<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 26-30 - 27</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Stephen Keymer Johnson</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1935</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">4</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>4/3/2006</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>created XML file</item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="27" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hic status rerum in Hispania erat. in Italia
                    consul Marcellus Salapia per proditionem recepta Marmoreas et Meles de
                    Samnitibus ui cepit. <milestone n="2" unit="section"/> ad tria milia militum ibi
                    Hannibalis, quae praesidii causa relicta erant, oppressa: praeda— et aliquantum
                    eius fuit—militi concessa. tritici quoque ducenta quadraginta milia modium et
                    centum decem milia hordei inuenta. <milestone n="3" unit="section"/> ceterum
                    nequaquam inde tantum gaudium fuit quanta clades intra paucos dies accepta est
                    haud procul Herdonea urbe. <milestone n="4" unit="section"/> castra ibi
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> proconsul habebat spe recipiendae Herdoneae, quae post Cannensem
                    cladem ab Romanis defecerat, nec loco satis tuto posita nec praesidiis firmata.
                        <milestone n="5" unit="section"/> neglegentiam insitam ingenio ducis augebat
                    spes ea quod labare iis aduersus Poenum fidem senserat, postquam Salapia amissa
                    excessisse iis locis in Bruttios Hannibalem auditum est. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="expedito ita u" xml:id="p.27002"/> ea omnia ab Herdonea per occultos
                    nuntios delata Hannibali simul curam sociae retinendae urbis et spem fecere
                    incautum hostem adgrediendi. exercitu expedito ita ut famam prope praeueniret
                    magnis itineribus ad Herdoneam contendit et, quo plus terroris hosti obiceret,
                    acie instructa accessit. <milestone n="7" unit="section"/> par audacia Romanus,
                    consilio et uiribus impar, copiis raptim eductis conflixit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> quinta legio et sinistra ala acriter pugnam inierunt;
                    ceterum Hannibal signo equitibus dato ut, cum pedestres acies occupassent
                    praesenti certamine oculos animosque, circumuecti pars castra hostium,
                        <milestone n="9" unit="section"/> pars terga trepidantium inuaderent, ipse
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fului</surname>
                    </persName> similitudinem nominis—quia <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluium</surname>
                    </persName> praetorem biennio ante in iisdem deuicerat locis—increpans, similem
                    euentum pugnae fore adfirmabat. neque ea spes uana fuit. <milestone n="10"
                        unit="section"/> nam cum comminus acie et peditum certamine multi
                    cecidissent Romanorum, <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Numidis turbat" xml:id="p.27003"/> starent tamen ordines signaque,
                    equestris tumultus a tergo, simul a castris clamor hostilis auditus sextam
                    [ante] legionem, quae in secunda acie posita prior ab Numidis turbata est,
                    quintam deinde atque eos qui ad prima signa erant auertit; <milestone n="12"
                        unit="section"/> pars in fugam effusi, pars in medio caesi, ubi et ipse
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> cum undecim tribunis militum cecidit. <milestone n="13"
                        unit="section"/> Romanorum sociorumque quot caesa in eo proelio milia sint,
                    quis pro certo adfirmet, cum tredecim milia alibi, alibi haud plus quam septem
                    inueniam? <milestone n="14" unit="section"/> castris praedaque uictor potitur.
                    Herdoneam, quia et defecturam fuisse ad Romanos comperit nec mansuram in fide,
                    si inde abscessisset, multitudine omni Metapontum ac Thurios traducta, incendit:
                    occidit principes qui cum Fuluio conloquia occulta habuisse comperti sunt.
                        <milestone n="15" unit="section"/> Romani qui ex tanta clade euaserant
                    diuersis itineribus semermes ad Marcellum consulem in Samnium perfugerunt. </p>
                <milestone n="2" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Marcellus nihil admodum tanta clade territus
                    litteras Romam ad senatum de duce et exercitu ad Herdoneam amisso scribit:
                        <milestone n="2" unit="section"/> ceterum eundem se, qui post Cannensem
                    pugnam ferocem uictoria Hannibalem contuderit, ire aduersus eum, breuem illi
                    laetitiam qua exsultet facturum. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Romae quidem c" xml:id="p.27004"/> et Romae quidem cum luctus ingens ex
                    praeterito, tum timor in futurum erat: <milestone n="4" unit="section"/> consul
                    ex Samnio in Lucanos transgressus ad Numistronem in conspectu Hannibalis loco
                    plano, cum Poenus collem teneret, posuit castra. <milestone n="5" unit="section"
                    /> addidit et aliam fidentis speciem, quod prior in aciem eduxit; nec
                    detractauit Hannibal, ut signa portis efferri uidit. ita tamen aciem
                    instruxerunt ut Poenus dextrum cornu in collem erigeret, Romani sinistrum ad
                    oppidum adplicarent. <milestone n="6" unit="section"/> ab Romanis prima legio et
                    dextra ala, ab Hannibale Hispani milites et funditores Baliares, elephanti
                    quoque commisso iam certamine in proelium acti; diu pugna neutro inclinata
                    stetit. <milestone n="7" unit="section"/> ab hora tertia cum ad noctem pugnam
                    extendissent, fessaeque pugnando primae acies essent, primae legioni tertia,
                    dextrae alae sinistra subit, et apud hostes integri a fessis pugnam accepere.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="sed nox incert" xml:id="p.27005"/> nouum atque atrox proelium ex iam
                    segni repente exarsit, recentibus animis corporibusque; sed nox incerta uictoria
                    diremit pugnantes. <milestone n="9" unit="section"/> postero die Romani ab sole
                    orto in multum diei stetere in acie; ubi nemo hostium aduersus prodit, spolia
                    per otium legere et congestos in unum locum cremauere suos. <milestone n="10"
                        unit="section"/> nocte insequenti Hannibal silentio mouit castra et in
                    Apuliam abiit. Marcellus, ubi lux fugam hostium aperuit, sauciis cum praesidio
                    modico Numistrone relictis praepositoque iis <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                        <addName full="yes">Purpurione</addName>
                    </persName> , tribuno militum, uestigiis institit sequi. ad Uenusiam adeptus eum
                    est. <milestone n="11" unit="section"/> ibi per dies aliquot cum ab stationibus
                    procursaretur, mixta equitum peditumque tumultuosa magis proelia quam magna et
                    ferme omnia Romanis secunda fuere. <milestone n="12" unit="section"/> inde per
                    Apuliam ducti exercitus sine ullo memorando certamine, cum Hannibal nocte signa
                    moueret locum insidiis quaerens, Marcellus nisi certa luce et explorato ante non
                    sequeretur. </p>
                <milestone n="3" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Capuae interim Flaccus dum bonis principum
                    uendendis, agro qui publicatus erat locando—locauit autem omnem frumento—tempus
                    terit, ne deesset materia in Campanos saeuiendi, nouum in occulto gliscens per
                    indicium protractum est facinus. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="coegerat aedif" xml:id="p.27006"/> milites aedificiis emotos, simul ut
                    cum agro tecta urbis fruenda locarentur, simul metuens ne suum quoque exercitum
                    sicut Hannibalis nimia urbis amoenitas emolliret, in portis murisque sibimet
                    ipsos tecta militariter coegerat aedificare; <milestone n="3" unit="section"/>
                    erant autem pleraque ex cratibus ac tabulis facta, alia harundine texta,
                    stramento intecta, omne uelut de industria alimentum ignis. <milestone n="4"
                        unit="section"/> haec noctis una hora omnia ut incenderent, centum
                    septuaginta Campani principibus Blossiis fratribus coniurauerunt. <milestone
                        n="5" unit="section"/> indicio eius rei ex familia Blossiorum facto, portis
                    repente iussu proconsulis clausis cum ad arma signo dato milites concurrissent,
                    comprehensi omnes qui in noxa erant, et quaestione acriter habita damnati
                    necatique; indicibus libertas et aeris dena milia data. <milestone n="6"
                        unit="section"/> Nucerinos et Acerranos, querentes ubi habitarent non esse,
                    Acerris ex parte incensis, Nuceria deleta, Romam Fuluius ad senatum misit.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Acerranis permissum, ut aedificarent, quae
                    incensa erant: Nucerini Atellam quia id maluerant, Atellanis Calatiam migrare
                    iussis, traducti. <milestone n="8" unit="section"/> inter multas magnasque res,
                    quae nunc secundae, nunc aduersae occupabant cogitationes hominum, ne Tarentinae
                    quidem arcis excidit memoria. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.27007"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ogulnius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aquilius</surname>
                    </persName> in Etruriam legati ad frumentum coemendum quod Tarentum portaretur
                    profecti, et mille milites de exercitu urbano, par numerus Romanorum
                    sociorumque, eodem in praesidium cum frumento missi. </p>
                <milestone n="4" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam aestas in exitu erat comitiorumque
                    consularium instabat tempus; sed litterae Marcelli, negantis e re publica esse
                    uestigium abscedi ab Hannibale cui cedenti certamenque abnuenti grauis ipse
                    instaret, <milestone n="2" unit="section"/> patribus curam iniecerant ne aut
                    consulem tum maxime res agentem a bello auocarent aut in annum consules
                    deessent. <milestone n="3" unit="section"/> optimum uisum est, quamquam extra
                    Italiam esset, Ualerium potius consulem ex Sicilia reuocari. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ad eum litterae iussu senatus ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> praetore urbano missae cum litteris consulis <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcelli</surname>
                    </persName> , ut ex iis nosceret quae causa patribus eum potius quam collegam
                    reuocandi ex prouincia esset. <milestone n="5" unit="section"/> eo fere tempore
                    legati ab rege Syphace Romam uenerunt, quae is prospera proelia cum
                    Carthaginiensibus fecisset, memorantes: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="petere Romanam" xml:id="p.27008"/> regem nec inimiciorem ulli populo quam
                    Carthaginiensi nec amiciorem quam Romano esse adfirmabant; misisse eum antea
                    legatos in Hispaniam ad <persName>
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelios</surname>
                    </persName> imperatores Romanos: nunc ab ipso uelut fonte petere Romanam
                    amicitiam uoluisse. <milestone n="7" unit="section"/> senatus non legatis modo
                    benigne respondit, sed et ipse legatos cum donis ad regem misit, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Genucium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Poetelium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Popillium</surname>
                    </persName> . <milestone n="8" unit="section"/> dona tulere togam et tunicam
                    purpuream, sellam eburneam, pateram ex quinque pondo auri factam. <milestone
                        n="9" unit="section"/> protinus et alios Africae regulos iussi adire; iis
                    quoque quae darentur portata, togae praetextae et terna pondo paterae aureae.
                        <milestone n="10" unit="section"/> et Alexandream ad Ptolomaeum et
                    Cleopatram reges <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilius</surname>
                    </persName> , legati ad commemorandam renouandamque amicitiam missi, dona
                    tulere, regi togam et tunicam purpuream cum sella eburnea, reginae pallam pictam
                    cum amiculo purpureo. multa ea aestate qua haec facta sunt ex propinquis urbibus
                    agrisque nuntiata sunt prodigia: <milestone n="11" unit="section"/> Tusculi
                    agnum cum ubere lactenti natum, Iouis aedis culmen fulmine ictum ac prope omni
                    tecto nudatum; <milestone n="12" unit="section"/> iisdem ferme diebus Anagniae
                    terram ante portam ictam diem ac noctem sine ullo ignis alimento arsisse, et
                    aues ad compitum Anagninum in luco Dianae nidos in arboribus reliquisse;
                        <milestone n="13" unit="section"/> Tarracinae in mari haud procul portu
                    angues magnitudinis mirae lasciuientium piscium modo exsultasse; <milestone
                        n="14" unit="section"/>
                    <pb n="humano genitum" xml:id="p.27009"/> Tarquiniis porcum cum ore humano
                    genitum, et in agro Capenate ad lucum Feroniae quattuor signa sanguine multo
                    diem ac noctem sudasse. haec prodigia hostiis maioribus procurata decreto
                    pontificum; <milestone n="15" unit="section"/> et supplicatio diem unum Romae ad
                    omnia puluinaria, alterum in Capenati agro ad Feroniae lucum indicta. </p>
                <milestone n="5" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> consul litteris excitus, prouincia exercituque mandato <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cincio</surname>
                    </persName> praetori, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <addName full="yes">Messalla</addName>
                    </persName> praefecto classis cum parte nauium in Africam praedatum simul
                    speculatumque quae populus Carthaginiensis ageret pararetque misso, <milestone
                        n="2" unit="section"/> ipse decem nauibus Romam profectus cum prospere
                    peruenisset, senatum extemplo habuit, ubi de suis rebus gestis commemorauit:
                        <milestone n="3" unit="section"/> cum annos prope sexaginta in Sicilia terra
                    marique magnis saepe cladibus bellatum esset, se eam prouinciam confecisse.
                        <milestone n="4" unit="section"/> neminem Carthaginiensem in Sicilia esse;
                    neminem Siculum non esse; qui fugati metu inde afuerint, omnes in urbes, in
                    agros suos reductos arare, serere; <milestone n="5" unit="section"/> desertam
                    recoli terram, tandem frugiferam ipsis cultoribus populoque Romano pace ac bello
                    fidissimum annonae subsidium. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="merita erga p" xml:id="p.27010"/> exim Muttine, et si quorum aliorum
                    merita erga populum Romanum erant in senatum introductis honores omnibus ad
                    exsoluendam fidem a consule habiti. <milestone n="7" unit="section"/> Muttines
                    etiam ciuis Romanus factus, rogatione ab tribunis plebis ex auctoritate patrum
                    ad plebem lata. <milestone n="8" unit="section"/> dum haec Romae geruntur,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> quinquaginta nauibus cum ante lucem ad Africam accessisset,
                    improuiso in agrum Uticensem escensionem fecit; <milestone n="9" unit="section"
                    /> eumque late depopulatus multis mortalibus cum alia omnis generis praeda
                    captis ad naues redit et ad Siciliam tramisit, tertio decimo die quam profectus
                    inde erat Lilybaeum reuectus. <milestone n="10" unit="section"/> ex captiuis
                    quaestione habita haec comperta consulique Laeuino omnia ordine perscripta ut
                    sciret quo in statu res Africae essent: <milestone n="11" unit="section"/>
                    quinque milia Numidarum cum Masinissa, Galae filio, acerrimo iuuene, Carthagine
                    esse, et alios per totam Africam milites mercede conduci qui in Hispaniam ad
                    Hasdrubalem traicerentur, ut is quam maximo exercitu primo quoque tempore in
                    Italiam transgressus iungeret se Hannibali; <milestone n="12" unit="section"/>
                    in eo positam uictoriam credere Carthaginienses; <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="se credere bre" xml:id="p.27011"/> classem praeterea ingentem apparari ad
                    Siciliam repetendam eamque se credere breui traiecturam. <milestone n="14"
                        unit="section"/> haec recitata a consule ita mouere senatum ut non
                    exspectanda comitia consuli censeret, sed dictatore comitiorum habendorum causa
                    dicto extemplo in prouinciam redeundum. <milestone n="15" unit="section"/> illa
                    disceptatio tenebat quod consul in Sicilia se <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Messallam</addName>
                    </persName> qui tum classi praeesset dictatorem dicturum esse aiebat, patres
                    extra Romanum agrum—eum autem Italia terminari—negabant dictatorem dici posse.
                        <milestone n="16" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> tribunus plebis cum de ea re consuleret, ita decreuit senatus ut
                    consul priusquam ab urbe discederet populum rogaret quem dictatorem dici
                    placeret, eumque quem populus iussisset diceret dictatorem; si consul noluisset,
                    praetor populum rogaret; si ne is quidem uellet, tum tribuni ad plebem ferrent.
                        <milestone n="17" unit="section"/> cum consul se populum rogaturum negasset
                    quod suae potestatis esset, praetoremque uetuisset rogare, tribuni plebem
                    rogarunt, plebesque sciuit ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> , qui tum ad Capuam erat, dictator diceretur. <milestone n="18"
                        unit="section"/> sed quo die id plebis concilium futurum erat, consul clam
                    nocte in Siciliam abiit; destitutique patres litteras ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> mittendas censuerunt ut desertae ab collega rei publicae subueniret
                    diceretque quem populus iussisset dictatorem. <milestone n="19" unit="section"/>
                    <pb n="P Licinius Cr" xml:id="p.27012"/> ita a <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> consule <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> dictator dictus, et ex eodem plebis scito ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                    </persName> dictatore <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Crassus</addName>
                    </persName> pontifex maximus magister equitum dictus. </p>
                <milestone n="6" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dictator postquam Romam uenit, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                        <addName full="yes">Blaesum</addName>
                    </persName> legatum quem ad Capuam habuerat in Etruriam prouinciam ad exercitum
                    misit in locum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurni</surname>
                    </persName> praetoris, quem ut Capuae exercituique suo praeesset litteris
                    exciuit. ipse comitia in quem diem primum potuit edixit; <milestone n="2"
                        unit="section"/> quae certamine inter tribunos dictatoremque iniecto perfici
                    non potuerunt. <milestone n="3" unit="section"/> Galeria iuniorum, quae sorte
                    praerogatiua erat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> consules dixerat, eodemque iure uocatae inclinassent ni se tribuni
                    plebis <persName>
                        <forename full="yes">C.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Arrenii</surname>
                    </persName> interposuissent, <milestone n="4" unit="section"/> qui neque
                    magistratum continuari satis ciuile esse aiebant et multo foedioris exempli eum
                    ipsum creari qui comitia haberet; <milestone n="5" unit="section"/> itaque si
                    suum nomen dictator acciperet, se comitiis intercessuros: si aliorum praeterquam
                    ipsius ratio haberetur, comitiis se moram non facere. <milestone n="6"
                        unit="section"/> dictator causam comitiorum auctoritate senatus, plebis
                    scito, exemplis tutabatur: <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="quos et quotie" xml:id="p.27013"/> namque <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> consule cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> alter consul ad Trasumennum cecidisset, ex auctoritate patrum ad
                    plebem latum plebemque sciuisse ut, quoad bellum in Italia esset, ex iis qui
                    consules fuissent quos et quotiens uellet reficiendi consules populo ius esset;
                        <milestone n="8" unit="section"/> exemplaque in eam rem se habere, uetus
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumi</surname>
                        <addName full="yes">Megelli</addName>
                    </persName> , qui interrex iis comitiis quae ipse habuisset consul cum <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iunio</surname>
                        <addName full="yes">Bubulco</addName>
                    </persName> creatus esset, recens <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> , qui sibi continuari consulatum nisi id bono publico fieret
                    profecto nunquam sisset. <milestone n="9" unit="section"/> his orationibus cum
                    diu certatum esset, postremo ita inter dictatorem ac tribunos conuenit ut eo
                    quod censuisset senatus staretur. <milestone n="10" unit="section"/> patribus id
                    tempus rei publicae uisum est ut per ueteres et expertos bellique peritos
                    imperatores res publica gereretur; itaque moram fieri comitiis non placere.
                        <milestone n="11" unit="section"/> concedentibus tribunis, comitia habita;
                    declarati consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> quintum, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName> quartum. <milestone n="12" unit="section"/> praetores inde creati
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                        <addName full="yes">Tubulus</addName>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurunculeius</surname>
                    </persName> . magistratibus in annum creatis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> dictatura se abdicauit. <milestone n="13" unit="section"/> extremo
                    aestatis huius classis Punica nauium quadraginta cum praefecto Hamilcare in
                    Sardiniam traiecta, <milestone n="14" unit="section"/> Olbiensem primo, dein
                    postquam ibi <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Uolso</addName>
                    </persName> praetor cum exercitu apparuit circumacta inde ad alterum insulae
                    latus Caralitanum agrum uastauit, et cum praeda omnis generis in Africam redit.
                    sacerdotes Romani eo anno mortui aliquot suffectique. <milestone n="15"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.27014"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> pontifex factus in locum <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Otacili</surname>
                        <addName full="yes">Crassi</addName>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Ti. filius</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Longus</addName>
                    </persName> augur factus in locum <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Otacili</surname>
                        <addName full="yes">Crassi</addName>
                    </persName> . <milestone n="16" unit="section"/> decemuir item sacris faciundis
                    in locum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Semproni</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">C. filii</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Longi</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Ti. filius</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Longus</addName>
                    </persName> suffectus. <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> rex sacrorum mortuus est et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Papus</addName>
                    </persName> maximus curio; neque in eorum locum sacerdotes eo anno suffecti.
                        <milestone n="17" unit="section"/> et censores hic annus habuit <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturium</surname>
                        <addName full="yes">Philonem</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinium</surname>
                        <addName full="yes">Crassum</addName>
                    </persName> , maximum pontificem. <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Crassus</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> nec consul nec praetor ante fuerat quam censor est factus: ex
                    aedilitate gradum ad censuram fecit. <milestone n="18" unit="section"/> sed hi
                    censores neque senatum legerunt neque quicquam publicae rei egerunt: mors
                    diremit <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturi</surname>
                    </persName> ; inde et Licinius censura se abdicauit. <milestone n="19"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.27015"/> aediles curules <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName> ludos Romanos diem unum instaurarunt: aediles plebei <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Catius</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes">Licinus</addName>
                    </persName> ex multaticio argento signa aenea ad Cereris dedere et ludos pro
                    temporis eius copia magnifici apparatus fecerunt. </p>
                <milestone n="7" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> exitu anni huius <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelius</surname>
                    </persName> legatus Scipionis die quarto et tricensimo quam a Tarracone
                    profectus erat Romam uenit; isque cum agmine captiuorum ingressus urbem magnum
                    concursum hominum fecit. <milestone n="2" unit="section"/> postero die in
                    senatum introductus captam Carthaginem caput Hispaniae uno die, receptasque
                    aliquot urbes quae defecissent nouasque in societatem adscitas exposuit;
                        <milestone n="3" unit="section"/> ex captiuis comperta iis fere congruentia
                    quae in litteris fuerant <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualeri</surname>
                        <addName full="yes">Messallae</addName>
                    </persName> . maxime mouit patres Hasdrubalis transitus in Italiam, uix
                    Hannibali atque eius armis obsistentem. <milestone n="4" unit="section"/>
                    productus et in contionem Laelius eadem edisseruit. senatus ob res feliciter a
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> gestas supplicationem in unum diem decreuit; <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelium</surname>
                    </persName> primo quoque tempore cum quibus uenerat nauibus redire in Hispaniam
                    iussit. <milestone n="5" unit="section"/> —Carthaginis expugnationem in hunc
                    annum contuli multis auctoribus, haud nescius quosdam esse qui anno insequenti
                    captam tradiderint, <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.27016"/> quod mihi minus simile ueri uisum est annum integrum Scipionem
                    nihil gerendo in Hispania consumpsisse. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Maximo</addName>
                    </persName> quintum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                        <addName full="yes">Flacco</addName>
                    </persName> quartum consulibus, idibus Martiis, quo die magistratum inierunt,
                    Italia ambobus prouincia decreta, regionibus tamen partitum imperium: Fabius ad
                    Tarentum, Fuluius in Lucanis ac Bruttiis rem gereret. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> prorogatum in annum imperium. praetores sortiti prouincias,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                        <addName full="yes">Tubulus</addName>
                    </persName> urbanam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName> peregrinam cum Gallia, <persName n="4">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> Capuam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurunculeius</surname>
                    </persName> Sardiniam. exercitus ita per prouincias diuisi: <milestone n="9"
                        unit="section"/> Fuluio duae legiones quas in Sicilia <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinus</addName>
                    </persName> haberet, Fabio, quibus <milestone n="10" unit="section"/> in Etruria
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                    </persName> praefuisset: urbanus exercitus ut in Etruriam succederet: <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                    </persName> eidem praeesset prouinciae exercituique: Capuam exercitumque quem
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> habuisset <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> obtineret: <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Arimini erat a" xml:id="p.27017"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laetorio</surname>
                    </persName> propraetore prouinciam exercitumque qui tum Arimini erat acciperet.
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcello</surname>
                    </persName> quibus consul rem gesserat legiones decretae; <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName> cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cincio</surname>
                    </persName> —iis quoque enim prorogatum in Sicilia imperium—Cannensis exercitus
                    datus, eumque supplere ex militibus qui ex legionibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fului</surname>
                    </persName> superessent iussi. <milestone n="13" unit="section"/> conquisitos
                    eos consules in Siciliam miserunt; additaque eadem militiae ignominia sub qua
                    Cannenses militabant quique ex praetoris <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fului</surname>
                    </persName> exercitu ob similis iram fugae missi eo ab senatu fuerant.
                        <milestone n="14" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurunculeio</surname>
                    </persName> eaedem in Sardinia legiones quibus <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Uolso</addName>
                    </persName> eam prouinciam obtinuerat decretae. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> eadem legione eademque classe Macedoniam obtinere iusso prorogatum
                    in annum imperium. triginta quinqueremes ex Sicilia Tarentum ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> consulem mitti iussae: <milestone n="16" unit="section"/> cetera
                    classe placere praedatum in Africam aut ipsum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinum</addName>
                    </persName> traicere aut mittere seu <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cincium</surname>
                    </persName> seu <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Messallam</addName>
                    </persName> uellet. <milestone n="17" unit="section"/>
                    <pb n="est ita proui" xml:id="p.27018"/> nec de Hispania quicquam mutatum nisi
                    quod non in annum Scipioni Silanoque, sed donec reuocati ab senatu forent
                    prorogatum imperium est. ita prouinciae exercituumque in eum annum partita
                    imperia. </p>
                <milestone n="8" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter maiorum rerum curas comitia maximi
                    curionis, cum in locum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> sacerdos crearetur, uetus excitauerunt certamen, <milestone n="2"
                        unit="section"/> patriciis negantibus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamili</surname>
                        <addName full="yes">Atelli</addName>
                    </persName> , qui unus ex plebe petebat, habendam rationem esse quia nemo ante
                    eum nisi ex patribus id sacerdotium habuisset. <milestone n="3" unit="section"/>
                    tribuni appellati ad senatum &lt;rem&gt; reiecerunt: senatus populi potestatem
                    fecit: ita primus ex plebe creatus maximus curio <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilius</surname>
                        <addName full="yes">Atellus</addName>
                    </persName> . <milestone n="4" unit="section"/> et flaminem Dialem inuitum
                    inaugurari coegit <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> pontifex maximus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Flaccum</addName>
                    </persName> ; decemuirum sacris faciundis creatus in locum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Muci</surname>
                        <addName full="yes">Scaeuolae</addName>
                    </persName> demortui <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laetorius</surname>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/> causam inaugurari coacti
                    flaminis libens reticuissem, ni ex mala fama in bonam uertisset. ob
                    adulescentiam neglegentem luxuriosamque <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaccus</surname>
                    </persName> flamen captus a <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName> pontifice maximo erat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Flacco</surname>
                    </persName> fratri germano cognatisque aliis ob eadem uitia inuisus. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="primoribus pat" xml:id="p.27019"/> is ut animum eius cura sacrorum et
                    caerimoniarum cepit, ita repente exuit antiquos mores ut nemo tota iuuentute
                    haberetur prior nec probatior primoribus patrum, suis pariter alienisque, esset.
                        <milestone n="7" unit="section"/> huius famae consensu elatus ad iustam
                    fiduciam sui rem intermissam per multos annos ob indignitatem flaminum priorum
                    repetiuit, ut in senatum introiret. <milestone n="8" unit="section"/> ingressum
                    eum curiam cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> praetor inde eduxisset, tribunos plebis appellauit. flamen uetustum
                    ius sacerdotii repetebat: datum id cum toga praetexta et sella curuli ei
                    flamonio esse. <milestone n="9" unit="section"/> praetor non exoletis uetustate
                    annalium exemplis stare ius, sed recentissimae cuiusque consuetudinis usu
                    uolebat: nec patrum nec auorum memoria Dialem quemquam id ius usurpasse.
                        <milestone n="10" unit="section"/> tribuni rem inertia flaminum oblitteratam
                    ipsis, non sacerdotio damno fuisse cum aequum censuissent, ne ipso quidem contra
                    tendente praetore, magno adsensu patrum plebisque flaminem in senatum
                    introduxerunt, omnibus ita existimantibus magis sanctitate uitae quam sacerdotii
                    iure eam rem flaminem obtinuisse. <milestone n="11" unit="section"/> consules
                    priusquam in prouincias irent, duas urbanas legiones in supplementum quantum
                    opus erat ceteris exercitibus militum scripserunt. <milestone n="12"
                        unit="section"/> urbanum ueterem exercitum Fuluius consul <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                        <addName full="yes">Flacco</addName>
                    </persName> legato—frater hic consulis erat—in Etruriam dedit ducendum et
                    legiones quae in Etruria erant Romam deducendas. <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="milia trecenti" xml:id="p.27020"/> et Fabius consul reliquias exercitus
                    Fuluiani conquisitas—fuere autem ad quattuor milia trecenti quadraginta
                    quattuor— <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Maximum</surname>
                    </persName> filium ducere in Siciliam ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName> proconsulem iussit, atque ab eo duas legiones et triginta
                    quinqueremes accipere. <milestone n="14" unit="section"/> nihil eae deductae ex
                    insula legiones minuerunt nec uiribus nec specie eius prouinciae praesidium;
                        <milestone n="15" unit="section"/> nam cum praeter egregie suppletas duas
                    ueteres legiones transfugarum etiam Numidarum equitum peditumque magnam uim
                    haberet, Siculos quoque qui in exercitu Epicydis aut Poenorum fuerant, belli
                    peritos uiros, milites scripsit. <milestone n="16" unit="section"/> ea externa
                    auxilia cum singulis Romanis legionibus adiunxisset, duorum speciem exercituum
                    seruauit; altero <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cincium</surname>
                    </persName> partem insulae, regnum qua Hieronis fuerat, tueri iussit: <milestone
                        n="17" unit="section"/> altero ipse ceteram insulam tuebatur diuisam quondam
                    Romani Punicique imperii finibus, classe quoque nauium septuaginta partita ut
                    omni ambitu litorum praesidio orae maritimae essent. <milestone n="18"
                        unit="section"/> ipse cum Muttinis equitatu prouinciam peragrabat ut uiseret
                    agros cultaque ab incultis notaret et perinde dominos laudaret castigaretque.
                        <milestone n="19" unit="section"/> ita tantum ea cura frumenti prouenit ut
                    et Romam mitteret et Catinam conueheret unde exercitui qui ad Tarentum aestiua
                    acturus esset posset praeberi. </p>
                <milestone n="9" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum transportati milites in Siciliam—et
                    erant maior pars Latini nominis sociorumque—prope magni motus causa fuere; adeo
                    ex paruis saepe magnarum momenta rerum pendent. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="ortus decimum" xml:id="p.27021"/> fremitus enim inter Latinos sociosque
                    in conciliis ortus, decimum annum dilectibus stipendiis se exhaustos esse;
                        <milestone n="3" unit="section"/> quotannis ferme clade magna pugnare; alios
                    in acie occidi, alios morbo absumi; magis perire sibi ciuem qui ab Romano miles
                    lectus sit quam qui ab Poeno captus: quippe ab hoste gratis remitti in patriam,
                    ab Romanis extra Italiam in exsilium uerius quam in militiam ablegari.
                        <milestone n="4" unit="section"/> octauum iam ibi annum senescere Cannensem
                    militem, moriturum ante quam Italia hostis, quippe nunc cum maxime florens
                    uiribus, excedat. <milestone n="5" unit="section"/> si ueteres milites non
                    redeant in patriam, noui legantur, breui neminem superfuturum. itaque quod
                    propediem res ipsa negatura sit, priusquam ad ultimam solitudinem atque
                    egestatem perueniant, negandum populo Romano esse. <milestone n="6"
                        unit="section"/> si consentientes in hoc socios uideant Romani, profecto de
                    pace cum Carthaginiensibus iungenda cogitaturos: aliter nunquam uiuo Hannibale
                    sine bello Italiam fore. haec acta in conciliis. triginta tum coloniae populi
                    Romani erant; <milestone n="7" unit="section"/> ex iis duodecim, cum omnium
                    legationes Romae essent, negauerunt consulibus esse unde milites pecuniamque
                    darent. eae fuere Ardea, Nepete, Sutrium, Alba, Carseoli, Sora, Suessa, Circeii,
                    Setia, Cales, Narnia, Interamna. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="castigando inc" xml:id="p.27022"/> noua re consules icti cum absterrere
                    eos a tam detestabili consilio uellent, castigando increpandoque plus quam
                    leniter agendo profecturos rati, eos ausos esse consulibus dicere aiebant quod
                    consules ut in senatu pronuntiarent in animum inducere non possent; <milestone
                        n="9" unit="section"/> non enim detractationem eam munerum militiae, sed
                    apertam defectionem a populo Romano esse. <milestone n="10" unit="section"/>
                    redirent itaque propere in colonias et tamquam integra re, locuti magis quam
                    ausi tantum nefas, cum suis consulerent. admonerent non Campanos neque
                    Tarentinos esse eos sed Romanos, <milestone n="11" unit="section"/> inde
                    oriundos, inde in colonias atque in agrum bello captum stirpis augendae causa
                    missos. quae liberi parentibus deberent, ea illos Romanis debere, si ulla
                    pietas, si memoria antiquae patriae esset. <milestone n="12" unit="section"/>
                    consulerent igitur de integro; nam tum quidem quae temere agitassent, ea
                    prodendi imperii Romani, tradendae Hannibali uictoriae esse. <milestone n="13"
                        unit="section"/> cum alternis haec consules diu iactassent, nihil moti
                    legati neque se quid donum renuntiarent habere dixerunt neque senatum suum quid
                    noui consuleret, ubi nec miles qui legeretur nec pecunia quae daretur in
                    stipendium esset. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.27023"/> cum obstinatos eos uiderent consules,
                    rem ad senatum detulerunt, ubi tantus pauor animis hominum est iniectus ut magna
                    pars actum de imperio diceret: idem alias colonias facturas, idem socios;
                    consensisse omnes ad prodendam Hannibali urbem Romanam. </p>
                <milestone n="10" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules hortari et consolari senatum et
                    dicere alias colonias in fide atque officio pristino fore: eas quoque ipsas quae
                    officio decesserint si legati circa eas colonias mittantur qui castigent, non
                    qui precentur, uerecundiam imperii habituras esse. <milestone n="2"
                        unit="section"/> permissum ab senatu iis cum esset, agerent facerentque ut e
                    re publica ducerent, pertemptatis prius aliarum coloniarum animis citauerunt
                    legatos quaesiueruntque ab iis ecquid milites ex formula paratos haberent.
                        <milestone n="3" unit="section"/> pro duodeuiginti coloniis <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sextilius</surname>
                        <addName full="yes">Fregellanus</addName>
                    </persName> respondit et milites paratos ex formula esse, et si pluribus opus
                    esset plures daturos, et quidquid aliud imperaret uelletque populus Romanus
                    enixe facturos; <milestone n="4" unit="section"/> ad id sibi neque opes deesse,
                    animum etiam superesse. <milestone n="5" unit="section"/> consules parum sibi
                    uideri praefati pro merito eorum sua uoce conlaudari [eos] nisi uniuersi patres
                    iis in curia gratias egissent, sequi in senatum eos iusserunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="adlocutos eos" xml:id="p.27024"/> senatus quam poterat honoratissimo
                    decreto adlocutos eos, mandat consulibus ut ad populum quoque eos producerent,
                    et inter multa alia praeclara quae ipsis maioribusque suis praestitissent recens
                    etiam meritum eorum in rem publicam commemorarent. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ne nunc quidem post tot saecula sileantur fraudenturue
                    laude sua: Signini fuere et Norbani Saticulanique et Fregellani et Lucerini et
                    Uenusini et Brundisini et Hadriani et Firmani et Ariminenses, <milestone n="8"
                        unit="section"/> et ab altero mari Pontiani et Paestani et Cosani, et
                    mediterranei Beneuentani et Aesernini et Spoletini et Placentini et Cremonenses.
                        <milestone n="9" unit="section"/> harum coloniarum subsidio tum imperium
                    populi Romani stetit, iisque gratiae in senatu et apud populum actae. <milestone
                        n="10" unit="section"/> duodecim aliarum coloniarum quae detractauerunt
                    imperium mentionem fieri patres uetuerunt, neque illos dimitti neque retineri
                    neque appellari a consulibus; ea tacita castigatio maxime ex dignitate populi
                    Romani uisa est. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="ultimos casus " xml:id="p.27025"/> cetera expedientibus quae ad bellum
                    opus erant consulibus, aurum uicesimarium quod in sanctiore aerario ad ultimos
                    casus seruabatur promi placuit. <milestone n="12" unit="section"/> prompta ad
                    quattuor milia pondo auri. inde quingena pondo data consulibus et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcello</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> proconsulibus et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturio</surname>
                    </persName> praetori qui Galliam prouinciam erat sortitus, additumque Fabio
                    consuli centum pondo auri praecipuum quod in arcem Tarentinam portaretur;
                        <milestone n="13" unit="section"/> cetero auro usi sunt ad uestimenta
                    praesenti pecunia locanda exercitui qui in Hispania bellum secunda sua fama
                    ducisque gerebat. </p>
                <milestone n="11" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> prodigia quoque priusquam ab urbe consules
                    proficiscerentur procurari placuit. <milestone n="2" unit="section"/> in Albano
                    monte tacta de caelo erant signum Iouis arborque templo propinqua, et Ostiae
                    lacus, et Capuae murus Fortunaeque aedis, et Sinuessae murus portaque.
                        <milestone n="3" unit="section"/> haec de caelo tacta: cruentam etiam
                    fluxisse aquam Albanam quidam auctores erant, et Romae intus in cella aedis
                    Fortis Fortunae de capite signum quod in corona erat in manum sponte sua
                    prolapsum. <milestone n="4" unit="section"/> et Priuerni satis constabat bouem
                    locutum uolturiumque frequenti foro in tabernam deuolasse, et Sinuessae natum
                    ambiguo inter marem ac feminam sexu infantem, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="ut pleraque f" xml:id="p.27026"/> quos androgynos uolgus, ut pleraque,
                    faciliore ad duplicanda uerba Graeco sermone appellat, et lacte pluuisse et cum
                    elephanti capite puerum natum. <milestone n="6" unit="section"/> ea prodigia
                    hostiis maioribus procurata, et supplicatio circa omnia puluinaria, obsecratio
                    in unum diem indicta; et decretum ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> praetor ludos Apollini sicut iis annis uoti factique erant uoueret
                    faceretque. <milestone n="7" unit="section"/> per eos dies et censoribus
                    creandis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> consul comitia habuit. creati censores ambo qui nondum consules
                    fuerant, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Tuditanus</addName>
                    </persName> . <milestone n="8" unit="section"/> ii censores ut agrum Campanum
                    fruendum locarent ex auctoritate patrum latum ad plebem est plebesque sciuit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> senatus lectionem contentio inter censores
                    de principe legendo tenuit. <milestone n="10" unit="section"/> Sempronii lectio
                    erat; ceterum Cornelius morem traditum a patribus sequendum aiebat ut qui primus
                    censor ex iis qui uiuerent fuisset, eum principem legerent; <milestone n="11"
                        unit="section"/> is <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Torquatus</addName>
                    </persName> erat; Sempronius cui di sortem legendi dedissent ei ius liberum
                    eosdem dedisse deos; se id suo arbitrio facturum lecturumque <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Maximum</addName>
                    </persName> quem tum principem Romanae ciuitatis esse uel Hannibale iudice
                    uicturus esset. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="auctor deseren" xml:id="p.27027"/> cum diu certatum uerbis esset,
                    concedente collega lectus a Sempronio princeps in senatum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> consul. inde alius lectus senatus octo praeteritis, inter quos
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                        <addName full="yes">Metellus</addName>
                    </persName> erat, infamis auctor deserendae Italiae post Cannensem cladem.
                        <milestone n="13" unit="section"/> in equestribus quoque notis eadem seruata
                    causa, sed erant perpauci quos ea infamia attingeret; <milestone n="14"
                        unit="section"/> illis omnibus—et multi erant—adempti equi qui Cannensium
                    legionum equites in Sicilia erant. addiderunt acerbitati etiam tempus, ne
                    praeterita stipendia procederent iis quae equo publico emeruerant, sed dena
                    stipendia equis priuatis facerent. <milestone n="15" unit="section"/> magnum
                    praeterea numerum eorum conquisiuerunt qui equo merere deberent, atque ex iis
                    qui principio eius belli septemdecim annos nati fuerant neque militauerant omnes
                    aerarios fecerunt. <milestone n="16" unit="section"/> locauerunt inde reficienda
                    quae circa forum incendio consumpta erant, septem tabernas, macellum, atrium
                    regium. </p>
                <milestone n="12" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> transactis omnibus quae Romae agenda erant
                    consules ad bellum profecti. <milestone n="2" unit="section"/> prior Fuluius
                    praegressus Capuam: post paucos dies consecutus Fabius, qui et collegam coram
                    obtestatus et per litteras Marcellum ut quam acerrimo bello detinerent
                    Hannibalem dum ipse Tarentum oppugnaret— <milestone n="3" unit="section"/> ea
                    urbe adempta hosti iam undique pulso, nec ubi consisteret nec quid fidum
                    respiceret habenti, ne remorandi <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="in Italia fore" xml:id="p.27028"/> quidem causam in Italia fore—Regium
                    etiam nuntium mittit ad praefectum praesidii quod ab Laeuino consule aduersus
                    Bruttios ibi locatum erat, octo milia hominum, pars maxima ab Agathyrna, sicut
                    ante dictum est, ex Sicilia traducta, rapto uiuere hominum adsuetorum;
                        <milestone n="5" unit="section"/> additi erant Bruttiorum indidem perfugae,
                    et audacia et audendi omnia necessitatibus pares. <milestone n="6"
                        unit="section"/> hanc manum ad Bruttium primum agrum depopulandum duci
                    iussit, inde ad Cauloniam urbem oppugnandam. imperata non impigre solum sed
                    etiam auide exsecuti direptis fugatisque cultoribus agri summa ui urbem
                    oppugnabant. <milestone n="7" unit="section"/> Marcellus et consulis litteris
                    excitus et quia ita induxerat in animum neminem ducem Romanum tam parem
                    Hannibali quam se esse, ubi primum in agris pabuli copia fuit ex hibernis
                    profectus ad Canusium Hannibali occurrit. sollicitabat ad defectionem Canusinos
                    Poenus; <milestone n="8" unit="section"/> ceterum ut appropinquare Marcellum
                    audiuit, castra inde mouit. aperta erat regio, sine ullis ad insidias latebris;
                    itaque in loca saltuosa cedere inde coepit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    Marcellus uestigiis instabat castraque castris conferebat, et opere perfecto
                    extemplo in aciem legiones educebat. Hannibal turmatim per equites peditumque
                    iaculatores leuia certamina serens casum uniuersae pugnae non necessarium
                    ducebat. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="locis planis a" xml:id="p.27029"/> tractus est tamen ad id quod uitabat
                    certamen. nocte praegressum adsequitur locis planis ac patentibus Marcellus;
                    castra inde ponentem pugnando undique in munitores operibus prohibet. ita signa
                    conlata pugnatumque totis copiis, et cum iam nox instaret Marte aequo discessum
                    est. castra exiguo distantia spatio raptim ante noctem permunita. <milestone
                        n="11" unit="section"/> postero die luce prima Marcellus in aciem copias
                    eduxit; nec Hannibal detractauit certamen, multis uerbis adhortatus milites ut
                    memores Trasumenni Cannarumque contunderent ferociam hostis: <milestone n="12"
                        unit="section"/> urgere atque instare eum; non iter quietos facere, non
                    castra ponere pati, non respirare aut circumspicere; cottidie simul orientem
                    solem et Romanam aciem in campis uidendam esse; si uno proelio haud incruentus
                    abeat, quietius deinde tranquilliusque eum bellaturum. <milestone n="13"
                        unit="section"/> his inritati adhortationibus simulque taedio ferociae
                    hostium cottidie instantium lacessentiumque acriter proelium ineunt. pugnatum
                    amplius duabus horis est. <milestone n="14" unit="section"/> cedere inde ab
                    Romanis dextra ala et extraordinarii coepere. quod ubi Marcellus uidit,
                    duodeuicesimam legionem in primam aciem inducit. <milestone n="15"
                        unit="section"/> dum alii trepide cedunt, alii segniter subeunt, turbata
                    tota acies est, dein prorsus fusa, et uincente pudorem metu terga dabant.
                        <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="Romani centuri" xml:id="p.27030"/> cecidere in pugna fugaque ad duo milia
                    et septingenti ciuium sociorumque; in iis quattuor Romani centuriones, duo
                    tribuni militum, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Heluius</surname>
                    </persName> . <milestone n="17" unit="section"/> signa militaria quattuor de ala
                    prima quae fugit, duo de legione quae cedentibus sociis successerat amissa. </p>
                <milestone n="13" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Marcellus postquam in castra reditum est,
                    contionem adeo saeuam atque acerbam apud milites habuit ut proelio per diem
                    totum infeliciter tolerato tristior iis irati ducis oratio esset. <milestone
                        n="2" unit="section"/> 'dis immortalibus, ut in tali re, laudes gratesque'
                    inquit 'ago quod uictor hostis cum tanto pauore incidentibus uobis in uallum
                    portasque non ipsa castra est adgressus; deseruissetis profecto eodem terrore
                    castra quo omisistis pugnam. <milestone n="3" unit="section"/> qui pauor hic,
                    qui terror, quae repente qui et cum quibus pugnaretis obliuio animos cepit?
                    nempe iidem sunt hi hostes quod uincendo et uictos sequendo priorem aestatem
                    absumpsistis, <milestone n="4" unit="section"/> quibus dies noctesque
                    fugientibus per hos dies institistis, quos leuibus proeliis fatigastis, quos
                    hesterno die nec iter facere nec castra ponere passi estis. omitto ea quibus
                    gloriari potestis: <milestone n="5" unit="section"/> cuius et ipsius pudere ac
                    paenitere uos oportet referam—nempe aequis manibus hesterno die diremistis
                    pugnam. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="nec cum Romani" xml:id="p.27031"/> quid haec nox, quid hic dies attulit?
                    uestrae iis copiae imminutae sunt an illorum auctae? non equidem mihi cum
                    exercitu meo loqui uideor nec cum Romanis militibus: corpora tantum atque arma
                    eadem sunt. <milestone n="7" unit="section"/> an si eosdem animos habuissetis,
                    terga uestra uidisset hostis? signa alicui manipulo aut cohorti ademisset? adhuc
                    caesis legionibus Romanis gloriabatur: uos illi hodierno die primum fugati
                    exercitus dedistis decus.' <milestone n="8" unit="section"/> clamor inde ortus
                    ut ueniam eius diei daret: ubi uellet deinde experiretur militum suorum animos.
                    'ego uero experiar,' inquit 'milites, et uos crastino die in aciem educam ut
                    uictores potius quam uicti ueniam impetretis quam petitis.' cohortibus quae
                    signa amiserant hordeum dari iussit, centurionesque manipulorum quorum signa
                    amissa fuerant destrictis gladiis discinctos destituit; <milestone n="9"
                        unit="section"/> et ut postero die omnes pedites equites armati adessent
                    edixit. <milestone n="10" unit="section"/> ita contio dimissa fatentium iure ac
                    merito sese increpitos neque illo die uirum quemquam in acie Romana fuisse
                    praeter unum ducem, cui aut morte satisfaciendum aut egregia uictoria esset.
                    postero die ornati [armatique] ad edictum aderant. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.27032"/> imperator eos conlaudat pronuntiatque a quibus orta pridie
                    fuga esset cohortesque quae signa amisissent se in primam aciem inducturum;
                        <milestone n="12" unit="section"/> edicere iam sese omnibus pugnandum ac
                    uincendum esse et adnitendum singulis uniuersisque ne prius hesternae fugae quam
                    hodiernae uictoriae fama Romam perueniat. <milestone n="13" unit="section"/>
                    inde cibo corpora firmare iussi ut si longior pugna esset uiribus sufficerent.
                    ubi omnia dicta factaque sunt quibus excitarentur animi militum in aciem
                    procedunt. </p>
                <milestone n="14" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quod ubi Hannibali nuntiatum est, 'cum eo
                    nimirum' inquit 'hoste res est qui nec bonam nec malam ferre fortunam possit.
                    seu uicit, ferociter instat uictis: seu uictus est, instaurat cum uictoribus
                    certamen.' <milestone n="2" unit="section"/> signa inde canere iussit et copias
                    educit. pugnatum utrimque aliquanto quam pridie acrius est Poenis ad obtinendum
                    hesternum decus adnitentibus, Romanis ad demendam ignominiam. <milestone n="3"
                        unit="section"/> sinistra ala ab Romanis et cohortes quae amiserant signa in
                    prima acie pugnabant et legio duodeuicesima ab dextro cornu instructa.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Lentulus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Nero</addName>
                    </persName> legati cornibus praeerant: Marcellus mediam aciem hortator testisque
                    praesens firmabat. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="frontemmdash" xml:id="p.27033"/> ab Hannibale Hispani primam obtinebant
                    frontem—et id roboris in omni exercitu erat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum anceps diu pugna esset, Hannibal elephantos in primam aciem induci iussit,
                    si quem inicere ea res tumultum ac pauorem posset. <milestone n="7"
                        unit="section"/> et primo turbarunt signa ordinesque, et partim occulcatis,
                    partim dissipatis terrore qui circa erant nudauerant una parte aciem, <milestone
                        n="8" unit="section"/> latiusque fuga manasset ni <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Decimius</surname>
                        <addName full="yes">Flauus</addName>
                    </persName> tribunus militum signo arrepto primi hastati manipulum eius signi
                    sequi se iussisset. duxit ubi maxime tumultum conglobatae beluae faciebant
                    pilaque in eas conici iussit. <milestone n="9" unit="section"/> haesere omnia
                    tela haud difficili ex propinquo in tanta corpora ictu et tum conferta turba;
                    sed ut non omnes uolnerati sunt, ita in quorum tergis infixa stetere pila, ut
                    est genus anceps, in fugam uersi etiam integros auertere. <milestone n="10"
                        unit="section"/> tum iam non unus manipulus, sed pro se quisque miles qui
                    modo adsequi agmen fugientium elephantorum poterat, pila conicere. eo magis
                    ruere in suos beluae tantoque maiorem stragem edere quam inter hostes ediderant,
                    quanto acrius pauor consternatam agit quam insidentis magistri imperio regitur.
                        <milestone n="11" unit="section"/> in perturbatam transcursu beluarum aciem
                    signa inferunt Romani pedites et haud magno certamine dissipatos trepidantesque
                    auertunt. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="finis sequendi" xml:id="p.27034"/> tum in fugientes equitatum immittit
                    Marcellus, nec ante finis sequendi est factus quam in castra pauentes compulsi
                    sunt. <milestone n="13" unit="section"/> nam super alia quae terrorem
                    trepidationemque facerent, elephanti quoque duo in ipsa porta corruerant,
                    coactique erant milites per fossam uallumque ruere in castra. ibi maxima hostium
                    caedes facta; caesa ad octo milia hominum, quinque elephanti. <milestone n="14"
                        unit="section"/> nec Romanis incruenta uictoria fuit: mille ferme et
                    septingenti de duabus legionibus et sociorum supra mille et trecentos occisi;
                    uolnerati permulti ciuium sociorumque. <milestone n="15" unit="section"/>
                    Hannibal nocte proxima castra mouit: cupientem insequi Marcellum prohibuit
                    multitudo sauciorum. </p>
                <milestone n="15" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> speculatores qui prosequerentur agmen missi
                    postero die rettulerunt Bruttios Hannibalem petere. <milestone n="2"
                        unit="section"/> iisdem ferme diebus et ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluium</surname>
                    </persName> consulem Hirpini et Lucani et Uolceientes traditis praesidiis
                    Hannibalis quae in urbibus habebant dediderunt sese, clementerque a consule cum
                    uerborum tantum castigatione ob errorem praeteritum accepti sunt, <milestone
                        n="3" unit="section"/> et Bruttiis similis spes ueniae facta est, cum ab iis
                    Uibius et Paccius fratres, longe nobilissimi gentis eius, eandem quae data
                    Lucanis erat condicionem deditionis petentes uenissent. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="castra mile" xml:id="p.27035"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> consul oppidum in Sallentinis Manduriam ui cepit; ibi ad quattuor
                    milia hominum capta et ceterae praedae aliquantum. inde Tarentum profectus in
                    ipsis faucibus portus posuit castra. <milestone n="5" unit="section"/> naues
                    quas Laeuinus tutandis commeatibus habuerat partim machinationibus onerat
                    apparatuque moenium oppugnandorum, partim tormentis et saxis omnique missilium
                    telorum genere instruit, onerarias quoque, <milestone n="6" unit="section"/> non
                    eas solum quae remis agerentur, ut alii machinas scalasque ad muros ferrent,
                    alii procul ex nauibus uolnerarent moenium propugnatores. <milestone n="7"
                        unit="section"/> hae naues ab aperto mari ut urbem adgrederentur instructae
                    parataeque sunt; et erat liberum mare classe Punica cum Philippus oppugnare
                    Aetolos pararet Corcyram tramissa. <milestone n="8" unit="section"/> in Bruttiis
                    interim Cauloniae oppugnatores sub aduentu Hannibalis ne opprimerentur in
                    tumulum a praesenti impetu tutum, ad cetera inopem, concessere. <milestone n="9"
                        unit="section"/> Fabium Tarentum obsidentem leue dictu momentum ad rem
                    ingentem potiundam adiuuit. praesidium Bruttiorum datum ab Hannibale Tarentini
                    habebant. eius praesidii praefectus deperibat amore mulierculae cuius frater in
                    exercitu Fabi consulis erat. <milestone n="10" unit="section"/> is certior
                    litteris sororis factus de noua consuetudine aduenae locupletis atque inter
                    populares tam honorati, spem nactus per sororem quolibet impelli amantem posse,
                    quid speraret ad consulem detulit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.27036"/> quae cum haud uana cogitatio uisa esset pro perfuga iussus
                    Tarentum transire, ac per sororem praefecto conciliatus primo occulte temptando
                    animum, dein satis explorata leuitate blanditiis muliebribus perpulit eum ad
                    proditionem custodiae loci cui praepositus erat. <milestone n="12"
                        unit="section"/> ubi et ratio agendae rei et tempus conuenit, miles nocte
                    per interualla stationum clam ex urbe emissus ea quae acta erant quaeque ut
                    agerentur conuenerat ad consulem refert. <milestone n="13" unit="section"/>
                    Fabius uigilia prima dato signo iis qui in arce erant quique custodiam portus
                    habebant, ipse circumito portu ab regione urbis in orientem uersa occultus
                    consedit. <milestone n="14" unit="section"/> canere inde tubae simul ab arce
                    simul a portu et ab nauibus quae ab aperto mari adpulsae erant, clamorque
                    undique cum ingenti tumultu unde minimum periculi erat de industria ortus.
                    consul interim silentio continebat suos. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="excitaretur cl" xml:id="p.27037"/> igitur Democrates, qui praefectus
                    antea classis fuerat, forte illi loco praepositus, postquam quieta omnia circa
                    se uidit, alias partes eo tumultu personare ut captae urbis interdum excitaretur
                    clamor, <milestone n="16" unit="section"/> ueritus ne inter cunctationem suam
                    consul aliquam uim faceret ac signa inferret, praesidium ad arcem unde maxime
                    terribilis accidebat sonus traducit. <milestone n="17" unit="section"/> Fabius
                    cum et ex temporis spatio et ex silentio ipso quod, ubi paulo ante strepebant
                    excitantes uocantesque ad arma, inde nulla accidebat uox, deductas custodias
                    sensisset, ferri scalas ad eam partem muri qua Bruttiorum cohortem praesidium
                    agitare proditionis conciliator nuntiauerat iubet. <milestone n="18"
                        unit="section"/> ea primum captus est murus adiuuantibus recipientibusque
                    Bruttiis, et transcensum in urbem est; inde et proxima refracta porta ut
                    frequenti agmine signa inferrentur. <milestone n="19" unit="section"/> tum
                    clamore sublato sub ortum ferme lucis nullo obuio armato in forum perueniunt,
                    omnesque undique qui ad arcem portumque pugnabant in se conuerterunt. </p>
                <milestone n="16" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> proelium in aditu fori maiore impetu quam
                    perseuerantia commissum est. non animo, non armis, non arte belli, non uigore ac
                    uiribus corporis par Romano Tarentinus erat; <milestone n="2" unit="section"/>
                    igitur pilis tantum coniectis, prius paene quam consererent manus terga
                    dederunt, dilapsique per nota urbis itinera in suas amicorumque domos.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="proelio auectu" xml:id="p.27038"/> duo ex ducibus Nico et Democrates
                    fortiter pugnantes cecidere. Philemenus, qui proditionis ad Hannibalem auctor
                    fuerat, cum citato equo ex proelio auectus esset, uagus paulo post equus
                    [errans] per urbem cognitus, corpus nusquam inuentum est; <milestone n="4"
                        unit="section"/> creditum uolgo est in puteum apertum ex equo praecipitasse.
                        <milestone n="5" unit="section"/> Carthalonem autem praefectum Punici
                    praesidii cum commemoratione paterni hospitii positis armis uenientem ad
                    consulem miles obuius obtruncat. <milestone n="6" unit="section"/> alii alios
                    [passim] sine discrimine armatos inermes caedunt, Carthaginienses Tarentinosque
                    pariter. Bruttii quoque multi passim interfecti, seu per errorem seu uetere in
                    eos insito odio seu ad proditionis famam ut ui potius atque armis captum
                    Tarentum uideretur exstinguendam. <milestone n="7" unit="section"/> tum ab caede
                    ad diripiendam urbem discursum. triginta milia seruilium capitum dicuntur capta,
                    argenti uis ingens facti signatique, auri tria milia octoginta pondo, signa
                    tabulae prope ut Syracusarum ornamenta aequauerint. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="praeda abstinu" xml:id="p.27039"/> sed maiore animo generis eius praeda
                    abstinuit Fabius quam Marcellus; †qui interroganti scribae† quid fieri signis
                    uellet ingentis magnitudinis—di sunt, suo quisque habitu in modum pugnantium
                    formati—deos iratos Tarentinis relinqui iussit. <milestone n="9" unit="section"
                    /> murus inde qui urbem ab arce dirimebat dirutus est ac disiectus. dum haec
                    Tarenti aguntur, Hannibal iis qui Cauloniam obsidebant in deditionem acceptis,
                    audita oppugnatione Tarenti dies noctesque cursim agmine acto cum festinans ad
                    opem ferendam captam urbem audisset, 'et Romani suum Hannibalem' inquit 'habent;
                        <milestone n="10" unit="section"/> eadem qua ceperamus arte Tarentum
                    amisimus.' <milestone n="11" unit="section"/> ne tamen fugientis modo
                    conuertisse agmen uideretur, quo constiterat loco quinque milia ferme ab urbe
                    posuit castra; ibi paucos moratus dies Metapontum sese recepit. <milestone
                        n="12" unit="section"/> inde duos Metapontinos cum litteris principum eius
                    ciuitatis ad Fabium Tarentum mittit, fidem ab consule accepturos impunita priora
                    fore si Metapontum cum praesidio Punico prodidissent. <milestone n="13"
                        unit="section"/> Fabius uera quae adferrent esse ratus, diem qua accessurus
                    esset Metapontum constituit litterasque ad principes dedit, quae ad Hannibalem
                    delatae sunt. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="quidem dolo in" xml:id="p.27040"/> enimuero laetus successu fraudis si ne
                    Fabius quidem dolo inuictus fuisset, haud procul Metaponto insidias ponit.
                        <milestone n="15" unit="section"/> Fabio auspicanti priusquam egrederetur ab
                    Tarento, aues semel atque iterum non addixerunt. hostia quoque caesa consulenti
                    deos haruspex cauendum a fraude hostili et ab insidiis praedixit. <milestone
                        n="16" unit="section"/> Metapontini postquam ad constitutum non uenerat diem
                    remissi ut cunctantem hortarentur ac repente comprehensi, metu grauioris
                    quaestionis detegunt insidias. </p>
                <milestone n="17" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aestatis eius principio qua haec agebantur,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> in Hispania cum hiemem totam reconciliandis barbarorum animis partim
                    donis, partim remissione obsidum captiuorumque absumpsisset, Edesco ad eum
                    clarus inter duces Hispanos uenit. <milestone n="2" unit="section"/> erant
                    coniunx liberique eius apud Romanos; sed praeter eam causam etiam uelut fortuita
                    inclinatio animorum quae Hispaniam omnem auerterat ad Romanum a Punico imperio
                    traxit eum. <milestone n="3" unit="section"/> eadem causa Indibili Mandonioque
                    fuit, haud dubie omnis Hispaniae principibus, cum omni popularium manu relicto
                    Hasdrubale secedendi in imminentes castris eius tumulos unde per continentia
                    iuga tutus receptus ad Romanos esset. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="cerneret suas" xml:id="p.27041"/> Hasdrubal cum hostium res tantis
                    augescere incrementis cerneret, suas imminui ac fore ut, nisi audendo aliquid
                    moueret, qua coepissent ruerent, dimicare quam primum statuit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> Scipio auidior etiam certaminis erat cum a spe quam
                    successus rerum augebat tum quod priusquam iungerentur hostium exercitus cum uno
                    dimicare duce exercituque quam simul cum uniuersis malebat. <milestone n="6"
                        unit="section"/> ceterum etiamsi cum pluribus pariter dimicandum foret, arte
                    quadam copias auxerat. nam cum uideret nullum esse nauium usum, quia uacua omnis
                    Hispaniae ora classibus Punicis erat, subductis nauibus Tarracone nauales socios
                    terrestribus copiis addidit; <milestone n="7" unit="section"/> et armorum
                    affatim erat &lt;et&gt; captorum Carthagine et quae post captam eam fecerat
                    tanto opificum numero incluso. <milestone n="8" unit="section"/> cum iis copiis
                    Scipio ueris principio ab Tarracone egressus—iam enim et Laelius redierat ab
                    Roma, sine quo nihil maioris rei motum uolebat—ducere ad hostem pergit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> per omnia pacata eunti, ut cuiusque populi
                    fines transiret prosequentibus excipientibusque sociis, Indibilis et Mandonius
                    cum suis copiis occurrerent. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="potius cum uer" xml:id="p.27042"/> Indibilis pro utroque locutus
                    haudquaquam &lt;ut&gt; barbarus stolide incauteue, sed potius cum uerecundia
                    &lt;ac&gt; grauitate, propiorque excusanti transitionem ut necessariam quam
                    glorianti eam uelut primam occasionem raptam; <milestone n="11" unit="section"/>
                    scire enim se transfugae nomen exsecrabile ueteribus sociis, nouis suspectum
                    esse; neque eum se reprehendere morem hominum si tam anceps odium causa, non
                    nomen faciat. <milestone n="12" unit="section"/> merita inde sua in duces
                    Carthaginienses commemorauit, auaritiam contra eorum superbiamque et omnis
                    generis iniurias in se atque populares. itaque corpus dumtaxat suum ad id tempus
                    apud eos fuisse: <milestone n="13" unit="section"/> animum iam pridem ibi esse
                    ubi ius ac fas crederent coli; ad deos quoque confugere supplices qui nequeant
                    hominum uim atque iniurias pati. <milestone n="14" unit="section"/> se id
                    Scipionem orare ut transitio sibi nec fraudi apud eum nec honori sit. quales ex
                    hac die experiundo cognorit, perinde operae eorum pretium faceret. <milestone
                        n="15" unit="section"/>
                    <pb n="transfugis hab" xml:id="p.27043"/> ita prorsus respondet facturum
                    Romanus, nec pro transfugis habiturum qui non duxerint societatem ratam ubi nec
                    diuini quicquam nec humani sanctum esset. <milestone n="16" unit="section"/>
                    productae deinde in conspectum iis coniuges liberique lacrimantibus gaudio
                    redduntur, atque eo die in hospitium abducti: <milestone n="17" unit="section"/>
                    postero die foedere accepta fides dimissique ad copias adducendas. iisdem deinde
                    castris tendebant donec ducibus iis ad hostem peruentum est. </p>
                <milestone n="18" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> proximus Carthaginiensium exercitus
                    Hasdrubalis prope urbem Baeculam erat. pro castris equitum stationes habebant.
                        <milestone n="2" unit="section"/> in eas uelites antesignanique et qui primi
                    agminis erant aduenientes ex itinere priusquam castris locum acciperent, adeo
                    contemptim impetum fecerunt ut facile appareret quid utrique parti animorum
                    esset. <milestone n="3" unit="section"/> in castra trepida fuga compulsi equites
                    sunt signaque Romana portis prope ipsis inlata. <milestone n="4" unit="section"
                    /> atque illo quidem die inritatis tantum ad certamen animis castra Romani
                    posuerunt: <milestone n="5" unit="section"/> nocte Hasdrubal in tumulum copias
                    recipit plano campo in summo patentem; fluuius ab tergo, ante circaque uelut
                    ripa praeceps oram eius omnem cingebat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    suberat et altera inferior summissa fastigio planities; eam quoque altera
                    crepido haud facilior in adscensum ambibat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="postero die Ha" xml:id="p.27044"/> in hunc inferiorem campum postero die
                    Hasdrubal postquam stantem pro castris hostium aciem uidit, equites Numidas
                    leuiumque armorum Baliares et Afros demisit. Scipio circumuectus ordines
                    signaque ostendebat hostem praedamnata spe aequo dimicandi campo captantem
                    tumulos, loci fiducia non uirtutis armorumque stare in conspectu; <milestone
                        n="8" unit="section"/> sed altiora moenia habuisse Carthaginem, quae
                    transcendisset miles Romanus; <milestone n="9" unit="section"/> nec tumulos nec
                    arcem, ne mare quidem armis obstitisse suis. ad id fore altitudines quas
                    cepissent hostibus ut per praecipitia et praerupta salientes fugerent;
                        <milestone n="10" unit="section"/> eam quoque se illis fugam clausurum.
                    cohortesque duas alteram tenere fauces uallis per quam deferretur amnis iubet,
                    alteram uiam insidere quae ab orbe per tumuli obliqua in agros ferret. ipse
                    expeditos qui pridie stationes hostium pepulerant ad leuem armaturam infimo
                    stantem supercilio ducit. <milestone n="11" unit="section"/> per aspreta primum,
                    nihil aliud quam uia impediti, iere; deinde ut sub ictum uenerunt, telorum primo
                    omnis generis uis ingens effusa in eos est; <milestone n="12" unit="section"/>
                    ipsi contra saxa quae locus strata passim, omnia ferme missilia, praebet
                    ingerere, non milites solum, sed etiam turba calonum immixta armatis. <milestone
                        n="13" unit="section"/>
                    <pb n="quamquam adsce" xml:id="p.27045"/> ceterum quamquam adscensus difficilis
                    erat et prope obruebantur telis saxisque, adsuetudine tamen succedendi muros et
                    pertinacia animi subierunt primi. <milestone n="14" unit="section"/> qui simul
                    cepere aliquid aequi loci ubi firmo consisterent gradu, leuem et concursatorem
                    hostem atque interuallo tutum cum procul missilibus pugna eluditur, instabilem
                    eundem ad comminus conserendas manus, expulerunt loco et cum caede magna in
                    aciem altiore superstantem tumulo impegere. <milestone n="15" unit="section"/>
                    inde Scipio iussis aduersus mediam euadere aciem uictoribus ceteras copias cum
                    Laelio diuidit, atque eum parte dextra tumuli circumire donec mollioris
                    adscensus uiam inueniret iubet: ipse ab laeua, circuitu haud magno, in
                    transuersos hostes incurrit. <milestone n="16" unit="section"/> inde primo
                    turbata acies est dum ad circumsonantem undique clamorem flectere cornua et
                    obuertere ordines uolunt. <milestone n="17" unit="section"/> hoc tumultu et
                    Laelius subiit; et dum pedem referunt ne ab tergo uolnerarentur, laxata prima
                    acies locusque ad euadendum et mediis datus est, <milestone n="18"
                        unit="section"/> qui per tam iniquum locum stantibus integris ordinibus
                    elephantisque ante signa locatis nunquam euasissent. <milestone n="19"
                        unit="section"/> cum ab omni parte caedes fieret Scipio, qui laeuo cornu in
                    dextrum incucurrerat, maxime in nuda latera hostium pugnabat; <milestone n="20"
                        unit="section"/>
                    <pb n="trepidatione e" xml:id="p.27046"/> et iam ne fugae quidem patebat locus;
                    nam et stationes utrimque Romanae dextra laeuaque insederant uias, et porta
                    castrorum ducis principumque fuga clausa erat, addita trepidatione elephantorum
                    quos territos aeque atque hostes timebant. caesa igitur ad octo milia hominum. </p>
                <milestone n="19" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hasdrubal iam ante quam dimicaret pecunia
                    rapta elephantisque praemissis, quam plurimos poterat de fuga excipiens praeter
                    Tagum flumen ad Pyrenaeum tendit. <milestone n="2" unit="section"/> Scipio
                    castris hostium potitus cum praeter libera capita omnem praedam militibus
                    concessisset, in recensendis captiuis decem milia peditum, duo milia equitum
                    inuenit. ex his Hispanos sine pretio omnes domum dimisit, Afros uendere
                    quaestorem iussit. <milestone n="3" unit="section"/> circumfusa inde multitudo
                    Hispanorum et ante deditorum et pridie captorum regem eum ingenti consensu
                    appellauit. <milestone n="4" unit="section"/> tum Scipio silentio per praeconem
                    facto sibi maximum nomen imperatoris esse dixit quo se milites sui appellassent:
                    regium nomen alibi magnum, Romae intolerabile esse. <milestone n="5"
                        unit="section"/> regalem animum in se esse, si id in hominis ingenio
                    amplissimum ducerent, taciti iudicarent: uocis usurpatione abstinerent.
                        <milestone n="6" unit="section"/> sensere etiam barbari magnitudinem animi,
                    cuius miraculo nominis alii mortales stuperent id ex tam alto fastigio
                    aspernantis. <milestone n="7" unit="section"/> dona inde regulis principibusque
                    Hispanorum diuisa, et ex magna copia captorum equorum trecentos quos uellet
                    eligere Indibilem iussit. <milestone n="8" unit="section"/> cum Afros uenderet
                    iussu imperatoris quaestor, puerum adultum inter eos forma insigni cum audisset
                    regii generis esse, ad Scipionem misit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="quis et cuias " xml:id="p.27047"/> quem cum percontaretur Scipio quis et
                    cuias et cur id aetatis in castris fuisset, Numidam esse ait, Massiuam populares
                    uocare: orbum a patre relictum apud maternum auum Galam, regem Numidarum,
                    eductum, cum auunculo Masinissa, qui nuper cum equitatu subsidio
                    Carthaginiensibus uenisset, in Hispaniam traiecisse; prohibitum propter aetatem
                    a Masinissa nunquam ante proelium inisse: <milestone n="10" unit="section"/> eo
                    die quo pugnatum cum Romanis esset inscio auunculo clam armis equoque sumpto in
                    aciem exisse; ibi prolapso equo effusum in praeceps captum ab Romanis esse.
                        <milestone n="11" unit="section"/> Scipio cum adseruari Numidam iussisset,
                    quae pro tribunali agenda erant peragit; inde cum se in praetorium recepisset,
                    uocatum eum interrogat uelletne ad Masinissam reuerti. <milestone n="12"
                        unit="section"/> cum effusis gaudio lacrimis cupere uero diceret, tum puero
                    anulum aureum tunicam lato clauo cum Hispano sagulo et aurea fibula equumque
                    ornatum donat, iussisque prosequi quoad uellet equitibus dimisit. </p>
                <milestone n="20" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de bello inde consilium habitum; et auctoribus
                    quibusdam ut confestim Hasdrubalem consequeretur, <milestone n="2"
                        unit="section"/> anceps id ratus ne Mago atque alter Hasdrubal cum eo
                    iungerent copias, praesidio tantum ad insidendum Pyrenaeum misso ipse reliquum
                    aestatis recipiendis in fidem Hispaniae populis absumpsit. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Scipio rediens" xml:id="p.27048"/> paucis post proelium factum ad
                    Baeculam diebus cum Scipio rediens iam Tarraconem saltu Castulonensi
                    excessisset, Hasdrubal Gisgonis filius et Mago imperatores ex ulteriore Hispania
                    ad Hasdrubalem uenere, serum post male gestam rem auxilium, consilio in cetera
                    exsequenda belli haud parum opportuni. <milestone n="4" unit="section"/> ibi
                    conferentibus quid in cuiusque prouinciae regione animorum Hispanis esset, unus
                    Hasdrubal Gisgonis ultimam Hispaniae oram quae ad Oceanum et Gades uergit
                    ignaram adhuc Romanorum esse eoque Carthaginiensibus satis fidam censebat:
                        <milestone n="5" unit="section"/> inter Hasdrubalem alterum et Magonem
                    constabat beneficiis Scipionis occupatos omnium animos publice priuatimque esse
                    nec transitionibus finem ante fore quam omnes Hispani milites aut in ultima
                    Hispaniae amoti aut traducti in Galliam forent. <milestone n="6" unit="section"
                    /> itaque etiam si senatus Carthaginiensium non censuisset, eundum tamen
                    Hasdrubali fuisse in Italiam ubi belli caput rerumque summa esset, simul ut
                    Hispanos omnes procul ab nomine Scipionis ex Hispania abduceret. <milestone
                        n="7" unit="section"/> exercitum eius cum transitionibus tum aduerso proelio
                    imminutum Hispanis repleri militibus, et Magonem Hasdrubali Gisgonis filio
                    tradito exercitu ipsum cum grandi pecunia ad conducenda mercede auxilia in
                    Baliares traicere; <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="penitus in Lus" xml:id="p.27049"/> Hasdrubalem Gisgonis cum exercitu
                    penitus in Lusitaniam abire, nec cum Romano manus conserere; Masinissae ex omni
                    equitatu quod roboris esset tria milia equitum expleri, eumque uagum per
                    citeriorem Hispaniam sociis opem ferre, hostium oppida atque agros populari;—his
                    decretis, ad exsequenda quae statuerant duces digressi. haec eo anno in Hispania
                    acta. <milestone n="9" unit="section"/> Romae fama Scipionis in dies crescere,
                    Fabio Tarentum captum astu magis quam uirtute gloriae tamen esse, Fului
                    senescere fama, <milestone n="10" unit="section"/> Marcellus etiam aduerso
                    rumore esse, superquam quod primo male pugnauerat, quia uagante per Italiam
                    Hannibale media aestate Uenusiam in tecta milites abduxisset. <milestone n="11"
                        unit="section"/> inimicus erat ei <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Publicius</surname>
                        <addName full="yes">Bibulus</addName>
                    </persName> tribunus plebis. is iam a prima pugna quae aduersa fuerat adsiduis
                    contionibus infamem inuisumque plebei Claudium fecerat, <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="de imperio eiu" xml:id="p.27050"/> et iam de imperio abrogando eius
                    agebat cum tamen necessarii Claudii obtinuerunt ut relicto Uenusiae legato
                    Marcellus Romam rediret ad purganda ea quae inimici obicerent nec de imperio
                    eius abrogando absente ipso ageretur. <milestone n="13" unit="section"/> forte
                    sub idem tempus et Marcellus ad deprecandam ignominiam et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> consul comitiorum causa Romam uenit. </p>
                <milestone n="21" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> actum de imperio Marcelli in circo Flaminio
                    est ingenti concursu plebisque et omnium ordinum. <milestone n="2"
                        unit="section"/> accusauit tribunus plebis non Marcellum modo, sed omnem
                    nobilitatem: fraude eorum et cunctatione fieri ut Hannibal decimum iam annum
                    Italiam prouinciam habeat, diutius ibi quam Carthagine uixerit; <milestone n="3"
                        unit="section"/> habere fructum imperii prorogati Marcello populum Romanum;
                    bis caesum exercitum eius aestiua Uenusiae sub tectis agere. <milestone n="4"
                        unit="section"/> hanc tribuni orationem ita obruit Marcellus commemoratione
                    rerum suarum ut non rogatio solum de imperio eius abrogando antiquaretur, sed
                    postero die consulem eum ingenti consensu centuriae omnes crearent. <milestone
                        n="5" unit="section"/> additur collega <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> , qui tum praetor erat. postero die praetores creati <persName n="4">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Crassus</addName>
                        <addName full="yes">Diues</addName>
                    </persName> pontifex maximus, <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes">Caesar</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> . <milestone n="6" unit="section"/> comitiorum ipsorum diebus
                    sollicita ciuitas de Etruriae defectione fuit. principium eius rei ab Arretinis
                    fieri <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                    </persName> scripserat, qui eam prouinciam pro praetore obtinebat. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="designatus qu" xml:id="p.27051"/> itaque confestim eo missus Marcellus
                    consul designatus, qui rem inspiceret ac, si digna uideretur, exercitu accito
                    bellum ex Apulia in Etruriam transferret. eo metu compressi Etrusci quieuerunt.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Tarentinorum legatis pacem petentibus cum
                    libertate ac legibus suis responsum ab senatu est ut redirent cum Fabius consul
                    Romam uenisset. <milestone n="9" unit="section"/> ludi et Romani et plebeii eo
                    anno in singulos dies instaurati. aediles curules fuere <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Caudinus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Galba</addName>
                    </persName> , plebeii <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                        <addName full="yes">Metellus</addName>
                    </persName> . <milestone n="10" unit="section"/> Seruilium negabant iure aut
                    tribunum plebis fuisse aut aedilem esse, quod patrem eius, quem triumuirum
                    agrarium occisum a Boiis circa Mutinam esse opinio per nouem annos fuerat,
                    uiuere atque in hostium potestate esse satis constabat. </p>
                <milestone n="22" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> undecimo anno Punici belli consulatum inierunt
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellus</surname>
                    </persName> quintum—ut numeretur consulatus quem uitio creatus non gessit—et
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> utrisque consulibus Italia
                    decreta prouincia est et duo consulum prioris anni exercitus—tertius Uenusiae
                    tum erat, cui Marcellus praefuerat—ita ut ex tribus eligerent duo quos uellent,
                    tertius ei traderetur qui Tarentum et Sallentini prouincia euenisset. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="et quo senatus" xml:id="p.27052"/> ceterae prouinciae ita diuisae:
                    praetoribus, <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                        <addName full="yes">Uaro</addName>
                    </persName> urbana, <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                        <addName full="yes">Crasso</addName>
                    </persName> pontifici maximo peregrina et quo senatus censuisset, <persName
                        n="4">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Iulio</surname>
                        <addName full="yes">Caesari</addName>
                    </persName> Sicilia, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> [Flamini] Tarentum. <milestone n="4" unit="section"/> prorogatum
                    imperium in annum est <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                        <addName full="yes">Flacco</addName>
                    </persName> ut prouinciam Capuam quae <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quincti</surname>
                    </persName> praetoris fuerat cum una legione obtineret. prorogatum et <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                        <addName full="yes">Tubulo</addName>
                    </persName> est ut pro praetore in Etruriam ad duas legiones succederet
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnio</surname>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/> prorogatum et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturio</surname>
                        <addName full="yes">Philoni</addName>
                    </persName> est ut pro praetore Galliam eandem prouinciam cum iisdem duabus
                    legionibus obtineret quibus praetor obtinuisset. <milestone n="6" unit="section"
                    /> quod in <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturio</surname>
                    </persName> , idem in <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurunculeio</surname>
                    </persName> decretum ab senatu, latumque de prorogando imperio ad populum est
                    qui praetor Sardiniam prouinciam cum duabus legionibus obtinuerat. additae ei ad
                    praesidium prouinciae quinquaginta longae naues quas <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> ex Hispania misisset. <milestone n="7" unit="section"/> et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Silano</surname>
                    </persName> suae Hispaniae suique exercitus in annum decreti. Scipio ex
                    octoginta nauibus quas aut secum ex Italia adductas aut captas Carthagine
                    habebat quinquaginta in Sardiniam tramittere iussus, quia fama erat magnum
                    naualem apparatum eo anno Carthagine esse: <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="impleturos e" xml:id="p.27053"/> ducentis nauibus omnem oram Italiae
                    Siciliae Sardiniaeque impleturos. et in Sicilia ita diuisa res est: <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <persName>
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <addName full="yes">Caesari</addName>
                    </persName> exercitus Cannensis datus est: <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinus</addName>
                    </persName> —ei quoque enim prorogatum imperium est—classem quae ad Siciliam
                    erat nauium septuaginta obtineret; adderet eo triginta naues quae ad Tarentum
                    priore anno fuerant; cum ea centum nauium classe si uideretur ei praedatum in
                    Africam traiceret. <milestone n="10" unit="section"/> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> ut eadem classe Macedoniam Graeciamque prouinciam haberet prorogatum
                    in annum imperium est. de duabus quae ad urbem Romam fuerant legionibus nihil
                    mutatum. <milestone n="11" unit="section"/> supplementum quo opus esset ut
                    scriberent consulibus permissum. una et uiginti legionibus eo anno defensum
                    imperium Romanum est. <milestone n="12" unit="section"/> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                        <addName full="yes">Uaro</addName>
                    </persName> praetori urbano negotium datum ut naues longas triginta ueteres
                    reficeret quae Ostiae erant et uiginti nouas naues sociis naualibus compleret,
                    ut quinquaginta nauium classe oram maris uicinam urbi Romanae tueri posset.
                        <milestone n="13" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                    </persName> uetitus ab Arretio mouere exercitum nisi cum successor uenisset;
                    idem et Tubulo imperatum ut inde praecipue caueret ne qua noua consilia
                    orerentur. </p>
                <milestone n="23" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> praetores in prouincias profecti: consules
                    religio tenebat quod prodigiis aliquot nuntiatis non facile litabant. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <pb n="Campania nunti" xml:id="p.27054"/> et ex Campania nuntiata erant Capuae
                    duas aedes, Fortunae et Martis, et sepulcra aliquot de caelo tacta, Cumis—adeo
                    minimis etiam rebus praua religio inserit deos—mures in aede Iouis aurum
                    rosisse, Casini examen apium ingens in foro consedisse; <milestone n="3"
                        unit="section"/> et Ostiae murum portamque de caelo tactam, Caere uolturium
                    uolasse in aedem Iouis, Uolsiniis sanguine lacum manasse. <milestone n="4"
                        unit="section"/> horum prodigiorum causa diem unum supplicatio fuit. per
                    dies aliquot hostiae maiores sine litatione caesae diuque non impetrata pax
                    deum. in capita consulum re publica incolumi exitiabilis prodigiorum euentus
                    uertit. <milestone n="5" unit="section"/> ludi Apollinares <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> consulibus a <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Sulla</addName>
                    </persName> praetore urbano primum facti erant; inde omnes deinceps praetores
                    urbani fecerant; sed in unum annum uouebant dieque incerta faciebant. <milestone
                        n="6" unit="section"/> eo anno pestilentia grauis incidit in urbem agrosque,
                    quae tamen magis in longos morbos quam in permitiales euasit. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="causa et suppl" xml:id="p.27055"/> eius pestilentiae causa et supplicatum
                    per compita tota urbe est et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName> praetor urbanus legem ferre ad populum iussus ut ii ludi in
                    perpetuum in statam diem uouerentur. ipse primus ita uouit, fecitque ante diem
                    tertium nonas Quinctiles. is dies deinde sollemnis seruatus. </p>
                <milestone n="24" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de Arretinis et fama in dies grauior et cura
                    crescere patribus. itaque <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                    </persName> scriptum est ne differret obsides ab Arretinis accipere, et cui
                    traderet Romam deducendos <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Uarro</addName>
                    </persName> cum imperio missus. <milestone n="2" unit="section"/> qui ut uenit,
                    extemplo Hostilius legionem unam quae ante urbem castra habebat signa in urbem
                    ferre iussit praesidiaque locis idoneis disposuit; tum in forum citatis
                    senatoribus obsides imperauit. <milestone n="3" unit="section"/> cum senatus
                    biduum ad considerandum [tempus] peteret, aut ipsos extemplo dare aut se postero
                    die senatorum omnes liberos sumpturum edixit. inde portas custodire iussi
                    tribuni militum praefectique socium et centuriones ne quis nocte urbe exiret.
                        <milestone n="4" unit="section"/> id segnius neglegentiusque factum; septem
                    principes senatus priusquam custodiae in portis locarentur ante noctem cum
                    liberis euaserunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="senatoribus ce" xml:id="p.27056"/> postero die luce prima cum senatus in
                    forum citari coeptus esset desiderati, bonaque eorum uenierunt: a ceteris
                    senatoribus centum uiginti obsides liberi ipsorum accepti traditique <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                    </persName> Romam deducendi. <milestone n="6" unit="section"/> is omnia
                    suspectiora quam ante fuerant in senatu fecit. itaque tamquam imminente Etrusco
                    tumultu, legionem unam, alteram ex urbanis, Arretium ducere iussus ipse
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> eamque habere in praesidio urbis: <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilium</surname>
                    </persName> cum cetero exercitu placet totam prouinciam peragrare et cauere ne
                    qua occasio nouare cupientibus res daretur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> ut Arretium cum legione uenit, claues portarum cum magistratus
                    poposcisset, negantibus iis comparere fraude amotas magis ratus quam neglegentia
                    intercidisse ipse alias claues omnibus portis imposuit cauitque cum cura ut
                    omnia in potestate sua essent; <milestone n="9" unit="section"/> Hostilium
                    intentius monuit, ut in eo spem non moturos quicquam Etruscos poneret, si ne
                    quid moueri posset praecauisset. </p>
                <milestone n="25" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de Tarentinis inde magna contentione in senatu
                    actum coram Fabio, defendente ipso quos ceperat armis, aliis infensis et
                    plerisque aequantibus eos Campanorum noxae poenaeque. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="esset miles" xml:id="p.27057"/> senatus consultum in sententiam <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilii</surname>
                    </persName> factum est ut oppidum praesidio custodiretur Tarentinique omnes
                    intra moenia continerentur, res integra postea referretur cum tranquillior
                    status Italiae esset. <milestone n="3" unit="section"/> et de <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                    </persName> praefecto arcis Tarentinae haud minore certamine actum est, aliis
                    senatus consulto notantibus praefectum quod eius socordia Tarentum proditum
                    hosti esset, <milestone n="4" unit="section"/> aliis praemia decernentibus quod
                    per quinquennium arcem tutatus esset maximeque unius eius opera receptum
                    Tarentum foret, <milestone n="5" unit="section"/> mediis ad censores non ad
                    senatum notionem de eo pertinere dicentibus, cuius sententiae et Fabius fuit.
                    adiecit tamen, fateri se opera Liui Tarentum receptum quod amici eius uolgo in
                    senatu iactassent; neque enim recipiundum fuisse nisi amissum foret. <milestone
                        n="6" unit="section"/> consulum alter <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> ad exercitum quem <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName> habuerat cum supplemento in Lucanos est profectus. <milestone n="7"
                        unit="section"/> Marcellum aliae atque aliae obiectae animo religiones
                    tenebant, in quibus quod cum bello Gallico ad Clastidium aedem Honori et Uirtuti
                    uouisset dedicatio eius a pontificibus impediebatur, <milestone n="8"
                        unit="section"/> quod negabant unam cellam amplius quam uni deo recte
                    dedicari, quia si de caelo tacta aut prodigii aliquid in ea factum esset
                    difficilis procuratio foret, quod utri deo res diuina fieret sciri non posset;
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="ipso aedes ea" xml:id="p.27058"/> neque enim duobus nisi certis deis rite
                    una hostia fieri. ita addita Uirtutis aedes adproperato opere; neque tamen ab
                    ipso aedes eae dedicatae sunt. <milestone n="10" unit="section"/> tum demum ad
                    exercitum quem priore anno Uenusiae reliquerat cum supplemento proficiscitur.
                    Locros in Bruttiis Crispinus oppugnare conatus quia magnam famam attulisse Fabio
                    Tarentum rebatur, omne genus tormentorum machinarumque ex Sicilia arcessierat;
                        <milestone n="11" unit="section"/> et naues indidem accitae erant quae
                    uergentem ad mare partem urbis oppugnarent. <milestone n="12" unit="section"/>
                    ea omissa oppugnatio est quia Lacinium Hannibal admouerat copias, et collegam
                    eduxisse iam a Uenusia exercitum fama erat, cui coniungi uolebat. <milestone
                        n="13" unit="section"/> itaque in Apuliam ex Bruttiis reditum, et inter
                    Uenusiam Bantiamque minus trium milium passuum interuallo consules binis castris
                    consederant. <milestone n="14" unit="section"/> in eandem regionem et Hannibal
                    rediit auerso ab Locris bello. ibi consules ambo ingenio feroces prope cottidie
                    in aciem exire haud dubia spe, si duobus exercitibus consularibus iunctis
                    commisisset sese hostis, debellari posse. </p>
                <milestone n="26" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="consulibus hau" xml:id="p.27059"/> Hannibal, quia cum Marcello bis priore
                    anno congressus uicerat uictusque erat, ut cum eodem si dimicandum foret nec
                    spem nec metum ex uano haberet, ita duobus consulibus haudquaquam sese parem
                    futurum censebat; <milestone n="2" unit="section"/> itaque totus in suas artes
                    uersus insidiis locum quaerebat. <milestone n="3" unit="section"/> leuia tamen
                    proelia inter bina castra uario euentu fiebant. quibus cum extrahi aestatem
                    posse consules crederent, nihilo minus oppugnari Locros posse rati <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cincio</surname>
                    </persName> ut ex Sicilia Locros cum classe traiceret scribunt; <milestone n="4"
                        unit="section"/> et ut ab terra quoque oppugnari moenia possent, ab Tarento
                    partem exercitus qui in praesidio erat duci eo iusserunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ea ita futura per quosdam Thurinos comperta Hannibali cum
                    essent, mittit ad insidendam ab Tarento uiam. ibi sub tumulo Peteliae tria milia
                    equitum, duo peditum in occulto locata; <milestone n="6" unit="section"/> in
                    quae inexplorato euntes Romani cum incidissent, ad duo milia armatorum caesa,
                    mille et quingenti ferme uiui capti, alii dissipati fuga per agros saltusque
                    Tarentum rediere. <milestone n="7" unit="section"/> tumulus erat siluestris
                    inter Punica et Romana castra ab neutris primo occupatus, quia Romani qualis
                    pars eius quae uergeret ad hostium castra esset ignorabant, Hannibal insidiis
                    quam castris aptiorem eum crediderat. <milestone n="8" unit="section"/> itaque
                    nocte ad id missas aliquot Numidarum turmas medio in saltu condiderat, quorum
                    interdiu nemo ab statione mouebatur ne aut arma aut ipsi procul conspicerentur.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="castello firma" xml:id="p.27060"/> fremebant uolgo in castris Romanis
                    occupandum eum tumulum esse et castello firmandum ne, si occupatus ab Hannibale
                    foret, uelut in ceruicibus haberet hostem. <milestone n="10" unit="section"/>
                    mouit ea res Marcellum, et collegae 'quin imus' inquit 'ipsi cum equitibus
                    paucis exploratum? subiecta res oculis certius dabit consilium.' <milestone
                        n="11" unit="section"/> adsentienti Crispino, cum equitibus ducentis
                    uiginti, ex quibus quadraginta Fregellani, ceteri Etrusci erant, proficiscuntur;
                        <milestone n="12" unit="section"/> secuti tribuni militum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellus</surname>
                    </persName> consulis filius et <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> , simul et duo praefecti socium <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Arrenius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Aulius</surname>
                    </persName> . <milestone n="13" unit="section"/> immolasse eo die quidam
                    prodidere memoriae consulem Marcellum et prima hostia caesa iocur sine capite
                    inuentum, in secunda omnia comparuisse quae adsolent, auctum etiam uisum in
                    capite; <milestone n="14" unit="section"/> nec id sane haruspici placuisse quod
                    secundum trunca et turpia exta nimis laeta apparuissent. </p>
                <milestone n="27" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum consulem Marcellum tanta cupiditas
                    tenebat dimicandi cum Hannibale ut numquam satis castra castris conlata diceret;
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="erat milest" xml:id="p.27061"/> tum quoque uallo egrediens signum dedit
                    ut ad locum miles esset paratus, ut si collis in quem speculatum irent
                    placuisset, uasa conligerent et sequerentur. exiguum campi ante castra erat;
                        <milestone n="3" unit="section"/> inde in collem aperta undique et conspecta
                    ferebat uia. Numidis speculator nequaquam in spem tantae rei positus sed si quos
                    uagos pabuli aut lignorum causa longius a castris progressos possent excipere,
                    signum dat ut pariter ab suis quisque latebris exorerentur. <milestone n="4"
                        unit="section"/> non ante apparuere quibus obuiis ab iugo ipso consurgendum
                    erat quam circumiere qui ab tergo intercluderent uiam; tum undique omnes exorti,
                    et clamore sublato impetum fecere. <milestone n="5" unit="section"/> cum in ea
                    ualle consules essent ut neque euadere possent in iugum occupatum ab hoste nec
                    receptum ab tergo circumuenti haberent, extrahi tamen diutius certamen potuisset
                    ni coepta ab Etruscis fuga pauorem ceteris iniecisset. <milestone n="6"
                        unit="section"/> non tamen omisere pugnam deserti ab Etruscis Fregellani
                    donec integri consules hortando ipsique ex parte pugnando rem sustinebant;
                        <milestone n="7" unit="section"/> sed postquam uolneratos ambo consules,
                    Marcellum etiam transfixum lancea prolabentem ex equo moribundum uidere, tum et
                    ipsi —perpauci autem supererant—cum Crispino consule duobus iaculis icto et
                    Marcello adulescente saucio et ipso effugerunt. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="captus et lic" xml:id="p.27062"/> interfectus <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> tribunus militum, et ex duobus praefectis socium <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Aulius</surname>
                    </persName> occisus, &lt;L.&gt; Arrenius captus; et lictores consulum quinque
                    uiui in hostium potestatem uenerunt, ceteri aut interfecti aut cum consule
                    effugerunt; <milestone n="9" unit="section"/> equitum tres et quadraginta aut in
                    proelio aut in fuga ceciderunt, duodeuiginti uiui capti. <milestone n="10"
                        unit="section"/> tumultuatum et in castris fuerat, ut consulibus irent
                    subsidio, cum consulem et filium alterius consulis saucios exiguasque infelicis
                    expeditionis reliquias ad castra uenientes cernunt. <milestone n="11"
                        unit="section"/> mors Marcelli cum alioqui miserabilis fuit, tum quod nec
                    pro aetate —iam enim maior sexaginta annis erat—neque pro ueteris prudentia
                    ducis tam improuide se collegamque et prope totam rem publicam in praeceps
                    dederat. <milestone n="12" unit="section"/> multos circa unam rem ambitus
                    fecerim si quae de Marcelli morte uariant auctores, omnia exsequi uelim.
                        <milestone n="13" unit="section"/> ut omittam alios, Coelius triplicem
                    gestae rei †ordinem edit, unam traditam fama, alteram scriptam in laudatione
                    filii, qui rei gestae interfuerit, tertiam quam ipse pro inquisita ac sibi
                    comperta affert. <milestone n="14" unit="section"/> ceterum ita fama uariat ut
                    tamen plerique loci speculandi causa castris egressum, omnes insidiis
                    circumuentum tradant. </p>
                <milestone n="28" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="unius uolner" xml:id="p.27063"/> Hannibal magnum terrorem hostibus morte
                    consulis unius, uolnere alterius iniectum esse ratus, ne cui deesset occasioni
                    castra in tumulum in quo pugnatum erat extemplo transfert; <milestone n="2"
                        unit="section"/> ibi inuentum Marcelli corpus sepelit. Crispinus et morte
                    collegae et suo uolnere territus, silentio insequentis noctis profectus, quos
                    proximos nanctus est montes, in iis loco alto et tuto undique castra posuit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> ibi duo duces sagaciter moti sunt, alter
                    ad inferendam, alter ad cauendam fraudem. <milestone n="4" unit="section"/>
                    anulis Marcelli simul cum corpore Hannibal potitus erat. eius signi errore ne
                    qui dolus necteretur a Poeno metuens Crispinus circa ciuitates proximas miserat
                    nuntios occisum collegam esse anulisque eius hostem potitum: ne quibus litteris
                    crederent nomine Marcelli compositis. <milestone n="5" unit="section"/> paulo
                    ante hic nuntius consulis Salapiam uenerat quam litterae ab Hannibale allatae
                    sunt Marcelli nomine compositae se nocte quae diem illum secutura esset Salapiam
                    uenturum: parati milites essent qui in praesidio erant, si quo opera eorum opus
                    esset. <milestone n="6" unit="section"/> sensere Salapitani fraudem; et ab ira
                    non defectionis modo sed etiam equitum interfectorum rati occasionem supplicii
                    peti, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="uellent ageren" xml:id="p.27064"/> remisso retro nuntio— perfuga autem
                    Romanus erat—ut sine arbitro milites quae uellent agerent, oppidanos per muros
                    urbisque opportuna loca in stationibus disponunt; <milestone n="8"
                        unit="section"/> custodias uigiliasque in eam noctem intentius instruunt;
                    circa portam qua uenturum hostem rebantur quod roboris in praesidio erat
                    opponunt. Hannibal quarta uigilia ferme ad urbem accessit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> primi agminis erant perfugae Romanorum et arma Romana
                    habebant. ii ubi ad portam est uentum Latine omnes loquentes excitant uigiles
                    aperirique portam iubent: consulem adesse. <milestone n="10" unit="section"/>
                    uigiles uelut ad uocem eorum excitati tumultuari trepidare moliri portam.
                    cataracta [deiecta] clausa erat; eam partim uectibus leuant, partim funibus
                    subducunt, in tantum altitudinis ut subire recti possent. <milestone n="11"
                        unit="section"/> uixdum satis patebat iter cum perfugae certatim ruunt per
                    portam; et cum sescenti ferme intrassent, remisso fune quo suspensa erat
                    cataracta magno sonitu cecidit. <milestone n="12" unit="section"/> Salapitani
                    alii perfugas neglegenter ex itinere suspensa humeris, ut inter pacatos,
                    gerentes arma inuadunt, alii e turribus portae murisque saxis sudibus pilis
                    absterrent hostem. <milestone n="13" unit="section"/> ita inde Hannibal suamet
                    ipse fraude captus abiit, profectusque ad Locrorum soluendam obsidionem, qua
                    &lt;cingebat urbem L.&gt; Cincius summa ui operibus tormentorumque omni genere
                    ex Sicilia aduecto oppugnans. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="p.27065"/> Magoni iam haud ferme fidenti retenturum defensurumque se
                    urbem, prima spes morte nuntiata Marcelli adfulsit. <milestone n="15"
                        unit="section"/> secutus inde nuntius Hannibalem Numidarum equitatu
                    praemisso ipsum quantum adcelerare posset cum peditum agmine sequi. <milestone
                        n="16" unit="section"/> itaque ubi primum Numidas edito e speculis signo
                    aduentare sensit, et ipse patefacta repente porta ferox in hostes erumpit. et
                    primo, magis quia improuiso id fecerat quam quod par uiribus esset, anceps
                    certamen erat; <milestone n="17" unit="section"/> deinde ut superuenere Numidae,
                    tantus pauor Romanis est iniectus ut passim ad mare ac naues fugerent relictis
                    operibus machinisque quibus muros quatiebant. ita aduentu Hannibalis soluta
                    Locrorum obsidio est. </p>
                <milestone n="29" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Crispinus postquam in Bruttios profectum
                    Hannibalem sensit, exercitum cui collega praefuerat <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellum</surname>
                    </persName> tribunum militum Uenusiam abducere iussit: <milestone n="2"
                        unit="section"/> ipse cum legionibus suis Capuam profectus uix lecticae
                    agitationem prae grauitate uolnerum patiens, Romam litteras de morte collegae
                    scripsit quantoque ipse in discrimine esset: <milestone n="3" unit="section"/>
                    se comitiorum causa non posse Romam uenire quia nec uiae laborem passurus
                    uideretur et de Tarento sollicitus esset ne ex Bruttiis Hannibal eo conuerteret
                    agmen; legatos opus esse ad se mitti uiros prudentes cum quibus quae uellet de
                    re publica loqueretur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="diebus ex Sici" xml:id="p.27066"/> hae litterae recitatae magnum et
                    luctum morte alterius consulis et metum de altero fecerunt. itaque et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> filium ad exercitum Uenusiam miserunt, et ad consulem tres legati
                    missi <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes">Caesar</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Pollio</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cincius</surname>
                        <addName full="yes">Alimentus</addName>
                    </persName> cum paucis ante diebus ex Sicilia redisset. <milestone n="5"
                        unit="section"/> hi nuntiare consuli iussi ut si ad comitia ipse uenire
                    Romam non posset dictatorem in agro Romano diceret comitiorum causa; <milestone
                        n="6" unit="section"/> si consul Tarentum profectus esset, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> praetorem placere in eam regionem inde abducere legiones in qua
                    plurimas sociorum urbes tueri posset. <milestone n="7" unit="section"/> eadem
                    aestate <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> cum classe centum nauium ex Sicilia in Africam tramisit, et ad
                    Clupeam urbem escensione facta agrum late nullo ferme obuio armato uastauit.
                    inde ad naues raptim praedatores recepti, quia repente fama accidit classem
                    Punicam aduentare. <milestone n="8" unit="section"/> octoginta erant et tres
                    naues. cum his haud procul Clupea prospere pugnat Romanus. duodeuiginti nauibus
                    captis, fugatis aliis cum magna terrestri naualique praeda Lilybaeum rediit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> eadem aestate et Philippus implorantibus
                    Achaeis auxilium tulit, quos et Machanidas tyrannus Lacedaemoniorum finitimo
                    bello urebat et Aetoli, nauibus per fretum quod Naupactum et Patras
                    interfluit—Rhion incolae uocant— exercitu traiecto, depopulati erant. <milestone
                        n="10" unit="section"/> Attalum quoque regem Asiae, quia Aetoli summum
                    gentis suae magistratum ad eum proximo †anno† concilio detulerant, fama erat in
                    Europam traiecturum. </p>
                <milestone n="30" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Attalo creatus" xml:id="p.27067"/> ob haec Philippo in Graeciam
                    descendenti ad Lamiam urbem Aetoli duce Pyrrhia, qui praetor in eum annum cum
                    absente Attalo creatus erat, occurrerunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    habebant et ab Attalo auxilia secum et mille ferme ex Romana classe a <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> missos. aduersus hunc ducem atque has copias Philippus bis prospero
                    euentu pugnauit; mille admodum hostium utraque pugna occidit. inde cum Aetoli
                    metu compulsi Lamiae urbis moenibus tenerent sese, Philippus ad Phalara
                    exercitum duxit; <milestone n="3" unit="section"/> in Maliaco sinu is locus est,
                    quondam frequenter habitatus propter egregium portum tutasque circa stationes et
                    aliam opportunitatem maritimam terrestremque. <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo legati ab rege Aegypti Ptolomaeo Rhodiisque et Atheniensibus et Chiis
                    uenerunt ad dirimendum inter Philippum atque Aetolos bellum. adhibitus ab
                    Aetolis et ex finitimis pacificator Amynander, rex Athamanum. <milestone n="5"
                        unit="section"/> omnium autem non tanta pro Aetolis cura erat, ferociori
                    quam pro ingeniis Graecorum gente, quam ne Philippus regnumque eius rebus
                    Graeciae, graue libertati futurum, immisceretur. <milestone n="6" unit="section"
                    /> de pace dilata consultatio est in concilium Achaeorum, concilioque ei et
                    locus et dies certa indicta; interim triginta dierum indutiae impetratae.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="Boeotiamque Ch" xml:id="p.27068"/> profectus inde rex per Thessaliam
                    Boeotiamque Chalcidem Euboeae uenit ut Attalum, quem classe Euboeam petiturum
                    audierat, portibus et litorum adpulsu arceret. <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde praesidio relicto aduersus Attalum si forte interim traiecisset, profectus
                    ipse cum paucis equitum leuisque armaturae Argos uenit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> ibi curatione Heraeorum Nemeorumque suffragiis populi ad
                    eum delata quia se Macedonum reges ex ea ciuitate oriundos referunt, Heraeis
                    peractis ab ipso ludicro extemplo Aegium profectus est ad indictum multo ante
                    sociorum concilium. <milestone n="10" unit="section"/> ibi de Aetolico finiendo
                    bello actum ne causa aut Romanis aut Attalo intrandi Graeciam esset. <milestone
                        n="11" unit="section"/> sed ea omnia uixdum indutiarum tempore circumacto
                    Aetoli turbauere postquam et Attalum Aeginam uenisse et Romanam classem stare ad
                    Naupactum audiuere. <milestone n="12" unit="section"/> uocati enim in concilium
                    Achaeorum, in quo et eae legationes erant quae ad Phalara egerant de pace,
                    primum questi sunt quaedam parua contra fidem conuentionis tempore indutiarum
                    facta; <milestone n="13" unit="section"/> postremo negarunt dirimi bellum posse
                    nisi Messeniis Achaei Pylum redderent, Romanis restitueretur Atintania,
                    Scerdilaedo et Pleurato Ardiaei. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="condiciones fe" xml:id="p.27069"/> enimuero indignum ratus Philippus
                    uictos uictori sibi ultro condiciones ferre, ne antea quidem se aut de pace
                    audisse aut indutias pepigisse dixit spem ullam habentem quieturos Aetolos, sed
                    uti omnes socios testes haberet se pacis, illos belli causam quaesisse.
                        <milestone n="15" unit="section"/> ita infecta pace concilium dimisit
                    quattuor milibus armatorum relictis ad praesidium Achaeorum et quinque longis
                    nauibus acceptis, <milestone n="16" unit="section"/> quas si adiecisset missae
                    nuper ad se classi Carthaginiensium et ex Bithynia ab rege Prusia uenientibus
                    nauibus, statuerat nauali proelio lacessere Romanos iam diu in regione ea
                    potentes maris. ipse ab eo concilio Argos regressus; <milestone n="17"
                        unit="section"/> iam enim Nemeorum appetebat tempus, quae celebrari uolebat
                    praesentia sua. </p>
                <milestone n="31" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> occupato rege apparatu ludorum et per dies
                    festos licentius quam inter belli tempora remittente animum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> ab Naupacto profectus classem adpulit inter Sicyonem et Corinthum
                    agrumque nobilissimae fertilitatis effuse uastauit. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="passim per agr" xml:id="p.27070"/> fama eius rei Philippum ab ludis
                    exciuit; raptimque cum equitatu profectus iussis subsequi peditibus, palatos
                    passim per agros grauesque praeda ut qui nihil tale metuerent adortus Romanos
                    compulit in naues. <milestone n="3" unit="section"/> classis Romana haudquaquam
                    laeta praeda Naupactum redit: Philippo ludorum quoque qui reliqui erant
                    celebritatem quantaecumque, de Romanis tamen, uictoriae partae fama auxerat,
                        <milestone n="4" unit="section"/> laetitiaque ingenti celebrati festi dies,
                    eo magis etiam quod populariter dempto capitis insigni purpuraque atque alio
                    regio habitu aequauerat ceteris se in speciem, quo nihil gratius est ciuitatibus
                    liberis; <milestone n="5" unit="section"/> praebuissetque haud dubiam eo facto
                    spem libertatis nisi omnia intoleranda libidine foeda ac deformia effecisset.
                    uagabatur autem cum uno aut altero comite per maritas domos dies noctesque,
                        <milestone n="6" unit="section"/> et summittendo se in priuatum fastigium
                    quo minus conspectus eo solutior erat, et libertatem, cum aliis uanam
                    ostendisset, totam in suam licentiam uerterat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    neque enim omnia emebat aut eblandiebatur, sed uim etiam flagitiis adhibebat,
                    periculosumque et uiris et parentibus erat moram incommoda seueritate libidini
                    regiae fecisse; <milestone n="8" unit="section"/> uni etiam principi Achaeorum
                    Arato adempta uxor nomine Polycratia ac spe regiarum nuptiarum in Macedoniam
                    asportata fuerat. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="additis diebus" xml:id="p.27071"/> per haec flagitia sollemni Nemeorum
                    peracto paucisque additis diebus, Dymas est profectus ad praesidium Aetolorum
                    quod ab Eleis accitum acceptumque in urbem erat eiciendum. <milestone n="10"
                        unit="section"/> Cycliadas—penes eum summa imperii erat— Achaeique ad Dymas
                    regi occurrere, et Eleorum accensi odio quod a ceteris Achaeis dissentirent, et
                    infensi Aetolis quos Romanum quoque aduersus se mouisse bellum credebant.
                        <milestone n="11" unit="section"/> profecti ab Dymis coniuncto exercitu
                    transeunt Larisum amnem, qui Eleum agrum ab Dymaeo dirimit. </p>
                <milestone n="32" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> primum diem quo fines hostium ingressi sunt
                    populando absumpserunt; postero die acie instructa ad urbem accesserunt
                    praemissis equitibus qui obequitando portis promptum ad excursiones genus
                    lacesserent Aetolorum. <milestone n="2" unit="section"/> ignorabant Sulpicium
                    cum quindecim nauibus ab Naupacto Cyllenen traiecisse et expositis in terram
                    quattuor milibus armatorum silentio noctis ne conspici agmen posset intrasse
                    Elim. <milestone n="3" unit="section"/> itaque improuisa res ingentem iniecit
                    terrorem postquam inter Aetolos Eleosque Romana signa atque arma cognouere.
                        <milestone n="4" unit="section"/> et primo recipere suos uoluerat rex;
                    deinde contracto iam inter Aetolos et Tralles—Illyriorum id est genus—certamine
                    cum urgeri uideret suos, et ipse rex cum equitatu in cohortem Romanam incurrit.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="pugna utrimque" xml:id="p.27072"/> ibi equus pilo traiectus cum prolapsum
                    super caput regem effudisset, atrox pugna utrimque accensa est, et ab Romanis
                    impetu in regem facto et protegentibus regiis. <milestone n="6" unit="section"/>
                    insignis et ipsius pugna fuit cum pedes inter equites coactus esset proelium
                    inire; dein cum iam impar certamen esset caderentque circa eum multi et
                    uolnerarentur, raptus ab suis atque alteri equo iniectus fugit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> eo die castra quinque milia passuum ab urbe Eleorum posuit;
                    postero die ad propinquum Eleorum castellum—Pyrgum uocant—copias omnes eduxit,
                    quo agrestium multitudinem cum pecoribus metu populationum compulsam audierat.
                        <milestone n="8" unit="section"/> eam inconditam inermemque multitudinem
                    primo statim terrore adueniens cepit; compensaueratque ea praeda quod ignominiae
                    ad Elim acceptum fuerat. <milestone n="9" unit="section"/> diuidenti praedam
                    captiuosque—fuere autem quattuor milia hominum, pecorisque omnis generis ad
                    uiginti milia—nuntius ex Macedonia uenit Aeropum quendam corrupto arcis
                    praesidiique praefecto Lychnidum cepisse; tenere et Dassaretiorum quosdam uicos
                    et Dardanos etiam concire. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="Menippo et Pol" xml:id="p.27073"/> omisso igitur Achaico atque Aetolico
                    bello, relictis tamen duobus milibus et quingentis omnis generis armatorum cum
                    Menippo et Polyphanta ducibus ad praesidium sociorum, <milestone n="11"
                        unit="section"/> profectus ab Dymis per Achaiam Boeotiamque et Euboeam
                    decimis castris Demetriadem in Thessaliam peruenit. </p>
                <milestone n="33" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ibi alii maiorem adferentes tumultum nuntii
                    occurrunt, Dardanos in Macedoniam effusos Orestidem iam tenere ac descendisse in
                    Argestaeum campum, famamque inter barbaros celebrem esse Philippum occisum.
                        <milestone n="2" unit="section"/> expeditione ea qua cum populatoribus agri
                    ad Sicyonem pugnauit, in arborem inlatus impetu equi ad eminentem ramum cornu
                    alterum galeae praefregit; <milestone n="3" unit="section"/> id inuentum ab
                    Aetolo quodam perlatumque in Aetoliam ad Scerdilaedum, cui notum erat insigne
                    galeae, famam interfecti regis uolgauit. <milestone n="4" unit="section"/> post
                    profectionem ex Achaia regis Sulpicius Aeginam classe profectus cum Attalo sese
                    coniunxit. <milestone n="5" unit="section"/> Achaei cum Aetolis Eleisque haud
                    procul Messene prosperam pugnam fecerunt. Attalus rex et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> Aeginae hibernarunt. <milestone n="6" unit="section"/> exitu huius
                    anni <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> consul, dictatore comitiorum ludorumque faciendorum causa dicto
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                        <addName full="yes">Torquato</addName>
                    </persName> , ex uolnere moritur; <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="tradunt ita q" xml:id="p.27074"/> alii Tarenti, alii in Campania mortuum
                    tradunt; ita quod nullo ante bello acciderat, duo consules sine memorando
                    proelio interfecti uelut orbam rem publicam reliquerant. dictator Manlius
                    magistrum equitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                    </persName> —tum aedilis curulis erat—dixit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    senatus quo die primum est habitus ludos magnos facere dictatorem iussit, quos
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> praetor urbanus <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminio</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> consulibus fecerat et in quinquennium uouerat; tum dictator et fecit
                    ludos et in insequens lustrum uouit. <milestone n="9" unit="section"/> ceterum
                    cum duo consulares exercitus tam prope hostem sine ducibus essent, omnibus aliis
                    omissis una praecipua cura patres populumque incessit consules primo quoque
                    tempore creandi et ut eos crearent potissimum quorum uirtus satis tuta a fraude
                    Punica esset: <milestone n="10" unit="section"/> cum toto eo bello damnosa
                    praepropera ac feruida ingenia imperatorum fuissent, tum eo ipso anno consules
                    nimia cupiditate conserendi cum hoste manum in necopinatam fraudem lapsos esse;
                        <milestone n="11" unit="section"/> ceterum deos immortales, miseritos
                    nominis Romani, pepercisse innoxiis exercitibus, temeritatem consulum ipsorum
                    capitibus damnasse. </p>
                <milestone n="34" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum circumspicerent patres quosnam consules
                    facerent, longe ante alios eminebat <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Nero</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="quaerebatur e" xml:id="p.27075"/> ei collega quaerebatur; et uirum quidem
                    eum egregium ducebant, sed promptiorem acrioremque quam tempora belli
                    postularent aut hostis Hannibal; <milestone n="3" unit="section"/> temperandum
                    acre ingenium [eius] moderato et prudenti uiro adiuncto collega censebant.
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> erat, multis ante annis ex consulatu populi iudicio damnatus,
                        <milestone n="4" unit="section"/> quam ignominiam adeo aegre tulerat ut rus
                    migrarit et per multos annos et urbe et omni coetu careret hominum. <milestone
                        n="5" unit="section"/> octauo ferme post damnationem anno <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinus</addName>
                    </persName> consules reduxerant eum in urbem; sed erat ueste obsoleta capilloque
                    et barba promissa, prae se ferens in uoltu habituque insignem memoriam
                    ignominiae acceptae. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> censores eum tonderi et squalorem deponere et in senatum uenire
                    fungique aliis publicis muneribus coegerunt; <milestone n="7" unit="section"/>
                    sed tum quoque aut uerbo adsentiebatur aut pedibus in sententiam ibat donec
                    cognati hominis eum causa <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuii</surname>
                        <addName full="yes">Macati</addName>
                    </persName> , cum fama eius ageretur, stantem coegit in senatu sententiam
                    dicere. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="hominum in se" xml:id="p.27076"/> tunc ex tanto interuallo auditus
                    conuertit ora hominum in se, causamque sermonibus praebuit indigno iniuriam a
                    populo factam magnoque id damno fuisse quod tam graui bello nec opera nec
                    consilio talis uiri usa res publica esset: <milestone n="9" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Neroni</surname>
                    </persName> neque <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> neque <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinum</addName>
                    </persName> dari collegam posse quia duos patricios creari non liceret;
                        <milestone n="10" unit="section"/> eandem causam in <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> esse praeterquam quod recusasset delatum consulatum recusaturusque
                    esset; egregium par consulum fore, si <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> collegam adiunxissent. <milestone n="11" unit="section"/> nec
                    populus mentionem eius rei ortam a patribus est aspernatus. <milestone n="12"
                        unit="section"/> unus eam rem in ciuitate is cui deferebatur honos abnuebat,
                    leuitatem ciuitatis accusans: sordidati rei non miseritos candidam togam inuito
                    offerre; <milestone n="13" unit="section"/> eodem honores poenasque congeri. si
                    uirum bonum ducerent, quid ita pro malo ac noxio damnassent? si noxium
                    comperissent, quid ita male credito priore consulatu alterum crederent?
                        <milestone n="14" unit="section"/> haec taliaque arguentem et querentem
                    castigabant patres, et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName> memorantes reuocatum de exsilio patriam pulsam sede sua
                    restituisse—ut parentium saeuitiam, sic patriae patiendo ac ferendo leniendam
                    esse—, <milestone n="15" unit="section"/> adnisi omnes cum &lt;C.&gt; Claudio
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName> consulem fecerunt. </p>
                <milestone n="35" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Hostilii Caton" xml:id="p.27077"/> post diem tertium eius diei praetorum
                    comitia habita. praetores creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes">Licinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilius</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">C.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilii</surname>
                        <addName full="yes">Catones</addName>
                    </persName> . comitiis perfectis ludisque factis dictator et magister equitum
                    magistratu abierunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Uarro</addName>
                    </persName> in Etruriam pro praetore missus ut ex ea prouincia <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> Tarentum ad eum exercitum iret quem <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> consul habuerat; <milestone n="3" unit="section"/> et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> trans mare legatus iret uiseretque quae res ibi gererentur; simul
                    quod Olympiae ludicrum ea aestate futurum erat quod maximo coetu Graeciae
                    celebraretur, <milestone n="4" unit="section"/> ut si tuto per hostem posset
                    adiret id concilium ut qui Siculi bello ibi profugi aut Tarentini ciues relegati
                    ab Hannibale essent, domos redirent scirentque sua omnia iis quae ante bellum
                    habuissent reddere populum Romanum. <milestone n="5" unit="section"/> quia
                    periculosissimus annus imminere uidebatur neque consules in re publica erant, in
                    consules designatos omnes uersi quam primum eos sortiri prouincias et
                    praesciscere quam quisque eorum prouinciam, quem hostem haberet uolebant.
                        <milestone n="6" unit="section"/> de reconciliatione etiam gratiae eorum in
                    senatu <milestone n="7" unit="section"/> actum est principio facto a <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Maximo</addName>
                    </persName> ; inimicitiae autem nobiles inter eos erant et acerbiores eas
                    indignioresque Liuio sua calamitas fecerat quod spretum se in ea fortuna
                    credebat. <milestone n="8" unit="section"/> itaque is magis implacabilis erat et
                    nihil opus esse reconciliatione aiebat: acrius et intentius omnia gesturos
                    timentes ne crescendi ex se inimico collegae potestas fieret. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.27078"/> uicit tamen auctoritas senatus ut positis simultatibus communi
                    animo consilioque administrarent rem publicam. <milestone n="10" unit="section"
                    /> prouinciae iis non permixtae regionibus, sicut superioribus annis, sed
                    diuersae extremis Italiae finibus, alteri aduersus Hannibalem Bruttii et Lucani,
                    alteri Gallia aduersus Hasdrubalem quem iam Alpibus adpropinquare fama erat,
                    decreta; <milestone n="11" unit="section"/> exercitum e duobus qui in Gallia
                    quique in Etruria esset addito urbano eligeret quem mallet, qui Galliam esset
                    sortitus: <milestone n="12" unit="section"/> cui Bruttii prouincia euenisset,
                    nouis legionibus urbanis scriptis utrius mallet consulum prioris anni exercitum
                    sumeret; <milestone n="13" unit="section"/> relictum a consule exercitum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> proconsul acciperet eique in annum imperium esset. <milestone n="14"
                        unit="section"/> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                    </persName> , cui pro Etruria Tarentum mutauerant prouinciam, pro Tarento Capuam
                    mutauerunt; legio una data cui Fuluius proximo anno praefuerat. </p>
                <milestone n="36" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de Hasdrubalis aduentu in Italiam cura in dies
                    crescebat. Massiliensium primum legati nuntiauerant eum in Galliam transgressum
                    erectosque aduentu eius, <milestone n="2" unit="section"/> quia magnum pondus
                    auri attulisse diceretur ad mercede auxilia conducenda, Gallorum animos. missi
                    deinde cum iis legati ab Roma Sex. <milestone n="3" unit="section"/> Antistius
                    et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Raecius</surname>
                    </persName> ad rem inspiciendam rettulerant misisse se cum Massiliensibus
                    ducibus qui per hospites eorum principes Gallorum omnia explorata referrent;
                        <milestone n="4" unit="section"/> pro comperto habere Hasdrubalem ingenti
                    iam coacto exercitu proximo uere Alpes traiecturum, nec tum eum quicquam aliud
                    morari nisi quod clausae hieme Alpes essent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.27079"/> in locum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcelli</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Paetus</addName>
                    </persName> augur creatus inauguratusque, et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Dolabella</addName>
                    </persName> rex sacrorum inauguratus est in locum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marci</surname>
                    </persName> qui biennio ante mortuus erat. <milestone n="6" unit="section"/> hoc
                    eodem anno et lustrum conditum est a censoribus <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                        <addName full="yes">Tuditano</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Cethego</addName>
                    </persName> . <milestone n="7" unit="section"/> censa ciuium capita centum
                    triginta septem milia centum octo, minor aliquanto numerus quam qui ante bellum
                    fuerat. <milestone n="8" unit="section"/> eo anno primum ex quo Hannibal in
                    Italiam uenisset comitium tectum esse memoriae proditum est, et ludos Romanos
                    semel instauratos ab aedilibus curulibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Metello</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> . <milestone n="9" unit="section"/> et plebeiis ludis biduum
                    instauratum a <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilio</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilio</surname>
                        <addName full="yes">Metello</addName>
                    </persName> aedilibus plebis; et tria signa ad Cereris iidem dederunt; et Iouis
                    epulum fuit ludorum causa. <milestone n="10" unit="section"/> consulatum inde
                    ineunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Nero</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> iterum, qui quia iam designati prouincias sortiti erant, praetores
                    sortiti iusserunt. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                    </persName> iurisdictio urbana euenit; addita et peregrina, ut tres in
                    prouincias exire possent. <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                        <addName full="yes">Sardinia</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilio</surname>
                        <addName full="yes">Sicilia</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcio</surname>
                        <addName full="yes">Gallia</addName>
                    </persName> euenit. summa legionum trium et uiginti ita per prouincias diuisa:
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="tres praetores" xml:id="p.27080"/> binae consulum essent, quattuor
                    Hispania haberet, binas tres praetores, <milestone n="13" unit="section"/> in
                    Sicilia et Sardinia et Gallia, duas <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> in Etruria, duas <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName> in Bruttiis, duas <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> circa Tarentum et Sallentinos, unam <persName n="4">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                        <addName full="yes">Tubulus</addName>
                    </persName> Capuae; <milestone n="14" unit="section"/> duae urbanae ut
                    scriberentur. primis quattuor legionibus populus tribunos creauit: in ceteras
                    consules miserunt. </p>
                <milestone n="37" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> priusquam consules proficiscerentur nouendiale
                    sacrum fuit quia Ueiis de caelo lapidauerat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    sub unius prodigii, ut fit, mentionem alia quoque nuntiata: Minturnis aedem
                    Iouis et lucum Maricae, item Atellae murum et portam de caelo tactam; <milestone
                        n="3" unit="section"/> Minturnenses, terribilius quod esset, adiciebant
                    sanguinis riuum in porta fluxisse; et Capuae lupus nocte portam ingressus
                    uigilem laniauerat. <milestone n="4" unit="section"/> haec procurata hostiis
                    maioribus prodigia et supplicatio diem unum fuit ex decreto pontificum. inde
                    iterum nouendiale instauratum quod in Armilustro lapidibus uisum pluere.
                        <milestone n="5" unit="section"/> liberatas religione mentes turbauit rursus
                    nuntiatum Frusinone natum esse infantem quadrimo parem nec magnitudine tam
                    mirandum quam quod is quoque, ut Sinuessae biennio ante, incertus mas an femina
                    esset natus erat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="agro Romano p" xml:id="p.27081"/> id uero haruspices ex Etruria acciti
                    foedum ac turpe prodigium dicere: extorrem agro Romano, procul terrae contactu,
                    alto mergendum. uiuum in arcam condidere prouectumque in mare proiecerunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> decreuere item pontifices ut uirgines ter
                    nouenae per urbem euntes carmen canerent. id cum in Iouis Statoris aede
                    discerent conditum ab Liuio poeta carmen, tacta de caelo aedis in Auentino
                    Iunonis reginae; <milestone n="8" unit="section"/> prodigiumque id ad matronas
                    pertinere haruspices cum respondissent donoque diuam placandam esse, <milestone
                        n="9" unit="section"/> aedilium curulium edicto in Capitolium conuocatae
                    quibus in urbe Romana intraque decimum lapidem ab urbe domicilia essent, ipsae
                    inter se quinque et uiginti delegerunt ad quas ex dotibus stipem conferrent;
                        <milestone n="10" unit="section"/> inde donum peluis aurea facta lataque in
                    Auentinum, pureque et caste a matronis sacrificatum. <milestone n="11"
                        unit="section"/> confestim ad aliud sacrificium eidem diuae ab decemuiris
                    edicta dies, cuius ordo talis fuit. ab aede Apollinis boues feminae albae duae
                    porta Carmentali in urbem ductae; post eas duo signa cupressea Iunonis reginae
                    portabantur; <milestone n="12" unit="section"/> tum septem et uiginti uirgines,
                    longam indutae uestem, carmen in Iunonem reginam canentes ibant, illa tempestate
                    forsitan laudabile rudibus ingeniis, nunc abhorrens et inconditum si referatur;
                        <milestone n="13" unit="section"/> uirginum ordinem sequebantur decemuiri
                    coronati laurea praetextatique. <milestone n="14" unit="section"/> a porta
                    Iugario uico in forum uenere; in foro pompa constitit et per manus reste data
                    uirgines sonum uocis pulsu pedum modulantes incesserunt. <milestone n="15"
                        unit="section"/>
                    <pb n="in cliuum Publ" xml:id="p.27082"/> inde uico Tusco Uelabroque per
                    bouarium forum in cliuum Publicium atque aedem Iunonis reginae perrectum. ibi
                    duae hostiae ab decemuiris immolatae et simulacra cupressea in aedem inlata. </p>
                <milestone n="38" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> deis rite placatis dilectum consules habebant
                    acrius intentiusque quam prioribus annis quisquam meminerat habitum; <milestone
                        n="2" unit="section"/> nam et belli terror duplicatus noui hostis in Italiam
                    aduentu et minus iuuentutis erat unde scriberent milites. <milestone n="3"
                        unit="section"/> itaque colonos etiam maritimos, qui sacrosanctam uacationem
                    dicebantur habere, dare milites cogebant. quibus recusantibus edixere in diem
                    certam ut quo quisque iure uacationem haberet ad senatum deferret. <milestone
                        n="4" unit="section"/> ea die ad senatum hi populi uenerunt, Ostiensis
                    Alsiensis Antias Anxurnas Minturnensis Sinuessanus, et ab supero mari Senensis.
                    cum uacationes suas quisque populus recitaret, nullius cum in Italia hostis
                    esset praeter Antiatem Ostiensemque uacatio obseruata est; <milestone n="5"
                        unit="section"/> et earum coloniarum iuniores iure iurando adacti supra dies
                    triginta non pernoctaturos se extra moenia coloniae suae donec hostis in Italia
                    esset. <milestone n="6" unit="section"/> cum omnes censerent primo quoque
                    tempore consulibus eundum ad bellum—nam et Hasdrubali occurrendum esse
                    descendenti ab Alpibus ne Gallos Cisalpinos neue Etruriam erectam in spem rerum
                    nouarum sollicitaret, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="obuiam ire fra" xml:id="p.27083"/> et Hannibalem suo proprio occupandum
                    bello ne emergere ex Bruttiis atque obuiam ire fratri posset—, Liuius
                    cunctabatur parum fidens suarum prouinciarum exercitibus: <milestone n="8"
                        unit="section"/> collegam ex duobus consularibus egregiis exercitibus et
                    tertio cui <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> Tarenti praeesset electionem habere; intuleratque mentionem de
                    uolonibus reuocandis ad signa. <milestone n="9" unit="section"/> senatus liberam
                    potestatem consulibus fecit et supplendi unde uellent et eligendi de omnibus
                    exercitibus quos uellent permutandique ex prouinciis quos e re publica censerent
                    esse traducendos. ea omnia cum summa concordia consulum acta. <milestone n="10"
                        unit="section"/> uolones in undeuicensimam et uicensimam legiones scripti.
                        <milestone n="11" unit="section"/> magni roboris auxilia ex Hispania quoque
                    a <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                    </persName> missa quidam ad id bellum auctores sunt, octo milia Hispanorum
                    Gallorumque et duo milia de legione militum, equitum mille octingentos mixtos
                    Numidas Hispanosque; <milestone n="12" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretium</surname>
                    </persName> has copias nauibus aduexisse; et sagittariorum funditorumque ad tria
                    milia ex Sicilia <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilium</surname>
                    </persName> misisse. </p>
                <milestone n="39" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> auxerunt Romae tumultum litterae ex Gallia
                    allatae ab <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="Ligures qui eo" xml:id="p.27084"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcio</surname>
                    </persName> praetore: Hasdrubalem mouisse ex hibernis et iam Alpes transire;
                    octo milia Ligurum conscripta armataque coniunctura se transgresso in Italiam
                    esse nisi mitteretur in Ligures qui eos bello occuparet; se cum inualido
                    exercitu quoad tutum putaret progressurum. <milestone n="3" unit="section"/> hae
                    litterae consules raptim confecto dilectu maturius quam constituerant exire in
                    prouincias coegerunt ea mente ut uterque hostem in sua prouincia contineret
                    neque coniungi aut conferre in unum uires pateretur. <milestone n="4"
                        unit="section"/> plurimum in eam rem adiuuit opinio Hannibalis quod, etsi ea
                    aestate transiturum in Italiam fratrem crediderat, recordando quae ipse in
                    transitu nunc Rhodani nunc Alpium cum hominibus locisque pugnando per quinque
                    menses exhausisset, haudquaquam tam facilem maturumque transitum exspectabat;
                        <milestone n="5" unit="section"/> ea tardius mouendi ex hibernis causa fuit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> ceterum Hasdrubali et sua et aliorum spe
                    omnia celeriora atque expeditiora fuere. non enim receperunt modo Aruerni eum
                    deincepsque aliae Gallicae atque Alpinae gentes, sed etiam secutae sunt ad
                    bellum; <milestone n="7" unit="section"/> et cum per munita pleraque transitu
                    fratris quae antea inuia fuerant ducebat, tum etiam duodecim annorum adsuetudine
                    peruiis Alpibus factis inter mitiora iam transibant hominum ingenia. <milestone
                        n="8" unit="section"/> inuisitati namque antea alienigenis nec uidere ipsi
                    aduenam in sua terra adsueti, omni generi humano insociabiles erant; et primo
                    ignari quo Poenus pergeret suas rupes suaque castella et pecorum hominumque
                    praedam peti crediderant; <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="hae causae ape" xml:id="p.27085"/> fama deinde Punici belli quo
                    duodecimum annum Italia urebatur satis edocuerat uiam tantum Alpes esse; duas
                    praeualidas urbes magno inter se maris terrarumque spatio discretas de imperio
                    et opibus certare. hae causae aperuerant Alpes Hasdrubali. <milestone n="10"
                        unit="section"/> ceterum quod celeritate itineris profectum erat, <milestone
                        n="11" unit="section"/> id mora ad Placentiam dum frustra obsidet magis quam
                    oppugnat corrupit. <milestone n="12" unit="section"/> crediderat campestris
                    oppidi facilem expugnationem esse, et nobilitas coloniae induxerat eum, magnum
                    se excidio eius urbis terrorem ceteris ratum iniecturum. <milestone n="13"
                        unit="section"/> non ipse se solum ea oppugnatione impediit, sed Hannibalem
                    post famam transitus eius tanto spe sua celeriorem iam mouentem ex hibernis
                    continuerat, <milestone n="14" unit="section"/> quippe reputantem non solum quam
                    lenta urbium oppugnatio esset sed etiam quam ipse frustra eandem illam coloniam
                    ab Trebia uictor regressus temptasset. </p>
                <milestone n="40" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules diuersis itineribus profecti ab urbe
                    uelut in duo pariter bella distenderant curas hominum, simul recordantium quas
                    primus aduentus Hannibalis intulisset Italiae clades, simul cum illa angeret
                    cura, quos tam propitios urbi atque imperio fore deos ut eodem tempore utrobique
                    res publica prospere gereretur? <milestone n="2" unit="section"/> adhuc aduersa
                    secundis pensando rem ad id tempus extractam esse. <milestone n="3"
                        unit="section"/> cum in Italia ad Trasumennum et Cannas praecipitasset
                    Romana res, prospera bella in Hispania prolapsam eam erexisse; <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="excepisse m" xml:id="p.27086"/> postea, cum in Hispania alia super aliam
                    clades duobus egregiis ducibus amissis duos exercitus ex parte delesset, multa
                    secunda in Italia Siciliaque gesta quassatam rem publicam excepisse; <milestone
                        n="5" unit="section"/> et ipsum interuallum loci, quod in ultimis terrarum
                    oris alterum bellum gereretur, spatium dedisse ad respirandum. <milestone n="6"
                        unit="section"/> nunc duo bella in Italiam accepta, duo celeberrimi nominis
                    duces circumstare urbem Romanam, et unum in locum totam periculi molem, omne
                    onus incubuisse. qui eorum prior uicisset, intra paucos dies castra cum altero
                    iuncturum. <milestone n="7" unit="section"/> terrebat et proximus annus lugubris
                    duorum consulum funeribus. his anxii curis homines digredientes in prouincias
                    consules prosecuti sunt. <milestone n="8" unit="section"/> memoriae proditum est
                    plenum adhuc irae in ciues <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName> ad bellum proficiscentem monenti <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> ne priusquam genus hostium cognosset temere manum consereret,
                    respondisse ubi primum hostium agmen conspexisset pugnaturum. <milestone n="9"
                        unit="section"/> cum quaereretur quae causa festinandi esset, 'aut ex hoste
                    egregiam gloriam' inquit 'aut ex ciuibus uictis gaudium meritum certe, etsi non
                    honestum, capiam'. <milestone n="10" unit="section"/> priusquam Claudius consul
                    in prouinciam perueniret per extremum finem agri †Larinatis ducentem in
                    Sallentinos exercitum Hannibalem expeditis cohortibus adortus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                        <addName full="yes">Tubulus</addName>
                    </persName> incomposito agmini terribilem tumultum intulit; <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Claudius qui " xml:id="p.27087"/> ad quattuor milia hominum occidit,
                    nouem signa militaria cepit. mouerat ex hibernis ad famam hostis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> , qui per urbes agri Sallentini castra disposita habebat. <milestone
                        n="12" unit="section"/> itaque ne cum duobus exercitibus simul confligeret
                    Hannibal nocte castra ex agro Tarentino mouit atque in Bruttios concessit.
                        <milestone n="13" unit="section"/> Claudius in Sallentinos agmen conuertit,
                    Hostilius Capuam petens obuius ad Uenusiam fuit consuli Claudio. <milestone
                        n="14" unit="section"/> ibi ex utroque exercitu electa peditum quadraginta
                    milia, duo milia et quingenti equites, quibus consul aduersus Hannibalem rem
                    gereret: reliquas copias Hostilius Capuam ducere iussus ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                    </persName> proconsuli traderet. </p>
                <milestone n="41" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal undique contracto exercitu quem in
                    hibernis aut in praesidiis agri Bruttii habuerat, in Lucanos ad Grumentum uenit
                    spe recipiendi oppida quae per metum ad Romanos defecissent. <milestone n="2"
                        unit="section"/> eodem a Uenusia consul Romanus exploratis itineribus
                    contendit et mille fere et quingentos passus castra locat ab hoste. <milestone
                        n="3" unit="section"/> Grumenti moenibus prope iniunctum uidebatur Poenorum
                    uallum; quingenti passus intererant. <milestone n="4" unit="section"/> castra
                    Punica ac Romana interiacebat campus: colles imminebant nudi sinistro lateri
                    Carthaginiensium, dextro Romanorum, neutris suspecti quod nihil siluae neque ad
                    insidias latebrarum habebant. <milestone n="5" unit="section"/> in medio campo
                    ab stationibus procursantes certamina haud satis digna dictu serebant. id modo
                    Romanum quaerere apparebat ne abire hostem pateretur: Hannibal inde euadere
                    cupiens totis uiribus in aciem descendebat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="usus quo minu" xml:id="p.27088"/> tum consul ingenio hostis usus, quo
                    minus in tam apertis collibus timeri insidiae poterant, quinque cohortes additis
                    quinque manipulis nocte iugum superare et in auersis collibus considere iubet:
                        <milestone n="7" unit="section"/> tempus exsurgendi ex insidiis et
                    adgrediendi hostem <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                        <addName full="yes">Asellum</addName>
                    </persName> tribunum militum et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> praefectum socium edocet, quos cum iis mittebat. <milestone n="8"
                        unit="section"/> ipse luce prima copias omnes peditum equitumque in aciem
                    eduxit. paulo post et ab Hannibale signum pugnae propositum est clamorque in
                    castris ad arma discurrentium est sublatus; inde eques pedesque certatim portis
                    ruere ac palati per campum properare ad hostes. <milestone n="9" unit="section"
                    /> quos ubi effusos consul uidet, tribuno militum tertiae legionis <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurunculeio</surname>
                    </persName> imperat ut equites legionis quanto maximo impetu possit in hostem
                    emittat: <milestone n="10" unit="section"/> ita pecorum modo incompositos toto
                    passim se campo fudisse ut sterni obterique priusquam instruantur possint. </p>
                <milestone n="42" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nondum Hannibal e castris exierat cum
                    pugnantium clamorem audiuit; itaque excitus tumultu raptim ad hostem copias
                    agit. <milestone n="2" unit="section"/> iam primos occupauerat equestris terror;
                    peditum etiam prima legio et dextra ala proelium inibat. incompositi hostes, ut
                    quemque aut pediti aut equiti casus obtulit, ita conserunt manus. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="exercitu et du" xml:id="p.27089"/> crescit pugna subsidiis et
                    procurrentium ad certamen numero augetur; pugnantesque —quod nisi in uetere
                    exercitu et duce ueteri haud facile <milestone n="4" unit="section"/> est—inter
                    tumultum ac terrorem instruxisset Hannibal, ni cohortium ac manipulorum
                    decurrentium per colles clamor ab tergo auditus metum ne intercluderentur a
                    castris iniecisset. <milestone n="5" unit="section"/> inde pauor incussus et
                    fuga passim fieri coepta est; minorque caedes fuit, quia propinquitas castrorum
                    breuiorem fugam perculsis fecit. <milestone n="6" unit="section"/> equites enim
                    tergo inhaerebant; in transuersa latera inuaserant cohortes secundis collibus
                    uia nuda ac facili decurrentes. <milestone n="7" unit="section"/> tamen supra
                    octo milia hominum occisa, [supra] septingenti capti; signa militaria nouem
                    adempta; elephanti etiam, quorum nullus usus in repentina ac tumultuaria pugna
                    fuerat, quattuor occisi, duo capti. <milestone n="8" unit="section"/> circa
                    quingentos Romanorum sociorumque uictores ceciderunt. postero die Poenus
                    quieuit: Romanus, in aciem copiis eductis postquam neminem signa contra efferre
                    uidit, spolia legi caesorum hostium et suorum corpora conlata in unum sepeliri
                    iussit. <milestone n="9" unit="section"/> inde insequentibus continuis diebus
                    aliquot ita institit portis ut prope inferre signa uideretur, <milestone n="10"
                        unit="section"/> donec Hannibal tertia uigilia crebris ignibus
                    tabernaculisque quae pars castrorum ad hostes uergebat et Numidis paucis qui in
                    uallo portisque se ostenderent relictis profectus Apuliam petere intendit.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="et Numidae ex " xml:id="p.27090"/> ubi inluxit, successit uallo Romana
                    acies, et Numidae ex composito paulisper in portis se ualloque ostentauere,
                    frustratique aliquamdiu hostes citatis equis agmen suorum adsequuntur.
                        <milestone n="12" unit="section"/> consul ubi silentium in castris et ne
                    paucos quidem qui prima luce obambulauerant parte ulla cernebat, duobus
                    equitibus speculatum in castra praemissis postquam satis tuta omnia esse
                    exploratum est, inferri signa iussit; <milestone n="13" unit="section"/>
                    tantumque ibi moratus dum milites ad praedam discurrunt receptui deinde cecinit
                    multoque ante noctem copias reduxit. <milestone n="14" unit="section"/> postero
                    die prima luce profectus magnis itineribus famam et uestigia agminis sequens
                    haud procul Uenusia hostem adsequitur. <milestone n="15" unit="section"/> ibi
                    quoque tumultuaria pugna fuit; supra duo milia Poenorum caesa. inde nocturnis
                    montanisque itineribus Poenus ne locum pugnandi daret Metapontum petiit.
                        <milestone n="16" unit="section"/> Hanno inde—is enim praesidio eius loci
                    praefuerat—in Bruttios cum paucis ad exercitum nouum comparandum missus:
                    Hannibal copiis eius ad suas additis Uenusiam retro quibus uenerat itineribus
                    repetit atque inde Canusium procedit. <milestone n="17" unit="section"/> nunquam
                    Nero uestigiis hostis abstiterat et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluium</surname>
                    </persName> , cum Metapontum ipse proficisceretur, in Lucanos ne regio ea sine
                    praesidio esset arcessierat. </p>
                <milestone n="43" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter haec ab Hasdrubale postquam a Placentiae
                    obsidione abscessit quattuor Galli equites, duo Numidae cum litteris missi ad
                    Hannibalem cum per medios hostes totam ferme longitudinem Italiae emensi essent,
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.27091"/> dum Metapontum cedentem Hannibalem sequuntur incertis
                    itineribus Tarentum delati, a uagis per agros pabulatoribus Romanis ad <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> propraetorem deducuntur. <milestone n="3" unit="section"/> eum primo
                    incertis implicantes responsis ut metus tormentorum admotus fateri uera coegit,
                    edocuerunt litteras se ab Hasdrubale ad Hannibalem ferre. <milestone n="4"
                        unit="section"/> cum iis litteris, sicut erant, signatis <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginio</surname>
                    </persName> tribuno militum ducendi ad Claudium consulem traduntur; <milestone
                        n="5" unit="section"/> duae simul turmae Samnitium praesidii causa missae.
                    qui ubi ad consulem peruenerunt litteraeque lectae per interpretem sunt et ex
                    captiuis percontatio facta, <milestone n="6" unit="section"/> tum Claudius non
                    id tempus esse rei publicae ratus quo consiliis ordinariis prouinciae suae
                    quisque finibus per exercitus suos <milestone n="7" unit="section"/> cum hoste
                    destinato ab senatu bellum gereret—audendum ac nouandum aliquid improuisum,
                    inopinatum, quod coeptum non minorem apud ciues quam hostes terrorem faceret,
                    perpetratum in magnam laetitiam ex magno metu <milestone n="8" unit="section"/>
                    uerteret—, litteris Hasdrubalis Romam ad senatum missis simul et ipse patres
                    conscriptos quid pararet edocet; monet ut cum in Umbria se occursurum Hasdrubal
                    fratri scribat legionem a Capua Romam arcessant, <milestone n="9" unit="section"
                    /> dilectum Romae habeant, exercitum urbanum ad Narniam hosti opponant. haec
                    senatu scripta. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="ducturus erat" xml:id="p.27092"/> praemissi item per agrum Larinatem
                    Marrucinum Frentanum Praetutianum, qua exercitum ducturus erat, ut omnes ex
                    agris urbibusque commeatus paratos militi ad uescendum in uiam deferrent, equos
                    iumentaque alia producerent ut uehiculorum fessis copia esset. ipse de toto
                    exercitu ciuium sociorumque quod roboris erat delegit, sex milia peditum, mille
                    equites; <milestone n="11" unit="section"/> pronuntiat occupare se in Lucanis
                    proximam urbem Punicumque in ea praesidium uelle; ut ad iter parati omnes
                    essent. profectus nocte flexit in Picenum. <milestone n="12" unit="section"/> et
                    consul quidem quantis maximis itineribus poterat ad collegam ducebat, relicto
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Catio</surname>
                    </persName> legato qui castris praeesset. </p>
                <milestone n="44" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Romae haud minus terroris ac tumultus erat
                    quam fuerat quadriennio ante cum castra Punica obiecta Romanis moenibus
                    portisque fuerant. neque satis constabat animis tam audax iter consulis
                    laudarent uituperarentne; <milestone n="2" unit="section"/> apparebat, quo nihil
                    iniquius est, ex euentu famam habiturum: castra prope Hannibalem hostem relicta
                    sine duce cum exercitu cui detractum foret omne quod roboris, quod floris
                    fuerit; et consulem in Lucanos ostendisse iter cum Picenum et Galliam peteret,
                        <milestone n="3" unit="section"/> castra relinquentem nulla alia re tutiora
                    quam errore hostis qui ducem inde atque exercitus partem abisse ignoraret.
                        <milestone n="4" unit="section"/> quid futurum, si id palam fiat et aut
                    insequi Neronem cum sex milibus armatorum profectum Hannibal toto exercitu uelit
                    aut castra inuadere praedae relicta, sine uiribus, sine imperio, sine auspicio?
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="facta duos in" xml:id="p.27093"/> ueteres eius belli clades, duo consules
                    proximo anno interfecti terrebant: et ea omnia accidisse cum unus imperator,
                    unus exercitus hostium in Italia esset: nunc duo bella Punica facta, duos
                    ingentes exercitus, duos prope Hannibales in Italia esse. <milestone n="6"
                        unit="section"/> quippe et Hasdrubalem patre eodem Hamilcare genitum, aeque
                    impigrum ducem, per tot annos in Hispania Romano exercitatum bello, gemina
                    uictoria insignem, duobus exercitibus cum clarissimis ducibus deletis.
                        <milestone n="7" unit="section"/> nam itineris quidem celeritate ex Hispania
                    et concitatis ad arma Gallicis gentibus multo magis quam Hannibalem ipsum
                    gloriari posse; <milestone n="8" unit="section"/> quippe in iis locis hunc
                    coegisse exercitum quibus ille maiorem partem militum fame ac frigore, quae
                    miserrima mortis genera sint, amisisset. <milestone n="9" unit="section"/>
                    adiciebant etiam periti rerum Hispaniae haud cum ignoto eum duce <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Nerone</surname>
                    </persName> congressurum sed quem in saltu impedito deprensus forte haud secus
                    quam puerum conscribendis fallacibus condicionibus pacis frustratus elusisset.
                        <milestone n="10" unit="section"/> omnia maiora etiam uero praesidia
                    hostium, minora sua, metu interprete semper in deteriora inclinato, ducebant. </p>
                <milestone n="45" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Nero postquam iam tantum interualli ab hoste
                    fecerat ut detegi consilium satis tutum esset, paucis milites adloquitur. negat
                    ullius consilium imperatoris in speciem audacius, re ipsa tutius fuisse quam
                    suum: <milestone n="2" unit="section"/> ad certam eos se uictoriam ducere;
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="quantumcumque " xml:id="p.27094"/> quippe ad quod bellum collega non ante
                    quam ad satietatem ipsius peditum atque equitum datae ab senatu copiae fuissent,
                    maiores instructioresque quam si aduersus ipsum Hannibalem iret, profectus sit,
                    eos ipsos quantumcumque uirium momentum addiderint rem omnem inclinaturos.
                        <milestone n="4" unit="section"/> auditum modo in acie—nam ne ante audiatur,
                    daturum operam—alterum consulem et alterum exercitum aduenisse haud dubiam
                    uictoriam facturum. <milestone n="5" unit="section"/> famam bellum conficere et
                    parua momenta in spem metumque impellere animos. gloriae quidem ex re bene gesta
                    partae fructum prope omnem ipsos laturos; <milestone n="6" unit="section"/>
                    semper quod postremum adiectum sit id rem totam uideri traxisse. cernere ipsos
                    quo concursu, qua admiratione, quo fauore hominum iter suum celebretur.
                        <milestone n="7" unit="section"/> et hercule per instructa omnia ordinibus
                    uirorum mulierumque undique ex agris effusorum inter uota ac preces et laudes
                    ibant. illos praesidia rei publicae, uindices urbis Romanae imperiique
                    appellabant: in illorum armis dextrisque suam liberorumque suorum salutem ac
                    libertatem repositam esse. <milestone n="8" unit="section"/> deos omnes deasque
                    precabantur ut illis faustum iter, felix pugna, matura ex hostibus uictoria
                    esset, damnarenturque ipsi uotorum quae pro iis suscepissent ut, <milestone
                        n="9" unit="section"/> quemadmodum nunc solliciti prosequerentur eos, ita
                    paucos post dies laeti ouantibus uictoria obuiam irent. <milestone n="10"
                        unit="section"/> inuitare inde pro se quisque et offerre et fatigare
                    precibus ut quae ipsis iumentisque usui essent ab se potissimum sumerent;
                    benigne omnia cumulata dare. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="absistere cibu" xml:id="p.27095"/> modestia certare milites ne quid ultra
                    usum necessarium sumerent; nihil morari, nec ab signis absistere cibum
                    capientes; diem ac noctem ire; uix quod satis ad naturale desiderium corporum
                    esset quieti dare. <milestone n="12" unit="section"/> et ad collegam praemissi
                    erant qui nuntiarent aduentum percontarenturque clam an palam, interdiu an noctu
                    uenire sese uellet, iisdem an aliis considere castris. nocte clam ingredi uisum
                    est. </p>
                <milestone n="46" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tessera per castra ab Liuio consule data erat
                    ut tribunus tribunum, centurio centurionem, eques equitem, pedes peditem
                    acciperet: <milestone n="2" unit="section"/> neque enim dilatari castra opus
                    esse, ne hostis aduentum alterius consulis sentiret; et coartatio plurium in
                    angusto tendentium facilior futura erat quod Claudianus exercitus nihil ferme
                    praeter arma secum in expeditionem tulerat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    ceterum in ipso itinere auctum uoluntariis agmen erat, offerentibus ultro sese
                    et ueteribus militibus perfunctis iam militia et iuuenibus, quos certatim nomina
                    dantes, si quorum corporis species roburque uirium aptum militiae uidebatur,
                    conscripserat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="Hasdrubal aber" xml:id="p.27096"/> ad Senam castra alterius consulis
                    erant, et quingentos ferme [inde] passus Hasdrubal aberat. itaque cum iam
                    appropinquaret, tectus montibus substitit Nero ne ante noctem castra
                    ingrederetur. <milestone n="5" unit="section"/> silentio ingressi ab sui quisque
                    ordinis hominibus in tentoria abducti cum summa omnium laetitia hospitaliter
                    excipiuntur. postero die consilium habitum, cui et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes">Licinus</addName>
                    </persName> praetor adfuit. <milestone n="6" unit="section"/> castra iuncta
                    consulum castris habebat, et ante aduentum eorum per loca alta ducendo exercitum
                    cum modo insideret angustos saltus ut transitum clauderet, modo ab latere aut ab
                    tergo carperet agmen, ludificatus hostem omnibus artibus belli fuerat; is tum in
                    consilio aderat. <milestone n="7" unit="section"/> multorum eo inclinant
                    sententiae ut, dum fessum uia ac uigiliis reficeret militem Nero, simul et ad
                    noscendum hostem paucos sibi sumeret dies, tempus pugnandi differretur.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Nero non suadere modo sed summa ope orare
                    institit ne consilium suum quod tutum celeritas fecisset temerarium morando
                    facerent; <milestone n="9" unit="section"/> errore qui non diuturnus futurus
                    esset uelut torpentem Hannibalem nec castra sua sine duce relicta adgredi nec ad
                    sequendum se iter intendisse. antequam se moueat deleri exercitum Hasdrubalis
                    posse redirique in Apuliam. <milestone n="10" unit="section"/> qui prolatando
                    spatium hosti det, eum et illa castra prodere Hannibali et aperire in Galliam
                    iter ut per otium ubi uelit Hasdrubali coniungatur. <milestone n="11"
                        unit="section"/> extemplo signum dandum et exeundum in aciem abutendumque
                    errore hostium absentium praesentiumque dum neque illi sciant cum paucioribus
                    nec hi cum pluribus et ualidioribus rem esse. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="p.27097"/> consilio dimisso signum pugnae proponitur confestimque in
                    aciem procedunt. </p>
                <milestone n="47" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam hostes ante castra instructi stabant.
                    moram pugnae attulit quod Hasdrubal prouectus ante signa cum paucis equitibus
                    scuta uetera hostium notauit quae ante non uiderat et strigosiores equos;
                    multitudo quoque maior solita uisa est. <milestone n="2" unit="section"/>
                    suspicatus enim id quod erat, receptui propere cecinit ac misit ad flumen unde
                    aquabantur ubi et excipi aliqui possent et notari oculis si qui forte adustioris
                    coloris ut ex recenti uia essent; <milestone n="3" unit="section"/> simul
                    circumuehi procul castra iubet specularique num auctum aliqua parte sit uallum,
                    et ut attendant semel bisne signum canat in castris. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ea cum ordine relata omnia essent, castra nihil aucta
                    errorem faciebant; bina erant, sicut ante aduentum consulis alterius fuerant,
                    una <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liui</surname>
                    </persName> , altera <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porci</surname>
                    </persName> ; neutris quicquam quo latius tenderetur ad munimenta adiectum.
                        <milestone n="5" unit="section"/> illud ueterem ducem adsuetumque Romano
                    hosti mouit quod semel in praetoriis castris signum, bis in consularibus
                    referebant cecinisse; duos profecto consules esse, et quonam modo alter ab
                    Hannibale abscessisset cura angebat. <milestone n="6" unit="section"/> minime id
                    quod erat suspicari poterat, tantae rei frustratione Hannibalem elusum ut ubi
                    dux, ubi exercitus esset cum quo castra coniuncta habuerit ignoraret: <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="absterritum in" xml:id="p.27098"/> profecto haud mediocri clade
                    absterritum insequi non ausum; magno opere uereri ne perditis rebus serum ipse
                    auxilium uenisset Romanisque eadem iam fortuna in Italia quae in Hispania esset.
                        <milestone n="8" unit="section"/> interdum litteras suas ad eum non
                    peruenisse credere interceptisque iis consulem ad sese opprimendum accelerasse.
                    his anxius curis, exstinctis ignibus, uigilia prima dato signo ut taciti uasa
                    conligerent, signa ferri iussit. <milestone n="9" unit="section"/> in
                    trepidatione et nocturno tumultu duces parum intente adseruati, alter in
                    destinatis iam ante animo latebris subsedit, alter per uada nota Metaurum flumen
                    tranauit. ita desertum ab ducibus agmen primo per agros palatur, fessique
                    aliquot somno ac uigiliis sternunt corpora passim atque infrequentia relinquunt
                    signa. <milestone n="10" unit="section"/> Hasdrubal dum lux uiam ostenderet ripa
                    fluminis signa ferri iubet, et per tortuosi amnis sinus flexusque cum errorem
                    uoluens haud multum processisset, ubi prima lux transitum opportunum ostendisset
                    transiturus erat. <milestone n="11" unit="section"/> sed cum, quantum a mari
                    abscedebat, tanto altioribus coercentibus amnem ripis non inueniret uada, diem
                    terendo spatium dedit ad insequendum sese hosti. </p>
                <milestone n="48" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Nero primum cum omni equitatu aduenit: Porcius
                    deinde adsecutus cum leui armatura. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="quod fugae sim" xml:id="p.27099"/> qui cum fessum agmen carperent ab omni
                    parte incursarentque, et iam omisso itinere quod fugae simile erat castra metari
                    Poenus in tumulo super fluminis ripam uellet, <milestone n="3" unit="section"/>
                    aduenit Liuius peditum omnibus copiis non itineris modo sed ad conserendum
                    extemplo proelium instructis armatisque. <milestone n="4" unit="section"/> sed
                    ubi omnes copias coniunxerunt directaque acies est, Claudius dextro in cornu,
                    Liuius ab sinistro pugnam instruit: media acies praetori tuenda data. <milestone
                        n="5" unit="section"/> Hasdrubal omissa munitione castrorum postquam
                    pugnandum uidit, in prima acie ante signa elephantos conlocat: circa eos laeuo
                    in cornu aduersus Claudium Gallos opponit, haud tantum iis fidens quantum ab
                    hoste timeri eos credebat: <milestone n="6" unit="section"/> ipse dextrum cornu
                    aduersus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName> sibi atque Hispanis—et ibi maxime in uetere milite <milestone n="7"
                        unit="section"/> spem habebat—sumpsit: Ligures in medio post elephantos
                    positi. sed longior quam latior acies erat; Gallos prominens collis tegebat;
                        <milestone n="8" unit="section"/> ea frons quam Hispani tenebant cum
                    sinistro Romanorum cornu concurrit: dextra omnis acies extra proelium eminens
                    cessabat; collis oppositus arcebat ne aut a fronte aut ab latere adgrederentur.
                        <milestone n="9" unit="section"/> inter Liuium Hasdrubalemque ingens
                    contractum certamen erat, atroxque caedes utrimque edebatur. <milestone n="10"
                        unit="section"/> ibi duces ambo, ibi pars maior peditum equitumque
                    Romanorum, ibi Hispani uetus miles peritusque Romanae pugnae, et Ligures durum
                    in armis genus. eodem uersi elephanti, qui primo impetu turbauerant antesignanos
                    et iam signa mouerant loco; <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.27100"/> deinde crescente certamine et clamore impotentius iam regi et
                    inter duas acies uersari uelut incerti quorum essent, haud dissimiliter nauibus
                    sine gubernaculo uagis. <milestone n="12" unit="section"/> Claudius 'quid ergo
                    praecipiti cursu tam longum iter emensi sumus?' clamitans militibus cum in
                    aduersum collem frustra signa erigere conatus esset, <milestone n="13"
                        unit="section"/> postquam ea regione penetrari ad hostem non uidebat posse,
                    cohortes aliquot subductas e dextro cornu, ubi stationem magis segnem quam
                    pugnam futuram cernebat, <milestone n="14" unit="section"/> post aciem
                    circumducit, et non hostibus modo sed etiam suis inopinantibus in sinistrum
                    &lt;euectus in dextrum&gt; hostium latus incurrit; tantaque celeritas fuit ut
                    cum ostendissent se ab latere mox in terga iam pugnarent. ita ex omnibus
                    partibus, ab fronte, ab latere, ab tergo, trucidantur Hispani Liguresque;
                        <milestone n="15" unit="section"/> et ad Gallos iam caedes peruenerat.
                        <milestone n="16" unit="section"/> ibi minimum certaminis fuit; nam et pars
                    magna ab signis aberant nocte dilapsi stratique somno passim per agros, et qui
                    aderant itinere ac uigiliis fessi, intolerantissima laboris corpora, uix arma
                    umeris gerebant; <milestone n="17" unit="section"/> et iam diei medium erat,
                    sitisque et calor hiantes caedendos capiendosque adfatim praebebat. </p>
                <milestone n="49" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> elephanti plures ab ipsis rectoribus quam ab
                    hoste interfecti. fabrile scalprum cum malleo habebant; id, ubi saeuire beluae
                    ac ruere in suos coeperant, magister inter aures positum ipsa in compage qua
                    iungitur capiti ceruix quanto maximo poterat ictu adigebat. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="tantae molis b" xml:id="p.27101"/> ea celerrima uia mortis in tantae
                    molis belua inuenta erat ubi regendi spem ui uicissent, primusque id Hasdrubal
                    instituerat, dux cum saepe alias memorabilis tum illa praecipue pugna.
                        <milestone n="3" unit="section"/> ille pugnantes hortando pariterque obeundo
                    pericula sustinuit; ille fessos abnuentesque taedio et labore nunc precando,
                    nunc castigando accendit; ille fugientes reuocauit omissamque pugnam aliquot
                    locis restituit; <milestone n="4" unit="section"/> postremo cum haud dubie
                    fortuna hostium esset, ne superstes tanto exercitui suum nomen secuto esset
                    concitato equo se in cohortem Romanam immisit; ibi, ut patre Hamilcare et
                    Hannibale fratre dignum erat, pugnans cecidit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    nunquam eo bello una acie tantum hostium interfectum est, redditaque aequa
                    Cannensi clades uel ducis uel exercitus interitu uidebatur. <milestone n="6"
                        unit="section"/> quinquaginta septem milia hostium occisa, capta quinque
                    milia et quadringenti; magna praeda alia cum omnis generis tum auri etiam
                    argentique; <milestone n="7" unit="section"/> ciuium etiam Romanorum qui capti
                    apud hostes erant supra quattuor milia capitum recepta. id solatii fuit pro
                    amissis eo proelio militibus. nam haudquaquam incruenta uictoria fuit: octo
                    ferme milia Romanorum sociorumque occisa, <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="cum esset nun" xml:id="p.27102"/> adeoque etiam uictores sanguinis
                    caedisque ceperat satias ut postero die cum esset nuntiatum Liuio consuli Gallos
                    Cisalpinos Liguresque qui aut proelio non adfuissent aut inter caedem
                    effugissent uno agmine abire sine certo duce sine signis sine ordine ullo aut
                    imperio; <milestone n="9" unit="section"/> posse, si una equitum ala mittatur,
                    omnes deleri; 'quin supersint' inquit 'aliqui nuntii et hostium cladis et
                    nostrae uirtutis.' </p>
                <milestone n="50" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Nero ea nocte quae secuta est pugnam
                    &lt;profectus in Apuliam&gt; citatiore quam inde uenerat agmine, die sexto ad
                    statiua sua atque ad hostem peruenit. <milestone n="2" unit="section"/> iter
                    eius frequentia minore—nemo enim praecesserat nuntius— laetitia uero tanta uix
                    ut compotes mentium prae gaudio essent celebratum est. <milestone n="3"
                        unit="section"/> nam Romae neuter animi habitus satis dici enarrarique
                    potest, nec quo incerta exspectatione euentus ciuitas fuerat nec quo uictoriae
                    famam accepit. <milestone n="4" unit="section"/> nunquam per omnes dies ex quo
                    Claudium consulem profectum fama attulit ab orto sole ad occidentem aut senator
                    quisquam a curia atque ab magistratibus abscessit aut populus e foro; <milestone
                        n="5" unit="section"/> matronae quia nihil in ipsis opis erat in preces
                    obtestationesque uersae per omnia delubra uagae suppliciis uotisque fatigare
                    deos. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="ciuitati fama " xml:id="p.27103"/> tam sollicitae ac suspensae ciuitati
                    fama incerta primo accidit duos Narnienses equites in castra quae in faucibus
                    Umbriae opposita erant uenisse ex proelio nuntiantes caesos hostes. <milestone
                        n="7" unit="section"/> et primo magis auribus quam animis id acceptum erat,
                    ut maius laetiusque quam quod mente capere aut satis credere possent; et ipsa
                    celeritas fidem impediebat quod biduo ante pugnatum dicebatur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> litterae deinde ab <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                        <addName full="yes">Acidino</addName>
                    </persName> missae ex castris adferuntur de Narniensium equitum aduentu.
                        <milestone n="9" unit="section"/> hae litterae per forum ad tribunal
                    praetoris latae senatum curia exciuerunt; tantoque certamine ac tumultu populi
                    ad fores curiae concursum est ut adire nuntius non posset, sed traheretur a
                    percontantibus uociferantibusque ut in rostris prius quam in senatu litterae
                    recitarentur. <milestone n="10" unit="section"/> tandem summoti et coerciti a
                    magistratibus, dispensarique laetitia inter impotentes eius animos potuit.
                        <milestone n="11" unit="section"/> in senatu primum, deinde in contione
                    litterae recitatae sunt; et pro cuiusque ingenio aliis iam certum gaudium, aliis
                    nulla ante futura fides erat quam legatos consulumue litteras audissent. </p>
                <milestone n="51" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ipsos deinde adpropinquare legatos allatum
                    est. tunc enimuero omnis aetas currere obuii, primus quisque oculis auribusque
                    haurire tantum gaudium cupientes. <milestone n="2" unit="section"/> ad Muluium
                    usque pontem continens agmen peruenit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Ueturius Philo" xml:id="p.27104"/> legati —erant <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                        <addName full="yes">Metellus</addName>
                    </persName> —circumfusi omnis generis hominum frequentia in forum peruenerunt,
                    cum alii ipsos, alii comites eorum quae acta essent percontarentur; <milestone
                        n="4" unit="section"/> et ut quisque audierat exercitum hostium
                    imperatoremque occisum, legiones Romanas incolumes, saluos consules esse,
                    extemplo aliis porro impertiebant gaudium suum. <milestone n="5" unit="section"
                    /> cum aegre in curiam peruentum esset, multo aegrius summota turba ne patribus
                    misceretur, litterae in senatu recitatae sunt. inde traducti in contionem
                    legati. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName> litteris recitatis, ipse planius omnia quae acta erant exposuit cum
                    ingenti adsensu, postremo etiam clamore uniuersae contionis cum uix gaudium
                    animis caperent. <milestone n="7" unit="section"/> discursum inde ab aliis circa
                    templa deum ut grates agerent, ab aliis domos ut coniugibus liberisque tam
                    laetum nuntium impertirent. <milestone n="8" unit="section"/> senatus quod
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> consules incolumi exercitu ducem hostium legionesque occidissent
                    supplicationem in triduum decreuit. eam supplicationem <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> praetor pro contione edixit, celebrataque a uiris feminisque est.
                        <milestone n="9" unit="section"/> omnia templa per totum triduum aequalem
                    turbam habuere, cum matronae amplissima ueste cum liberis perinde ac si
                    debellatum foret omni solutae metu deis immortalibus grates agerent. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <pb n="in pace res in" xml:id="p.27105"/> statum quoque ciuitatis ea uictoria
                    mouit, ut iam inde haud secus quam in pace res inter se contrahere uendendo,
                    emendo, mutuum dando argentum creditumque soluendo auderent. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> consul cum in castra redisset, caput Hasdrubalis quod seruatum cum
                    cura attulerat proici ante hostium stationes, captiuosque Afros uinctos ut erant
                    ostendi, duos etiam ex iis solutos ire ad Hannibalem et expromere quae acta
                    essent iussit. <milestone n="12" unit="section"/> Hannibal tanto simul publico
                    familiarique ictus luctu, adgnoscere se fortunam Carthaginis fertur dixisse;
                        <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.28001"/> castrisque inde motis ut omnia auxilia
                    quae diffusa latius tueri non poterat in extremum Italiae angulum Bruttios
                    contraheret, et Metapontinos ciuitatem uniuersam excitos sedibus suis et
                    Lucanorum qui suae dicionis erant in Bruttium agrum traduxit. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
