<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 19s</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="19s" type="book">
                <head>periocha libri XIX</head>
                <p> Caecilius Metellus rebus adversus Poenos prospere gestis speciosum egit
                    triumphum tredecim ducibus hostium et centum viginti elephantis in eo ductis.
                    Claudius Pulcher consul contra auspicia profectus iussit mergi pullos, qui
                    cibari nolebant; infeliciter adversus Carthaginienses classe pugnavit et
                    revocatus a senatu iussusque dictatorem dicere, Claudium Gliciam dixit, sortis
                    ultimae hominem, qui coactus abdicare se magistratu postea ludos praetextatus
                    spectavit. A. Atilius Calatinus primus dictator extra Italiam exercitum duxit.
                    commutatio captivorum cum Poenis facta est. coloniae deductae sunt Fregenae, in
                    agro Sallentino Brundisium. lustrum a censoribus conditum est. censa sunt civium
                    capita C_C_X_L_I_ CCXII. Claudia, soror P. Claudi, qui contemptis auspiciis male
                    pugnaverat, a ludis revertens cum turba premeretur, dixit "utinam frater meus
                    viveret <hi rend="italics">et</hi> iterum classem duceret." ob eam causam multa
                    ei dicta est. duo praetores tunc primum creati sunt. Caecilius Metellus pontifex
                    maximus A. Postumium consulem, quoniam idem et flamen Martialis erat, cum is ad
                    bellum gerendum proficisci vellet, in urbe tenuit nec passus est a sacris
                    recedere. rebus adversus Poenos a pluribus ducibus prospere gestis summam
                    victoriae C. Lutatius consul victa ad Aegates insulas classe Poenorum imposuit.
                    petentibus Carthaginiensibus pax data est. cum templum Vestae arderet, Caecilius
                    Metellus pontifex maximus ex incendio sacra rapuit. duae tribus adiectae sunt,
                    Velina et Quirina. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
