<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 31</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars III. Libri XXXI-XL.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <pb n="p.2"/>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="31" type="book">
                <head>liber XXXI</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    me quoque iuvat, velut ipse in parte laboris
ac periculi fuerim, ad finem belli Punici pervenisse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam etsi profiteri ausum perscripturum res omnis
Romanas in partibus singulis tanti
                    <corr sic="opens">operis</corr>
                    fatigari
minime conveniat, tamen, cum in mentem venit tris

et sexaginta annos—
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tot enim sunt a primo Punico

ad secundum bellum finitum—
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aeque multa volumina
occupasse mihi, quam occupaverint quadringenti octoginta septem anni a condita urbe ad Ap. Claudium
consulem, qui primum  bellum  Carthaginiensibus intulit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam provideo animo, velut qui proximis litori
vadis inducti mare pedibus ingrediuntur, quidquid progredior, in vastiorem  me altitudinem ac velut profundum invehi, et crescere paene opus, quod prima
quaeque perficiendo minui videbatur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    pacem  Punicam   bellum  Macedonicum  excepit,
periculo
                    <corr sic="haudqiiaquam">haudquaquam</corr>
                    comparandum aut virtute ducis

aut militum  robore,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    claritate regum  antiquorum  vetustaque fama gentis et magnitudine imperii, quo
multa quondam Europae, maiorem partem Asiae obtinuerant armis, prope nobilius.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum  coeptum
bellum  adversus Philippum  decem ferme ante annis
triennio prius depositum erat, cum Aetoli et belli et

pacis fuissent causa.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    vacuos deinde pace Punica iam
Romanos et infensos Philippo cum   ob infidam  adversus Aetolos aliosque regionis eiusdem socios pacem,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum ob auxilia cum pecunia nuper in Africam missa
Hannibali Poenisque preces Atheniensium, quos agro
pervastato in urbem compulerat, excitaverunt ad renovandum  bellum.
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sub idem  fere tempus et ab
Attalo rege et Rhodiis legati venerunt nuntiantes

Asiae quoque civitates sollicitari.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    his legationibus
responsum  est curae eam rem  senatui fore; consultatio de Macedonico bello integra ad consules, qui

tunc in provinciis erant, reiecta est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    interim ad Ptolomaeum, Aegypti regem, legati tres missi, C. Claudius
Nero, M. Aemilius Lepidus, P. Sempronius Tuditanus,
                    <pb n="p.3"/>
                    ut nuntiarent victum Hannibalem Poenosque et gratias

agerent regi,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod in rebus dubiis, cum finitimi etiam
socii Romanos desererent, in fide mansisset, et peterent,
ut, si coacti iniuriis bellum adversus
                    <corr sic="Phililpum">Philippum</corr>
                    suscepissent, pristinum animum erga populum Romanum
conservaret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eodem fere tempore P. Aelius consul in Gallia,
cum audisset a Boiis ante suum adventum incursiones

in agros sociorum factas,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duabus legionibus subitariis
tumultus eius causa scriptis additisque ad eas quattuor cohortibus de exercitu suo C. Ampium, praefectum  socium, hac tumultuaria manu per Umbriam,
qua tribum Sapiniam vocant, agrum Boiorum invadere
iussit; ipse eodem aperto itinere per montes duxit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Ampius ingressus hostium   fines primo populationes
satis prospere ac tuto fecit; delecto deinde ad castrum
Mutilum satis idoneo loco ad demetenda frumenta —
iam  enim maturae erant segetes—profectus neque

explorato circa nec stationibus satis firmis,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae
armatae inermis atque operi intentos tutarentur, positis
                    <corr sic="improvise">improviso</corr>
                    impetu Gallorum cum frumentatoribus
est circumventus. inde pavor fugaque etiam armatos

cepit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad septem  milia hominum  palata per segetes
sunt caesa, inter quos ipse C. Ampius praefectus;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceteri in castra metu compulsi. inde sine certo duce
consensu militari proxima nocte relicta magna parte
rerum  suarum ad consulem  per saltus prope invios

pervenere.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    qui, nisi quod populatus est Boiorum finis
et cum Ingaunis Liguribus foedus icit, nihil quod
esset memorabile aliud in provincia cum gessisset,
Romam   rediit.
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum  primum  senatum  habuit,
universis postulantibus, ne quam prius rem quam de
Philippo ac sociorum querellis ageret, relatum extemplo

est;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    decrevitque frequens senatus, ut P. Aelius consul
quem videretur ei cum imperio mitteret, qui classe
accepta, quam ex Sicilia Cn. Octavius reduceret, in

Macedoniam traiceret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    M. Valerius Laevinus propraetor
                    <pb n="p.4"/>
                    missus circa Vibonem duodequadraginta navibus ab
Cn. Octavio acceptis in Macedoniam   transmisit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ad
quem cum M. Aurelius legatus venisset edocuissetque
eum, quantos exercitus,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quantum   navium  numerum
comparasset rex, quem  ad modum   circa omnis non
continentis modo urbes sed etiam insulas partim ipse
adeundo, partim per legatos conciret homines ad arma:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    maiore conatu Romanis id capessendum bellum esse,
ne cunctantibus iis auderet Philippus, quod Pyrrhus
prius ausus ex aliquanto minore regno esset, haec
scribere eadem Aurelium consulibus senatuique placuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    exitu huius anni cum de agris veterum militum relatum esset, qui ductu atque auspicio P. Scipionis in Africa bellum perfecissent, decreverunt patres,
ut M. Iunius praetor urbanus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    si ei videretur, decemviros agro Samniti Apuloque, quod eius publicum
populi Romani esset, metiendo dividendoque crearet.—
creati P. Servilius, Q. Caecilius Metellus, C.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et M. Servilii—Geminis ambobus cognomen erat—, L. et
A. Hostilii Catones, P. Villius Tappulus, M. Fulvius
Flaccus, P. Aelius Paetus, T. Quinctius Flamininus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    per eos dies P. Aelio consule comitia habente
creati
                    <corr sic="consoles">consules</corr>
                    P. Sulpicius Galba, C. Aurelius Cotta.
praetores exinde facti Q. Minucius Rufus, L. Furius
Purpurio, Q. Fulvius Gillo, C. Sergius Plautus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ludi
Romani scaenici eo anno magnifice apparateque facti
ab aedilibus curulibus L. Valerio Flacco et L. Quinctio
Flaminino; biduum instauratum est;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    frumentique vim
ingentem, quod ex Africa P. Scipio miserat, quaternis
aeris populo cum  summa fide et gratia diviserunt
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et plebeii ludi ter toti instaurati ab aedilibus plebi
L. Apustio Fullone et Q. Minucio Rufo, qui ex aedilitate praetor creatus erat. et Iovis epulum fuit ludorum causa.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    anno quingentesimo quinquagesimo primo
                    <corr sic="a">ab</corr>
                    urbe condita, P. Sulpicio Galba C. Aurelio consulibus
                    <corr sic="hbllum">bellum</corr>
                    <corr sic="culm">cum</corr>
                    rege Philippo initum
                    <corr sic="eat,">est,</corr>
                    paucis
                    <corr sic="mensibu">mensibus</corr>
                    <pb n="p.5"/>
                    post pacem Carthaginiensibus datam.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    omnium primum

eam rem idibus Martiis,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quo die
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    consulatus inibatur, P. Sulpicius consul rettulit, senatusque decrevit,
uti consules maioribus hostiis rem divinam facerent

quibus diis ipsis videretur cum precatione ea: '
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod
senatus populusque Romanus de re publica deque
ineundo novo bello in animo haberet, ea res uti populo Romano sociisque ac nomini Latino bene ac

feliciter eveniret'; secundum rem divinam precationemque ut de re publica deque provinciis senatum consulerent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    per eos dies opportune irritandis ad bellum
animis et litterae ab M. Aurelio legato et M. Valerio
Laevino propraetore adlatae et Atheniensium nova

legatio venit,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quae regem appropinquare finibus suis
nuntiaret, brevique non agros modo, sed urbem etiam
in dicione eius futuram, nisi quid in Romanis auxilii

foret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum renuntiassent consules rem  divinam  rite
peractam esse et precationi annuisse deos haruspices
respondere laetaque exta fuisse et prolationem finium
victoriamque et triumphum portendi, tum litterae Valerii Aureliique lectae et legati Atheniensium auditi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    senatus inde consultum  factum est, ut sociis gratiae
agerentur, quod diu sollicitati ne obsidionis quidem

metu fide decessissent;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    de auxilio mittendo tum responderi placere, cum consules provincias sortiti essent
atque is consul, cui Macedonia provincia evenisset, ad
populum tulisset, ut Philippo, regi Macedonum, indiceretur bellum.
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    P. Sulpicio provincia Macedonia
sorti evenit, isque rogationem promulgavit, vellent
iuberent Philippo regi Macedonibusque, qui sub regno
eius essent, ob iniurias armaque illata sociis populi
Romani bellum indici. alteri consulum Aurelio Italia

provincia obtigit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    praetores exinde sortiti sunt C.
Sergius Plautus urbanam, Q. Fulvius Gillo Siciliam,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Q. Minucius Rufus Bruttios, L. Furius Purpurio Galliam. rogatio de bello Macedonico primis comitiis ab
omnibus ferme centuriis antiquata est. id cum fessi
                    <pb n="p.6"/>
                    diuturnitate et gravitate belli sua sponte homines

taedio periculorum laborumque fecerant,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Q. Baebius tribunus plebis, viam antiquam criminandi patres
ingressus, incusaverat bella ex bellis seri, ne pace

umquam frui plebs posset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    aegre
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    rem passi patres, laceratusque probris in senatu tribunus plebis,
et consulem pro se quisque hortari, ut de integro
comitia rogationi ferendae ediceret castigaretque segnitiam populi atque edoceret,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quanto damno dedecorique dilatio ea belli futura esset.
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul in
campo Martio comitiis, priusquam  centurias in suffragium mitteret,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    contione advocata 'ignorare' inquit
'mihi videmini, Quirites, non, utrum bellum an pacem
habeatis, vos consuli—neque enim liberum id vobis
Philippus permittet, qui terra marique ingens bellum
molitur—, sed, utrum in Macedoniam legiones transportetis, an hostes in Italiam accipiatis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hoc quantum intersit, si numquam alias, Punico proximo certe
bello experti estis. quis enim dubitat, quin, si Saguntinis obsessis fidemque nostram
                    <corr sic="inplorantil)us">inplorantibus</corr>
                    inpigre
tulissemus opem, sicut patres nostri Mamertinis tulerant, totum in Hispaniam aversuri bellum fuerimus,
quod cunctando cum summa clade nostra in Italiam

accepimus?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ne illud quidem dubium est, quin hunc
ipsum Philippum, pactum iam per legatos litterasque
cum Hannibale, ut in Italiam traiceret, misso cum
classe Laevino, qui ultro ei bellum inferret, in Macedonia
                    <corr sic="continuterimus.">continuerimus.</corr>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et quod tunc fecimus, cum
hostem Hannibalem in Italia haberemus, id nunc pulso
Italia Hannibale, devictis Carthaginiensibus cunctamur

facere?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    patiamur expugnandis Athenis, sicut Sagunto
expugnando Hannibalem passi sumus, segnitiam  nostram experiri regem:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non
                    <corr sic="qllinto">quinto</corr>
                    inde mense, quem
ad modum ab Sagunto Hannibal, sed
                    <corr sic="quillto">quinto</corr>
                    <del status="unremarkable">inde</del>
                    die, quam ab Corintho solverit naves, in Italiam perveniet.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ne aequaveritis Hannibali Philippum nec Carthaginiensibus Macedonas; Pyrrho certe aequabitis.
                    <pb n="p.7"/>
                    <hi rend="italics">aequabitis</hi>
                    dico? quantum vel vir viro vel gens genti

praestat!
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    minima accessio semper Epirus regno Macedoniae fuit et hodie est. Peloponnesum totam in
dicione Philippus habet Argosque ipsos, non vetere

fama magis quam   morte Pyrrhi nobilitatos.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nostra
nunc compara. quanto magis florentem Italiam, quanto
magis integras res, salvis ducibus, salvis tot exercitibus, quos Punicum  postea bellum  absumpsit, adgressus Pyrrhus tamen concussit et victor prope ad

ipsam  urbem  Romanam venit!
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec Tarentini modo
oraque illa Italiae, quam maiorem
                    <corr sic="Graeclam">Graeciam</corr>
                    vocant,
ut linguam, ut nomen secutos crederes, sed Lucanus

et Bruttius et Samnis ab nobis defecerunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    haec vos,
si Philippus in Italiam transmiserit, quietura aut
mansura in fide creditis? manserunt enim Punico
postea bello. numquam isti populi, nisi cum  deerit,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ad quem  desciscant, ab nobis non deficient. si piguisset vos in Africam traicere, hodie in Italia Hannibalem et Carthaginiensis hostis haberetis. Macedonia potius quam   Italia bellum  habeat; hostium

urbes agrique ferro atque igni vastentur;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    experti iam
sumus foris nobis quam domi feliciora potentioraque
arma esse. ite in suffragium bene iuvantibus divis

et, quae patres censuerunt, vos iubete.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    huius vobis
sententiae non consul modo auctor est sed etiam dii
immortales, qui mihi sacrificanti precantique, ut hoc
bellum mihi, senatui vobisque, sociis ac nomini Latino, classibus exercitibusque nostris bene ac feliciter eveniret, laeta omnia prosperaque portendere.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ab hac oratione in
                    <corr sic="suffragiim">suffragium</corr>
                    missi, uti

rogaret, bellum iusserunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    supplicatio inde a consulibus
in triduum ex senatus consulto indicta est, obsecratique circa omnia pulvinaria dii, ut, quod bellum cum
Philippo populus iussisset, id bene ac feliciter eveniret,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consultique fetiales ab consule Sulpicio,
                    <corr sic="bellumn,">bellum,</corr>
                    quod
indiceretur regi Philippo, utrum ipsi utique nuntiari
iuberent, an satis esset, in finibus regni quod proximum
                    <pb n="p.8"/>
                    praesidium esset, eo nuntiari. fetiales decreverunt, utrum eorum fecisset, recte facturum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    consuli
a patribus permissum, ut, quem videretur ex iis, qui
extra senatum  essent, legatum  mitteret ad bellum

regi indicendum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum de exercitibus consulum praetorumque actum.    consules binas legiones scribere

iussi, veteres dimittere exercitus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Sulpicio, cui novum
ac magni nominis bellum decretum erat, permissum,
ut de exercitu, quem P. Scipio ex Africa deportasset,
voluntarios, quos posset, duceret; invitum ne quem

militem  veterem  ducendi ius esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    praetoribus L.
Furio Purpurioni et Q. Minucio Rufo quina milia socium  Latini nominis consules darent, quibus praesidiis alter Galliam, alter Bruttios provinciam  obtineret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Q. Fulvius Gillo ipse iussus ex eo exercitu,
quem P. Aelius consul habuisset, ut quisque minime
multa stipendia haberet, legere, donec et ipse quinque
milia socium ac nominis Latini effecisset: id praesidii

Siciliae provinciae esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    M. Valerio Faltoni, qui
praetor priore anno Campaniam provinciam habuerat,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    prorogatum  in annum  imperium  est, uti propraetor
in Sardiniam traiceret: is quoque de exercitu, qui ibi
esset, quinque milia socium nominis Latini, qui eorum

minime multa stipendia haberent, legeret.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et consules
duas urbanas legiones scribere iussi, quae, si quo res
posceret, multis in Italia contactis gentibus Punici
belli societate iraque inde tumentibus, mitterentur.
sex legionibus Romanis eo anno usura res publica erat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in ipso adparatu belli legati a rege Ptolomaeo venerunt, qui nuntiarent Athenienses adversus

Philippum  petisse ab rege auxilium;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum, etsi
communes socii sint, tamen nisi ex auctoritate populi
Romani neque classem   neque exercitum   defendendi
aut oppugnandi cuiusquam causa regem in Graeciam

missurum esse;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    vel quieturum eum in regno, si populo
Romano socios defendere libeat, vel Romanos quiescere, si malint, passurum atque ipsum auxilia, quae
                    <pb n="p.9"/>
                    facile adversus Philippum tueri Athenas possent, missurum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    gratiae regi ab senatu actae responsumque
tutari socios populo Romano in animo esse; si qua
re ad id bellum opus sit, indicaturos regi regnique

eius opes scire subsidia firma ac fidelia suae rei publicae esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    munera deinde legatis in singulos quinum
milium aeris ex senatus consulto missa.
                </p>
                <p>
                    cum dilectum consules haberent pararentque,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quae ad bellum  opus essent, civitas religiosa, in principiis maxime novorum bellorum, supplicationibus habitis iam et obsecratione circa omnia pulvinaria facta,
ne quid praetermitteretur, quod aliquando factum esset,
ludos Iovi donumque vovere consulem, cui provincia

Macedonia evenisset, iussit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    moram voto publico Licinius pontifex maximus attulit, qui negavit ex incerta pecunia vovere
                    <hi rend="italics">licere; ex certa voveri</hi>
                    debere,
quia ea pecunia non posset in bellum usui esse seponique statim deberet nec cum alia pecunia misceri;
quod si factum esset, votum rite solvi non posse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quamquam et res et auctor movebat, tamen ad collegium pontificum referre consul iussus, si posset recte
votum incertae pecuniae suscipi. posse rectiusque

etiam  esse pontifices decreverunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    vovit in eadem
verba consul praeeunte maximo pontifice, quibus antea

quinquennalia vota suscipi solita erant,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    praeterquam
quod tanta pecunia, quantam
                    <corr sic="tur,">tum,</corr>
                    cum   solveretur,
senatus censuisset, ludos donaque facturum vovit.
octiens ante ludi magni de certa pecunia voti erant;
hi primi de incerta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    omnium animis in bellum Macedonicum versis
repente, nihil minus eo tempore timentibus, Gallici

tumultus fama exorta.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Insubres Cenomanique et Boii
excitis Celinibus Ilvatibusque et ceteris Ligustinis
populis Hamilcare Poeno duce, qui in iis locis de

Hasdrubalis exercitu substiterat, Placentiam invaserant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et direpta urbe ac per iram magna ex parte
incensa, vix duobus milibus hominum inter incendia
                    <pb n="p.10"/>
                    ruinasque relictis, traiecto Pado ad Cremonam diripiendam pergunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    vicinae urbis audita clades spatium
colonis dedit ad claudendas portas praesidiaque per
muros disponenda, ut obsiderentur tamen prius quam
expugnarentur nuntiosque mitterent ad praetorem Romanum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    L. Furius Purpurio
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    provinciae praeerat
cetero ex senatus consulto exercitu dimisso praeter
quinque milia socium ac Latini nominis; cum iis
copiis in proxima regione provinciae circa Ariminum
substiterat. is
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    senatui scripsit, quo in tumultu

provincia esset:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duarum coloniarum, quae ingentem
illam tempestatem Punici belli subterfugissent, alteram
captam ac direptam ab hostibus, alteram oppugnari;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec in exercitu suo satis praesidii colonis laborantibus
fore, nisi quinque milia socium quadraginta milibus
hostium—tot enim in armis esse—trucidanda
obicere velit, et tanta sua clade iam inflatos excidio
coloniae Romanae augeri hostium animos.
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    his
litteris recitatis decreverunt, ut C. Aurelius consul
exercitum, cui in Etruriam ad conveniendum diem

edixerat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Arimini eadem die adesse iuberet et aut
ipse, si per commodum rei publicae posset, ad opprimendum   Gallicum  tumultum   proficisceretur aut
                    <del status="unremarkable">Q. Minucio</del>
                    praetori scriberet,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut, cum ad eum legiones ex Etruria venissent, missis in vicem earum
quinque milibus sociorum, quae interim Etruriae praesidio essent, proficisceretur ipse ad coloniam liberandam obsidione.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    legatos item mittendos in Africam
censuerunt, eosdem Carthaginem, eosdem in Numidiam ad Masinissam:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Carthaginem, ut nuntiarent
                    <corr sic="civemn">civem</corr>
                    eorum Hamilcarem relictum in Gallia—
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    satis scire ex Hasdrubalis prius, an ex Magonis postea

exercitu—
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    bellum  contra foedus facere, exercitus
Gallorum Ligurumque excivisse ad arma contra populum Romanum; eum, si pax placeret, revocandum

illis et dedendum populo Romano esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    simul nuntiare iussi perfugas
                    <corr sic="sibi">eis</corr>
                    non omnis redditos esse, ac
                    <pb n="p.11"/>
                    magnam   partem  eorum  palam  Carthagini obversari
dici; quos comprehendi conquirique debere, ut
                    <corr sic="sibi">eis</corr>
                    ex foedere restituantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haec ad Carthaginienses mandata.  Masinissae gratulari iussi, quod non patrium
modo recuperasset regnum, sed parte florentissima

Syphacis finium adiecta etiam auxisset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nuntiare praeterea iussi bellum cum rege Philippo susceptum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quod
Carthaginienses auxiliis iuvisset iniuriasque inferendo
sociis populi Romani flagrante bello Italia coegisset
classes exercitusque in Graeciam mitti et distinendo
copias causa in primis fuisset serius in Africam traiciendi; peterentque, ut ad id bellum mitteret auxilia

Numidarum equitum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    dona ampla data, quae ferrent

regi,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    vasa aurea argenteaque, toga purpurea et palmata tunica cum eburneo scipione et toga praetexta
cum curuli sella; iussique polliceri, si quid
                    <corr sic="sibi">eis</corr>
                    ad
firmandum augendumque regnum opus esse indicasset,
enixe id populum Romanum merito eius praestaturum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Verminae quoque, Syphacis filii, legati per eos dies
senatum adierunt excusantes errorem adulescentiamque

et culpam omnem in fraudem Carthaginiensium avertentes:
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et Masinissam  Romanis ex hoste amicum
factum; Verminam quoque adnisurum, ne officiis in
populum Romanum    aut a Masinissa aut ab ullo alio
vincatur; petere, ut rex sociusque et amicus ab senatu

appellaretur.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    responsum  legatis est, et patrem  eius
Syphacem sine causa ex socio et amico hostem repente populi Romani factum, et eum ipsum
                    <corr sic="rudimentur">rudimentum</corr>
                    adulescentiae bello lacessentem Romanos posuisse.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    itaque pacem illi prius petendam ab populo Romano
esse, quam ut rex sociusque et amicus appelletur;
nominis eius honorem pro magnis erga se regum

meritis dare populum Romanum    consuesse.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    legatos
Romanos in Africa fore, quibus mandaturum senatum,
ut Verminae pacis dent leges, liberum arbitrium eius
populo Romano permittenti; si quid ad eas addi, demi
mutarive vellet, rursus ab senatu ei postulandum fore.
                    <pb n="p.12"/>
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    legati cum iis mandatis in Africam missi C. Terentius
Varro, Sp. Lucretius, Cn. Octavius.   quinqueremes
singulis datae.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    litterae deinde in senatu recitatae sunt
Q. Minucii praetoris, cui Bruttii provincia erat: pecuniam  Locris ex Proserpinae thensauris nocte clam
sublatam, nec, ad quos pertineat facinus, vestigia ulla

extare.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    indigne passus senatus non cessari ab sacrilegiis, et ne Pleminium quidem, tam clarum recensque
noxae simul ac poenae exemplum, homines deterrere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    C. Aurelio consuli negotium datum, ut ad praetorem
in Bruttios scriberet senatui placere, quaestionem de
expilatis thensauris eodem exemplo haberi, quo M.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Pomponius praetor triennio ante habuisset; quae inventa pecunia esset, reponi; si quo minus inventum
foret, expleri, ac piacularia, si videretur, sicut ante

pontifices censuissent, fieri.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    curam expiandae violationis eius templi prodigia etiam sub idem tempus
pluribus locis nuntiata accenderunt. in Lucanis caelum arsisse adferebant, Priverni sereno per diem totum

rubrum solem fuisse,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Lanuvi in templo Sospitae Iunonis nocte strepitum ingentem exortum. iam animalium obsceni fetus pluribus locis nuntiabantur: in
Sabinis incertus infans natus, masculus an femina
esset, alter sedecim iam annorum item ambiguo sexu

inventus;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Frusinone agnus cum suillo capite, Sinuessae
porcus cum capite humano natus, in Lucanis in agro

publico eculeus cum quinque pedibus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    foeda omnia
et deformia errantisque in alienos fetus naturae visa;
ante omnia abominati semimares iussique in mare
extemplo deportari, sicut proxime C. Claudio M. Livio consulibus deportatus similis prodigii fetus erat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="nihile">nihilo</corr>
                    minus decemviros adire libros de portento eo
iusserunt. decemviri ex libris res divinas easdem, quae
proxime secundum id prodigium factae essent, imperarunt. carmen praeterea ab ter novenis virginibus cani
per urbem iusserunt donumque Iunoni reginae ferri.
                    <pb n="p.13"/>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ea uti fierent, C. Aurelius consul ex decemvirorum
                    <corr sic="response">responso</corr>
                    curavit. carmen, sicut patrum memoria Livius, ita
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    condidit P. Licinius Tegula.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    expiatis omnibus religionibus—nam etiam
Locris sacrilegium pervestigatum ab Q. Minucio erat,
pecuniaque ex bonis noxiorum in thensauros reposita—cum  consules in provincias proficisci vellent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    privati frequentes, quibus ex pecunia, quam M. Valerio M. Claudio consulibus mutuam  dederant, tertia

pensio debebatur eo anno,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    adierunt senatum, quia
consules, cum ad novum bellum, quod magna classe
magnisque exercitibus gerendum  esset, vix aerarium

sufficeret, negaverant esse, unde iis in praesentia solveretur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    senatus querentes eos non sustinuit: si in
Punicum bellum pecunia data in Macedonicum quoque
bellum uti res publica vellet, aliis ex aliis orientibus

bellis quid aliud quam publicatam pro beneficio tamquam noxia suam pecuniam fore?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum et privati
aecum postularent, nec tamen solvendo aere alieno

res publica esset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod medium inter aecum et utile
erat decreverunt, ut, quoniam magna pars eorum
agros volgo venales esse diceret et sibimet emptis

opus esse, agri publici, qui intra quinquagesimum lapidem esset, copia iis fieret:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    consules agrum aestimaturos et in iugera asses vectigal testandi causa publicum agrum esse imposituros,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut, si quis, cum solvere
posset populus,
                    <corr sic="pecliniam">pecuniam</corr>
                    habere quam agrum mallet,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    restitueret agrum populo. laeti
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    condicionem privati accepere; trientabulumque is ager, quia pro tertia
parte pecuniae datus erat, appellatus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum P. Sulpicius secundum vota in Capitolio nuncupata paludatis lictoribus profectus ab urbe
Brundisium venit
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et veteribus militibus voluntariis ex
Africano exercitu in legiones discriptis navibusque ex
classe Cn. Cornelii electis altero die, quam a Brundisio

solvit, in Macedoniam  traiecit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ibi ei praesto fuere
Atheniensium legati orantes, ut se obsidione eximeret.
                    <pb n="p.14"/>
                    missus extemplo Athenas est C. Claudius Cento cum
viginti longis navibus et mille militum. neque enim

ipse rex Athenas obsidebat;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo maxime tempore Abydum oppugnabat, iam cum Rhodiis et Attalo navalibus certaminibus, neutro feliciter proelio, vires expertus;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed animos ei faciebat praeter ferociam insitam
foedus ictum cum Antiocho, Syriae rege, divisaeque
iam cum eo Aegypti opes, cui morte audita Ptolomaei
regis ambo imminebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    contraxerant autem   sibi cum  Philippo bellum
Athenienses haudquaquam digna causa, dum ex vetere

fortuna nihil praeter animos servant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Acarnanes duo
iuvenes per initiorum dies non initiati templum Cereris inprudentes religionis cum cetera turba ingressi

sunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    facile eos sermo prodidit absurde quaedam
percunctantis, deductique ad antistites templi, cum
palam esset per errorem ingressos, tamquam ob infandum  scelus interfecti sunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    id tam  foede atque
hostiliter factum  gens Acarnanum  ad Philippum  detulit impetravitque ab eo, ut datis Macedonum auxiliis

bellum se inferre Atheniensibus pateretur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    hic exercitus primo
                    <corr sic="terrain">terram</corr>
                    Atticam ferro ignique depopulatus
cum omnis generis praeda in Acarnaniam rediit. et
irritatio  quidem  animorum  ea prima fuit;
                    <corr sic="posted">postea</corr>
                    iustum bellum decretis civitatis ultro indicendo factum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Attalus enim rex Rhodiique persecuti cedentem
in Macedoniam   Philippum  cum  Aeginam  venissent,
rex Piraeum renovandae confirmandaeque cum Atheniensibus societatis causa traiecit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    civitas omnis obviam effusa cum coniugibus ac liberis, sacerdotes
                    <hi rend="italics">ci</hi>
                    tu
insignibus suis intrantem urbem ac di prope ipsi
exciti sedibus suis acceperunt.
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in contionem
extemplo populus vocatus, ut rex, quae vellet, coram
ageret; deinde ex dignitate magis visum scribere eum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    de quibus videretur, quam praesentem aut referendis
suis in civitatem beneficiis erubescere aut
                    <corr sic="sipiificationibus">significationibus</corr>
                    adclamationibusque multitudinis adsentatione
                    <pb n="p.15"/>
                    immodica pudorem onerantis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    in litteris autem, quae
missae in contionem recitataeque sunt, commemoratio
erat beneficiorum primum in civitatem suorum, deinde

rerum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quas adversus Philippum gessisset, ad postremum adhortatio capessendi belli, dum se, dum Rhodios, tum quidem dum etiam Romanos haberent:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nequiquam postea, si
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    cessassent, praetermissam occasionem  quaesituros.  Rhodii deinde
                    <corr sic="iegati">legati</corr>
                    auditi
sunt; quorum recens erat beneficium, quod naves
longas quattuor Atheniensium, captas nuper ab Macedonibus recuperatasque, remiserant. itaque ingenti

consensu bellum  adversus Philippum decretum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    honores regi primum Attalo immodici, deinde et Rhodiis habiti. tum  primum  mentio inlata de tribu,
quam Attalida appellarent, ad decem veteres tribus
addenda, et Rhodiorum populus corona aurea virtutis

ergo donatus,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    civitasque Rhodiis data, quem ad modum Rhodii prius Atheniensibus dederant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    secundum
haec rex Attalus Aeginam ad classem se recipit;
Rhodii Ciam ab Aegina, inde per insulas Rhodum
navigarunt omnibus praeter Andrum Parumque et
Cythnum, quae praesidiis Macedonum tenebantur, in

societatem acceptis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Attalum Aeginae missi in Aetoliam nuntii expectatique inde legati aliquamdiu nihil

agentem  tenuere.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed neque illos excire ad arma
potuit, gaudentes utcumque composita cum Philippo
pace, et ipse Rhodiique, cum, si institissent Philippo,
egregium  liberatae per se Graeciae titulum  habere

potuissent,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    patiendo rursus eum in Hellespontum traicere occupantemque Thraeciae opportuna loca vires
colligere bellum aluere gloriamque eius gesti perfectique Romanis concesserunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philippus magis regio animo est usus; qui
cum Attalum Rhodiosque hostis non sustinuisset, ne

Romano quidem,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quod imminebat, bello territus Philocle quodam ex praefectis suis cum duobus milibus
peditum, equitibus ducentis ad populandos Atheniensium
                    <pb n="p.16"/>
                    agros misso,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    classe tradita Heraclidi, ut Maroneam peteret, ipse terra eodem cum expeditis duobus

milibus peditum, equitibus ducentis pergit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et Maroneam quidem primo impetu expugnavit; Aenum inde
cum magno labore
                    <hi rend="italics">nequiquam oppugnasset,</hi>
                    postremo
per proditionem Callimedis, praefecti Ptolomaei, cepit.
deinceps alia
                    <corr sic="castelll,">castella,</corr>
                    Cypsela et
                    <corr sic="Dorlscon">Doriscon</corr>
                    et Serrheum, occupat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde progressus ad Chersonesum Elaeunta et Alopeconnesum tradentibus ipsis recipit; Callipolis quoque et Madytos dedita et castella quaedam

ignobilia;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Abydeni ne legatis quidem admissis regi
portas clauserunt. ea oppugnatio diu Philippum tenuit, eripique ex obsidione, ni cessatum ab Attalo et

Rhodiis foret, potuerunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Attalus trecentos tantum
milites in praesidium, Rhodii quadriremem unam ex

classe, cum  ad Tenedum  staret, miserunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eodem
postea, cum iam vix sustinerent obsidionem, et ipse
Attalus cum traiecisset, spem tantum auxilii ex propinquo ostendit neque terra neque mari adiutis sociis.
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Abydeni primo tormentis per muros dispositis
non terra modo adeuntis aditu arcebant, sed navium

quoque stationem  infestam  hosti faciebant;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    postea,
cum et muri pars strata ruinis et ad interiorem
raptim oppositum murum cuniculis iam perventum
esset, legatos ad regem de condicionibus tradendae

urbis miserunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    paciscebantur autem, ut Rhodiam
quadriremem cum sociis navalibus Attalique praesidium  emitti liceret atque ipsis urbe excedere cum

singulis vestimentis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quibus cum Philippus nihil pacati nisi omnia permittentibus respondisset, adeo renuntiata haec legatio ab indignatione simul ac desperatione iram accendit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut ad Saguntinam rabiem
versi matronas omnis in templo Dianae, pueros ingenuos virginesque, infantes etiam cum suis nutricibus

in gymnasio includi iuberent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    aurum et argentum in
forum  deferri, vestem  pretiosam  in navis Rhodiam
Cyzicenamque, quae in portu erant, coici, sacerdotes
                    <pb n="p.17"/>
                    victimasque adduci et altaria in medio poni.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ibi
delecti primum, qui, ubi caesam aciem suorum pro
diruto muro pugnantem vidissent, extemplo coniuges
liberosque interficerent, aurum argentum vestemque,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae in navibus esset, in mare deicerent, tectis publicis privatisque, quam plurimis locis possent, ignes

subicerent;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    id se facinus perpetraturos praeeuntibus
exsecrabile carmen sacerdotibus iureiurando adacti;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum militaris aetas iurat neminem vivum nisi victorem acie excessurum. hi memores deorum adeo pertinaciter pugnaverunt, ut, cum proelium nox diremptura esset, rex prior, territus rabie eorum, pugna

abstiterit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    principes, quibus atrocior pars facinoris
delegata erat, cum paucos et confectos vulneribus ac
lassitudine superesse proelio cernerent, luce prima
sacerdotes cum infulis ad urbem dedendam Philippo
mittunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ante deditionem ex iis legatis, qui Alexandream missi erant, M. Aemilius trium consensu, minimus natu, audita obsidione Abydenorum ad Philippum  venit.  qui questus Attalo  Rhodiisque arma

illata,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et quod
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    maxime Abydum     oppugnaret,
cum rex ab Attalo et Rhodiis ultro se bello lacessitum diceret, 'num Abydeni quoque' inquit 'ultro tibi

intulerunt arma?'
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    insueto vera audire ferocior oratio
visa est, quam quae habenda apud regem esset. 'aetas'
inquit 'et forma et super omnia Romanum nomen te

ferociorem facit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ego autem primum velim vos foederum memores servare mecum pacem; sin bello lacessitis, mihi quoque animos facere et regnum et

Macedonum nomen
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    minus quam Romanum nobile sentietis.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ita dimisso legato Philippus auro,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    argento quaeque coacervata
                    <hi rend="italics">alia</hi>
                    erant acceptis hominum praedam omnem amisit. tanta enim rabies multitudinem invasit, ut
                    <del status="unremarkable">repente</del>
                    , proditos
                    <corr sic="rati,">rati</corr>
                    qui pugnantes mortem occubuissent, periuriumque alius alii
exprobrantes et sacerdotibus maxime, qui, quos ad
                    <pb n="p.18"/>
                    mortem devovissent, eorum deditionem vivorum hosti

fecissent,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    repente omnes ad caedem coniugum liberorumque discurrerent seque ipsi per omnes vias leti interficerent. obstupefactus eo furore rex suppressit
impetum  militum et triduum  se ad moriendum Abydenis dare dixit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quo spatio plura facinora in se
victi ediderunt, quam infesti edidissent victores, nec,
nisi quem vincula aut alia necessitas mori prohibuit,
quisquam vivus in potestatem venit. Philippus imposito Abydi praesidio in regnum rediit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum velut
Sagunti excidium Hannibali, sic Philippo Abydenorum
clades ad Romanum bellum    animos fecisset, nuntii
occurrerunt consulem iam in Epiro esse et Apolloniam
terrestris copias, navalis Corcyram in hiberna deduxisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inter haec legatis, qui in Africam  missi
erant, de Hamilcare, Gallici exercitus duce, responsum
a Carthaginiensibus est nihil ultra se facere posse,
quam ut exilio eum multarent, bona eius publicarent;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    perfugas et fugitivos, quos inquirendo vestigare potuerint, reddidisse et de ea re missuros legatos Romam, qui senatui satisfacerent. ducenta milia modium
tritici Romam, ducenta ad exercitum in Macedoniam

miserunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inde in Numidiam ad reges profecti legati.
dona data Masinissae mandataque edita. equites mille

Numidae, cum duo milia daret, accepti.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ipse in navis
imponendos curavit et cum ducentis milibus modium
tritici, ducentis hordei in Macedoniam misit. tertia

legatio ad Verminam erat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    is ad primos fines regni
legatis obviam progressus, ut scriberent ipsi, quas
vellent, pacis condiciones permisit: omnem pacem

bonam iustamque fore sibi cum populo Romano.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    datae leges pacis, iussusque ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    confirmandam
mittere legatos Romam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per idem tempus L. Cornelius Lentulus pro

consule ex Hispania rediit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui cum in senatu res
ab se per multos annos fortiter feliciterque gestas
exposuisset postulassetque, ut triumphanti sibi invehi
                    <pb n="p.19"/>
                    liceret in urbem,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    res triumpho dignas esse censebat
senatus, sed exemplum a maioribus non accepisse, ut,
qui neque dictator neque consul neque praetor res

gessisset, triumpharet:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    pro consule illum
                    <corr sic="Rispaniam">Hispaniam</corr>
                    provinciam, non consulem  aut praetorem  obtinuisse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    decurrebatur tamen eo, ut ovans urbem iniret, intercedente Ti. Sempronio Longo tribuno plebis, qui nihilo magis id more maiorum aut ullo exemplo futurum diceret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postremo victus consensu patrum   tribunus cessit, et ex senatus consulto L. Lentulus ovans

urbem est ingressus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    argenti tulit
                    <del status="unremarkable">ex praeda</del>
                    quadraginta tria milia pondo, auri duo milia quadringenta
quinquaginta. militibus ex praeda centenos vicenos
asses divisit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam exercitus consularis ab Arretio
                    <corr sic="Ariminnum">Ariminum</corr>
                    transductus erat et quinque milia socium Latini nominis ex Gallia in Etruriam transierant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque
L. Furius, magnis itineribus ab Arimino adversus
Gallos Cremonam
                    <hi rend="italics">etiam</hi>
                    tum obsidentes profectus,
castra mille quingentorum passuum intervallo ab

hoste posuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    occasio egregie rei gerendae fuit, si

protinus de via ad castra oppugnanda duxisset;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    palati passim  vagabantur per agros nullo satis firmo
relicto praesidio. lassitudini militum timuit, quod

raptim ductum  agmen erat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Galli clamore suorum
ex agris revocati omissa praeda, quae in manibus
erat, castra repetivere.
                    <del status="unremarkable">et</del>
                    postero die in aciem

progressi;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec Romanus moram pugnandi fecit. sed

vix spatium instruendi fuit;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eo cursu hostes in proelium venerunt. dextra ala—in alas divisum socialem
exercitum habebat—in prima acie locata est, in

subsidiis duae Romanae legiones.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    M. Furius dextrae
alae, legionibus M. Caecilius, equitibus L. Valerius
Flaccus—legati omnes erant—praepositi. praetor

secum duos legatos,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    C. Laetorium et P. Titinium, habebat, cum quibus circumspicere et obire ad omnis hostium subitos conatus posset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    primo Galli omni multitudine
                    <pb n="p.20"/>
                    in unum locum conixi obruere atque obterere
sese dextram alam, quae prima erat, sperarunt posse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ubi id parum procedebat, circuire a cornibus et amplecti hostium aciem, quod multitudine adversus paucos

facile videbatur, conati sunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id ubi vidit praetor, ut
et ipse dilataret aciem, duas legiones ex subsidiis dextra
laevaque alae, quae in prima acie pugnabat, circumdat

aedemque Diiovi vovit, si eo die hostis fudisset.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    L.
Valerio imperat, ut parte una duarum legionum equites,
altera sociorum equitatum in cornua hostium emittat

nec circuire eos aciem patiatur;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    simul et ipse, ut extenuatam  mediam  diductis cornibus aciem  Gallorum
vidit, signa inferre confertos milites et perrumpere

ordines iubet.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    et cornua ab equitibus et medii a pedite pulsi. ac repente, cum in omni parte caede ingenti sternerentur, Galli terga verterunt fugaque effusa

repetunt castra.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    fugientes persecutus eques; mox et

legiones insecutae in castra impetum fecerunt.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    minus
sex milia hominum  inde effugerunt; caesa aut capta
supra quinque et triginta milia cum signis militaribus
septuaginta, carpentis Gallicis multa praeda oneratis

plus ducentis.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    Hamilcar, dux Poenus, eo proelio cecidit et tres imperatores nobiles Gallorum. Placentini
captivi, ad duo milia liberorum capitum, redditi colonis.
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    magna victoria laetaque Romae fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    litteris
adlatis supplicatio in triduum decreta est. Romanorum sociorumque ad duo milia eo proelio ceciderunt,
plurimi dextrae alae, in quam primo impetu vis hostium

ingens illata est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quamquam per praetorem prope debellatum erat, consul quoque C. Aurelius, perfectis
                    <corr sic="qliae">quae</corr>
                    Romae agenda fuerant, profectus in Galliam victorem
exercitum a praetore accepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    consul alter cum
                    <corr sic="autllmno">autumno</corr>
                    ferme exacto in provinciam  venisset, circa Apolloniam  hibernabat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ab
classe, quae Corcyrae subducta erat, C. Claudius triremesque Romanae, sicut ante dictum est, Athenas missae
cum Piraeum pervenissent, despondentibus iam animos
                    <pb n="p.21"/>
                    sociis spem  ingentem  attulerant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nam  et terrestres
ab Corintho quae per Megara incursiones in agros

fieri solitae erant non fiebant,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et praedonum a Chalcide naves, quae non mare solum infestum, sed etiam
omnis maritumos agros Atheniensibus fecerant, non
                    <corr sic="mnodo">modo</corr>
                    Sunium   superare sed ne extra fretum  Euripi
                    <hi rend="italics">quidem</hi>
                    committere aperto mari se audebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    supervenerunt his tres Rhodiae quadriremes, et erant Atticae
tres apertae naves, ad tuendos maritimos agros comparatae. hac classe si urbs agrique Atheniensium defenderentur, satis in praesentia existimanti Claudio esse
maioris etiam rei fortuna oblata est.
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    exules
ab Chalcide, regiorum iniuriis pulsi, attulerunt occupari

Chalcidem sine certamine ullo posse;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam et Macedonas,
quia nullus in propinquo sit hostium metus, vagari
passim, et oppidanos, praesidio Macedonum    fretos,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    custodiam  urbis neglegere. his auctoribus profectus
quamquam   Sunium   ita mature pervenerat, ut inde
provehi ad primas angustias Euboeae posset, ne superato promunturio conspiceretur, classem in statione

usque ad noctem tenuit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    primis tenebris movit et tranquillo pervectus Chalcidem paulo ante lucem, qua
infrequentissima urbis sunt, paucis militibus turrim
proximam murumque circa scalis cepit alibi sopitis

custodibus, alibi nullo custodiente.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    progressi inde ad
frequentia aedificiis loca custodibus interfectis refractaque porta ceteram multitudinem armatorum acceperunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inde in totam  urbem  discursum  est aucto etiam tumultu, quod circa forum ignis tectis iniectus erat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    conflagrarunt et horrea regia et armamentarium cum ingenti apparatu machinarum tormentorumque. caedes
inde passim fugientium pariter ac repugnantium fieri

coepta est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nec ullo iam, qui militaris aetatis esset,
non aut caeso aut fugato, Sopatro etiam Acarnane,
praefecto praesidii, interfecto praeda omnis primo in

forum collata, deinde in naves imposita.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="career">carcer</corr>
                    etiam
ab Rhodiis refractus, emissique captivi, quos Philippus
                    <pb n="p.22"/>
                    tamquam in tutissimam custodiam condiderat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    statuis
inde regis deiectis truncatisque, signo receptui dato
conscenderunt naves et Piraeum, unde profecti erant,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    redierunt. quod si tantum militum Romanorum fuisset,
ut et Chalcis teneri et non deseri praesidium Athenarum potuisset, magna res principio statim belli,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Chalcis et Euripus adempta regi forent; nam ut terra
Thermopylarum angustiae Graeciam, ita mari fretum
Euripi claudit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Demetriade
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Philippus erat. quo cum
esset nuntiata clades sociae urbis, quamquam serum
auxilium perditis
                    <hi rend="italics">rebus</hi>
                    erat, tamen, quae proxima auxilio

est,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ultionem petens, cum expeditis quinque milibus
et trecentis equitibus extemplo profectus cursu prope
Chalcidem contendit, haudquaquam
                    <corr sic="dubins">dubius</corr>
                    opprimi

Romanos posse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    a qua destitutus spe nec quicquam
aliud quam ad deforme spectaculum semirutae ac fumantis sociae urbis cum venisset, paucis vix, qui sepelirent bello absumptos, relictis aeque raptim ac
venerat transgressus ponte Euripum per Boeotiam
Athenas ducit, pari incepto
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    disparem
                    <corr sic="eventurn">eventum</corr>
                    ratus responsurum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et respondisset, ni speculator —
hemerodromos vocant Graeci, ingens die uno cursu
emetientis spatium—, contemplatus regium agmen ex
specula quadam, praegressus nocte media Athenas
                    <corr sic="perveuisset.">pervenisset.</corr>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    idem ibi somnus eademque neglegentia

erat, quae Chalcidem dies ante paucos prodiderat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    excitati nuntio trepido et praetor Atheniensium et Dioxippus, praefectus cohortis mercede militantium auxiliorum, convocatis in forum militibus tuba signum ex

arce dari iubent, ut hostis adesse omnes scirent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ita
undique ad portas, ad muros discurrunt. paucas post
horas Philippus, aliquanto tamen ante lucem, appropinquans urbi, conspectis luminibus crebris et fremitu

hominum  trepidantium,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut in tali tumultu, exaudito
sustinuit signa et considere ac conquiescere agmen
iussit vi aperta propalam usurus, quando parum dolus
                    <pb n="p.23"/>
                    profuerat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ab Dipylo accessit. porta ea, velut in ore
urbis posita, maior aliquanto patentiorque quam ceterae
est, et intra
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    extraque latae viae sunt, ut et oppidani derigere aciem a foro ad portam possent, et extra

limes mille ferme passus longus, in Academiae gymnasium ferens, pediti equitique hostium liberum spatium  praeberet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eo limite Athenienses cum  Attali

praesidio et cohorte Dioxippi acie intra portam instructa signa extulerunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quod ubi Philippus vidit,
habere se hostis in potestate ratus et
                    <hi rend="italics">odium</hi>
                    diu optata
caede—neque enim ulli Graecarum civitatium infestior
erat—expleturum, cohortatus milites, ut se intuentes

pugnarent scirentque ibi signa,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ibi aciem esse debere,
ubi rex esset, concitat ecum non ira tantum, sed etiam

gloria elatus,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quod ingenti turba completis etiam ad
spectaculum  muris conspici se pugnantem egregium

ducebat.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    aliquantum ante aciem cum equitibus paucis
evectus in medios hostis ingentem cum suis ardorem,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    pavorem  hostibus iniecit. plurimos manu sua
comminus eminusque vulneratos compulsosque in portam consecutus et ipse, cum  maiorem  in angustiis
trepidantium  edidisset caedem, in temerario incepto

tutum tamen receptum habuit,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quia, qui in turribus

portae erant, sustinebant tela, ne in permixtos hostibus suos conicerent.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    intra muros deinde tenentibus
milites Atheniensibus Philippus signo receptui dato

castra ad Cynosarges—templum  Herculis gymnasiumque et lucus erat circumiectus—posuit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    sed et
Cynosarges et Lycium et quidquid sancti amoenive
circa urbem  erat incensum  est, dirutaque non tecta
solum, sed etiam sepulcra, nec divini humanive iuris
quicquam prae impotenti ira est servatum.
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postero die cum primo clausae fuissent portae, deinde
subito apertae, quia praesidium Attali ab Aegina Romanique ab Piraeo intraverant urbem, castra ab urbe

rettulit rex tria ferme milia passuum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde Eleusinem
profectus spe improviso templi castellique, quod et
                    <pb n="p.24"/>
                    imminet et circumdatum est templo, capiendi, cum
haudquaquam   neglectas custodias animadvertisset et
classem a Piraeo subsidio venire, omisso incepto Megara ac protinus Corinthum   ducit et, cum  Argis
Achaeorum concilium esse audisset, inopinantibus

Achaeis contioni ipsi supervenit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consultabant de bello
adversus Nabim, tyrannum Lacedaemoniorum, qui tralato imperio a Philopoemene ad Cycliadam, nequaquam
parem illi ducem, dilapsa cernens Achaeorum auxilia,
redintegraverat bellum agrosque finitimorum vastabat

et iam urbibus quoque erat terribilis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    adversus hunc
hostem  cum, quantum   ex quaque civitate militum
scriberetur, consultarent, Philippus dempturum se eis
curam, quod ad Nabim et Lacedaemonios attineret,
                    <hi rend="italics">est</hi>
                    pollicitus nec tantum agros sociorum populationibus prohibiturum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed terrorem omnem belli in ipsam
Laconicam ducto eo extemplo exercitu tralaturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haec oratio cum ingenti adsensu hominum acciperetur,
'ita tamen aequum est' inquit 'me vestra meis armis

tutari, ne mea interim nudentur praesidiis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque, si
vobis videtur, tantum parate militum, quantum ad
Oreum et Chalcidem et Corinthum tuenda satis sit,
ut meis ab tergo tutis securus bellum Nabidi inferam

et Lacedaemoniis.'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non fefellit Achaeos, quo spectasset
tam benigna pollicitatio auxiliumque oblatum adversus
Lacedaemonios: id quaeri, ut obsidem   Achaeorum
iuventutem educeret ex Peloponneso ad inligandam

Romano bello gentem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et id quidem coarguere Cycliadas, praetor Achaeorum, nihil attinere ratus, id
modo cum dixisset, non licere legibus Achaeorum de
aliis rebus referre, quam propter quas convocati essent,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    decreto de exercitu parando adversus Nabim facto consilium fortiter ac libere habitum dimisit, inter adsentatores regios ante eam diem habitus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Philippus, magna
spe depulsus, voluntariis paucis militibus conscriptis
Corinthum atque in Atticam
                    <corr sic="terrain">terram</corr>
                    rediit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per eos ipsos dies, quibus Philippus in
                    <pb n="p.25"/>
                    Achaia fuit, Philocles, praefectus regius, ex Euboea
profectus cum duobus milibus Thracum Macedonumque
ad depopulandos Atheniensium fines regione Eleusinis

saltum
                    <corr sic="(rithaeronis">Cithaeronis</corr>
                    transcendit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde dimidia parte
militum ad praedandum passim per agros dimissa cum

parte ipse occultus loco ad insidias
                    <corr sic="opportune">opportuno</corr>
                    consedit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ut, si ex castello ab Eleusine in praedantis suos impetus fieret, repente hostis effusos ex
                    <corr sic="improvise">improviso</corr>
                    adoriretur. non fefellere insidiae. itaque revocatis, qui
discurrerant ad praedandum, militibus instructisque,
ad oppugnandum castellum Eleusinem profectus cum
multis inde vulneribus recessit Philippoque se venienti

ex Achaia coniunxit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    temptata et ab ipso rege oppugnatio eiusdem castelli est; sed naves Romanae a
Piraeo venientes intromissumque praesidium absistere

incepto coegerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    diviso deinde exercitu rex cum
parte Philoclem Athenas mittit, cum parte Piraeum
pergit, ut, dum Philocles subeundo muros et comminanda oppugnatione contineret urbe Athenienses, ipsi

Piraeum levi cum praesidio relictum  expugnandi facultas esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum nihilo ei Piraei quam Eleusinis
facilior iisdem fere defendentibus oppugnatio fuit. a

Piraeo Athenas repente duxit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde eruptione subita
peditum equitumque inter angustias semiruti muri, qui
bracchiis duobus Piraeum Athenis iungit, repulsus,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    omissa oppugnatione urbis, diviso cum Philocle rursus
exercitu ad agros vastandos profectus, cum priorem

populationem sepulcris circa urbem diruendis exercuisset,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ne quid inviolatum relinqueret, templa deum,
quae pagatim sacrata habebant, dirui atque incendi

iussit;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et ornata eo genere operum eximie terra Attica

et copia domestici marmoris et ingeniis artificum praebuit huic furori materiam.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    neque enim diruere modo
ipsa templa ac simulacra evertere satis habuit, sed
lapides quoque, ne integri cumularent ruinas, frangi
iussit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et postquam  non tam  ira
                    <hi rend="italics">erat</hi>
                    satiata quam 
irae exercendae materia deerat, agro hostium in Boeotiam
                    <pb n="p.26"/>
                    excessit nec aliud quicquam dignum memoria
in Graecia egit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul Sulpicius eo tempore inter Apolloniam ac Dyrrachium ad Apsum flumen habebat castra,
quo arcessitum L. Apustium legatum cum parte copiarum ad depopulandos hostium fines mittit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Apustius, extrema Macedoniae populatus, Corrhago et
Gerrunio et Orgesso castellis primo impetu captis ad
Antipatream, in faucibus angustis sitam urbem, venit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ac primo evocatos principes ad colloquium, ut fidei
Romanorum se committerent, perlicere est conatus;
deinde, ubi magnitudine ac moenibus situque urbis

freti dicta aspernabantur,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    vi atque armis adortus expugnavit puberibusque interfectis, praeda omni militibus concessa diruit muros atque urbem incendit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    hic
metus Codrione, satis validum  et munitum oppidum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sine certamine ut dederetur Romanis, effecit. praesidio
ibi relicto Cnidus—nomen propter alteram in Asia
urbem quam oppidum notius—vi capitur. revertentem legatum ad consulem cum satis magna praeda
Athenagoras quidam, regius praefectus, in transitu
fluminis a novissimo agmine adortus postremos turbavit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad quorum   clamorem  et trepidationem  cum
revectus equo propere legatus signa convertisset et
coniectis in medium sarcinis aciem derexisset, non
tulere impetum Romanorum militum regii. multi ex

iis occisi, plures capti.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    legatus incolumi exercitu reducto ad consulem remittitur inde extemplo ad classem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hac satis felici expeditione bello commisso reguli ac principes accolae Macedonum in castra
Romana veniunt, Pleuratus Scerdilaedi filius et Amynander Athamanum rex et ex Dardanis Bato Longari

filius.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    bellum  suo nomine Longarus cum Demetrio,
Philippi patre, gesserat. pollicentibus auxilia respondit consul, Dardanorum et Pleurati opera, cum exercitum in Macedoniam induceret, se usurum;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Amynandro
Aetolos concitandos ad bellum attribuit. Attali legatis
                    <pb n="p.27"/>
                    — nam ii quoque per id tempus venerant—mandat,
ut Aeginae rex, ubi hibernabat, classem  Romanam
opperiretur, qua adiuncta bello maritimo, sicut ante,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="philippurn">Philippum</corr>
                    urgeret. ad Rhodios quoque missi legati,
ut capesserent partem  belli. nec Philippus segnius
— iam enim in Macedoniam pervenerat—adparabat

bellum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    filium Persea, puerum admodum, datis ex
amicorum numero, qui aetatem eius regerent, cum

parte copiarum ad obsidendas angustias, quae ad Pelagoniam sunt, mittit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Sciathum et Peparethum,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    ignobiles urbes, ne classi hostium praedae ac praemio
essent, diruit. ad Aetolos mittit legatos, ne gens inquieta adventu Romanorum fidem mutaret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    concilium Aetolorum stata die, quod Panaetolium vocant, futurum erat. huic ut occurrerent,
et regis legati iter adcelerarunt, et a consule missus

L. Furius Purpurio legatus venit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Atheniensium quoque
legati ad id concilium occurrerunt. primi Macedones,
cum quibus recentissimum foedus erat, auditi sunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    nulla nova re nihil se novi habere, quod adferrent, dixerunt; quibus enim de causis experta inutili

societate Romana pacem cum Philippo fecissent, compositam semel pacem servare eos debere. '
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    an imitari'
inquit unus ex legatis 'Romanorum licentiam, an levitatem dicam, mavultis? qui cum legatis vestris Romae responderi ita iussissent: 'quid ad nos venitis,
Aetoli, sine quorum auctoritate pacem cum Philippo

fecistis?'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    , iidem nunc, ut bellum secum adversus Philippum geratis, postulant; et antea propter vos et pro
vobis arma sumpta adversus eum simulabant, nunc

vos in pace esse cum Philippo prohibent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Messanae
ut auxilio essent, primo in Siciliam transcenderunt;
iterum, ut Syracusas oppressas ab Carthaginiensibus

in libertatem  eximerent;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Messanam  et Syracusas

et totam Siciliam ipsi habent vectigalemque provinciam securibus et fascibus subiecerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    scilicet sicut
vos Naupacti legibus vestris per magistratus a vobis
                    <pb n="p.28"/>
                    creatos concilium habetis, socium hostemque libere
quem velitis lecturi, pacem ac bellum arbitrio habituri vestro, sic Siculorum  civitatibus Syracusas aut
Messanam aut Lilybaeum indicitur concilium:—praetor Romanus conventus agit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eo imperio evocati conveniunt; excelso in suggestu superba iura reddentem,
stipatum lictoribus vident; virgae tergo, secures cervicibus imminent; et quotannis alium atque alium

dominum sortiuntur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nec id mirari debent aut possunt, cum Italiae urbes Regium, Tarentum, Capuam,
ne finitimas, quarum ruinis crevit urbs Roma, nominem, eidem subiectas videant imperio.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Capua quidem,
sepulcrum ac monumentum Campani populi, elato et
extorri eiecto ipso populo, superest, urbs trunca sine
senatu, sine plebe, sine magistratibus, prodigium, relicta crudelius habitanda, quam si deleta foret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    furor
est, si alienigenae homines, plus lingua et moribus
et legibus quam maris terrarumque spatio discreti,
haec tenuerint, sperare quicquam eodem statu mansurum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Philippi regnum officere aliquid videtur libertati vestrae; qui, cum merito vestro vobis infensus
esset, nihil a vobis ultra quam pacem petiit fidemque

hodie pacis pactae desiderat.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    adsuefacite his terris
legiones externas et iugum accipite: sero ac nequiquam, cum dominum Romanum habebitis, socium Philippum  quaeretis.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Aetolos, Acarnanas, Macedonas,
eiusdem linguae homines, leves ad tempus ortae causae
diiungunt coniunguntque; cum alienigenis, cum barbaris aeternum omnibus Graecis bellum est eritque;
natura enim, quae perpetua est, non mutabilibus in

diem causis hostes sunt.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sed unde coepit oratio mea,
ibi desinet: hoc eodem loco iidem homines de eiusdem Philippi pace triennio ante decrevistis iisdem
improbantibus
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    pacem Romanis, qui nunc pactam
et compositam turbare volunt. in qua consultatione
nihil fortuna mutavit, cur vos mutetis, non video.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    secundum Macedonas ipsis Romanis ita concedentibus
                    <pb n="p.29"/>
                    iubentibusque Athenienses, qui foeda passi

iustius in crudelitatem  saevitiamque regis invehi poterant, introducti sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    deploraverunt vastationem
populationemque miserabilem agrorum: neque id se
queri, quod hostilia ab hoste passi forent; esse enim
quaedam belli iura, quae ut facere, ita pati sit fas:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sata exuri, dirui tecta, praedas hominum pecorumque

agi misera magis quam indigna patienti esse;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    verum
enim vero id se queri, quod is, qui Romanos alienigenas et barbaros vocet, adeo omnia simul divina
humanaque iura polluerit, ut priore populatione cum
infernis deis, secunda cum  superis bellum  nefarium

gesserit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    omnia sepulcra monumentaque diruta esse
in finibus suis, omnium nudatos manes, nullius ossa

terra tegi.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    delubra sibi fuisse, quae quondam pagatim
habitantes in parvis illis castellis vicisque consecrata

ne in unam urbem quidem contributi maiores sui deserta reliquerint.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    circa ea omnia templa Philippum
infestos circumtulisse ignes; semusta, truncata simulacra deum inter prostratos iacere postes templorum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    qualem terram  Atticam  fecerit, exornatam  quondam

opulentamque, talem eum, si liceat, Aetoliam Graeciamque omnem facturum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    urbis quoque suae similem
deformitatem futuram fuisse, nisi Romani subvenissent.
eodem enim scelere urbem colentis deos praesidemque
arcis Minervam petitam, eodem Eleusine Cereris
                    <corr sic="ternplum,">templum,</corr>
                    eodem Piraei Iovem Minervamque;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed ab eorum
non templis modo sed etiam moenibus vi atque armis

repulsum in ea delubra, quae sola religione tuta fuerint, saevisse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque se orare atque obsecrare Aetolos,
ut miseriti Atheniensium ducibus diis immortalibus,
deinde Romanis, qui secundum deos plurimum possent,
bellum  susciperent.
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum  Romanus legatus:
'totam orationis mea formam Macedones primum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    deinde Athenienses mutarunt. nam et Macedones, cum
ad conquerendas Philippi iniurias in tot socias nobis
urbes venissem, ultro accusando Romanos, defensionem
                    <pb n="p.30"/>
                    ut accusatione potiorem haberem effecerunt,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et Athenienses in deos inferos superosque nefanda atque inhumana scelera eius referendo quid mihi aut cuiquam

reliquerunt, quod obicere ultra possim?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eadem haec
Cianos, Abydenos, Aenios, Maronitas, Thasios, Parios,
Samios, Larisenses, Messenios hinc ex Achaia existimate queri, graviora acerbioraque eos, quibus nocendi

maiorem facultatem habuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nam quod ad ea attinet,
quae nobis obiecit, nisi gloria digna sunt, fateor ea
defendi non posse. Regium et Capuam et Syracusas

nobis obiecit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    regium Pyrrhi bello legio a nobis
Reginis ipsis, ut mitteremus, orantibus in praesidium
missa urbem, ad quam defendendam missa erat, per

scelus possedit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    comprobavimus ergo id facinus? an
bello persecuti sceleratam legionem, in potestatem
nostram redactam, tergo et cervicibus poenas sociis
pendere cum coegissemus, urbem, agros suaque omnia

cum libertate legibusque Reginis reddidimus?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Syracusanis oppressis ab externis tyrannis, quo indignius esset,
cum tulissemus opem et fatigati prope per triennium
terra marique urbe munitissima oppugnanda essemus,
cum iam ipsi Syracusani servire tyrannis quam capi
a nobis mallent, captam iisdem armis et liberatam

urbem reddidimus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    neque infitias imus Siciliam provinciam nostram esse et civitates, quae in parte Carthaginiensium fuerunt et uno animo cum illis adversus
nos bellum gesserunt, stipendiarias nobis ac vectigales
esse; quin contra hoc et vos et omnes gentes scire
volumus, pro merito cuique erga nos fortunam esse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    an Campanorum poenae, de qua ne ipsi quidem queri
possunt, nos paeniteat? hi homines, cum pro iis bellum  adversus Samnites per annos prope septuaginta

cum magnis nostris cladibus gessissemus,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ipsos foedere
primum, deinde conubio atque cognationibus, postremo

civitate nobis coniunxissemus,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tempore nostro adverso
primi omnium   Italiae populorum, praesidio nostro
foede interfecto, ad Hannibalem  defecerunt, deinde
                    <pb n="p.31"/>
                    indignati se obsideri a nobis Hannibalem  ad
                    <corr sic="oppuguandam">oppugnandam</corr>
                    Romam miserunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    horum si neque urbs ipsa
neque homo quisquam superesset, quis id durius
quam pro merito ipsorum statutum indignari posset?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    plures sibimet ipsi conscientia scelerum mortem consciverunt, quam ab nobis supplicio adfecti sunt. ceteris

ita oppidum,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ita agros ademimus, ut agrum locumque
ad habitandum daremus, urbem innoxiam stare incolumem pateremur, ut, qui hodie videat
                    <corr sic="earn,">eam,</corr>
                    nullum
oppugnatae captaeve ibi vestigium inveniat. sed quid
ego Capuam dico, cum Carthagini victae pacem ac

libertatem dederimus?
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    magis illud est periculum, ne
nimis facile victis ignoscendo plures ob id ipsum ad
experiundam adversus nos fortunam belli incitemus.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    haec pro nobis dicta sint, haec adversus Philippum,
cuius domestica parricidia et cognatorum amicorumque
caedes et libidinem inhumaniorem prope quam crudelitatem vos, quo propiores Macedoniae estis, melius

nostis.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    quod ad vos attinet, Aetoli, nos pro vobis
bellum suscepimus adversus Philippum, vos sine nobis

cum eo pacem fecistis.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    et forsitan dicatis bello Punico
occupatis nobis coactos metu vos leges pacis ab eo,
qui
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    plus poterat, accepisse; et nos, cum  alia
maiora urgerent, depositum  a vobis bellum et ipsi

omisimus.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    nunc et nos deum benignitate Punico perfecto bello totis viribus nostris in Macedoniam incubuimus, et vobis restituendi vos in amicitiam societatemque nostram fortuna oblata est, nisi perire cum
Philippo quam vincere cum Romanis mavultis.'
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec dicta ab Romano cum essent, inclinatis omnium
animis ad Romanos Damocritus, praetor Aetolorum,
pecunia, ut fama est, ab rege accepta nihil aut huic

aut illi parti adsensus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    rem magni discriminis consiliis nullam esse tam inimicam quam celeritatem
dixit; celerem enim paenitentiam, sed eandem seram
atque inutilem sequi, cum praecipitata raptim consilia
neque revocari neque in integrum restitui possint.
                    <pb n="p.32"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    deliberationis eius, cuius ipse maturitatem expectandam putaret, tempus ita iam nunc statui posse: cum
legibus cautum esset, ne de pace belloque nisi in
Panaetolico et Pylaico concilio ageretur, decernerent

extemplo,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ut praetor sine fraude, cum de bello et pace
agere velit, advocet concilium, et quod
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    referatur
decernaturque ut perinde ius ratumque
                    <hi rend="italics">sit,</hi>
                    ac si in

Panaetolico aut Pylaico concilio actum esset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dimissis
ita suspensa re legatis egregie consultum genti aiebat: nam utrius partis melior fortuna belli esset, ad
eius societatem inclinaturos. haec in concilio Aetolorum acta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philippus impigre terra marique parabat
bellum. navalis copias Demetriadem in Thessaliam

contrahebat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Attalum Romanamque classem principio
veris ab Aegina ratus moturos, navibus maritumaeque
orae praefecit Heraclidam, quem et ante praefecerat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ipse terrestris copias comparabat, magna se duo auxilia
Romanis detraxisse credens, ex una parte Aetolos, ex
altera Dardanos, faucibus ad Pelagoniam a filio Perseo

interclusis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ab consule non parabatur, sed gerebatur
iam bellum. per Dassaretiorum fines exercitum ducebat, frumentum, quod ex hibernis extulerat, integrum
vehens, quod in usum militi satis esset praebentibus

agris.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    oppida vicique partim voluntate, partim metu
se tradebant; quaedam vi expugnata, quaedam deserta
in montis propinquos refugientibus barbaris inveniebantur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad Lyncum stativa posuit prope flumen Bevum; inde frumentatum circa horrea Dassaretiorum
mittebat. Philippus consternata quidem omnia circa
pavoremque ingentem hominum    cernebat, sed parum
gnarus, quam partem petisset consul, alam equitum
ad explorandum, quonam hostes iter intendissent, misit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    idem error apud consulem erat; movisse ex hibernis

regem sciebat, quam regionem petisset, ignorans.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    is
quoque speculatum miserat equites. hae duae alae ex
diverso, cum diu incertis itineribus vagatae per Dassaretios
                    <pb n="p.33"/>
                    essent, tandem in unum iter convenerunt. neutros fefellit, ut fremitus procul hominum equorumque
exauditus est, hostes appropinquare. itaque priusquam
in conspectum  venirent, equos armaque expedierant;
nec mora, ubi primum hostem videre, concurrendi facta

est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    forte et numero et virtute, utpote lecti utrimque,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    impares, aequis viribus per aliquot
                    <corr sic="boras">horas</corr>
                    pugnarunt. fatigatio ipsorum  equorumque
                    <corr sic="ineerta">incerta</corr>
                    victoria

diremit proelium.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Macedonum   quadraginta equites,
Romanorum quinque et triginta ceciderunt. neque eo
magis explorati quicquam, in qua regione castra hostium essent, aut illi ad regem aut hi ad consulem

rettulerunt;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    per transfugas cognitum est, quos levitas
                    <corr sic="inaeniorum">ingeniorum</corr>
                    ad
                    <corr sic="co(rloscendas">cognoscendas</corr>
                    hostium res in omnibus
bellis praebet.
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philippus aliquid et ad caritatem suorum et

ut promptius pro eo periculum adirent ratus profecturum se,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    si equitum, qui ceciderant
in expeditione, sepeliendorum curam habuisset, adferri

eos in castra iussit, ut conspiceretur ab omnibus funeris honos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nihil tam incertum nec tam inaestimabile
est quam animi multitudinis. quod promptiores ad
subeundam  omnem   dimicationem videbatur facturum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id metum  pigritiamque incussit; nam  qui hastis sagittisque et rara lanceis facta vulnera vidissent, cum
Graecis Illyriisque pugnare adsueti, postquam  gladio
Hispaniensi detruncata corpora, bracchiis cum humero
abscisis, aut tota cervice desecta divisa a corpore
capita patentiaque viscera et foeditatem aliam vulnerum

viderunt,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    adversus quae tela quosque viros pugnandum
foret, pavidi vulgo cernebant. ipsum quoque regem

terror cepit nondum iusto proelio cum Romanis congressum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque revocato filio praesidioque, quod in
faucibus Pelagoniae erat, ut iis copiis suas augeret,
Pleurato Dardanisque iter in Macedoniam patefecit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ipse cum  viginti milibus peditum, duobus milibus
equitum ducibus transfugis ad hostem profectus paulo
plus mille passus a castris Romanis tumulum propinquum
                    <pb n="p.34"/>
                    Athaco fossa ac vallo communivit;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ac subiecta
cernens Romana castra, admiratus esse dicitur et universam  speciem  castrorum  et discripta suis quaeque
partibus cum  tendentium  ordine
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    itinerum intervallis et negasse barbarorum ea castra ulli videri

posse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    biduum consul et rex, alter alterius conatus
expectantes, continuere suos intra vallum; tertio die
Romanus omnis in aciem copias eduxit.
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    rex
                    <del status="unremarkable">non</del>
                    tam celerem aleam universi certaminis timens
quadringentos Trallis—Illyriorum id, sicut alio diximus loco, est genus—et Cretenses trecentos, addito
his peditibus pari numero equitum, cum duce Athenagora, uno ex purpuratis, ad lacessendos hostium equites

misit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ab Romanis autem—aberat acies eorum paulo
plus quingentos passus—velites et equitum  duae
ferme alae emissae, ut numero quoque eques pedesque

hostem  aequarent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    credere regii genus pugnae, quo
adsueverant, fore, ut equites in vicem insequentes refugientesque nunc
                    <corr sic="tells">telis</corr>
                    uterentur, nunc terga darent,
Illyriorum velocitas ad excursiones et impetus subitos
usui esset, Cretenses in invehentem se effuse hostem

sagittas conicerent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    turbavit hunc ordinem pugnandi

non acrior quam pertinacior impetus Romanorum;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nam
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    secus, quam   si tota acie dimicarent, et velites
emissis hastis comminus gladiis rem    gerebant, et
equites, ut semel in hostem   evecti sunt, stantibus
equis, partim ex ipsis equis, partim desilientes immiscentesque se peditibus pugnabant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita nec eques regius
equiti par erat, insuetus ad stabilem pugnam, nec pedes
concursator et vagus et prope seminudus genere armorum veliti Romano parmam gladiumque habenti pariterque et ad se tuendum et ad hostem petendum armato.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non tulere itaque dimicationem    nec alia re
quam velocitate tutantes se in castra refugerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    uno deinde intermisso die, cum omnibus
copiis equitum  levisque armaturae pugnaturus rex
esset, nocte caetratos, quos peltastas vocant, loco'
                    <pb n="p.35"/>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    opportuno inter bina castra in insidiis abdiderat praeceperatque Athenagorae et equitibus, ut, si aperto
proelio procederet res, uterentur fortuna, si minus,
cedendo sensim  ad insidiarum locum  hostem pertraherent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et equitatus quidem cessit, duces caetratae
cohortis non satis expectato signo ante tempus excitatis suis occasionem bene gerendae rei amisere.
                    <corr sic="Roianus">Romanus</corr>
                    et aperto proelio victor et tutus a fraude insidiarum in castra sese recepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postero die consul omnibus copiis in aciem  descendit ante prima signa locatis elephantis, quo auxilio
                    <corr sic="tumr">tum</corr>
                    primum Romani, quia captos aliquot bello Punico

habebant, usi sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi latentem intra vallum hostem
vidit, in tumulos quoque ac sub ipsum vallum exprobrans metum   successit.  postquam  ne tum  quidem
potestas pugnandi dabatur, quia ex tam  propinquis
stativis parum tuta frumentatio erat, dispersos milites

per agros equitibus extemplo invasuris,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    octo fere inde
                    <corr sic="nilia,">milia,</corr>
                    intervallo tutiorem  frumentationem  habiturus,
castra ad )ttolobum—id est loco nomen—movit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum in propinquo agro frumentarentur Romani, primo
rex intra vallum  suos tenuit, ut cresceret
                    <hi rend="italics">socordia</hi>
                    simul et neglegentia cum audacia hosti.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ubi effusos
vidit, cum omni equitatu et Cretensium auxiliaribus,
quantum  equitem  velocissimi pedites cursu aequare
poterant, citato profectus agmine inter castra
                    <corr sic="Romala">Romana</corr>
                    et frumentatores constituit signa.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde copiis divisis
partem  ad consectandos vagos frumentatores emisit
dato signo, ne quem vivum relinquerent, cum parte
ipse substitit itineraque, quibus ad castra recursuri

videbantur hostes, obsedit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    iam passim caedes ac fuga
erat, necdum quisquam in castra Romana nuntius cladis

pervenerat,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quia refugientes in regiam stationem incidebant, et plures ab obsidentibus vias quam ab emissis
ad caedem interficiebantur. tandem  inter medias hostium stationes elapsi quidam trepidi tumultum magis
quam certum nuntium intulerunt castris.
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul
                    <pb n="p.36"/>
                    equitibus iussis, qua quisque posset, opem ferre laborantibus ipse legiones e castris educit et agmine quadrato ad hostem  ducit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    dispersi equites per agros
quidam aberrarunt decepti clamoribus aliis ex alio

existentibus loco, pars obvios habuerunt hostis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    pluribus locis simul pugna coepit. regia statio atrocissimum proelium  edebat; nam  et ipsa multitudine
equitum peditumque prope iusta acies erat, et Romanorum, quia medium obsederat iter, plurimi in eam

inferebantur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo quoque superiores Macedones erant,
quod et rex ipse hortator aderat, et Cretensium auxiliares multos ex
                    <corr sic="improvise">improviso</corr>
                    vulnerabant, conferti praeparatique in dispersos et effusos pugnantes.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quod si
modum in insequendo habuissent, non in praesentis
modo certaminis gloriam, sed in summam etiam belli

profectum foret;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nunc aviditate caedis intemperantius
secuti in praegressas
                    <corr sic="cuin">cum</corr>
                    tribunis militum  cohortes

Romanas incidere,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et fugiens eques, ut primo
                    <corr sic="signal">signa</corr>
                    suorum vidit, convertit in effusum hostem equos, versaque momento temporis fortuna pugnae est terga

dantibus, qui modo secuti erant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    multi comminus
congressi, multi fugientes interfecti; nec ferro tantum
periere, sed in paludes quidam coniecti profundo limo

cum ipsis equis hausti sunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    rex quoque in periculo
fuit; nam ruente saucio equo praeceps ad
                    <corr sic="terrain">terram</corr>
                    datus,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haud multum afuit, quin iacens opprimeretur. saluti
fuit eques, qui raptim ipse desiluit pavidumque regem
in equum subiecit; ipse, cum pedes aequare cursu
fugientes non posset equites, ab hostibus ad casum

regis concitatis confossus perit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    rex circumvectus paludes per vias inviaque trepida fuga in castra tandem,
iam desperantibus plerisque incolumem evasurum, pervenit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ducenti Macedonum equites eo proelio periere,
centum ferme capti; octoginta admodum ornati equi
spoliis simul armorum relatis abducti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    fuere, qui hoc die regem temeritatis,
consulem segnitiae accusarent: nam et Philippo quiescendum
                    <pb n="p.37"/>
                    fuisse, cum  paucis diebus hostes exhausto
circa omni  agro ad ultimum inopiae venturos sciret,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et consulem, cum equitatum hostium levemque armaturam fudisset ac prope regem ipsum cepisset, protinus

ad castra hostium ducere debuisse;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec
                    <corr sic="ellim">enim</corr>
                    mansuros
ita perculsos hostis fuisse, debellarique momento temporis potuisse. id dictu quam re, ut pleraque, facilius

erat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nam  si omnibus peditum   quoque copiis congressus rex fuisset, forsitan inter tumultum, cum omnes
victi metuque perculsi ex proelio intra vallum, protinus inde
                    <corr sic="sulpervadentem">supervadentem</corr>
                    munimenta victorem hostem

fugerent,
                    <corr sic="exli">exui</corr>
                    castris potuerit rex;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum vero integrae
copiae peditum  in castris mansissent, stationes ante
portas praesidiaque disposita essent, quid, nisi ut
temeritatem regis, effuse paulo ante secuti perculsos

equites, imitaretur, profecisset?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque enim ne regis
quidem
                    <corr sic="prinlum">primum</corr>
                    consilium, quo impetum in frumentatores palatos per agros fecit, reprehendendum foret,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si
                    <corr sic="modunl">modum</corr>
                    prosperae pugnae imposuisset. eo quoque
minus est mirum temptasse eum fortunam, quod fama

erat Pleuratum Dardanosque ingentibus copiis profectos domo iam in Macedoniam transcendisse;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus

si
                    <corr sic="midique">undique</corr>
                    circumventus copiis foret, sedentem Romanum  debellaturum  credi poterat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque secundum
duas adversas equestris pugnas multo minus tutam
moram in iisdem  stativis fore Philippus ratus, cum
abire inde et fallere abiens hostem vellet, caduceatore

sub occasum solis misso ad consulem,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui indutias ad
sepeliendos equites peteret, frustratus hostem secunda
vigilia multis ignibus per tota castra relictis silenti
agmine abit.
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    corpus iam    curabat consul,
cum, venisse caduceatorem et quid venisset, nuntiatum

est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    responso tantum dato mane postero die fore copiam conveniendi, id quod quaesitum erat, nox dieique
insequentis pars ad praecipiendum iter Philippo data

est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    montes, quam  viam non ingressurum  gravi agmine Romanum    sciebat, petit.  consul prima luce
                    <pb n="p.38"/>
                    caduceatore datis indutiis dimisso
                    <corr sic="hand">haud</corr>
                    ita multo post
abisse hostem cum sensisset, ignarus, qua sequeretur,
iisdem stativis frumentando dies aliquot consumpsit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Stuberram deinde petit atque ex Pelagonia frumentum,
quod in agris erat, convexit. inde ad Pluinnam est
progressus nondum conperto, quam
                    <corr sic="regonem">regionem</corr>
                    hostes

petissent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Philippus cum primo ad Bruanium stativa
habuisset, profectus inde transversis limitibus
                    <corr sic="terrorerl">terrorem</corr>
                    praebuit subitum hosti. movere itaque ex
                    <corr sic="Pluinma">Pluinna</corr>
                    Romani et ad Osphagum flumen posuerunt castra.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    rex
haud procul inde et ipse vallo super ripam amnis

ducto—Erigonum incolae vocant—consedit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde
satis comperto Eordaeam petituros Romanos, ad occupandas angustias, ne superare hostes artis faucibus

inclusum aditum possent, praecessit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi alia vallo,
alia fossa, alia lapidum congerie, ut pro muro essent,
alia arboribus obiectis, ut aut locus postulabat aut

materia suppeditabat,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    propere permuniit atque, ut ipse
rebatur, viam suapte natura difficilem obiectis per

omnes transitus operibus inexpugnabilem fecit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    erant
pleraque silvestria circa, incommoda phalangi maxime
Macedonum, quae nisi ubi praelongis hastis velut
vallum ante clipeos obiecit, quod ut fiat libero campo

opus est, nullius admodum usus est.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Thracas quoque
rumpiae, ingentis et ipsae longitudinis, inter obiectos

undique ramos impediebant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Cretensium  una cohors
non inutilis erat; sed ea quoque ipsa, ut, si quis impetum faceret, in patentem vulneri ecum equitemque
sagittas conicere poterat, ita adversus scuta Romana
nec ad traiciendum satis magnam vim habebat, nec

aperti quicquam  erat, quod peterent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    itaque id ut
vanum teli genus senserunt esse, saxis passim tota
valle iacentibus incessebant hostem. ea maiore cum
sonitu quam vulnere ullo pulsatio scutorum parumper

succedentis Romanos tenuit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    deinde, iis quoque spretis,
partim  testudine facta per adversos vadunt hostis,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    partim  brevi circuitu cum in iugum collis evasissent,
                    <pb n="p.39"/>
                    trepidos ex praesidiis stationibusque Macedonas
                    <corr sic="deturant">deturbant</corr>
                    et, ut in locis impeditis difficili fuga, plerosque
etiam obtruncant.
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ita angustiae minore certamine, quam quod animis proposuerant, superatae et in
Eordaeam perventum, ubi pervastatis passim agris in
Elimiam
                    <hi rend="italics">consul</hi>
                    se recepit. inde impetum in Orestidem
facit et oppidum  Celetrum  est adgressus in paene

insula situm;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    lacus moenia cingit; angustis faucibus
unum ex continenti iter est. primo situ ipso freti

clausis portis abnuere imperium;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    deinde, postquam
                    <corr sic="sign">signa</corr>
                    ferri ac testudine succedi ad portam obsessasque

fauces agmine hostium viderunt, priusquam experirentur certamen, metu in deditionem  venerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ab
Celetro in Dassaretios processit urbemque Pelion vi
cepit. servitia inde cum cetera praeda abduxit
                    <del status="unremarkable">et</del>
                    ,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    libera capita sine pretio dimisit oppidumque iis reddidit praesidio valido imposito; nam et sita opportune

urbs erat ad impetus in Macedoniam   faciendos.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita
peragratis hostium agris consul in loca pacata ad
Apolloniam, unde orsus bellum erat, copias reduxit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Philippum  averterant Aetoli et Athamanes et
Dardani et tot bella repente alia ex aliis locis exorta.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    adversus Dardanos, iam recipientes ex Macedonia
                    <corr sic="sse,">sese,</corr>
                    Athenagoran cum expeditis peditibus ac maiore parte
equitatus misit, iussum instare ab tergo abeuntibus

et carpendo postremum agmen segniores eos ad movendos domo exercitus efficere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Aetolos Damocritus
praetor, qui morae ad decernendum bellum ad Naupactum
                    <del status="unremarkable">auctor</del>
                    fuerat, idem proximo concilio ad arma
conciverat post famam equestris ad Ottolobum pugnae
Dardanorumque et Pleurati cum Illyriis transitum in

Macedoniam,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ad hoc classis Romanae adventum Oreum
et super circumfusas tot Macedoniae gentes maritimam
quoque instantem obsidionem.
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hae causae Damocritum Aetolosque restituerant Romanis; et Amynandro, rege Athamanum, adiuncto profecti Cercinium

obsedere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    clauserant portas, incertum vi an voluntate,
                    <pb n="p.40"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quia regium habebant praesidium. ceterum intra paucos dies
                    <corr sic="capture">captum</corr>
                    est Cercinium atque incensum; qui
superfuerunt e magna clade, liberi servique, inter ceteram praedam abducti.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    is timor omnis, qui circumcolunt Boeben paludem, relictis urbibus montis coegit

petere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Aetoli inopia praedae inde aversi in Perrhaebiam ire pergunt. Cyretias ibi vi capiunt foedeque
diripiunt; qui Maloeam incolunt, voluntate in deditionem  societatemque accepti.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ex Perrhaebia Gomphos
petendi Amynander auctor erat; et imminet Athamania
huic urbi, videbaturque expugnari sine magno certamine posse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Aetoli campos Thessaliae opimos ad
praedam petiere sequente, quamquam non probante
Amynandro nec effusas populationes Aetolorum
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    castra, quo fors tulisset loco, sine ullo discrimine aut

cura muniendi posita.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque ne temeritas eorum neglegentiaque sibi ac suis etiam  cladis alicuius causa
esset, cum  campestribus locis subicientis eos castra

Pharcadoni urbi videret,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ipse paulo plus mille passuum
inde tumulum  suis,
                    <corr sic="qualmvis">quamvis</corr>
                    levi munimento tutum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cepit. cum Aetoli, nisi quod populabantur, vix meminisse viderentur se in agro hostium esse, alii palati
semermes vagarentur, alii in castris sine stationibus
per somnum vinumque dies noctibus aequarent, Philippus inopinantibus advenit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quem cum adesse refugientes ex agris quidam pavidi nuntiassent, trepidare
Damocritus ceterique duces—et erat forte meridianum tempus, quo plerique graves cibo sopiti iacebant—
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    , excitare alii alios, iubere arma capere, alios
dimittere ad revocandos, qui palati per agros praedabantur; tantaque trepidatio fuit, ut sine gladiis
                    <corr sic="quidalm">quidam</corr>
                    equitum exirent, loricas plerique non induerent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ita
raptim educti, cum universi sescentorum aegre simul
equites peditesque numerum explessent, incidunt in
regium equitatum numero, armis animisque praestantem.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    itaque primo impetu fusi vix
                    <corr sic="teimptato">temptato</corr>
                    certamine turpi fuga repetunt castra; caesi captique, quos
                    <pb n="p.41"/>
                    equites ab agmine fugientium interclusere.
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philippus iam suis vallo appropinquantibus receptui cani
iussit; fatigatos enim equos virosque non tam proelio
quam itineris simul longitudine, simul praepropera

celeritate habebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque turmatim equites, in vicem
manipulos levis armaturae aquatum   ire et prandere

iubet,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    alios in statione armatos retinet, opperiens agmen
peditum tardius ductum propter gravitatem armorum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod ubi advenit, et ipsis imperatum, ut statutis signis
armisque ante se positis raptim cibum caperent binis
ternisve summum ex manipulis aquandi causa missis;
interim eques cum levi armatura paratus instructusque

stetit, si quid hostis moveret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Aetoli—iam  enim
et quae per agros sparsa multitudo fuerat receperat
se in castra—ut defensuri munimenta circa portas
vallumque armatos disponunt, dum quietos hostes ipsi

feroces ex tuto spectabant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postquam  mota signa
Macedonum sunt et succedere ad vallum parati atque
instructi coepere, repente omnes relictis stationibus
per aversam partem castrorum ad tumulum ad castra
Athamanum   perfugiunt.  multi in hac quoque tam

trepida fuga capti caesique sunt Aetolorum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Philippus,
si satis diei superesset, non dubius, quin Athamanes
quoque exui castris potuissent, die per proelium, deinde
per direptionem castrorum absumpto sub tumulo in
proxima planitie consedit prima luce insequentis diei

hostem  adgressurus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sed Aetoli eodem  pavore, quo
sua castra reliquerant, nocte proxima dispersi fugerunt.
maximo usui fuit Amynander, quo duce Athamanes
itinerum  periti summis montibus per calles ignotas
sequentibus eos hostibus in Aetoliam perduxerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    non ita multos in dispersa fuga error intulit in Macedonum  equites, quos prima luce Philippus, ut
                    <corr sic="(lesertunm">desertum</corr>
                    tumulum videt, ad carpendum hostium agmen
misit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per eos dies et Athenagoras regius praefectus Dardanos recipientes se in finis adeptus postremum
                    <pb n="p.42"/>
                    agmen turbavit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    dein, postquam Dardani conversis signis direxere aciem, aequa pugna iusto proelio
erat. ubi rursus procedere Dardani coepissent, equite
et levi armatura regii nullum tale auxilii genus habentes Dardanos oneratosque inmobilibus armis vexabant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et loca ipsa adiuvabant. occisi perpauci sunt,
plures vulnerati, captus nemo, quia non excedunt temere ordinibus suis, sed confertim et pugnant et
cedunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ita damna Romano     accepta bello duabus per
opportunas expeditiones coercitis gentibus restituerat
Philippus incepto forti, non prospero solum eventu.
minuit deinde ei forte oblata res hostium Aetolorum

numerum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Scopas, princeps gentis, ab Alexandrea
magno cum pondere auri ab rege Ptolomaeo missus,
sex milia peditum et quingentos equites mercede conductos Aegyptum vexit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec ex iuventute
                    <corr sic="Aetolorur">Aetolorum</corr>
                    quemquam reliquisset, ni Damocritus nunc belli, quod

instaret,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nunc futurae solitudinis admonens, incertum
cura gentis an ut adversaretur Scopae parum donis
cultus, partem iuniorum castigando domi continuisset.
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec ea aestate ab Romanis Philippoque gesta
terra; classis a Corcyra eiusdem principio aestatis cum
L. Apustio legato profecta Maleo superato circa Scyllaeum agri Hermionici Attalo regi coniuncta est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tum
vero Atheniensium civitas, cui odio in Philippum per
metum   iam  diu moderata erat, id omne in auxilii

praesentis spem effudit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec umquam ibi desunt linguae
promptae ad plebem concitandam; quod genus cur
in omnibus liberis civitatibus,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    praecipue Athenis,
ubi oratio plurimum pollet, favore multitudinis alitur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    rogationem extemplo tulerunt plebesque scivit, ut
Philippi statuae et imagines omnes nominaque earum,
item maiorum  eius virile ac muliebre secus omnium
tollerentur delerenturque diesque festi, sacra, sacerdotes, quae ipsius maiorumque eius honoris causa

instituta essent, omnia profanarentur;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    loca quoque,
                    <pb n="p.43"/>
                    in quibus positum  aliquid inscriptumve honoris
                    <corr sic="elus">eius</corr>
                    causa fuisset, detestabilia esse, neque in iis quicquam
postea poni dedicarique placere eorum, quae in loco

puro poni dedicarique fas esset;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sacerdotes publicos,
                    <corr sic="cuotienscumque">quotienscumque</corr>
                    pro populo Atheniensi sociisque, exercitibus et classibus eorum precarentur, totiens detestari
atque exsecrari Philippum, liberos eius regnumque,
terrestres navalesque copias, Macedonum genus omne

nomenque.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    additum decreto, si quis quid postea, quod
ad notam ignominiamque Philippi pertineret, ferret,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    id omne populum Atheniensem iussurum; si quis contra
ignominiam prove honore eius dixisset fecissetve, qui
occidisset eum iure caesurum. postremo inclusum, ut
omnia, quae adversus Pisistratidas decreta quondam

erant, eadem  in Philippo servarentur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Athenienses
quidem litteris verbisque, quibus solis valent, bellum
adversus Philippum gerebant;
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Attalus Romanique, cum  Piraeum  primo ab Hermione petissent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    paucos ibi morati dies oneratique aeque immodicis ad
honores sociorum, atque in ira adversus hostem fuerant,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Atheniensium decretis navigant a Piraeo Andrum. et
cum  in portu, quem  Gaurion vocant, constitissent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    missis, qui temptarent oppidanorum animos, si voluntate tradere urbem quam vim experiri mallent, postquam praesidio regio arcem teneri nec se potestatis
suae esse respondebant, expositis copiis apparatuque
omni urbium oppugnandarum diversis partibus rex et

legatus Romanus ad urbem subeunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    plus aliquanto

Graecos Romana arma signaque non ante visa animique militum tam prompte succedentium muros terruere;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque fuga extemplo in arcem facta est, urbe
hostes potiti. et in arce cum biduum loci se magis
quam armorum fiducia tenuissent, tertio die pacti ipsi
praesidiumque, ut cum singulis vestimentis Delium
Boeotiae transveherentur, urbem arcemque tradiderunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ea ab Romanis regi Attalo concessa; praedam ornamentaque urbis ipsi avexerunt. Attalus, ne desertam
                    <pb n="p.44"/>
                    haberet insulam, et Macedonum fere omnibus et quibusdam Andriorum, ut manerent, persuasit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    postea
et ab Delio, qui ex pacto travecti eo fuerant, promissis regis, cum  desiderium quoque patriae facilius
ad credendum inclinaret animos, revocati.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ab Andro Cythnum traiecerunt. ibi dies aliquot
oppugnanda urbe nequiquam   absumpti, et, quia vix

operae pretium erat, abscessere.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ad Prasias—
                    <corr sic="coltinentis">continentis</corr>
                    Atticae is locus est—Issaeorum viginti lembi
classi Romanorum  adiuncti sunt. ii missi ad populandos Carystiorum  agros; cetera classis Geraestum,
nobilem Euboeae portum, dum ab Carysto Issaei redirent, tenuit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inde omnes velis in altum datis
                    <corr sic="marn">mari</corr>
                    medio praeter Scyrum insulam Icum pervenere. ibi
paucos dies saeviente Borea retenti, ubi prima tranquillitas data est,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Sciathum traiecere vastatam urbem

direptamque nuper a Philippo.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    per agros palati milites
frumentum et si qua alia usui esse ad vescendum poterant ad naves rettulere; praedae nec erat quicquam,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nec meruerant Graeci, cur diriperentur. inde Cassandream petentes primo ad Mendaeum, maritimum civitatis eius vicum, tenuere. inde cum superato
                    <corr sic="promuntur10">promunturio</corr>
                    ad ipsa moenia urbis circumagere classem
vellent, saeva coorta tempestate prope obruti fluctibus,
dispersi, magna ex parte amissis armamentis in terram

effugerunt.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    omen quoque ea maritima tempestas ad
rem terra gerendam fuit. nam conlectis in unum navibus expositisque copiis adgressi urbem, cum multis
vulneribus repulsi—et erat validum ibi regium praesidium—irrito incepto regressi ad Canastraeum Pallenes traiecere. inde superato Toronae
                    <corr sic="prommlturio">promunturio</corr>
                    <corr sic="navigates">navigantes</corr>
                    Acanthum petiere.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ibi primo ager vastatus,
deinde ipsa urbs vi capta ac direpta. nec ultra progressi—iam enim et graves praeda naves habebant
— retro, unde venerant, Sciathum et ab Sciatho Euboeam repetunt.
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ibi relicta classe decem navibus expeditis sinum Maliacum  intravere ad
                    <pb n="p.45"/>
                    colloquendum cum Aetolis de ratione gerendi belli. Pyrrhias
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Aetolus princeps legationis eius fuit, quae ad communicanda consilia Heracleam  cum  rege et cum
                    <corr sic="Rolano">Romano</corr>
                    legato venit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    petitum ex foedere ab Attalo est, ut
                    <corr sic="lille">mille</corr>
                    milites praestaret; tantum enim numerum bellum

gerentibus adversus Philippum  debebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id negatum
Aetolis, quod illi quoque gravati prius essent ad populandam Macedoniam exire, quo tempore, Philippo
circa Pergamum urente sacra profanaque, abstrahere
                    <corr sic="eumn">eum</corr>
                    inde respectu rerum suarum potuissent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ita Aetoli
                    <corr sic="cume">cum</corr>
                    spe magis, Romanis omnia pollicentibus, quam
cum auxilio dimissi; Apustius cum Attalo ad classem
redit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inde agitari de Oreo oppugnando coeptum. valida
ea civitas et moenibus et, quia ante fuerat temptata,
firmo erat praesidio. coniunxerant se iis post expugnationem Andri cum   praefecto Agesimbroto viginti

Rhodiae naves, tectae omnes.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    classem in stationem ad Zelasium miserunt—Phthiotidis super Demetriadem promunturium est peropportune obiectum   ,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut, si quid inde moverent Macedonum naves, in praesidio essent. Heraclides, praefectus regius, classem ibi
tenebat, magis per occasionem, si quam neglegentia
hostium  dedisset, quam aperta vi quicquam ausurus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Oreum diversi Romani et rex Attalus oppugnabant,
Romani a marituma arce, regii adversus vallem inter
duas iacentem arces, qua et muro intersaepta urbs

est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et ut loca diversa, sic dispari modo etiam oppugnabant: Romanus testudinibus et vineis et ariete
admovendo muris, regii ballistis catapultisque et alio
omni genere tormentorum tela ingerentes et pondere
                    <corr sic="kngenti">ingenti</corr>
                    saxa; faciebant et cuniculos et quidquid aliud

priore oppugnatione expertum profuerat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ceterum non
plures tantum Macedones quam ante tuebantur urbem
arcesque, sed etiam  praesentioribus animis, et castigationis regis in admissa culpa et simul minarum,
                    <corr sic="Rimul">simul</corr>
                    promissorum in futurum memores. itaque cum
                    <pb n="p.46"/>
                    praeter spem tempus ibi traheretur, plusque in obsidione et in
                    <corr sic="operibns">operibus</corr>
                    quam in oppugnatione celeri spei

esset,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    interim et aliud agi posse ratus legatus, * relictis, quod satis videbatur ad opera perficienda, traicit
in proxima continentis Larisamque—non illam in
Thessalia nobilem urbem, sed alteram, quam Cremasten

vocant—
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    subito adventu praeter arcem cepit Attalus
quoque Pteleon nihil minus quam tale quicquam in

alterius oppugnatione urbis timentibus oppressit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et
iam  cum  opera in effectu erant circa Oreum, tum
praesidium, quod intus erat, labore adsiduo, vigiliis
diurnis pariter nocturnisque et vulneribus confectum.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    muri quoque pars ariete incusso subruta multis
                    <corr sic="iar">iam</corr>
                    locis prociderat; perque apertum ruina iter nocte Romani in arcem, quae super portum est, perruperunt.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Attalus luce prima signo ex arce dato ab Romanis
et ipse urbem invasit stratis magna ex parte muris;
praesidium oppidanique in arcem alteram perfugere,
unde biduo post deditio facta. urbs regi, captiva corpora Romanis cessere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam autumnale aequinoctium instabat; et
est sinus Euboicus, quem   Coela vocant, suspectus
nautis. itaque ante hiemales motus evadere inde cupientes Piraeum, unde profecti ad bellum erant, repetunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Apustius triginta navibus ibi relictis super
Maleum  navigat Corcyram. regem   statum  initiorum
Cereris, ut sacris interesset, tenuit; secundum initia
et ipse in Asiam se recepit Agesimbroto et Rhodiis

domum remissis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec ea aestate terra marique adversus Philippum sociosque eius ab consule et legato
Romanis adiuvantibus rege Attalo et Rhodiis gesta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    consul alter C. Aurelius ad confectum bellum cum
in provinciam venisset, haud clam tulit iram adversus

praetorem, quod absente se rem gessisset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    misso igitur
eo in Etruriam ipse in agrum
                    <corr sic="hostiulm">hostium</corr>
                    legiones induxit populandoque cum praeda maiore quam gloria

bellum gessit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    L. Furius, simul quod in Etruria
                    <corr sic="nihi)">nihil</corr>
                    <pb n="p.47"/>
                    erat rei, quod gereret, simul Gallico triumpho imminens, quem absente consule irato atque invidente facilius impetrari posse ratus
                    <hi rend="italics">est,</hi>
                    Romam   inopinato

cum venisset,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    senatum in aede Bellonae habuit expositisque rebus gestis, ut triumphanti sibi in urbem
invehi liceret, petit.
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    apud magnam partem
senatus et magnitudine rerum gestarum valebat et
                    <corr sic="cratia.">gratia.</corr>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    maiores natu negabant triumphum, et quod
alieno exercitu rem gessisset et quod provinciam reliquisset cupiditate rapiendi per occasionem triumphi;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id vero eum  nullo exemplo fecisse; consulares praecipue expectandum fuisse consulem censebant;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    potuisse
                    <corr sic="enlin">enim</corr>
                    castris prope urbem positis tutanda colonia ita,
ut acie non decerneret, in adventum eius rem extrahere; quod praetor non fecisset, senatui faciendum

esse, ut consulem expectaret;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi coram disceptantis

consulem et praetorem  audissent, verius de causa existimaturos esse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    magna pars senatus nihil praeter
res gestas, et an in magistratu suisque auspiciis gessisset, censebant spectare senatum debere.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ex duabus
                    <corr sic="colonies,">coloniis,</corr>
                    quae velut claustra ad cohibendos Gallicos
tumultus oppositae fuissent, cum una direpta et incensa
esset, traiecturumque id incendium velut ex continentibus tectis in alteram tam propinquam coloniam

esset, quid tandem praetori faciendum fuisse?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nam si
sine consule geri nihil oportuerit, aut senatum peccasse, qui exercitum praetori dederit—potuisse enim,
sicut non praetoris sed consulis exercitu rem geri
voluerit, ita finire senatus consulto, ne per praetorem

sed per consulem gereretur  ,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    aut consulem, qui non,
cum exercitum ex Etruria transire in Galliam iussisset,
ipse Arimini occurrerit, ut bello interesset, quod sine

eo geri fas non esset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non expectare belli tempora
moras et dilationes imperatorum, et pugnandum esse

interdum, non quia velis, sed quia hostis cogat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    pugnam ipsam eventumque pugnae spectari debere. fusos
caesosque hostis, castra capta ac direpta, coloniam
                    <pb n="p.48"/>
                    liberatam  obsidione, alterius coloniae captivos recuperatos restitutosque suis, debellatum uno proelio

esse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    non homines tantum  ea victoria laetatos, sed
diis quoque immortalibus per triduum supplicationes
habitas, quod bene ac feliciter, non quod male ac
temere res publica a L. Furio praetore gesta esset.
data fato etiam quodam Furiae genti Gallica bella.
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    huius generis orationibus ipsius amicorumque
victa est praesentis gratia praetoris absentis consulis
maiestas, triumphumque frequentes L. Furio
                    <corr sic="decrevertnt.">decreverunt.</corr>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    triumphavit de Gallis in magistratu L. Furius
praetor et in aerarium tulit trecenta viginti milia

aeris, argenti centum milia mille quingentos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    neque
captivi ulli ante currum ducti neque spolia praelata
neque milites secuti. omnia praeter victoriam penes
consulem esse apparebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ludi deinde a P. Cornelio Scipione, quos consul

in Africa voverat, magno apparatu facti.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et de agris
militum eius
                    <corr sic="decretuml,">decretum,</corr>
                    ut, quot quisque eorum annos
in Hispania aut in Africa militasset, in singulos annos
bina iugera agri acciperet; eum agrum decemviri adsignarent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    triumviri item  creati ad supplendum Venusinis colonorum  numerum, quod bello Hannibalis
attenuatae vires eius coloniae erant, C. Terentius Varro,
T. Quinctius Flamininus, P. Cornelius Cn. f. Scipio. hi
colonos Venusiam adscripserunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eodem anno C. Cornelius Cethegus, qui proconsul
Hispaniam obtinebat, magnum hostium exercitum in
agro Sedetano fudit. quindecim milia Hispanorum eo
proelio dicuntur caesa, signa militaria capta octo et
septuaginta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    C. Aurelius consul, cum   ex provincia Romam
comitiorum causa venisset, non id, quod animis praeceperant, questus est, non expectatum se ab senatu,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    neque disceptandi cum praetore consuli potestatem
factam, sed ita triumphum decresse senatum, ut nullius
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nisi eius, qui triumphaturus esset, et
                    <hi rend="italics">non</hi>
                    eorum,
                    <corr sic="quim">qui</corr>
                    <pb n="p.49"/>
                    bello interfuissent, verba audiret.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    maiores ideo instituisse, ut legati, tribuni, centuriones, milites denique
triumpho adessent, ut
                    <hi rend="italics">testes</hi>
                    rerum gestarum eius, cui tantus honos haberetur, populus Romanus videret. ecquem
ex eo exercitu, qui cum Gallis pugnaverit, si non militem, lixam  saltem
                    <corr sic="filisse,">fuisse,</corr>
                    quem  percunctari posset

senatus, quid veri praetor vanive adferret?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    comitiis
                    <corr sic=",deinde">deinde</corr>
                    diem edixit, quibus creati sunt consules L. Cornelius Lentulus, P. Villius Tappulus. praetores inde
facti L. Quinctius Flamininus, 

L. Valerius Flaccus,
L. Villius Tappulus, Cn. Baebius Tamphilus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    annona quoque eo anno pervilis fuit; frumenti
vim magnam   ex Africa advectam   aediles curules M.
Claudius Marcellus et Sex. Aelius Paetus binis aeris

in modios populo diviserunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et ludos Romanos magno
apparatu fecerunt; diem   unum  instaurarunt; signa

aenea
                    <corr sic="quilque">quinque</corr>
                    ex multaticio argento in aerario posuerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    plebeii ludi ab aedilibus L. Terentio Massiliota et Cn. Baebio Tamphilo, qui praetor designatus

erat, ter toti instaurati.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et ludi funebres eo anno per
quadriduum in foro mortis causa
                    <hi rend="italics">M.</hi>
                    Valeri Laevini a

Publio et Marco filiis eius facti, et munus   '
                    <corr sic="aladiatorium">gladiatorium</corr>
                    datum ab iis;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    paria quinque et viginti pugnarunt. M. Aurelius Cotta decemvir sacrorum mortuus;
in eius locum M'. Acilius Glabrio suffectus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    comitiis aediles curules creati sunt forte ambo,
qui
                    <corr sic="static">statim</corr>
                    occipere magistratum  non possent.  nam

C. Cornelius Cethegus absens creatus erat, cum Hispaniam  obtineret provinciam;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    C. Valerius Flaccus,
quem praesentem creaverant, quia flamen Dialis erat,
iurare in leges non poterat; magistratum autem plus
quinque dies, nisi qui iurasset in leges, non licebat

gerere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    petente Flacco, ut legibus solveretur, senatus
decrevit, ut, si aedilis, qui pro se iuraret, arbitratu
consulum daret, consules, si iis videretur, cum tribunis

plebis agerent, uti ad plebem  ferrent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    datus, qui
                    <corr sic="inraret">iuraret</corr>
                    pro fratre, L. Valerius Flaccus, praetor designatus.
                    <pb n="p.50"/>
                    tribuni ad plebem   tulerunt, plebesque scivit,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut perinde esset, ac si ipse aedilis iurasset. et de altero
aedile scitum  plebi est factum; rogantibus tribunis,
quos duos in Hispaniam cum imperio ad exercitus ire
iuberent, ut C. Cornelius aedilis curulis ad magistratum

gerendum  veniret,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et L. Manlius Acidinus decederet
de provincia multos post annos, plebes Cn. Cornelio
Lentulo et L. Stertinio pro consulibus imperium  esse
in Hispania iussit.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
