<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>C. Caligula</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author>Suetonius</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=177">HathiTrust</ref>          
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally correct.
        split speeches and converted to unicode</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo014.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Germanicus, C. Caesaris pater, Drusi et minoris Antoniae filius, a Tiberio patruo
            adoptatus, quaesturam quinquennio ante quam per leges liceret et post eam consulatum
            statim gessit, missusque ad exercitum in Germaniam, excessu Augusti nuntiato, legiones
            uniuersas imperatorem Tiberium pertinacissime recusantis et sibi summam rei p.
            deferentis incertum pietate an constantia maiore compescuit atque hoste mox deuicto
            triumphauit. <milestone n="2" unit="section"/> consul deinde iterum creatus ac prius
            quam honorem iniret ad componendum Orientis statum expulsus, cum Armeniae regem
            deuicisset, Cappadociam in prouinciae formam redegisset, annum agens aetatis quartum et
            tricensimum diuturno morbo Antiochiae obiit, non sine ueneni suspicione. nam praeter
            liuores, qui toto corpore erant, et spumas, quae per os fluebant, cremati quoque cor
            inter ossa incorruptum repertum est, cuius ea natura existimatur, ut tinctum ueneno igne
            confici nequeat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>obiit autem, ut opinio fuit, fraude Tiberi, ministerio et opera Cn. Pisonis, qui sub
            idem tempus Syriae praepositus, nec dissimulans offendendum sibi aut patrem aut filium,
            quasi plane ita necesse esset, etiam aegrum Germanicum grauissimis uerborum ac rerum
            acerbitatibus nullo adhibito modo adfecit; propter quae, ut Romam rediit, paene
            discerptus a populo, a senatu capitis damnatus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>omnes Germanico corporis animique uirtutes, et quantas nemini cuiquam, contigisse satis
            constat: formam et fortitudinem egregiam, ingenium in utroque eloquentiae doctrinaeque
            genere praecellens, beniuolentiam singularem conciliandaeque hominum gratiae ac
            promerendi amoris mirum et efficax studium. formae minus congruebat gracilitas crurum,
            sed ea quoque paulatim repleta assidua equi uectatione post cibum. hostem comminus saepe
            percussit. <milestone n="2" unit="section"/> orauit causas etiam triumphalis; atque
            inter cetera studiorum monimenta reliquit et comoedias Graecas. domi forisque ciuilis,
            libera ac foederata oppida sine lictoribus adibat. sicubi clarorum uirorum sepulcra
            cognosceret, inferias Manibus dabat. caesorum clade Variana ueteres ac dispersas
            reliquias uno tumulo humaturus, colligere sua manu et comportare primus adgressus est.
              <milestone n="3" unit="section"/> obtrectatoribus etiam, qualescumque et quantacumque
            de causa nanctus esset, lenis adeo et innoxius, ut Pisoni decreta sua rescindenti,
            clientelas di<del>u</del>uexanti non prius suscensere in animum induxerit, quam
            ueneficiis quoque et deuotionibus impugnari se comperisset; ac ne tunc quidem ultra
            progressus, quam ut amicitiam ei more maiorum renuntiaret mandaretque domesticis
            ultionem, si quid sibi accideret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>quarum uirtutum fructum uberrimum tulit, sic probatus et dilectus a suis, ut
            Augustus—omitto enim necessitudines reliquas— diu cunctatus an sibi successorem
            destinaret, adoptandum Tiberio dederit; sic uulgo fauorabilis, ut plurimi tradant,
            quotiens aliquo adueniret uel sicunde discederet, prae turba occurrentium
            prosequentiumue nonnumquam eum discrimen uitae adisse, e Germania uero post compressam
            seditionem reuertenti praetorianas cohortes uniuersas prodisse obuiam, quamuis
            pronuntiatum esset, ut duae tantum modo exirent, populi autem Romani sexum, aetatem,
            ordinem omnem usque ad uicesimum lapidem effudisse se.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>tamen longe maiora et firmiora de eo iudicia in morte ac post mortem extiterunt. quo
            defunctus est die, lapidata sunt templa, subuersae deum arae, Lares a quibusdam
            familiares in publicum abiecti, partus coniugum expositi. quin et barbaros ferunt,
            quibus intestinum quibusque aduersus nos bellum esset, uelut in domestico communique
            maerore consensisse ad indutias; regulos quosdam barbam posuisse et uxorum capita
            rasisse ad indicium maximi luctus; regum etiam regem et exercitatione uenandi et
            conuictu megistanum abstinuisse, quod apud Parthos iustiti instar est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Romae quidem, cum ad primam famam ualitudinis attonita et maesta ciuitas sequentis
            nuntios opperiretur, et repente iam uesperi incertis auctoribus conualuisse tandem
            percrebruisset, passim cum luminibus et uictimis in Capitolium concursum est ac paene
            reuolsae templi fores, ne quid gestientis uota reddere moraretur, expergefactus e somno
            Tiberius gratulantium uocibus atque undique concinentium:</p>
          <l>salua Roma, salua patria, saluus est Germanicus. <milestone n="2" unit="section"/> et
            ut demum fato functum palam factum est, non solaciis ullis, non edictis inhiberi luctus
            publicus potuit durauitque etiam per festos Decembris mensis dies. auxit gloriam
            desideriumque defuncti et atrocitas insequentium temporum, cunctis nec temere
            opinantibus reuerentia eius ac metu repressam Tiberi saeuitiam, quae mox eruperit.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>habuit in matrimonio Agrippinam, M. Agrippae et Iuliae filiam, et ex ea nouem liberos
            tulit: quorum duo infantes adhuc rapti, unus iam puerascens insigni festiuitate, cuius
            effigiem habitu Cupidinis in aede Capitolinae Veneris Liuia dedicauit, Augustus in
            cubiculo suo positam, quotiensque introiret, exosculabatur; ceteri superstites patri
            fuerunt, tres sexus feminini, Agrippina Drusilla Liuilla, continuo triennio natae;
            totidem mares, Nero et Drusus et C. Caesar. Neronem et Drusum senatus Tiberio criminante
            hostes iudicauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>C. Caesar natus est pridie Kal. Sept. patre suo et C. Fonteio Capitone coss. ubi natus
            sit, incertum diuersitas tradentium facit. Cn. Lentulus Gaetulicus Tiburi genitum
            scribit, Plinius Secundus in Treueris uico Ambitaruio supra Confluentes; addit etiam pro
            argumento aras ibi ostendi inscriptas <quote>ob agrippinae</quote>
            <quote>pverperivm</quote>. uersiculi imperante mox eo diuulgati apud hibernas legiones
            procreatum indicant:</p>
          <l>in castris natus, patriis nutritus in armis,</l>
          <l>iam designati principis omen erat. <milestone n="2" unit="section"/> ego in actis Anti
            editum inuenio. Gaetulicum refellit Plinius quasi mentitum per adulationem, ut ad laudes
            iuuenis gloriosique principis aliquid etiam ex urbe Herculi sacra sumeret, abusumque
            audentius mendacio, quod ante annum fere natus Germanico filius Tiburi fuerat,
            appellatus et ipse C. Caesar, de cuius amabili pueritia immaturoque obitu supra diximus.
              <milestone n="3" unit="section"/> Plinium arguit ratio temporum. nam qui res Augusti
            memoriae mandarunt, Germanicum exacto consulatu in Galliam missum consentiunt iam nato
            Gaio. nec Plini opinionem inscriptio arae quicquam adiuuerit, cum Agrippina bis in ea
            regione filias enixa sit, et qualiscumque partus sine ullo sexus discrimine puerperium
            uocetur, quod antiqui etiam puellas pueras, sicut et pueros puellos dictitarent.
              <milestone n="4" unit="section"/> extat et Augusti epistula, ante paucos quam obiret
            menses ad Agrippinam neptem ita scripta de Gaio hoc—neque enim quisquam iam alius infans
            nomine pari tunc supererat—: 'puerum Gaium XV. Kal. Iun. si dii uolent, ut ducerent
            Talarius et Asillius, heri cum iis constitui. mitto praeterea cum eo ex seruis meis
            medicum, quem scripsi Germanico si uellet ut retineret. ualebis, mea Agrippina, et dabis
            operam ut ualens peruenias ad Germanicum tuum.' <milestone n="5" unit="section"/> abunde
            parere arbitror non potuisse ibi nasci Gaium, quo prope bimulus demum perductus ab urbe
            sit. uersiculorum quoque fidem eadem haec eleuant et eo facilius, quod ii sine auctore
            sunt. sequenda est igitur, quae sola <del>auctor</del> restat et publici instrumenti
            auctoritas, praesertim cum Gaius Antium omnibus semper locis atque secessibus praelatum
            non aliter quam natale solum dilexerit tradaturque etiam sedem ac domicilium imperii
            taedio urbis transferre eo destinasse.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Caligulae cognomen castrensi ioco traxit, quia manipulario habitu inter milites
            educabatur. apud quos quantum praeterea per hanc nutrimentorum consuetudinem amore et
            gratia ualuerit, maxime cognitum est, cum post excessum Augusti tumultuantis et in
            furorem usque praecipites solus haud dubie ex conspectu suo flexit. non enim prius
            destiterunt, quam ablegari eum ob seditionis periculum et in proximam ciuitatem
            demandari animaduertissent; tunc demum ad paenitentiam uersi reprenso ac retento
            uehiculo inuidiam quae sibi fieret deprecati sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>comitatus est patrem et Syriaca expeditione. unde reuersus primum in matris, deinde ea
            relegata in Liuiae Augustae proauiae suae contubernio mansit; quam defunctam
            praetextatus etiam tunc pro rostris laudauit. transitque ad Antoniam auiam et
            undeuicensimo aetatis anno accitus Capreas a Tiberio uno atque eodem die togam sumpsit
            barbamque posuit, sine ullo honore qualis contigerat tirocinio fratrum eius. <milestone
              n="2" unit="section"/> hic omnibus insidiis temptatus elicientium cogentiumque se ad
            querelas nullam umquam occasionem dedit, perinde obliterato suorum casu ac si nihil
            cuiquam accidisset, quae uero ipse pateretur incredibili dissimulatione transmittens
            tantique in auum et qui iuxta erant obsequii, ut non immerito sit dictum nec seruum
            meliorem ullum nec deteriorem dominum fuisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>naturam tamen saeuam atque probrosam ne tunc quidem inhibere poterat, quin et
            animaduersionibus poenisque ad supplicium datorum cupidissime interesset et ganeas atque
            adulteria capillamento celatus et ueste longa noctibus obiret ac scaenicas saltandi
            canendique artes studiosissime appeteret, facile id sane Tiberio patiente, si per has
            mansuefieri posset ferum eius ingenium. quod sagacissimus senex ita prorsus perspexerat,
            ut aliquotiens praedicaret exitio suo omniumque Gaium uiuere et se natricem
              <del>serpentis id genus</del> p(opulo) R(omano), Phaethontem orbi terrarum
            educare.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Non ita multo post Iuniam Claudillam M. Silani nobilissimi uiri f(iliam) duxit uxorem.
            deinde augur in locum fratris sui Drusi destinatus, prius quam inauguraretur ad
            pontificatum traductus est insigni testimonio pietatis atque indolis, cum deserta
            desolataque reliquis subsidiis aula, Seiano †uete suspecto mox et oppresso, ad spem
            successionis paulatim admoueretur. <milestone n="2" unit="section"/> quam quo magis
            confirmaret, amissa Iunia ex partu Enniam Naeuiam, Macronis uxorem, qui tum praetorianis
            cohortibus praeerat, sollicitauit ad stuprum, pollicitus et matrimonium suum, si potitus
            imperio fuisset; deque ea re et iure iurando et chirographo cauit. per hanc insinuatus
            Macroni ueneno Tiberium adgressus est, ut quidam opinantur, spirantique adhuc detrahi
            anulum et, quoniam suspicionem retinentis dabat, puluinum iussit inici atque etiam
            fauces manu sua oppressit, liberto, qui ob atrocitatem facinoris exclamauerat, confestim
            in crucem acto. <milestone n="3" unit="section"/> nec abhorret a ueritate, cum sint
            quidam auctores, ipsum postea etsi non de perfecto, at certe de cogitato quondam
            parricidio professum; gloriatum enim assidue in commemoranda sua pietate, ad ulciscendam
            necem matris et fratrum introisse se cum pugione cubiculum Tiberi<del>i</del> dormientis
            et misericordia correptum abiecto ferro recessisse; nec illum, quanquam sensisset, aut
            inquirere quicquam aut exequi ausum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sic imperium adeptus, p(opulum) R(omanum), uel dicam hominum genus, uoti compotem
            fecit, exoptatissimus princeps maximae parti prouincialium ac militum, quod infantem
            plerique cognouerant, sed et uniuersae plebi urbanae ob memoriam Germanici patris
            miserationemque prope afflictae domus. itaque ut a Miseno mouit quamuis lugentis habitu
            et funus Tiberi prosequens, tamen inter altaria et uictimas ardentisque taedas
            densissimo et laetissimo obuiorum agmine incessit, super fausta nomina 'sidus' et
            'pullum' et 'pupum' et 'alumnum' appellantium;</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ingressoque urbem, statim consensu senatus et irrumpentis in curiam turbae, inrita
            Tiberi uoluntate, qui testamento alterum nepotem suum praetextatum adhuc coheredem ei
            dederat, ius arbitriumque omnium rerum illi permissum est tanta publica laetitia, ut
            tribus proximis mensibus ac ne totis quidem supra centum sexaginta milia uictimarum
            caesa tradantur. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Cum deinde paucos post dies in proximas Campaniae insulas traiecisset, uota pro reditu
            suscepta sunt, ne minimam quidem occasionem quoquam omittente in testificanda
            sollicitudine et cura de incolumitate eius. ut uero in aduersam ualitudinem incidit,
            pernoctantibus cunctis circa Palatium, non defuerunt qui depugnaturos se armis pro
            salute aegri quique capita sua titulo proposito uouerent. <milestone n="3"
              unit="section"/> accessit ad immensum ciuium amorem notabilis etiam externorum fauor.
            namque Artabanus Parthorum rex, odium semper contemptumque Tiberi prae se ferens,
            amicitiam huius ultro petiit uenitque ad colloquium legati consularis et transgressus
            Euphraten aquilas et signa Romana Caesarumque imagines adorauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Incendebat et ipse studia hominum omni genere popularitatis. Tiberio cum plurimis
            lacrimis pro contione laudato funeratoque amplissime, confestim Pandateriam et Pontias
            ad transferendos matris fratrisque cineres festinauit, tempestate turbida, quo magis
            pietas emineret, adiitque uenerabundus ac per semet in urnas condidit; nec minore scaena
            Ostiam praefixo in biremis puppe uexillo et inde Romam Tiberi subuectos per
            splendidissimum quemque equestris ordinis medio ac frequenti die duobus ferculis
            Mausoleo intulit, inferiasque is annua religione publice instituit, et eo amplius matri
            circenses carpentumque quo in pompa traduceretur. <milestone n="2" unit="section"/> at
            in memoriam patris Septembrem mensem Germanicum appellauit. post haec Antoniae auiae,
            quidquid umquam Liuia Augusta honorum cepisset, uno senatus consulto congessit; patruum
            Claudium, equitem R. ad id tempus, collegam sibi in consulatu assumpsit; fratrem
            Tiberium die uirilis togae adoptauit appellauitque principem iuuentutis. <milestone
              n="3" unit="section"/> de sororibus auctor fuit, ut omnibus sacramentis adicerentur:
            'neque me liberosque meos cariores habebo quam Gaium habeo et sorores eius'; item
            relationibus consulum: 'quod bonum felixque sit C. Caesari sororibusque eius.'
              <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Pari popularitate damnatos relegatosque restituit; criminum, si quae residua ex priore
            tempore manebant, omnium gratiam fecit; commentarios ad matris fratrumque suorum causas
            pertinentis, ne cui postmodum delatori aut testi maneret ullus metus, conuectos in
            forum, et ante clare obtestatus deos neque legisse neque attigisse quicquam,
            concremauit; libellum de salute sua oblatum non recepit, contendens nihil sibi admissum
            cur cuiquam inuisus esset, negauitque se delatoribus aures habere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>spintrias monstrosarum libidinum aegre ne profundo mergeret exoratus, urbe submouit.
            Titi Labieni, Cordi Cremuti, Cassi Seueri scripta senatus consultis abolita requiri et
            esse in manibus lectitarique permisit, quando maxime sua interesset ut facta quaeque
            posteris tradantur. rationes imperii ab Augusto proponi solitas sed a Tiberio
            intermissas publicauit magistratibus liberam iuris dictionem et sine sui appellatione
            concessit. <milestone n="2" unit="section"/> equites R. seuere curioseque nec sine
            moderatione recognouit, palam adempto equo quibus aut probri aliquid aut ignominiae
            inesset, eorum qui minore culpa tenerentur nominibus modo in recitatione praeteritis ut
            leuior labor iudicantibus foret, ad quattuor prioris quintam decuriam addidit. temptauit
            et comitiorum more reuocato suffragia populo reddere. <milestone n="3" unit="section"/>
            legata ex testamento Tiberi quamquam abolito, sed et Iuliae Augustae, quod Tiberius
            suppresserat, cum fide ac sine calumnia repraesentata persoluit. ducentesimam auctionum
            Italiae remisit; multis incendiorum damna suppleuit; ac si quibus regna restituit,
            adiecit et fructum omnem uectigaliorum et reditum medii temporis, ut Antiocho Commageno
            sestertium milies confiscatum. <milestone n="4" unit="section"/> quoque magis nullius
            non boni exempli fautor uideretur, mulieri libertinae octingenta donauit, quod
            excruciata grauissimis tormentis de scelere patroni reticuisset. quas ob res inter
            reliquos honores decretus est ei clipeus aureus, quem quotannis certo die collegia
            sacerdotum in Capitolium ferrent, senatu prosequente nobilibusque pueris ac puellis
            carmine modulato laudes uirtutum eius canentibus. decretum autem ut dies, quo cepisset
            imperium, Parilia uocaretur, uelut argumentum rursus conditae urbis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Consulatus quattuor gessit, primum ex Kal. Iul. per duos menses, secundum ex Kal. Ian.
            per XXX dies, tertium usque in Idus Ian., quartum usque septimum Idus easdem. ex omnibus
            duos nouissimos coniunxit. tertium autem Luguduni iniit solus, non ut quidam opinantur
            superbia neglegentiaue, sed quod defunctum sub Kalendarum diem collegam rescisse absens
            non potuerat. <milestone n="2" unit="section"/> congiarium populo bis dedit trecenos
            sestertios, totiens abundantissimum epulum senatui equestrique ordini, etiam coniugibus
            ac liberis utrorumque; posteriore epulo forensia insuper uiris, feminis ac pueris
            fascias purpurae ac conchylii distribuit. et ut laetitiam publicam in perpetuum quoque
            augeret, adiecit diem Saturnalibus appellauitque Iuuenalem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Munera gladiatoria partim in amphitheatro Tauri partim in Saeptis aliquot edidit,
            quibus inseruit cateruas Afrorum Campanorumque pugilum ex utraque regione
            electissimorum. neque spectaculis semper ipse praesedit, sed interdum aut magistratibus
            aut amicis praesidendi munus iniunxit. <milestone n="2" unit="section"/> scaenicos ludos
            et assidue et uarii generis ac multifariam fecit, quondam et nocturnos accensis tota
            urbe luminibus. sparsit et missilia uariarum rerum et panaria cum obsonio uiritim
            diuisit; qua epulatione equiti R. contra se hilarius auidiusque uescenti partes suas
            misit, sed et senatori ob eandem causam codicillos, quibus praetorem eum extra ordinem
            designabat. <milestone n="3" unit="section"/> edidit et circenses plurimos a mane ad
            uesperam interiecta modo Africanarum uenatione modo Troiae decursione, et quosdam
            praecipuos, minio et chrysocolla constrato circo nec ullis nisi ex senatorio ordine
            aurigantibus. commisit et subitos, cum e Gelotiana apparatum circi prospicientem pauci
            ex proximis Maenianis postulassent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nouum praeterea atque inauditum genus spectaculi excogitauit. nam Baiarum medium
            interuallum †Puteolanas moles, trium milium et sescentorum fere passuum spatium, ponte
            coniunxit contractis undique onerariis nauibus et ordine duplici ad anc<del>h</del>oras
            conlocatis superiectoque terreno ac derecto in Appiae uiae formam. <milestone n="2"
              unit="section"/> per hunc pontem ultro citro commeauit biduo continenti, primo die
            phalerato equo insignisque quercea corona et caetra et gladio aureaque chlamyde,
            postridie quadrigario habitu curriculoque biiugi famosorum equorum, prae se ferens
            Dareum puerum ex Parthorum obsidibus, comitante praetorianorum agmine et in essedis
            cohorte amicorum. <milestone n="3" unit="section"/> scio plerosque existimasse talem a
            Gaio pontem excogitatum aemulatione Xerxis, qui non sine admiratione aliquanto
            angustiorem Hellespontum contabulauerit; alios, ut Germaniam et Britanniam, quibus
            imminebat, alicuius inmensi operis fama territaret. sed auum meum narrantem puer
            audiebam, causam operis ab interioribus aulicis proditam, quod Thrasyllus mathematicus
            anxio de successore Tiberio et in uerum nepotem proniori affirmasset non magis Gaium
            imperaturum quam per Baianum sinum equis discursurum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Edidit et peregre spectacula, in Sicilia Syracusis asticos ludos et in Gallia Luguduni
            miscellos; sed hic certamen quoque Graecae Latinaeque facundiae, quo certamine ferunt
            uictoribus praemia uictos contulisse, eorundem et laudes componere coactos; eos autem,
            qui maxime displicuissent, scripta sua spongia linguaue delere iussos, nisi ferulis
            obiurgari aut flumine proximo mergi maluissent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Opera sub Tiberio semiperfecta, templum Augusti theatrumque Pompei, absoluit. incohauit
            autem aquae ductum regione Tiburti et amphitheatrum iuxta Saepta, quorum operum a
            successore eius Claudio alterum peractum, omissum alterum est. Syracusis conlapsa
            uetustate moenia deorumque aedes refectae. destinauerat et Sami Polycratis regiam
            restituere, Mileti Didymeum peragere, in iugo Alpium urbem condere, sed ante omnia
            Isthmum in Achaia perfodere, miseratque iam ad dimetiendum opus primipilarem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Hactenus quasi de principe, reliqua ut de monstro narranda sunt.</p>
          <p>Compluribus cognominibus adsumptis—nam et 'pius' et 'castrorum filius' et 'pater
            exercituum' et 'optimus maximus Caesar' uocabatur—cum audiret forte reges, qui officii
            causa in urbem aduenerant, concertantis apud se super cenam de nobilitate generis,
            exclamauit:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">εἷσ κοίρανοσ ἔστω, εἷσ βασιλεύς.</foreign> nec multum afuit
            quin statim diadema sumeret speciemque principatus in regni formam conuerteret.
              <milestone n="2" unit="section"/> uerum admonitus et principum et regum se excessisse
            fastigium, diuinam ex eo maiestatem asserere sibi coepit; datoque negotio, ut simulacra
            numinum religione et arte praeclara, inter quae Olympii Iouis, apportarentur e Graecia,
            quibus capite dempto suum imponeret, partem Palatii ad forum usque promouit, atque aede
            Castoris et Pollucis in uestibulum transfigurata, consistens saepe inter fratres deos,
            medium adorandum se adeuntibus exhibebat; et quidam eum Latiarem Iouem consalutarunt.
              <milestone n="3" unit="section"/> templum etiam numini suo proprium et sacerdotes et
            excogitatissimas hostias instituit. in templo simulacrum stabat aureum iconicum
            amiciebaturque cotidie ueste, quali ipse uteretur. magisteria sacerdotii ditissimus
            quisque et ambitione et licitatione maxima uicibus comparabant. hostiae erant
            phoenicopteri, pauones, tetraones, numidicae, meleagrides, phasianae, quae generatim per
            singulos dies immolarentur. <milestone n="4" unit="section"/> et noctibus quidem plenam
            fulgentemque lunam inuitabat assidue in amplexus atque concubitum, interdiu uero cum
            Capitolino Ioue secreto fabulabatur, modo insusurrans ac praebens in uicem aurem, modo
            clarius nec sine iurgiis. nam uox comminantis audita est:</l>
          <l><foreign xml:lang="grc">ἤ μ' ἀνάειρ' ἢ ἐγὼ σέ,</foreign> donec exoratus, ut referebat,
            et in contubernium ultro inuitatus super templum Diui Augusti ponte transmisso Palatium
            Capitoliumque coniunxit. mox, quo propior esset, in area Capitolina nouae domus
            fundamenta iecit.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Agrippae se nepotem neque credi neque dici ob ignobilitatem eius uolebat
            suscensebatque, si qui uel oratione uel carmine imaginibus eum Caesarum insererent.
            praedicabat autem matrem suam ex incesto, quod Augustus cum Iulia filia admisisset,
            procreatam; ac non contentus hac Augusti insectatione Actiacas Si<del>n</del>culasque
            uictorias, ut funestas p. R. et calamitosas, uetuit sollemnibus feriis celebrari.
              <milestone n="2" unit="section"/> Liuiam Augustam proauiam 'Vlixem stolatum' identidem
            appellans, etiam ignobilitatis quadam ad senatum epistula arguere ausus est quasi
            materno auo decurione Fundano ortam, cum publicis monumentis certum sit, Aufidium
            Lurconem Romae honoribus functum. auiae Antoniae secretum petenti denegauit, nisi ut
            interueniret Macro praefectus, ac per istius modi indignitates et taedia causa extitit
            mortis, dato tamen, ut quidam putant, et ueneno; nec defunctae ullum honorem habuit
            prospexitque e triclinio ardentem rogum. <milestone n="3" unit="section"/> fratrem
            Tiberium inopinantem repente immisso tribuno militum interemit Silanum item socerum ad
            necem secandasque nouacula fauces compulit, causatus in utroque, quod hic ingressum se
            turbatius mare non esset secutus ac spe occupandi urbem, si quid sibi per tempestates
            accideret, remansisset, ille antidotum obol<del>e</del>uisset, quasi ad praecauenda
            uenena sua sumptum, cum et Silanus inpatientiam nauseae uitasset et molestiam nauigandi,
            et Tiberius propter assiduam et ingrauescentem tussim medicamento usus esset. nam
            Claudium patruum non nisi in ludibrium reseruauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="24" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Cum omnibus sororibus suis consuetudinem stupri fecit plenoque conuiuio singulas infra
            se uicissim conlocabat uxore supra cubante. ex iis Drusillam uitiasse uirginem
            praetextatus adhuc creditur atque etiam in concubitu eius quondam deprehensus ab Antonia
            auia, apud quam simul educabantur; mox Lucio Cassio Longino consulari conlocatam abduxit
            et in modum iustae uxoris propalam habuit; heredem quoque bonorum atque imperii aeger
            instituit. <milestone n="2" unit="section"/> eadem defuncta iustitium indixit, in quo
            risisse lauisse cenasse cum parentibus aut coniuge liberisue capital fuit. ac maeroris
            impatiens, cum repente noctu profugisset ab urbe transcucurrissetque Campaniam,
            Syracusas petit, rursusque inde propere rediit barba capilloque promisso; nec umquam
            postea quantiscumque de rebus, ne pro contione quidem populi aut apud milites, nisi per
            numen Drusillae deierauit. <milestone n="3" unit="section"/> reliquas sorores nec
            cupiditate tanta nec dignatione dilexit, ut quas saepe exoletis suis prostrauerit; quo
            facilius eas in causa Aemili Lepidi condemnauit quasi adulteras et insidiarum aduersus
            se conscias ei nec solum chirographa omnium requisita fraude ac stupro diuulgauit, sed
            et tres gladios in necem suam praeparatos Marti Vltori addito elogio consecrauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="25" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Matrimonia contraxerit turpius an dimiserit an tenuerit, non est facile discernere.
            Liuiam Orestillam C. Pisoni nubentem, cum ad officium et ipse uenisset, ad se deduci
            imperauit intraque paucos dies repudiatam biennio post relegauit, quod repetisse usum
            prioris mariti tempore medio uidebatur. alii tradunt adhibitum cenae nuptiali mandasse
            ad Pisonem contra accumbentem: 'noli uxorem meam premere,' statimque e conuiuio
            abduxisse secum ac proximo die edixisse: matrimonium sibi repertum exemplo Romuli et
            Augusti. <milestone n="2" unit="section"/> Lolliam Paulinam, C. Memmio consulari
            exercitus regenti nuptam, facta mentione auiae eius ut quondam pulcherrimae, subito ex
            prouincia euocauit ac perductam a marito coniunxit sibi breuique missam fecit interdicto
            cuiusquam in perpetuum coitu. <milestone n="3" unit="section"/> Caesoniam neque facie
            insigni neque aetate integra matremque iam ex alio uiro trium filiarum, sed luxuriae ac
            lasciuiae perditae, et ardentius et constantius amauit, ut saepe chlamyde peltaque et
            galea ornatam ac iuxta adequitantem militibus ostenderit, amicis uero etiam nudam.
            uxorio nomine dignatus est †quam enixam, uno atque eodem die professus et maritum se
            eius et patrem infantis ex ea natae. <milestone n="4" unit="section"/> infantem autem,
            Iuliam Drusillam appellatam, per omnium dearum templa circumferens Mineruae gremio
            imposuit alendamque et instituendam commendauit. nec ullo firmiore indicio sui seminis
            esse credebat quam feritatis, quae illi quoque tanta iam tunc erat, ut infestis digitis
            ora et oculos simul ludentium infantium incesseret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="26" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>leue ac frigidum sit his addere, quo propinquos amicosque pacto tractauerit, Ptolemaeum
            regis Iubae filium, consobrinum suum—erat enim et is M. Antoni ex Selene filia nepos—et
            in primis ipsum Macronem, ipsam Enniam. adiutores imperii: quibus omnibus pro
            necessitudinis iure proque meritorum gratia cruenta mors persoluta est. <milestone n="2"
              unit="section"/></p>
          <p>Nihilo reuerentior leniorue erga senatum, quosdam summis honoribus functos ad essedum
            sibi currere togatos per aliquot passuum milia et cenanti modo ad pluteum modo ad pedes
            stare succinctos linteo passus est; alios cum clam interemisset, citare nihilo minus ut
            uiuos perseuerauit, paucos post dies uoluntaria morte perisse mentitus. <milestone n="3"
              unit="section"/> consulibus oblitis de natali suo edicere abrogauit magistratum
            fuitque per triduum sine summa potestate res p. quaestorem suum in coniuratione
            nominatum flagellauit ueste detracta subiectaque militum pedibus, quo firme uerberaturi
            insisterent. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Simili superbia uiolentiaque ceteros tractauit ordines. inquietatus fremitu gratuita in
            circo loca de media nocte occupantium, omnis fustibus abegit; elisi per eum tumultum
            uiginti amplius equites R., totidem matronae, super innumeram turbam ceteram. scaenicis
            ludis, inter plebem et equitem causam discordiarum ferens, decimas maturius dabat, ut
            equestria ab infimo quoque occuparentur. <milestone n="5" unit="section"/> gladiatorio
            munere reductis interdum flagrantissimo sole uelis emitti quemquam uetabat, remotoque
            ordinario apparatu tabidas feras, uilissimos senioque confectos gladiatores, †quoque
            paegniaris patres familiarum notos in bonam partem sed insignis debilitate aliqua
            corporis subiciebat. ac nonnumquam horreis praeclusis populo famem indixit. </p>
        </div>
        <div type="textpart" n="27" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Saeuitiam ingenii per haec maxime ostendit. cum ad saginam ferarum muneri praeparatarum
            carius pecudes compararentur, ex noxiis laniandos adnotauit, et custodiarum seriem
            recognoscens, nullius inspecto elogio, stans tantum modo intra porticum mediam, 'a caluo
            ad caluum' duci imperauit. <milestone n="2" unit="section"/> uotum exegit ab eo, qui pro
            salute sua gladiatoriam operam promiserat, spectauitque ferro dimicantem nec dimisit
            nisi uictorem et post multas preces. alterum, qui se periturum ea de causa uouerat,
            cunctantem pueris tradidit, uerbenatum infulatumque uotum reposcentes per uicos agerent,
            quoad praecipitaretur ex aggere. <milestone n="3" unit="section"/> multos honesti
            ordinis deformatos prius stigmatum notis ad metalla et munitiones uiarum aut ad bestias
            condemnauit aut bestiarum more quadripedes cauea coercuit aut medios serra dissecuit,
            nec omnes grauibus ex causis, uerum male de munere suo opinatos, uel quod numquam per
            genium suum deierassent. <milestone n="4" unit="section"/> parentes supplicio filiorum
            interesse cogebat; quorum uni ualitudinem excusanti lecticam misit, alium a spectaculo
            poenae epulis statim adhibuit atque omni comitate ad hilaritatem et iocos prouocauit.
            curatorem munerum ac uenationum per continuos dies in conspectu suo catenis uerberatum
            non prius occidit quam offensus putrefacti cerebri odore. Atellan<del>i</del>ae poetam
            ob ambigui ioci uersiculum media amphitheatri harena igni cremauit. equitem R. obiectum
            feris, cum se innocentem proclamasset, reduxit abscisaque lingua rursus induxit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="28" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>reuocatum quendam a uetere exilio sciscitatus, quidnam ibi facere consuesset,
            respondente eo per adulationem: 'deos semper oraui ut, quod euenit, periret Tiberius et
            tu imperares,' opinans sibi quoque exules suos mortem imprecari, misit circum insulas,
            qui uniuersos contrucidarent. cum discerpi senatorem concupisset, subornauit qui
            ingredientem curiam repente hostem publicum appellantes inuaderent, graphisque confossum
            lacerandum ceteris traderent; nec ante satiatus est quam membra et artus et uiscera
            hominis tracta per uicos atque ante se congesta uidisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="29" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>immanissima facta augebat atrocitate uerborum. nihil magis in natura sua laudare se ac
            probare dicebat quam, ut ipsius uerbo utar, <foreign xml:lang="grc"
              >ἀδιατρεψίαν</foreign>, hoc est inuerecundiam. monenti Antoniae auiae tamquam parum
            esset non oboedire: 'memento,' ait, 'omnia mihi et <add>in</add> omnis licere.'
            trucidaturus fratrem, quem metu uenenorum praemuniri medicamentis suspicabatur:
            'antidotum,' inquit, 'aduersus Caesarem?' relegatis sororibus non solum insulas habere
            se, sed etiam gladios minabatur. <milestone n="2" unit="section"/> praetorium uirum ex
            secessu Anticyrae, quam ualitudinis causa petierat, propagari sibi commeatum saepius
            desiderantem cum mandasset interimi, adiecit necessariam esse sanguinis missionem, cui
            tam diu non prodesset elleborum. decimo quoque die numerum puniendorum ex custodia
            subscribens rationem se purgare dicebat. Gallis Graecisque aliquot uno tempore
            condemnatis gloriabatur Gallograeciam se subegisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="30" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>non temere in quemquam nisi crebris et minutis ictibus animaduerti passus est, perpetuo
            notoque iam praecepto: 'ita feri ut se mori sentiat.' punito per errorem nominis alio
            quam quem destinauerat, ipsum quoque paria meruisse dixit. tragicum illud subinde
            iactabat:</p>
          <l>oderint, dum metuant. <milestone n="2" unit="section"/> saepe in cunctos pariter
            senatores ut Seiani clientis, ut matris ac fratrum suorum delatores, inuectus est
            prolatis libellis, quos crematos simulauerat, defensaque Tiberi saeuitia quasi
            necessaria, cum tot criminantibus credendum esset. equestrem ordinem ut scaenae
            harenaeque deuotum assidue proscidit. infensus turbae fauenti aduersus studium suum
            exclamauit: 'utinam p. R. unam ceruicem haberet!' cumque Tetrinius latro postularetur,
            et qui postularent, Tetrinios esse ait. <milestone n="3" unit="section"/> retiari
            tunicati quinque numero gregatim dimicantes sine certamine ullo totidem secutoribus
            succubuerant; cum occidi iuberentur, unus resumpta fuscina omnes uictores interemit:
            hanc ut crudelissimam caedem et defleuit edicto et eos, qui spectare sustinuissent,
            execratus est.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="31" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>queri etiam palam de condicione temporum suorum solebat, quod nullis calamitatibus
            publicis insignirentur; Augusti principatum clade Variana, Tiberi ruina spectaculorum
            apud Fidenas memorabilem factum, suo obliuionem imminere prosperitate rerum; atque
            identidem exercituum caedes, famem, pestilentiam, incendia, hiatum aliquem terrae
            optabat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="32" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Animum quoque remittenti ludoque et epulis dedito eadem factorum dictorumque saeuitia
            aderat. saepe in conspectu prandentis uel comisantis seriae quaestiones per tormenta
            habebantur, miles decollandi artifex quibuscumque e custodia capita amputabat. Puteolis
            dedicatione pontis, quem excogitatum ab eo significauimus, cum multos e litore
            inuitasset ad se, repente omnis praecipitauit, quosdam gubernacula apprehendentes contis
            remisque detrusit in mare. <milestone n="2" unit="section"/> Romae publico epulo seruum
            ob detractam lectis argenteam laminam carnifici confestim tradidit, ut manibus abscisis
            atque ante pectus e collo pendentibus, praecedente titulo qui causam poenae indicaret,
            per coetus epulantium circumduceretur. murmillonem e ludo rudibus secum battuentem et
            sponte prostratum confodit ferrea sica ac more uictorum cum palma discucurrit.
              <milestone n="3" unit="section"/> admota altaribus uictima succinctus poparum habitu
            elato alte malleo cultrarium mactauit. lautiore conuiuio effusus subito in cachinnos
            consulibus, qui iuxta cubabant, quidnam rideret blande quaerentibus: 'quid,' inquit,
            'nisi uno meo nutu iugulari utrumque uestrum statim posse?'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="33" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>inter uarios iocos, cum assistens simulacro Iouis Apellen tragoedum consuluisset uter
            illi maior uideretur, cunctantem flagellis discidit conlaudans subinde uocem deprecantis
            quasi etiam in gemitu praedulcem. quotiens uxoris uel amiculae collum exoscularetur,
            addebat: 'tam bona ceruix simul ac iussero demetur.' quin et subinde iactabat
            exquisiturum se uel fidiculis de Caesonia sua, cur eam tanto opere diligeret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="34" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nec minore liuore ac malignitate quam superbia saeuitiaque paene aduersus omnis aeui
            hominum genus grassatus est. statuas uirorum inlustrium ab Augusto ex Capitolina area
            propter angustias in campum Martium conlatas ita subuertit atque disiecit ut restitui
            saluis titulis non potuerint, uetuitque posthac uiuentium cuiquam usquam statuam aut
            imaginem nisi consulto et auctore se poni. <milestone n="2" unit="section"/> cogitauit
            etiam de Homeri carminibus abolendis, cur enim sibi non licere dicens, quod Platoni
            licuisset, qui eum e ciuitate quam constituebat eiecerit? sed et Vergili<del>i</del> ac
            Titi Liui scripta et imagines paulum afuit quin ex omnibus bibliothecis amoueret, quorum
            alterum ut nullius ingenii minimaeque doctrinae, alterum ut uerbosum in historia
            neglegentemque carpebat. de iuris quoque consultis, quasi scientiae eorum omnem usum
            aboliturus, saepe iactauit se mehercule effecturum ne quid respondere possint praeter
            eum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="35" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>uetera familiarum insignia nobilissimo cuique ademit, Torquato torquem, Cincinnato
            crinem, Cn. Pompeio stirpis antiquae Magni cognomen. Ptolemaeum, de quo rettuli, et
            arcessitum e regno et exceptum honorifice, non alia de causa repente percussit, quam
            quod edente se munus ingressum spectacula conuertisse hominum oculos fulgore purpureae
            abollae animaduertit. <milestone n="2" unit="section"/> pulchros et comatos, quotiens
            sibi occurrerent, occipitio raso deturpabat. erat Aesius Proculus patre primipilari, ob
            egregiam corporis amplitudinem et speciem Colosseros dictus; hunc spectaculis detractum
            repente et in harenam deductum Thraeci et mox hoplomacho comparauit bisque uictorem
            constringi sine mora iussit et pannis obsitum uicatim circumduci ac mulieribus ostendi,
            deinde iugulari. <milestone n="3" unit="section"/> nullus denique tam abiectae
            condicionis tamque extremae sortis fuit, cuius non commodis obtrectaret. Nemorensi regi,
            quod multos iam annos poteretur sacerdotio, ualidiorem aduersarium subornauit. cum
            quodam die muneris essedario Porio post prosperam pugnam seruum suum manumittenti
            studiosius plausum esset, ita proripuit se spectaculis, ut calcata lacinia togae
            praeceps per gradus iret, indignabundus et clamitans dominum gentium populum ex re
            leuissima plus honoris gladiatori tribuentem quam consecratis principibus aut praesenti
            sibi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="36" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Pudicitiae <add>neque suae</add> neque alienae pepercit. M. Lepidum, Mnesterem
            pantomimum, quosdam obsides dilexisse fertur commercio mutui stupri. Valerius Catullus,
            consulari familia iuuenis, stupratum a se ac latera sibi contubernio eius defessa etiam
            uociferatus est. super sororum incesta et notissimum prostitutae Pyrallidis amorem non
            temere ulla inlustriore femina abstinuit. <milestone n="2" unit="section"/> quas
            plerumque cum maritis ad cenam uocatas praeterque pedes suos transeuntis diligenter ac
            lente mercantium more considerabat, etiam faciem manu adleuans, si quae pudore
            submitterent; quotiens deinde libuisset egressus triclinio, cum maxime placitam
            seuocasset, paulo post recentibus adhuc lasciuiae notis reuersus uel laudabat palam uel
            uituperabat, singula enumerans bona malaue corporis atque concubitus. quibusdam
            absentium maritorum nomine repudium ipse misit iussitque in acta ita referri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="37" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nepotatus sumptibus omnium prodigorum ingenia superauit, commentus nouum balnearum
            usum, portentosissima genera ciborum atque cenarum, ut calidis frigidisque unguentis
            lauaretur, pretiosissima margarita aceto liquefacta sorberet, conuiuis ex auro panes et
            obsonia apponeret, aut frugi hominem esse oportere dictitans aut Caesarem. quin et
            nummos non mediocris summae e fastigio basilicae Iuliae per aliquot dies sparsit in
            plebem. <milestone n="2" unit="section"/> fabricauit et deceris Liburnicas gemmatis
            puppibus, uersicoloribus uelis, magna thermarum et porticuum et tricliniorum laxitate
            magnaque etiam uitium et pomiferarum arborum uarietate; quibus discumbens de die inter
            choros ac symphonias litora Campaniae peragraret. in extructionibus praetoriorum atque
            uillarum omni ratione posthabita nihil tam efficere concupiscebat quam quod posse effici
            negaretur. <milestone n="3" unit="section"/> et iactae itaque moles infesto ac profundo
            mari et excisae rupes durissimi silicis et campi montibus aggere aequati et complanata
            fossuris montium iuga, incredibili quidem celeritate, cum morae culpa capite lueretur.
            ac ne singula enumerem, immensas opes totumque illud Ti. Caesaris uicies ac septies
            milies sestertium non toto uertente anno absumpsit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="38" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Exhaustus igitur atque egens ad rapinas conuertit animum uario et exquisitissimo
            calumniarum et auctionum et uectigalium genere. negabat iure ciuitatem Romanam usurpare
            eos, quorum maiores sibi posterisque eam impetrassent, nisi si filii essent, neque enim
            intellegi debere 'posteros' ultra hunc gradum; prolataque Diuorum Iuli et Augusti
            diplomata ut uetera et obsoleta deflabat. <milestone n="2" unit="section"/> arguebat et
            perperam editos census, quibus postea quacumque de causa quicquam incrementi
            accessisset. testamenta primipilarium, qui ab initio Tiberi principatus neque illum
            neque se heredem reliquissent, ut ingrata rescidit; item ceterorum ut irrita et uana,
            quoscumque quis diceret herede Caesare mori destinasse. quo metu iniecto cum iam et ab
            ignotis inter familiares et a parentibus inter liberos palam heres nuncuparetur,
            derisores uocabat, quod post nuncupationem uiuere perseuerarent, et multis uenenatas
            matteas misit. <milestone n="3" unit="section"/> cognoscebat autem de talibus causis,
            taxato prius modo summae ad quem conficiendum consideret, confecto demum excitabatur. ac
            ne paululum quidem morae patiens super quadraginta reos quondam ex diuersis criminibus
            una sententia condemnauit gloriatusque est expergefacta e somno Caesonia quantum
            egisset, dum ea meridiaret. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Auctione proposita reliquias omnium spectaculorum subiecit ac uenditauit, exquirens per
            se pretia et usque eo extendens, ut quidam immenso coacti quaedam emere ac bonis exuti
            uenas sibi inciderent. nota res est, Aponio Saturnino inter subsellia dormitante,
            monitum a Gaio praeconem ne praetorium uirum crebro capitis motu nutantem sibi
            praeteriret, nec licendi finem factum, quoad tredecim gladiatores sestertium nonagies
            ignoranti addicerentur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="39" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>in Gallia quoque, cum damnatarum sororum ornamenta et supellectilem et seruos atque
            etiam libertos immensis pretiis uendidisset, inuitatus lucro, quidquid instrumenti
            ueteris aulae erat ab urbe repetiit, comprensis ad deportandum meritoriis quoque
            uehiculis et pistrinensibus iumentis, adeo ut et panis Romae saepe deficeret et
            litigatorum plerique, quod occurrere absentes ad uadimonium non possent, causa caderent.
              <milestone n="2" unit="section"/> cui instrumento distrahendo nihil non fraudis ac
            lenocinii adhibuit, modo auaritiae singulos increpans et quod non puderet eos
            locupletiores esse quam se, modo paenitentiam simulans quod principalium rerum priuatis
            copiam faceret. compererat prouincialem locupletem ducenta sestertia numerasse
            uocatoribus, ut per fallaciam conuiuio interponeretur, nec tulerat moleste tam magno
            aestimari honorem cenae suae; huic postero die sedenti in auctione misit, qui nescio
            quid friuoli ducentis milibus traderet diceretque cenaturum apud Caesarem uocatu
            ipsius.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="40" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vectigalia noua atque inaudita primum per publicanos, deinde, quia lucrum exuberabat,
            per centuriones tribunosque praetorianos exercuit, nullo rerum aut hominum genere
            omisso, cui non tributi aliquid imponeret. pro edulibus, quae tota urbe uenirent, certum
            statumque exigebatur; pro litibus ac iudiciis ubicumque conceptis quadragesima summae,
            de qua litigaretur, nec sine poena, si quis composuisse uel donasse negotium
            conuinceretur; ex gerulorum diurnis quaestibus pars octaua; ex capturis prostitutarum
            quantum quaeque uno concubitu mereret; additumque ad caput legis, ut tenerentur publico
            et quae meretricium quiue lenocinium fecissent, nec non et matrimonia obnoxia
            essent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="41" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>eius modi uectigalibus indictis neque propositis, cum per ignorantiam scripturae multa
            commissa fierent, tandem flagitante populo proposuit quidem legem, sed et minutissimis
            litteris et angustissimo loco, uti ne cui describere liceret. ac ne quod non manubiarum
            genus experiretur, lupanar in Palatio constituit, districtisque et instructis pro loci
            dignitate compluribus cellis, in quibus matronae ingenuique starent, misit circum fora
            et basilicas nomenculatores ad inuitandos ad libidinem iuuenes senesque; praebita
            aduenientibus pecunia faenebris appositique qui nomina palam subnotarent, quasi
            adiuuantium Caesaris reditus. <milestone n="2" unit="section"/> ac ne ex lusu quidem
            aleae compendium spernens plus mendacio atque etiam periurio lucrabatur. et quondam
            proximo conlusori demandata uice sua progressus in atrium domus, cum praetereuntis duos
            equites R. locupletis sine mora corripi confiscarique iussisset, exultans rediit
            gloriansque numquam se prosperiore alea usum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="42" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Filia uero nata paupertatem nec iam imperatoria modo sed et patria conquerens onera
            conlationes in alimonium ac dotem puellae recepit. edixit et strenas ineunte anno se
            recepturum stetitque in uestibulo aedium Kal. Ian. ad captandas stipes, quas plenis ante
            eum manibus ac sinu omnis generis turba fundebat. nouissime contrectandae pecuniae
            cupidine incensus, saepe super immensos aureorum aceruos patentissimo diffusos loco et
            nudis pedibus spatiatus et toto corpore aliquamdiu uolutatus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="43" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Militiam resque bellicas semel attigit neque ex destinato, sed cum ad uisendum nemus
            flumenque Clitumni Meuaniam processisset, admonitus de supplendo numero Batauorum, quos
            circa se habebat, expeditionis Germanicae impetum cepit; neque distulit, sed legionibus
            et auxiliis undique excitis, dilectibus ubique acerbissime actis, contracto et omnis
            generis commeatu quanto numquam antea, iter ingressus est confecitque modo tam
            festinanter et rapide, ut praetorianae cohortes contra morem signa iumentis imponere et
            ita subsequi cogerentur, interdum adeo segniter delicateque, ut octaphoro ueheretur
            atque a propinquarum urbium plebe uerri sibi uias et conspergi propter puluerem
            exigeret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="44" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Postquam castra attigit, ut se acrem ac seuerum ducem ostenderet, legatos, qui auxilia
            serius ex diuersis locis adduxerant, cum ignominia dimisit; at in exercitu recensendo
            plerisque centurionum maturis iam et nonnullis ante paucissimos quam consummaturi essent
            dies, primos pilos ademit, causatus senium cuiusque et imbecillitatem; ceterorum
            increpita cupiditate commoda emeritae militiae ad †sescentorum milium summam recidit.
              <milestone n="2" unit="section"/> nihil autem amplius quam Adminio Cynobellini
            Britannorum regis filio, qui pulsus a patre cum exigua manu transfugerat, in deditionem
            recepto, quasi uniuersa tradita insula, magnificas Romam litteras misit, monitis
            speculatoribus, ut uehiculo ad forum usque et curiam pertenderent nec nisi in aede
            Martis ac frequente senatu consulibus traderent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="45" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Mox deficiente belli materia paucos de custodia Germanos traici occulique trans Rhenum
            iussit ac sibi post prandium quam tumultuosissime adesse hostem nuntiari. quo facto
            proripuit se cum amicis et parte equitum praetorianorum in proximam siluam, truncatisque
            arboribus et in modum tropaeorum adornatis ad lumina reuersus, eorum quidem qui secuti
            non essent timiditatem et ignauiam corripuit, comites autem et participes uictoriae nouo
            genere ac nomine coronarum donauit, quas distinctas solis ac lunae siderumque specie
            exploratorias appellauit. <milestone n="2" unit="section"/> rursus obsides quosdam
            abductos e litterario ludo clamque praemissos, deserto repente conuiuio, cum equitatu
            insecutus ueluti profugos ac reprehensos in catenis reduxit; in hoc quoque mimo praeter
            modum intemperans. repetita cena renuntiantis coactum agmen sic ut erant loricatos ad
            discumbendum adhortatus est. monuit etiam notissimo Vergili uersu 'durarent secundisque
            se rebus seruarent.' <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Atque inter haec absentem senatum populumque grauissimo obiurgauit edicto, quod Caesare
            proeliante et tantis discriminibus obiecto tempestiua conuiuia, circum et theatra et
            amoenos secessus celebrarent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="46" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>postremo quasi perpetraturus bellum, derecta acie in litore Oceani ac ballistis
            machinisque dispositis, nemine gnaro aut opinante quidnam coepturus esset, repente ut
            conchas legerent galeasque et sinus replerent imperauit, 'spolia Oceani' uocans
            'Capitolio Palatioque debita,' et in indicium uictoriae altissimam turrem excitauit, ex
            qua ut Pharo noctibus ad regendos nauium cursus ignes emicarent; pronuntiatoque militi
            donatiuo centenis uiritim denariis, quasi omne exemplum liberalitatis supergressus:
            'abite,' inquit, 'laeti, abite locupletes.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="47" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Conuersus hinc ad curam triumphi praeter captiuos ac transfugas barbaros Galliarum
            quoque procerissimum quemque et, ut ipse dicebat, <foreign xml:lang="grc"
              >ἀξιοθριάμβευτον</foreign>, ac nonnullos ex principibus legit ac seposuit ad pompam
            coegitque non tantum rutilare et summittere comam, sed et sermonem Germanicum addiscere
            et nomina barbarica ferre. praecepit etiam triremis, quibus introierat Oceanum, magna ex
            parte itinere terrestri Romam deuehi. scripsit et procuratoribus, triumphum appararent
            quam minima summa, sed quantus numquam alius fuisset, quando in omnium hominum bona ius
            haberent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="48" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Prius quam prouincia decederet, consilium iniit nefandae atrocitatis legiones, quae
            post excessum Augusti seditionem olim mouerant, contrucidandi, quod et patrem suum
            Germanicum ducem et se infantem tunc obsedissent, uixque a tam praecipiti cogitatione
            reuocatus, inhiberi nullo modo potuit quin decimare uelle perseueraret. uocatas itaque
            ad contionem inermes, atque etiam gladiis depositis, equitatu armato circumdedit.
              <milestone n="2" unit="section"/> sed cum uideret suspecta re plerosque dilabi ad
            resumenda si qua uis fieret arma, profugit contionem confestimque urbem †omnem petit,
            deflexa omni acerbitate in senatum, cui ad auertendos tantorum dedecorum rumores palam
            minabatur, querens inter cetera fraudatum se iusto triumpho, cum ipse paulo ante, ne
            quid de honoribus suis ageretur, etiam sub mortis poena denuntiasset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="49" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>aditus ergo in itinere a legatis amplissimi ordinis ut maturaret orantibus, quam maxima
            uoce: 'ueniam,' inquit, 'ueniam, et hic mecum,' capulum gladii crebro uerberans, quo
            cinctus erat. edixit et reuerti se, sed iis tantum qui optarent, equestri ordini et
            populo; nam se neque ciuem neque principem senatui amplius fore. <milestone n="2"
              unit="section"/> uetuit etiam quemquam senatorum sibi occurrere. atque omisso uel
            dilato triumpho ouans urbem natali suo ingressus est; intraque quartum mensem periit,
            ingentia facinora ausus et aliquanto maiora moliens, siquidem proposuerat Antium, deinde
            Alexandream commigrare interempto prius utriusque ordinis electissimo quoque. <milestone
              n="3" unit="section"/> quod ne cui dubium uideatur, in secretis eius reperti sunt duo
            libelli diuerso titulo, alteri 'gladius,' alteri 'pugio' index erat; ambo nomina et
            notas continebant morti destinatorum. inuenta et arca ingens uariorum uenenorum plena,
            quibus mox a Claudio demersis infecta maria traduntur non sine piscium exitio, quos
            enectos aestus in proxima litora eiecit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="50" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Statura fuit eminenti, colore expallido, corpore enormi, gracilitate maxima ceruicis et
            crurum, oculis et temporibus concauis, fronte lata et torua, capillo raro at circa
            uerticem nullo, hirsutus cetera. quare transeunte eo prospicere ex superiore parte aut
            omnino quacumque de causa capram nominare, criminosum et exitiale habebatur. uultum uero
            natura horridum ac taetrum etiam ex industria efferabat componens ad speculum in omnem
            terrorem ac formidinem. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Valitudo ei neque corporis neque animi constitit. puer comitiali morbo uexatus, in
            adulescentia ita patiens laborum erat, ut tamen nonnumquam subita defectione ingredi,
            stare, colligere semet ac sufferre uix posset. mentis ualitudinem et ipse senserat ac
            subinde de secessu deque purgando cerebro cogitauit. creditur potionatus a Caesonia
            uxore amatorio quidem medicamento, sed quod in furorem uerterit. <milestone n="3"
              unit="section"/> incitabatur insomnio maxime; neque enim plus quam tribus nocturnis
            horis quiescebat ac ne iis quidem placida quiete, sed pauida miris rerum imaginibus, ut
            qui inter ceteras pelagi quondam speciem conloquentem secum uidere uisus sit. ideoque
            magna parte noctis uigiliae cubandique taedio nunc toro residens, nunc per longissimas
            porticus uagus inuocare identidem atque expectare lucem consuerat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="51" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Non inmerito mentis ualitudini attribuerim diuersissima in eodem uitia, summam
            confidentiam et contra nimium metum. nam qui deos tanto opere contemneret, ad minima
            tonitrua et fulgura coniuere, caput obuoluere, at uero maiore proripere se e strato sub
            lectumque condere solebat. peregrinatione quidem Siciliensi irrisis multum locorum
            miraculis repente a Messana noctu profugit Aetnaei uerticis fumo ac murmure pauefactus.
              <milestone n="2" unit="section"/> aduersus barbaros quoque minacissimus, cum trans
            Rhenum inter angustias densumque agmen iter essedo faceret, dicente quodam non mediocrem
            fore consternationem sicunde hostis appareat, equum ilico conscendit ac propere reuersus
            ad pontes, ut eos calonibus et impedimentis stipatos repperit, impatiens morae per manus
            ac super capita hominum translatus est. <milestone n="3" unit="section"/> mox etiam
            audita rebellione Germaniae fugam et subsidia fugae classes apparabat, uno solacio
            adquiescens transmarinas certe sibi superfuturas prouincias, si uictores Alpium iuga, ut
            Cimbri, uel etiam urbem, ut Senones quondam, occuparent; unde credo percussoribus eius
            postea consilium natum apud tumultuantes milites ementiendi, ipsum sibi manus intulisse
            nuntio malae pugnae perterritum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="52" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vestitu calciatuque et cetero habitu neque patrio neque ciuili, ac ne uirili quidem ac
            denique humano semper usus est. saepe depictas gemmatasque indutus paenulas, manuleatus
            et armillatus in publicum processit; aliquando sericatus et cycladatus; ac modo in
            crepidis uel coturnis, modo in speculatoria caliga, nonnumquam socco muliebri; plerumque
            uero aurea barba, fulmen tenens aut fuscinam aut caduceum deorum insignia, atque etiam
            Veneris cultu conspectus est. triumphalem quidem ornatum etiam ante expeditionem assidue
            gestauit, interdum et Magni Alexandri thoracem repetitum e conditorio eius.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="53" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ex disciplinis liberalibus minimum eruditioni, eloquentiae plurimum attendit,
            quantumuis facundus et promptus, utique si perorandum in aliquem esset. irato et uerba
            et sententiae suppetebant, pronuntiatio quoque et uox, ut neque eodem loci prae ardore
            consisteret et exaudiretur a procul stantibus. <milestone n="2" unit="section"/>
            peroraturus stricturum se lucubrationis suae telum minabatur, lenius comptiusque
            scribendi genus adeo contemnens, ut Senecam tum maxime placentem 'commissiones meras'
            componere et 'harenam esse sine calce' diceret. solebat etiam prosperis oratorum
            actionibus rescribere et magnorum in senatu reorum accusationes defensionesque meditari
            ac, prout stilus cesserat, uel onerare sententia sua quemque uel subleuare, equestri
            quoque ordine ad audiendum inuitato per edicta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="54" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sed et aliorum generum artes studiosissime et diuersissimas exercuit. Thraex et auriga,
            idem cantor atque saltator, battuebat pugnatoriis armis, aurigabat extructo plurifariam
            circo; canendi ac saltandi uoluptate ita efferebatur, ut ne publicis quidem spectaculis
            temperaret quo minus et tragoedo pronuntianti concineret et gestum histrionis quasi
            laudans uel corrigens palam effingeret. <milestone n="2" unit="section"/> nec alia de
            causa uidetur eo die, quo periit, peruigilium indixisse quam ut initium in scaenam
            prodeundi licentia temporis auspicaretur. saltabat autem nonnumquam etiam noctu; et
            quondam tres consulares secunda uigilia in Palatium accitos multaque et extrema
            metuentis super pulpitum conlocauit, deinde repente magno tibiarum et scabellorum
            crepitu cum palla tunicaque talari prosiluit ac desaltato cantico abiit. atque hic tam
            docilis ad cetera natare nesciit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="55" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Quorum uero studio teneretur, omnibus ad insaniam fauit. Mnesterem pantomimum etiam
            inter spectacula osculabatur, ac si qui saltante eo uel leuiter obstreperet, detrahi
            iussum manu sua flagellabat. equiti R. tumultuanti per centurionem denuntiauit, abiret
            sine mora Ostiam perferretque ad Ptolemaeum regem in Mauretaniam codicillos suos; quorum
            exemplum erat: 'ei quem istoc misi, neque boni quicquam neque mali feceris.' <milestone
              n="2" unit="section"/> Thraeces quosdam Germanis corporis custodibus praeposuit.
            murmillonum armaturas recidit. Columbo uictori, leuiter tamen saucio, uenenum in plagam
            addidit, quod ex eo Columbinum appellauit; sic certe inter alia uenena scriptum ab eo
            repertum est. prasinae factioni ita addictus et deditus, ut cenaret in stabulo assidue
            et maneret, agitatori Eutycho comisatione quadam in apophoretis uicies sestertium
            contulit. <milestone n="3" unit="section"/> Incitato equo, cuius causa pridie circenses,
            ne inquietaretur, uiciniae silentium per milites indicere solebat, praeter equile
            marmoreum et praesaepe eburneum praeterque purpurea tegumenta ac monilia e gemmis domum
            etiam et familiam et supellectilem dedit, quo lautius nomine eius inuitati acciperentur;
            consulatum quoque traditur destinasse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="56" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ita bacchantem atque grassantem non defuit plerisque animus adoriri. sed una
              <add>atque</add> altera conspiratione detecta, aliis per inopiam occasionis
            cunctantibus, duo consilium communicauerunt perfeceruntque, non sine conscientia
            potentissimorum libertorum praefectorumque praetori; quod ipsi quoque etsi falso in
            quadam coniuratione quasi participes nominati, suspectos tamen se et inuisos sentiebant.
            nam et statim seductis magnam fecit inuidiam destricto gladio affirmans sponte se
            periturum, si et illis morte dignus uideretur, nec cessauit ex eo criminari alterum
            alteri atque inter se omnis committere. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Cum placuisset Palatinis ludis spectaculo egressum meridie adgredi, primas sibi partes
            Cassius Chaerea tribunus cohortis praetoriae depoposcit, quem Gaius seniorem iam et
            mollem et effeminatum denotare omni probro consuerat et modo signum petenti 'Priapum'
            aut 'Venerem' dare, modo ex aliqua causa agenti gratias osculandam manum offerre
            formatam commotamque in obscaenum modum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="57" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Futurae caedis multa prodigia extiterunt. Olympiae simulacrum Iouis, quod dissolui
            transferrique Romam placuerat, tantum cachinnum repente edidit, ut machinis labefactis
            opifices diffugerint; superuenitque ilico quidam Cassius nomine, iussum se somnio
            affirmans immolare taurum Ioui. <milestone n="2" unit="section"/> Capitolium Capuae Id.
            Mart. de caelo tactum est, item Romae cella Palatini atriensis. nec defuerunt qui
            coniectarent altero ostento periculum a custodibus domino portendi, altero caedem rursus
            insignem, qualis eodem die facta quondam fuisset. consulenti quoque de genitura sua
            Sulla mathematicus certissimam necem appropinquare affirmauit. <milestone n="3"
              unit="section"/> monuerunt et Fortunae Antiatinae, ut a Cassio caueret; qua causa ille
            Cassium Longinum Asiae tum proconsulem occidendum delegauerat, inmemor Chaeream Cassium
            nominari. pridie quam periret, somniauit consistere se in caelo iuxta solium Iouis
            impulsumque ab eo dextri pedis pollice et in terras praecipitatum. prodigiorum loco
            habita sunt etiam, quae forte illo ipso die paulo prius acciderant. <milestone n="4"
              unit="section"/> sacrificans respersus est phoenicopteri sanguine; et pantomimus
            Mnester tragoediam saltauit, quam olim Neoptolemus tragoedus ludis, quibus rex Macedonum
            Philippus occisus est, egerat; et cum in Laureolo mimo, in quo a<del>u</del>ctor
            proripiens se ruina sanguinem uomit, plures secundarum certatim experimentum artis
            darent, cruore scaena abundauit. parabatur et in noctem spectaculum, quo argumenta
            inferorum per Aegyptios et Aethiopas explicarentur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="58" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>VIIII. Kal. Febr. hora fere septima cunctatus an ad prandium surgeret marcente adhuc
            stomacho pridiani cibi onere, tandem suadentibus amicis egressus est. cum in crypta, per
            quam transeundum erat, pueri nobiles ex Asia ad edendas in scaena operas euocati
            praepararentur, ut eos inspiceret hortareturque restitit, ac nisi princeps gregis algere
            se diceret, redire ac repraesentare spectaculum uoluit. <milestone n="2" unit="section"
            /> duplex dehinc fama est: alii tradunt adloquenti pueros a tergo Chaeream ceruicem
            gladio caesim grauiter percussisse praemissa uoce: 'hoc age!' dehinc Cornelium Sabinum,
            alterum e coniuratis, tribunum ex aduerso traiecisse pectus; alii Sabinum summota per
            conscios centuriones turba signum more militiae petisse et Gaio 'Iouem' dante Chaeream
            exclamasse: 'accipe ratum!' respicientique maxillam ictu discidisse. <milestone n="3"
              unit="section"/> iacentem contractisque membris clamitantem se uiuere ceteri
            uulneribus triginta confecerunt; nam signum erat omnium: 'repete!' quidam etiam per
            obscaena ferrum adegerunt. ad primum tumultum lecticari cum asseribus in auxilium
            accucurrerunt, mox Germani corporis custodes, ac nonnullos ex percussoribus, quosdam
            etiam senatores innoxios interemerunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="59" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vixit annis uiginti nouem, imperauit triennio et decem mensibus diebusque octo. cadauer
            eius clam in hortos Lamianos asportatum et tumultuario rogo semiambustum leui caespite
            obrutum est, postea per sorores ab exilio reuersas erutum et crematum sepultumque. satis
            constat, prius quam id fieret, hortorum custodes umbris inquietatos; in ea quoque domo,
            in qua occubuerit, nullam noctem sine aliquo terrore transactam, donec ipsa domus
            incendio consumpta sit. perit una et uxor Caesonia gladio a centurione confossa et filia
            parieti inlisa.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="60" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Condicionem temporum illorum etiam per haec aestimare quiuis possit. nam neque caede
            uulgata statim creditum est, fuitque suspicio ab ipso Gaio famam caedis simulatam et
            emissam, ut eo pacto hominum erga se mentes deprehenderet; neque coniurati cuiquam
            imperium destinauerunt; et senatus in asserenda libertate adeo consensit, ut consules
            primo non in curiam, quia Iulia uocabatur, sed in Capitolium conuocarent, quidam uero
            sententiae loco abolendam Caesarum memoriam ac diruenda templa censuerint. obseruatum
            autem notatumque est in primis Caesares omnes, quibus Gai praenomen fuerit, ferro
            perisse, iam inde ab eo, qui Cinnanis temporibus sit occisus. <milestone n="5"
              unit="Book"/></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
