<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 26</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="26" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXVI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Cn. Fulvius <choice>
                        <corr>Centumalus</corr>
                        <sic>Centimalus</sic>
                    </choice> P. Sulpicius Galba consules cum idibus Martiis magistratum inissent,
                    senatu in Capitolium vocato de re publica, de administratione belli, de
                    provinciis exercitibusque patres consuluerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Q. Fulvio Ap. Claudio prioris anni consulibus, prorogatum imperium est atque
                    exercitus, quos habebant, <pb n="p.292"/> decreti adiectumque, ne a Capua, quam
                    obsidebant abscederent prius quam expugnassent. <milestone unit="section" n="3"
                    /> ea tum cura maxime intentos habebat Romanos, non ab ira tantur, quae in
                    nullam umquam civitatem iustior fuit, quam quod urbs tam nobilis ac potens,
                        <milestone unit="section" n="4"/> sicut defectione sua traxerat aliquot
                    populos, ita recepta inclinatura rursus animos videbatur ad veteris imperii
                    respectum. <milestone unit="section" n="5"/> et praetoribus prioris anni, M.
                    Iunio in Etruria, P. Sempronio in Gallia, cum binis legionibus, quas habuerant,
                    prorogatum est imperium; <milestone unit="section" n="6"/> prorogatum et M.
                    Marcello, ut pro consule in Sicilia reliqua belli perficeret eo exercitu, quem
                    haberet; <milestone unit="section" n="7"/> si supplemento opus esset, suppleret
                    de legionibus, quibus P. Cornelius propraetor in Sicilia praeesset, <milestone
                        unit="section" n="8"/> dum ne quem militem legeret ex eo numero, quibus
                    senatus missionem reditumque in patriam negasset ante belli finem. <milestone
                        unit="section" n="9"/> C. Sulpicio, cui Sicilia evenerat, duae legiones,
                    quas P. Cornelius habuisset, decretae et <choice>
                        <corr>supplementum</corr>
                        <sic>supplementur</sic>
                    </choice> de exercitu Cn. Fulvii, qui priore anno in Apulia foede caesus
                    fugatusque erat. <milestone unit="section" n="10"/> huic generi <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militurn</sic>
                    </choice> senatus eundem quem Cannensibus finem statuerat militiae. additum <choice>
                        <corr>etiam</corr>
                        <sic>etiamr</sic>
                    </choice> utrorumque ignominiae est, ne in oppidis hibernarent neve hiberna
                    propius ullam urbem decem milibus passuum aedificarent. <milestone
                        unit="section" n="11"/> L. Cornelio in Sardinia duae <choice>
                        <corr>legiones</corr>
                        <sic>legionesi</sic>
                    </choice> datae, quibus Q. Mucius praefuerat; <choice>
                        <corr>supplementum</corr>
                        <sic>supplementur</sic>
                    </choice> , si opus esset, consules scribere iussi. <milestone unit="section"
                        n="12"/> T. Otacilio et M. Valerio Siciliae Graeciaeque ora cum legionibus
                    classibusque, quibus praeerant, decretae; quinquaginta Graecia cum legione una,
                    centum Sicilia cum duabus legionibus habebant naves. <milestone unit="section"
                        n="13"/> tribus et viginti legionibus Romanis eo anno <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellur</sic>
                    </choice> terra marique est gestum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio eius anni cum de litteris L. Marcii
                    referretur, res gestae magnificae senatui visae; titulus. honoris, quod imperio
                    non populi iussu, non ex auctoritate patrum dato "propraetor senatui"
                    scripserat, magnam partem <choice>
                        <corr>hominum</corr>
                        <sic>horinurn</sic>
                    </choice> offendebat: <milestone unit="section" n="2"/> rem mali exempli esse,
                    imperatores legi ab exercitibus et sollemne auspicandorum <pb n="p.293"/>
                    comitiorum in castra et provincias procul <hi rend="italics">ab</hi> legibus
                    magistratibusque ad militarem temeritatem transferri. <milestone unit="section"
                        n="3"/> et cum quidam referendum ad senatum censerent, melius visum differri
                    eam consultationem, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> proficiscerentur equites, qui ab Marcio litteras attulerant.
                        <milestone unit="section" n="4"/> rescribi de frumento et vestimentis
                    exercitus placuit eam utramque rem curae fore senatui; adscribi <choice>
                        <corr>autem</corr>
                        <sic>auten</sic>
                    </choice> "propraetori L. Marcio" non placuit, ne id ipsum, quod consultationi
                    reliquerant, pro praeiudicato ferret. <milestone unit="section" n="5"/> dimissis
                    equitibus de nulla re prius consules rettulerunt, omniumque in unum sententiae
                    congruebant, agendum cum tribunis plebis esse, primo quoque tempore ad plebem
                    ferrent, quem cum imperio mitti placeret in Hispaniam ad eum exercitum, cui Cn.
                    Scipio imperator praefuisset. <milestone unit="section" n="6"/> ea res cum
                    tribunis acta promulgataque est. </p>
                <p> sed aliud certamen occupaverat animos. <milestone unit="section" n="7"/> C.
                    Sempronius Blaesus die dicta Cn. Fulvium ob exercitum in Apulia amissum in
                    contionibus vexabat, multos imperatores temeritate atque inscitia exercitum in
                    locum praecipitem perduxisse dictitans, <milestone unit="section" n="8"/>
                    neminem praeter Cn. Fulvium ante conrupisse omnibus vitiis legiones suas, quam
                    proderet. itaque vere dici posse prius eos perisse, quam viderent hostem, nec ab
                    Hannibale, sed ab imperatore suo victos esse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    neminem, cum suffragium ineat, satis cernere, cui imperium, cui exercitum
                    permittat. quid interfuisse inter Ti. Sempronium <hi rend="italics">et Cn.</hi>
                    <hi rend="italics"> Fulvium? <milestone unit="section" n="10"/> Ti. Sempronium,
                    </hi> cum ei servorum exercitus datus esset, brevi effecisse disciplina atque
                    imperio, ut nemo eorum generis ac sanguinis sui memor in acie esset, praesidio
                    sociis, hostibus terrori essent; Cumas, Beneventum aliasque urbes eos velut e
                    faucibus Hannibalis ereptas populo Romano restituisse: <milestone unit="section"
                        n="11"/> Cn. Fulvium Quiritium Romanorum exercitum, honeste genitos,
                    liberaliter educatos servilibus vitiis imbuisse. ergo effecisse, ut feroces et
                    inquieti inter socios, ignavi et inbelles inter hostes essent nec impetum modo
                    Poenorum, <pb n="p.294"/> sed ne clamorem quidem sustinere possent. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> hercule mirum esse <hi rend="italics">cessisse</hi> milites in acie,
                    cum primus omnium imperator fugeret; <milestone unit="section" n="13"/> magis
                    mirari se aliquos stantis cecidisse, et non omnes comites Cn. Fulvi fuisse
                    pavoris ac fugae. C. Flaminium, L. Paulum, L. Postumium, Cn. ac P. Scipiones
                    cadere in acie maluisse quam deserere circumventos exercitus: <milestone
                        unit="section" n="14"/> Cn. <choice>
                        <corr>Fuluium</corr>
                        <sic>Fulviuln</sic>
                    </choice> prope unum nuntium deleti exercitus Romam redisse. facinus indignum
                    esse Cannensem exercitum, quod <choice>
                        <corr>ex</corr>
                        <sic>ey</sic>
                    </choice> acie fugerit, in Siciliam deportatum, ne prius inde dimittatur, quam
                    hostis ex Italia decesserit, et hoc idem in Cn. Fulvi legionibus nuper decretum:
                        <milestone unit="section" n="15"/> Cn. Fulvio fugam ex proelio ipsius
                    temeritate commisso impunitam esse, et eum in ganea lustrisque, ubi <choice>
                        <corr>iuuentam</corr>
                        <sic>iuventamn</sic>
                    </choice> egerit, <milestone unit="section" n="16"/> senectutem acturum,
                    milites, qui nihil aliud peccaverint, quam quod imperatoris similes fuerint,
                    relegatos prope in exilium ignominiosam pati <choice>
                        <corr>militiam;</corr>
                        <sic>militianm</sic>
                    </choice> adeo imparem libertatem Romae diti ac pauperi, honorato atque
                    inhonorato esse. <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> reus ab se <choice>
                        <corr>culpam</corr>
                        <sic>culpan</sic>
                    </choice> in milites transferebat: eos ferociter pugnam poscentis productos in
                    aciem, non eo quo voluerint, quia serum diei fuerit, sed postero die, et tempore
                    et loco aequo instructos, seu famam seu vim hostium non sustinuisse,. <milestone
                        unit="section" n="2"/> cum effuse omnes fugerent se quoque turba ablatum, ut
                    Varronem Cannensi pugna, ut multos alios imperatores. <milestone unit="section"
                        n="3"/> qui autem solum se restantem prodesse rei, publicae, nisi si mors
                    sua remedio publicis cladibus futura esset, potuisse? <milestone unit="section"
                        n="4"/> non se inopia commeatus in loca iniqua incaute deductum, non agmine
                    inexplorato euntem insidiis <hi rend="italics">circumventum;</hi> vi aperta,
                    armis, acie victum. nec suorum animos nec hostium in potestate habuisse: suum
                    cuique ingenium audaciam aut pavorem facere. <milestone unit="section" n="5"/>
                    bis est accusatus pecuniaque anquisitum; tertio testibus datis, cum, praeterquam
                    quod omnibus probris onerabatur, iurati permulti dicerent fugae pavorisque
                    initium a praetore ortum, ab eo desertos milites <milestone unit="section" n="6"
                    /> cum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> vanum timorem ducis crederent, terga <pb n="p.295"/> dedisse, tanta
                    ira accensa est, ut capite anquirendum contio succlamaret. <milestone
                        unit="section" n="7"/> de eo quoque novum certamen ortum; nam cum bis
                    pecunia anquisisset, tertio capitis se anquirere diceret, <milestone
                        unit="section" n="8"/> tribuni plebis appellati conlegae negarunt se in mora
                    esse, quo minus, quod ei more <choice>
                        <corr>maiorum</corr>
                        <sic>gaiorum</sic>
                    </choice> permissum esset, seu legibus seu moribus mallet, anquireret, quoad vel
                    capitis vel pecuniae iudicasset privato. <milestone unit="section" n="9"/> tum
                    Sempronius perduellionis se iudicare Cn. Fulvio dixit diemque comitiis ab C.
                    Calpurnio praetore urbano petit. <milestone unit="section" n="10"/> inde alia
                    spes ab reo temptata est, si adesse in iudicio Q. Fulvius frater posset, florens
                    tum et fama rerum gestarum et propinqua spe Capuae potiundae. <milestone
                        unit="section" n="11"/> id cum per litteras miserabiliter pro fratris capite
                    scriptas petisset Fulvius, negassentque patres e re publica esse abscedi a
                    Capua, <milestone unit="section" n="12"/> postquam dies conitiorum aderat, Cn.
                    Fulvius exulatum Tarquinios abiit. id ei iustum exilium esse scivit plebs. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec vis omnis belli versa in Capuam
                    erat; obsidebatur tamen acrius quam oppugnabatur; nec aut famem tolerare
                    servitia ac plebs poterant aut mittere nuntios ad Hannibalem per custodias tam
                    artas. <milestone unit="section" n="2"/> inventus est Numida, qui acceptis
                    litteris evasurum se professus praestaret promissum. per media Romana castra
                    nocte egressus spem accendit Campanis, dum aliquid virium superesset, ab omni
                    parte eruptionem temptandi. <milestone unit="section" n="3"/> ceterum in multis
                    certaminibus equestria proelia ferme prospera faciebant, pedite superabantur.
                    sed nequaquam tam laetum vincere quam triste vinci ulla parte erat ab obsesso et
                    prope expugnato hoste. <milestone unit="section" n="4"/> inita tandem ratio est,
                    ut quod viribus deerat arte aequaretur. ex omnibus legionibus electi sunt
                    iuvenes maxime vigore ac levitate corporum veloces; eis parmae breviores quam
                    equestres et septena iacula quaternos longa pedes data praefixa ferro, quale
                    hastis velitaribus inest. <milestone unit="section" n="5"/> eos singulos in
                    equos suos accipientes equites adsuefecerunt et vehi post sese et desilire
                    perniciter, ubi datum signum esset. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <hi rend="italics">id</hi> postquam adsuetudine <pb n="p.296"/> cotidiana satis
                    intrepide fieri visum est, in campum, qui medius inter castra murumque erat,
                    adversus instructos Campanorum equites processerunt, <milestone unit="section"
                        n="7"/> et, ubi ad coniectum teli ventum est, signo dato velites desiliunt.
                    pedestris inde acies ex equitatu repente in hostium equites incurrit, iaculaque
                    cum impetu alia super alia emittunt. <milestone unit="section" n="8"/> quibus
                    plurimis in equos virosque passim coniectis permultos volneraverunt, pavoris
                    tamen plus ex re nova atque inopinata iniectum est, et in perculsum hostem
                    equites invecti fugam stragemque eorum usque ad portas fecerunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> inde equitatu quoque superior Romana res fuit.
                    institutum, ut velites in legionibus essent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    auctorem peditum equiti inmiscendorum centurionem Q. Navium ferunt, honorique id
                    ei apud imperatorem fuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum in hoc statu ad Capuam res essent,
                    Hannibalem diversum Tarentinae arcis potiundae Capuaeque retinendae trahebant
                    curae. <milestone unit="section" n="2"/> vicit tamen respectus Capuae, in quam
                    omnium sociorum hostiumque conversos videbat animos, documento futurae,
                    qualemcumque eventum defectio ab Romanis habuisset. <milestone unit="section"
                        n="3"/> igitur magna parte impedimentorum relicta in Bruttiis et omni
                    graviore armatu cum delectis peditum equitumque quam poterat aptissimus ad
                    maturandum iter in Campaniam contendit. secuti tamen tam raptim euntem tres et
                    triginta elephanti. <milestone unit="section" n="4"/> in valle occulta post
                    Tifata montem imminentem Capuae consedit. adveniens cum castellum Galatiam
                    praesidio vi pulso cepisset, in circumsedentis Capuam se vertit, <milestone
                        unit="section" n="5"/> praemissisque nuntiis Capuam, quo tempore castra
                    Romana adgressurus esset, ut eodem et illi ad eruptionem parati portis omnibus
                    sese effunderent, ingentem praebuit terrorem. <milestone unit="section" n="6"/>
                    nam alia parte ipse adortus est, alia Campani omnes, equites peditesque, et cum
                    iis Punicum praesidium, cui Bostar et Hanno praeerant, erupit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Romani ut in re trepida, ne ad unam concurrendo
                    partem aliquid indefensi relinquerent, ita inter sese copias partiti sunt:
                        <milestone unit="section" n="8"/> Ap. Claudius <pb n="p.297"/> Campanis,
                    Fulvius Hannibali est oppositus; C. Nero propraetor cum equitibus sex legionum
                    via, quae Suessulam fert, C. Fulvius Flaccus legatus cum sociali equitatu
                    constitit e regione Volturni amnis. <milestone unit="section" n="9"/> proelium
                    non solito modo clamore ac tumultu est coeptum, sed ad alium virorum, equorum
                    armorumque sonum disposita in muris Campanorum inbellis multitudo tantum cum
                    aeris crepitu, qualis in defectu lunae silenti nocte cieri solet, edidit
                    clamorem, ut averteret etiam pugnantium animos. <milestone unit="section" n="10"
                    /> Campanos facile a vallo Appius arcebat; maior vis ab altera parte Fulvium
                    Hannibal <milestone unit="section" n="11"/> et Poeni urgebant. legio ibi sexta
                    loco cessit, qua pulsa cohors Hispanorum cum tribus elephantis usque ad vallum
                    pervasit, ruperatque mediam aciem Romanorum et in ancipiti spe ac periculo erat,
                    utrum in castra perrumperet an intercluderetur a suis. <milestone unit="section"
                        n="12"/> quem pavorem legionis periculumque castrorum Fulvius ubi vidit, Q.
                    Navium primoresque alios centurionum hortatur, ut cohortem hostium sub vallo
                    pugnantem invadant: in summo discrimine rem verti; <milestone unit="section"
                        n="13"/> aut viam dandam iis esse, <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>ot</sic>
                    </choice> minore conatu, quam condensam aciem rupissent, in castra inrupturos,
                    aut conficiendos sub vallo esse. nec magni certaminis rem fore: <milestone
                        unit="section" n="14"/> paucos esse et ab suis interclusos, et quae, dum
                    paveat Romanus, interrupta acies videatur, eam, si se utrimque in hostem vertat,
                    ancipiti pugna medios circumventuram. <milestone unit="section" n="15"/> Navius
                    ubi haec imperatoris dicta accepit, secundi hastati signum ademptum signifero in
                    hostis infert, iacturum in medios eos minitans, ni se propere sequantur milites
                    et partem capessant pugnae. <milestone unit="section" n="16"/> ingens corpus
                    erat, et arma honestabant, et sublatum alte signum converterat ad spectaculum
                    cives hostesque. <milestone unit="section" n="17"/> ceterum postquam iam ad
                    signa pervenerat Hispanorum, tum undique in eum tragulae coniectae et prope tota
                    in unum acies versa; sed neque multitudo hostium neque telorum vis arcere
                    impetum eius viri potuerunt. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et M. Atilius legatus primi principis ex eadem
                    legione signum inferre <pb n="p.298"/> in cohortem Hispanorum coepit; et qui
                    castris praeerant L. Porcius Licinus et T. Popilius legati pro vallo acriter
                    propugnant elephantosque transgredientes in ipso vallo conficiunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> quorum corporibus cum oppleta fossa esset, velut
                    aggere aut ponte iniecto <choice>
                        <corr>transitum</corr>
                        <sic>transitumn</sic>
                    </choice> hostibus dedit. ibi super stragem iacentium elephantorum atrox edita
                    caedes. <milestone unit="section" n="3"/> altera in parte castrorum iam inpulsi
                    erant Campani Punicumque praesidium et sub ipsa porta Capuae, quae Vulturnum
                    fert, pugnabatur; <milestone unit="section" n="4"/> neque tam armati
                    inrumpentibus Romanis resistebant, quam porta ballistis scorpionibusque
                    instructa missilibus procul hostis arcebat. <milestone unit="section" n="5"/> et
                    suppressit <choice>
                        <corr>impetum</corr>
                        <sic>impeturn</sic>
                    </choice> Romanorum vulnus imperatoris Ap. Claudi, cui suos ante prima signa
                    adhortanti sub laevo umero summum pectus gaeso ictum est. magna vis tamen <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hostiumr</sic>
                    </choice> ante portam est caesa, ceteri trepidi in urbem conpulsi. <milestone
                        unit="section" n="6"/> et Hannibal, postquam cohortis Hispanorum stragem
                    vidit summaque vi castra hostium defendi, omissa oppugnatione recipere signa et
                    convertere agmen peditum obiecto ab tergo equitatu, ne hostis instaret, coepit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> legionum ardor ingens ad hostem
                    insequendum fuit; Flaccus receptui cani iussit, satis ad utrumque profectum
                    ratus, ut et Campani, quam haud multum in Hannibale praesidii esset, et ipse
                    Hannibal sentiret. <milestone unit="section" n="8"/> caesa eo die qui huius
                    pugnae auctores sunt: octo milia hominum de Hannibalis exercitu, tria ex,
                    Campanis tradunt, signaque Carthaginiensibus quindecim adempta, duodeviginti
                    Campanis. <milestone unit="section" n="9"/> apud <choice>
                        <corr>alios</corr>
                        <sic>aliosi</sic>
                    </choice> nequaquam tantam molem pugnae inveni plusque pavoris quam certaminis
                    fuisse, cum inopinato in castrat Romana Numidae Hispanique cum elephantis
                    inrupissent, <milestone unit="section" n="10"/> elephanti per media castra
                    vadentes stragem tabernaculorum ingenti sonitu ac fugam abrumpentium vincula
                    iumentorum facerent; <milestone unit="section" n="11"/> fraudem quoque super
                    tumultum adiectam inmissis ab Hannibale, qui habitu Italico gnari Latinae
                    linguae iuberent consulum verbis, quoniam amissa castra essent, pro se quemque
                        <pb n="p.299"/> militum in proxumos montes fugere; <milestone unit="section"
                        n="12"/> sed eam celeriter cognitam fraudem oppressamque magna caede
                    hostium; elephantos igni e castris exactos. <milestone unit="section" n="13"/>
                    hoc ultimum—utcumque initum finitumque est—ante deditionem Capuae proelium fuit.
                    medix tuticus, qui summus magistratus apud Campanos est, eo anno Seppius Loesius
                    erat, loco obscuro tenuique fortuna ortus. <milestone unit="section" n="14"/>
                    matrem eius quondam pro pupillo eo procurantem familiare ostentum, cum
                    respondisset haruspex summum quod esset imperium Capuae perventurum ad eum
                    puerum, <milestone unit="section" n="15"/> nihil ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> spem adgnoscentem dixisse ferunt "ne tu perditas res Campanorum
                    narras, ubi summus honos ad filium meum perveniet." <milestone unit="section"
                        n="16"/> ea ludificatio veri et ipsa in verum vertit; nam cum fame ferroque
                    urgerentur nec spes ulla superesset sisti <hi rend="italics">posse, iis, qui
                        nati</hi> in spem honorum erant, <milestone unit="section" n="17"/> honores
                    detrectantibus, Loesius querendo desertam ac proditam a primoribus Capuam summum
                    magistratum ultimus omnium Campanorum cepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum Hannibal ut nec hostis elici amplius
                    ad pugnam vidit neque per castra eorum perrumpi ad Capuam posse, <milestone
                        unit="section" n="2"/> ne suos quoque commeatus intercluderent novi
                    consules, abscedere inrito incepto et movere a Capua statuit castra. <milestone
                        unit="section" n="3"/> multa secum, quonam inde ire pergeret, volventi
                    subiit animum impetus caput ipsum belli Romam petendi, cuius rei semper cupitae
                    praetermissam occasionem post Cannensem pugnam et alii vulgo fremebant et ipse
                    non dissimulabat: <milestone unit="section" n="4"/> necopinato pavore ac tumultu
                    non esse desperandum aliquam partem urbis occupari posse; <milestone
                        unit="section" n="5"/> et, si Roma in discrimine esset, Capuam extemplo
                    omissuros aut ambo imperatores Romanos aut alterum ex iis, et, si divisissent
                    copias, utrumque infirmiorem factum aut sibi aut Campanis bene gerendae rei
                    fortunam daturos esse. <milestone unit="section" n="6"/> una ea cura angebat ne,
                    ubi abscessisset, extemplo dederentur Campani. Numidam promptum ad omnia audenda
                    agendaque donis perlicit, ut litteris acceptis <pb n="p.300"/> specie transfugae
                    castra Romana ingressus altera parte clam Capuam pervadat. <milestone
                        unit="section" n="7"/> litterae autem erant adhortatione plenae:
                    profectionem suam, quae salutaris illis foret, abstracturam ad defendendam Romam
                    ab oppugnanda Capua duces atque exercitus Romanos. desponderent animos;
                        <milestone unit="section" n="8"/> tolerando paucos dies totam soluturos
                    obsidionem. <milestone unit="section" n="9"/> inde navis in flumine Vulturno
                    conprehensas subigi ad id, quod iam ante praesidii causa fecerat, castellum
                    iussit. <milestone unit="section" n="10"/> quarum ubi tantam copiam esse, ut una
                    nocte traici posset exercitus, allatum est, cibariis decem dierum praeparatis
                    deductas nocte ad fluvium legiones ante lucem traiecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> id priusquam fieret, ita futurum conpertum ex
                    transfugis Fulvius Flaccus senatui Romam scripsisset, varie animi hominum pro
                    cuiusque ingenio adfecti sunt. <milestone unit="section" n="2"/> ut in re tam
                    trepida senatu extemplo vocato P. Cornelius, cui Asinae cognomen erat, omnes
                    duces exercitusque ex tota Italia neque Capuae neque ullius alterius rei memor
                    ad urbis praesidium revocabat; <milestone unit="section" n="3"/> Fabius Maximus
                    abscedi a Capua terrerique et circumagi ad nutus comminationesque Hannibalis
                    flagitiosum ducebat: <milestone unit="section" n="4"/> qui ad Cannas victor ire
                    tamen ad urbem ausus non esset, eum a Capua repulsum spem potiundae urbis Romae
                    cepisse! <milestone unit="section" n="5"/> non ad Romam obsidendam, sed ad
                    Capuae liberandam obsidionem ire. Romam cum eo exercitu, qui ad urbem esset,
                    Iovem foederum ruptorum ab Hannibale testem deosque alios defensuros esse.
                        <milestone unit="section" n="6"/> has diversas sententias media sententia P.
                    Valerii Flacci vicit, qui utriusque rei memor imperatoribus, qui ad Capuam
                    essent, scribendum censuit, quid ad urbem praesidii esset; quantas autem '
                    Hannibal copias duceret aut quanto exercitu ad Capuam obsidendam opus esset,
                    ipsos scire. <milestone unit="section" n="7"/> si ita Romam e ducibus alter et
                    exercitus pars mitti posset, ut ab reliquo et duce et exercitu Capua recte
                    obsideretur, inter se compararent Claudius Fulviusque, <milestone unit="section"
                        n="8"/> utri obsidenda Capua, utri ad prohibendam obsidione patriam <pb
                        n="p.301"/>
                    <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>poIoam</sic>
                    </choice> veniundum esset. <milestone unit="section" n="9"/> hoc senatus
                    consulto Capuam perlato Q. Fulvius proconsul, cui, collega ex vulnere aegro,
                    digrediundum Romam erat, e tribus exercitibus <choice>
                        <corr>milite</corr>
                        <sic>Unilite</sic>
                    </choice> electo, ad quindecim milia peditum, mille equites Vulturnum traducit.
                        <milestone unit="section" n="10"/> inde cum Hannibalem Latina via iturum
                    satis comperisset, ipse per Appiae municipia quaeque propter <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> viam sunt, Setiam, Coram, <choice>
                        <corr>Lauinium</corr>
                        <sic>Layinium</sic>
                    </choice> praemisit, <milestone unit="section" n="11"/> ut commeatus paratos et
                    in urbibus <choice>
                        <corr>haberent</corr>
                        <sic>baberent</sic>
                    </choice> et ex agris deviis in viam proferrent praesidiaque in urbes
                    contraherent, ut sua cuique res publica in manu esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal quo die Vulturnum est transgressus, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul a flumine castra posuit; <milestone unit="section" n="2"/>
                    postero die praeter <choice>
                        <corr>Cales</corr>
                        <sic>Gales</sic>
                    </choice> in agrum Sidicinum pervenit. ibi diem unum populando moratus per
                    Suessanum Allifanumque et Casinatem agrum via Latina ducit. sub Casino biduo
                    stativa habita et passim populationes factae. <milestone unit="section" n="3"/>
                    inde praeter Interamnam Aquinumque in Fregellanum agrum ad Lirim fluvium ventum,
                    ubi intercisum pontem a Fregellanis morandi itineris causa invenit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> et Fulvium Vulturnus tenuerat amnis navibus ab
                    Hannibale incensis rates ad traiciendum exercitum in magna inopia materiae aegre
                    comparantem. <milestone unit="section" n="5"/> traiecto ratibus exercitu relicum
                    Fulvio expeditum iter non per urbes modo sed circa viam expositis benigne
                    commeatibus erat, alacresque milites alius alium, ut adderet gradum memor ad
                    defendendam iri patriam, hortabantur. <milestone unit="section" n="6"/> Romam
                    Fregellanus nuntius diem noctemque itinere continuato ingentem attulit terrorem;
                    tumultuosius, quam <hi rend="italics">quod</hi> allatum erat, concursus hominum
                    adfingentium vana auditis totam urbem concitat. <milestone unit="section" n="7"
                    /> ploratus mulierum non ex privatis solum domibus exaudiebatur, sed undique
                    matronae in publicum effusae circa deum delubra discurrunt, crinibus passis aras
                    verrentes, nixae genibus, <milestone unit="section" n="8"/> supinas manus ad
                    caelum ac deos tendentes orantesque, ut urbem Romanam e manibus hostium
                    eriperent matresque Romanas et liberos parvos inviolatos <pb n="p.302"/>
                    servarent. <milestone unit="section" n="9"/> senatus magistratibus in fore
                    praesto est, si quid consulere velint. alii accipiunt imperia disceduntque ad
                    suas quisque officiorum partes, alii offerunt se, si quo usus operae sit.
                    praesidia in arce, in Capitolio, in muris, circa urbem, in monte etiam Albano
                    atque arce Aefulana ponuntur. <milestone unit="section" n="10"/> inter hunc <choice>
                        <corr>tumultum</corr>
                        <sic>tumultuin</sic>
                    </choice> Q. Fulvium proconsulem profectum cum exercitu Capua adfertur; cui ne
                    minueretur imperium, si in urbem venisset, decernit senatus, ut Q. Fulvio par
                    cum consulibus imperium esset. <milestone unit="section" n="11"/> Hannibal
                    infestius perpopulato agro Fregellano propter intercisos pontis, per Frusinatem
                    Ferentinatemque et Anagninum agrum in Labicanum venit. <milestone unit="section"
                        n="12"/> inde Algido Tusculum petiit, nec receptus moenibus infra Tusculum
                    dextrorsus Gabios descendit. inde in Pupiniam exercitu demisso octo milia
                    passuum ab Roma posuit castra. <milestone unit="section" n="13"/> quo propius
                    hostis accedebat, eo maior caedes fiebat fugientium praecedentibus Numidis,
                    pluresque omnium generum atque aetatium capiebantur. <milestone unit="chapter"
                        n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in hoc tumultu Fulvius Flaccus porta Capena
                    cum exercitu Romam ingressus media urbe per Carinas Esquilias contendit; inde
                    egressus inter Esquilinam Collinamque portam posuit castra. <milestone
                        unit="section" n="2"/> aediles plebis conmmeatum eo conportarunt. consules
                    senatusque in castra venerunt. ibi de summa re publica consultatum. placuit
                    consules circa portas Collinam Esquilinamque ponere castra, C. Calpurnium
                    praetorem urbanum Capitolio atque arci praeesse et senatum frequentem in foro
                    contineri, si quid in tam subitis rebus consulto opus esset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> inter haec Hannibal ad Anienem fluvium tria milia
                    passuum ab urbe castra admovit. ibi stativis positis ipse cum duobus milibus
                    equitum ad portam Collinam usque ad Herculis templum est progressus atque, unde
                    proxime poterat, moenia situmque urbis obequitans contemplabatur. <milestone
                        unit="section" n="4"/> id eum tam licenter atque otiose facere Flacco
                    indignum visum est; itaque immisit equites summoverique atque in castra redigi
                    hostium <pb n="p.303"/> equitatum iussit. <milestone unit="section" n="5"/> cum
                    commissum proelium esset, consules transfugas Numidarum, qui tum in Aventino ad
                    mille et ducenti erant, media urbe transire Esquilias iusserunt, <milestone
                        unit="section" n="6"/> nullos aptiores inter convalles tectaque hortorum et
                    sepulcra et cavas undique vias ad <choice>
                        <corr>pugnandum</corr>
                        <sic>pugnandumn</sic>
                    </choice> futuros rati. quos cum ex arce Capitolioque clivo <choice>
                        <corr>Publicio</corr>
                        <sic>publicio</sic>
                    </choice> in equis decurrentis quidam vidissent, captum Aventinum
                    conclamaverunt. <milestone unit="section" n="7"/> ea res tantum tumultum ac
                    fugam praebuit, ut, nisi castra Punica extra urbem fuissent, effusura se omnis
                    pavida multitudo fuerit; tunc in domos atque in tecta refugiebant vagosque in
                    viis suos <hi rend="italics">pro</hi> hostibus lapidibus telisque incessebant.
                        <milestone unit="section" n="8"/> nec comprimi tumultus aperirique error
                    poterat refertis itineribus agrestium turba pecorumque, quae repentinus pavor in
                    urbem compulerat. <milestone unit="section" n="9"/> equestre proelium secundum
                    fuit, summotique hostes sunt. et quia multis locis comprimendi tumultus erant,
                    qui temere oriebantur, placuit omnes, qui dictatores, consules censoresve
                    fuissent, cum imperio esse, donec recessisset a muris hostis. <milestone
                        unit="section" n="10"/> et diei quod reliquum fuit et nocte insequenti multi
                    temere excitati tumultus sunt compressique. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die transgressus Anienem Hannibal in
                    aciem omnis copias eduxit; nec Flaccus consulesque certamen detrectavere.
                        <milestone unit="section" n="2"/> instructis utrimque exercitibus in eius
                    pugnae casum, in qua urbs Roma victori praemium esset, imber ingens grandine
                    mixtus ita utramque aciem turbavit, ut vix armis retentis in castra sese
                    receperint nullius rei minore quam hostium metu. <milestone unit="section" n="3"
                    /> et postero die eodem loco acies instructas eadem <choice>
                        <corr>tempestas</corr>
                        <sic>terpestas</sic>
                    </choice> diremit. <milestone unit="section" n="4"/> ubi recepissent se in
                    castra, mira serenitas cum tranquillitate oriebatur. in religionem ea res apud
                    Poenos versa est, auditaque vox Hannibalis fertur, potiundae sibi urbis Romae
                    modo mentem non dari, modo fortunam. <milestone unit="section" n="5"/> minuere
                    etiam spem eius duae aliae, parva magnaque, res: magna illa, quod, cum ipse ad
                    moenia urbis Romae armatus sederet, milites <pb n="p.304"/> sub vexillis in
                    supplementum Hispaniae profectos audiit; parva autem, <milestone unit="section"
                        n="6"/> quod <hi rend="italics">per</hi> eos dies eum forte agrum, <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ij</sic>
                    </choice> quo ipse castra haberet, venisse nihil ob id deminuto pretio cognitum
                    ex quodam captivo est. <milestone unit="section" n="7"/> id vero adeo superbum
                    atque indignum visum, eius soli, quod ipse bello captum possideret haberetque,
                    inventum Romae emptorem, ut extemplo vocato praecone tabernas argentarias, quae
                    circa forum Romanum essent, iusserit venire. <milestone unit="section" n="8"/>
                    his motus ad Tutiam fluvium castra rettulit, sex milia passuum ab urbe. inde ad
                    lucum Feroniae pergit ire, templum ea tempestate inclutum divitiis. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Capenates aliique <hi rend="italics">qui</hi> accolae
                    eius erant, primitiae frugum eo donaque alia pro copia portantes multo auro
                    argentoque id exornatum habebant. iis omnibus donis tum spoliatum templum. aeris
                    acervi, cum rudera milites religione inducti iacerent, post profectionem
                    Hannibalis magni inventi. <milestone unit="section" n="10"/> huius populatio
                    templi <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia inter scriptores est. Coelius Romam euntem ab Ereto devertisse
                    eo Hannibalem tradit iterque eius ab Reate Cutiliisque et ab Amiterno orditur;
                        <milestone unit="section" n="11"/> ex Campania in Samnium, inde in Paelignos
                    pervenisse praeterque oppidum Sulmonem in Marrucinos transisse, inde Albensi
                    agro in Marsos, hinc Amiternum Forulosque vicum venisse. <milestone
                        unit="section" n="12"/> neque ibi error est, quod tanti <hi rend="italics"
                        >ducis</hi>
                    <hi rend="italics">tantique</hi> exercitus vestigia intra tam brevis aevi
                    memoriam potuerint confundi—isse enim ea constat—, tantum id interest,
                        <milestone unit="section" n="13"/> veneritne eo itinere ad urbem, an ab urbe
                    in Campaniam redierit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum non quantum Romanis pertinaciae ad
                    premendam obsidione Capuam fuit, tantum ad defendendam Hannibali. <milestone
                        unit="section" n="2"/> namque <hi rend="italics">per Samnium</hi> et Lucanos
                    in Bruttium agrum ad fretum ac Regium eo cursu contendit, ut prope repentino
                    adventu incautos oppresserit. <milestone unit="section" n="3"/> Capua etsi
                    nihilo segnius obsessa per eos dies fuerat, tamen adventum Flacci sensit, et
                    admiratio orta est non simul regressum Hannibalem. <milestone unit="section"
                        n="4"/> inde per conloquia intellexerunt relictos se desertosque et spem <pb
                        n="p.305"/> Capuae retinendae deploratam apud Poenos esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>accessit</corr>
                        <sic>acmessit</sic>
                    </choice> edictum proconsulis ex senatus consulto propositum vulgatumque apud
                    hostis, ut qui civis Campanus ante certam diem transisset, sine fraude esset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> nec <choice>
                        <corr>ulla</corr>
                        <sic>nlla</sic>
                    </choice> facta est transitio metu magis eos quam fide continente, quia maiora
                    in defectione deliquerant, quam quibus ignosci posset. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ceterum quem ad modum nemo private consilio ad hostem transibat, ita
                    nihil salutare in medium consulebatur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    nobilitas rem publicam deseruerant neque in senatum cogi poterant; in magistratu
                    erat, qui non sibi honorem adiecisset, sed indignitate sua vim ac ius
                    magistratui, quem gerebat, dempsisset; <milestone unit="section" n="9"/> iam ne
                    in foro quidem aut publico loco principum quisquam apparebat, domibus inclusi
                    patriae occasum cum suo exitio in dies expectabant; <milestone unit="section"
                        n="10"/> summa curae omnis in Bostarem Hannonemque, praefectos praesidii
                    Punici, versa erat, suo, non sociorum periculo sollicitos. <milestone
                        unit="section" n="11"/> ii conscriptis ad Hannibalem litteris non libere
                    modo sed etiam aspere, quibus non Capuam solam traditam in manum hostibus, sed
                    se quoque <hi rend="italics">et</hi> praesidium in omnis cruciatus proditos
                    incusabant: <milestone unit="section" n="12"/> abisse eum in Bruttios velut
                    avertentem sese, ne Capua in oculis eius caperetur; at hercule Romanos ne
                    oppugnatione quidem urbis Romanae abstrahi a Capua obsidenda potuisse:
                        <milestone unit="section" n="13"/> tanto constantiorem inimicum Romanum quam
                    amicum Poenum esse. si redeat Capuam bellumque omne eo vertat, et se et Campanos
                    paratos eruptioni fore. <milestone unit="section" n="14"/> non cum Reginis neque
                    Tarentinis bellum <choice>
                        <corr>gesturos</corr>
                        <sic>gestures</sic>
                    </choice> transisse Alpis; ubi Romanae legiones sint, ibi et Carthaginiensium
                    exercitus debere esse. sic ad Cannas, sic ad Trasumennum rem bene gestam coeundo
                    conferundoque cum hoste castra, fortunam temptando. <milestone unit="section"
                        n="15"/> in hanc sententiam litterae conscriptae Numidis proposita mercede
                    eam professis operam dantur. ii specie transfugarum cum ad Flaccum in castra
                    venissent, ut inde tempore capto abirent, famesque, quae iam diu Capuae erat,
                    nulli non probabilem causam <pb n="p.306"/> transitionis faceret, <milestone
                        unit="section" n="16"/> mulier repente Campana in castra venit, scortum
                    transfugarum unius, indicatque imperatori Romano Numidas fraude composita
                    transisse litterasque ad Hannibalem ferre: <milestone unit="section" n="17"/> id
                    unum ex iis, qui sibi rem aperuisset, arguere sese paratam esse. <choice>
                        <corr>productus</corr>
                        <sic>products</sic>
                    </choice> primo satis constanter ignorare se mulierem simulabat; paulatim dein
                    convictus veris, cum tormenta posci <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>et~</sic>
                    </choice> parari videret, <milestone unit="section" n="18"/> fassus id ita esse,
                    litteraeque prolatae et additum etiam indicio, <milestone unit="section" n="19"
                    /> quod celabatur, et alios specie transfugarum Numidas vagari in castris
                    Romanis. ii supra septuaginta comprensi et cum transfugis novis mulcati virgis
                    manibusque praecisis Capuam rediguntur. conspectum tam triste supplicium fregit
                    animos Campanorum. <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> concursus ad curiam populi <choice>
                        <corr>factus</corr>
                        <sic>factug</sic>
                    </choice> coegit Loesium senatum vocare; et primoribus, qui iam diu publicis
                    consiliis aberant, propalam minabantur, nisi venirent in senatum, circa domos
                    eorum ituros se et in publicum omnis vi extracturos esse. is timor frequentem
                    senatum magistratui praebuit. <milestone unit="section" n="2"/> ibi <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> ceteri de legatis mittendis ad imperatores Romanos agerent, Vibius
                    Virrius, qui defectionis auctor ab Romanis fuerat, interrogatus sententiam negat
                    eos, qui de legatis et de pace ac deditione loquantur, <milestone unit="section"
                        n="3"/> meminisse, nec quid facturi fuerint, si Romanos in potestate
                    habuissent, nec quid ipsis patiendum sit. " <milestone unit="section" n="4"/>
                    quid? vos" inquit "ear deditionem fore censetis, qua quondam, ut adversus
                    Samnites auxilium impetraremus, nos nostraque omnia Romanis dedidimus?
                        <milestone unit="section" n="5"/> iam e memoria excessit, quo tempore et in
                    qua fortuna a populo Romano defecerimus? iam, quem ad modum in defectione
                    praesidium, quod poterat emitti, per cruciatum et ad contumeliam necarimus?
                        <milestone unit="section" n="6"/> quotiens in obsidentis quam inimice
                    eruperimus, castra oppugnarimus, Hannibalem vocaverimus ad opprimendos eos? hoc,
                    quod recentissimum est, ad oppugnandam Romam hinc eum miserimus? <milestone
                        unit="section" n="7"/> age contra, quae illi infeste in nos fecerint,
                    repetite, ut ex eo, quid speretis, habeatis. cum hostis <pb n="p.307"/>
                    alienigena <hi rend="italics">in</hi> Italia esset, et Hannibal hostis, et
                    cuncta bello arderent, omissis omnibus, omisso ipso Hannibale ambo consules et
                    duo consulares exercitus ad Capuam oppugnandam miserunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> alterum annum <choice>
                        <corr>circumuallatos</corr>
                        <sic>circunvallatos</sic>
                    </choice> inclusosque nos fame macerant, et ipsi nobiscum ultima pericula et
                    gravissimos labores perpessi, circa vallum ac fossas saepe trucidati ac prope ad
                    extremum castris exuti. <milestone unit="section" n="9"/> sed omitto haec: vetus
                    atque usitata res est in oppugnanda hostium urbe labores ac pericula pati.
                        <milestone unit="section" n="10"/> illud irae atque odii execrabilis <hi
                        rend="italics">inexpiabilisque</hi> indicium est: Hannibal ingentibus copiis
                    peditum equitumque castra oppugnavit et ex parte cepit: tanto periculo nihil
                    moti sunt ab obsidione; profectus trans Vulturnum perussit Calenum agrum:
                        <milestone unit="section" n="11"/> nihil tanta sociorum clade avocati sunt;
                    ad ipsam urbem Romam infesta signa ferri iussit: <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earm</sic>
                    </choice> quoque tempestatem imminentem spreverunt; transgressus Anienem amnem
                    tria milia passum ab urbe castra posuit, postremo ad moenia ipsa et ad portas
                    accessit, Romam se adempturum eis, nisi omitterent Capuam, ostendit: <milestone
                        unit="section" n="12"/> non omiserunt. feras bestias, caeco impetu ac rabie
                    concitatas, si ad cubilia et catulos earum ire pergas, ad opem suis ferendam
                    avertas: Romanos Roma circumsessa, <milestone unit="section" n="13"/> coniuges,
                    liberi, quorum ploratus hinc prope exaudiebantur, arae, foci, deum delubra,
                    sepulcra maiorum temerata ac violata a Capua non averterunt: tanta aviditas
                    supplicii expetendi, tanta sanguinis nostri hauriendi est sitis. nec iniuria <choice>
                        <corr>forsitan;</corr>
                        <sic>forsitan:</sic>
                    </choice> nos quoque idem fecissemus, si data fortuna esset. itaque quoniam
                    aliter dis immortalibus est visum, cum mortem ne recusare quidem debeam,
                    cruciatus contumeliasque, quas parat hostis, dum liber, dum mei potens sum,
                    effugere morte, praeterquam honesta, etiam leni possum. <milestone
                        unit="section" n="14"/> non videbo Ap. Claudium et Q. Fulvium victoria
                    insolenti subnixos, neque vinctus per urbem Romanam triumphi spectaculum trahar,
                    ut deinde in carcere expirem aut <hi rend="italics">ad</hi> palum deligatus
                    lacerato virgis <pb n="p.308"/> tergo cervicem securi Romanae subiciam; nec
                    dirui incendique patriam videbo, <milestone unit="section" n="15"/> nec rapi ad
                    stuprum matre Campanas virginesque et ingenuos pueros. <milestone unit="section"
                        n="16"/> Albam, unde ipsi oriundi erant, a fundamentis proruerunt, ne
                    stirpis ne memoria originum suarum extaret: nedum eos Capuae parsuros credam,
                    cui infestiores quam <choice>
                        <corr>Carthagini</corr>
                        <sic>Carthagili</sic>
                    </choice> sunt. <milestone unit="section" n="17"/> itaque quibus vestrum ante
                    fato cedere, quam haec tot tam acerba videant, in animo est, iis apud me hodie
                    epulae instructae parataeque sunt. <milestone unit="section" n="18"/> satiatis
                    vino ciboque poculum idem, quod mihi datum fuerit circumferetur: ea potio corpus
                    a cruciatu, animum a contumeliis, oculos, auris a videndis audiendisque omnibus
                    acerbis indignisque, quae manent victos, vindicabit. parati erunt, qui magno
                    rogo in propatulo aedium accenso corpora exanima iniciant. <milestone
                        unit="section" n="19"/> haec una via et honesta et libera ad mortem. et ipsi
                    virtutem mirabuntur hostes, et Hannibal fortis socios sciet ab se desertos ac
                    proditos esse." <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hanc orationem Virri plures cum adsensu
                    audierunt, quam forti animo id, quod probabant, exsequi potuerunt: <milestone
                        unit="section" n="2"/> maior pars senatus, multis saepe bellis expertam
                    populi Romani clementiam haud diffidentes sibi quoque placabilem fore, legatos
                    ad dedendam Romanis Capuam decreverunt miseruntque. <milestone unit="section"
                        n="3"/> Vibium Virrium septem et viginti ferme senatores domum secuti sunt
                    epulatique cum eo et, quantum facere potuerant alienatis mentibus vino ab
                    imminentis sensu mall, venenum omnes sumpserunt; <milestone unit="section" n="4"
                    /> inde misso convivio dextris inter se datis ultimoque <choice>
                        <corr>complexu</corr>
                        <sic>conplexu</sic>
                    </choice> conlacrimantes suum patriaeque casum alii, ut eodem rogo cremarentur,
                    manserunt, alii domos digressi sunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>impletae</corr>
                        <sic>inpletae</sic>
                    </choice> cibis vinoque venae minus efficacem in maturanda morte vim veneni
                    fecerunt: itaque noctem totam plerique eorum et diei insequentis partem cum
                    animam egissent, omnes tamen prius, quam aperirentur hostibus portae,
                    expirarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> postero die porta Iovis quae adversus castra
                    Romana erat, iussu proconsulis aperta est. ea intromissa <pb n="p.309"/> legio
                    una et duae alae cum C. Fulvio legato. <milestone unit="section" n="7"/> is cum
                    omnium primum arma telaque, quae Capuae erant, ad se conferenda curasset,
                    custodiis ad omnes portas dispositis, ne quis exire aut emitti posset,
                    praesidium Punicum comprehendit, senatum Campanum ire in castra ad imperatores
                    Romanos iussit. <milestone unit="section" n="8"/> quo cum venissent, extemplo
                    iis omnibus catenae iniectae, iussique ad quaestores deferre quod auri atque
                    argenti haberent. auri pondo duo milia septuaginta fuit, argenti triginta milia
                    pondo et mille ducenta. <milestone unit="section" n="9"/> senatores quinque et
                    viginti Cales in custodiam, duodetriginta Teanum missi, quorum de sententia
                    maxime descitum ab Romanis constabat. <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> de supplicio Campani senatus haudquaquam inter
                    Fulvium Claudiumque conveniebat: facilis impetrandae veniae Claudius, Fulvio
                    durior sententia erat. <milestone unit="section" n="2"/> itaque Appius Romam ad
                    senatum arbitrium eius rei totum reiciebat: <milestone unit="section" n="3"/>
                    percunctandi etiam aequum esse potestatem fieri patribus, num communicassent
                    consilia cum aliquis sociorum Latini nominis <del status="unremarkable"
                        >municipiorum</del> , et num ope eorum in bello forent adiuti. <milestone
                        unit="section" n="4"/> id vero minime committendum esse Fulvius dicere, ut
                    sollicitarentur criminibus dubiis sociorum fidelium animi et subicerentur
                    indicibus, quis <hi rend="italics">neque quid dicerent</hi> neque quid facerent,
                    quicquam umquam pensi fuisset; itaque se <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> quaestionem oppressurum extincturumque. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ab hoc sermone cum digressi essent, et Appius quamvis ferociter
                    loquentem collegam non dubitaret tamen litteras super tanta re ab Roma
                    expectaturum, Fulvius, <milestone unit="section" n="6"/> ne id ipsum
                    impedimentum incepto foret, dimittens praetorium tribunis militum ac praefectis
                    socium imperavit, uti duobus milibus equitum delectis denuntiarent, ut ad
                    tertiam bucinam praesto essent. <milestone unit="section" n="7"/> cum hoc
                    equitatu nocte Teanum profectus prima luce portam intravit atque in forum
                    perrexit; concursuque ad primum equitum ingressum facto magistratum Sidicinum
                    citari iussit imperavitque, ut produceret Campanos, quos in custodia haberet.
                        <milestone unit="section" n="8"/> producti omnes virgisque <pb n="p.310"/>
                    caesi ac securi percussi. inde citato equo Cales percurrit; ubi cum in tribunali
                    consedisset productique Campani deligarentur ad palum, eques citus ab Roma venit
                    litterasque a C. Calpurnio praetore Fulvio et senatus consultum tradit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> murmur ab tribunali totam contionem
                    pervasit, <choice>
                        <corr>differri</corr>
                        <sic>dlferri</sic>
                    </choice> rem <choice>
                        <corr>integram</corr>
                        <sic>mtegram</sic>
                    </choice> ad patres de Campanis. et Fulvius id ita esse ratus acceptas litteras
                    neque resolutas cum in gremio reposuisset, praeconi imperavit, ut lictorem lege
                    agere iuberet. ita de iis quoque, qui Calibus erant, sumptum supplicium.
                        <milestone unit="section" n="10"/> tum litterae lectae senatusque consultum
                    serum ad impediendam rem actam, quae summa ope adproperata erat, ne impediri
                    posset. <milestone unit="section" n="11"/> consurgentem iam Fulvium Taurea
                    Vibellius Campanus, per mediam vadens turbar, nomine inclamavit et, cum
                    mirabundus, quidnam sese vellet, <milestone unit="section" n="12"/> resedisset
                    Flaccus, "me quoque" inquit "iube occidi, ut gloriari possis multo fortiorem,
                    quam ipse es, virum abs te occisum esse." <milestone unit="section" n="13"/> cum
                    Flaccus negaret profecto satis compotem mentis esse, modo prohiberi etiam se, si
                    id vellet, senatus consulto diceret, <milestone unit="section" n="14"/> tum
                    Vibellius "quando quidem" inquit "capta patria, propinquis amicisque amissis,
                    cum ipse manu mea coniugem liberosque interfecerim, ne quid indigni paterentur,
                    mihi ne mortis quidem copia eadem est, quae his civibus meis, petatur a virtute
                    invisae huius vitae vindicta." <milestone unit="section" n="15"/> atque ita
                    gladio, quem veste texerat, per adversum pectus transfixus ante pedes
                    imperatoris moribundus procubuit. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quia et quod ad supplicium attinet Campanorum
                    et pleraque alia de Flacci unius sententia acta erant, mortuum Ap. Claudium sub
                    deditionem Capuae quidam tradunt. <milestone unit="section" n="2"/> hunc quoque
                    ipsum Tauream neque sua sponte venisse Cales neque sua manu interfectum, sed cum
                    inter ceteros ad palum deligatus <hi rend="italics">quiritaret,</hi> quia parum
                    inter strepitus exaudiri possent quae vociferabatur, silentium fieri Flaccum
                    iussisse; <milestone unit="section" n="3"/> tum Tauream illa, quae ante memorata
                    sunt, dixisse, virum se fortissimum ab nequaquam <pb n="p.311"/> pari ad
                    virtutem occidi; sub haec dicta iussu proconsulis praeconem ita pronuntiasse:
                    "lictor, viro forti adde virgas et in eum primum lege age." <milestone
                        unit="section" n="4"/> lectum quoque senatus consultum, priusquam securi
                    feriret, quidam auctores sunt; sed quia adscriptum in senatus consulto fuerit,
                    si ei videretur, integram rem ad senatur reiceret, interpretatum esse, quid
                    magis e re publica duceret, aestimationem sibi permissam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Capuam a Calibus reditum est Atellaque et
                    Calatia in deditionem acceptae. ibi quoque in eos, qui capita rerum erant,
                    animadversum. <milestone unit="section" n="6"/> ita ad septuaginta principes
                    senatus interfecti, trecenti ferme nobiles Campani in carcerem conditi; alii per
                    sociorum Latini nominis urbes in custodias dati variis casibus interierunt;
                    multitudo alia civium Campanorum venum data. <milestone unit="section" n="7"/>
                    de urbe agroque reliqua consultatio fuit quibusdam delendam censentibus urbem
                    praevalidam, propinquam, inimicam. ceterum praesens utilitas vicit; nam propter
                    agrum, quem omni fertilitate terrae satis constabat primum in Italia esse, urbs
                    servata est, ut esset aliqua aratorum sedes. <milestone unit="section" n="8"/>
                    urbi frequentandae multitudo incolarum libertinorumque et institorum opificumque
                    retenta; ager omnis et tecta publica populi Romani facta. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ceterum habitari tantum tamquam urbem Capuam
                    frequentarique placuit, corpus nullum civitatis <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> senatum nec plebis concilium nec magistratus esse: <milestone
                        unit="section" n="10"/> sine consilio publico, sine imperio multitudinem,
                    nullius rei inter se sociam, ad consensum inhabilem fore; praefectum ad iura
                    reddenda ab Roma quotannis missuros. <milestone unit="section" n="11"/> ita ad
                    Capuam res compositae consilio ab omni parte laudabili. severe et celeriter in
                    maxime noxios animadversum; multitudo civium dissipata in nullam spem reditus;
                        <milestone unit="section" n="12"/> non saevitum incendiis ruinisque in tecta
                    innoxia murosque, et cum emolumento quaesita etiam apud socios lenitatis species
                    incolumitate urbis nobilissimae opulentissimaeque, cuius ruinis omnis Campania,
                    omnes qui Campaniam circa accolunt populi <pb n="p.312"/> ingemuissent;
                        <milestone unit="section" n="13"/> confessio expressa hosti, quanta vis <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>Ji</sic>
                    </choice> Romanis ad expetendas poenas ab infidelibus sociis et' quam nihil in
                    Hannibale auxili ad receptos in <choice>
                        <corr>fidem</corr>
                        <sic>fder#</sic>
                    </choice> tuendos esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romani patres perfuncti, quod ad Capuam
                    attinebat, cura C. Neroni ex iis duabus legionibus quas ad Capuam habuerat, sex
                    milia peditum et trecentos equites, quos ipse legisset, et socium Latini nominis
                    peditum numerum parem et octingentos equites decernunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eum exercitum Puteolis in naves <choice>
                        <corr>impositum</corr>
                        <sic>inpositurn</sic>
                    </choice> Nero in Hispaniam transportavit. cum Tarraconem navibus venisset
                    expositisque ibi copiis et navibus subductis socios quoque navalis multitudinis <choice>
                        <corr>augendae</corr>
                        <sic>augendaei</sic>
                    </choice> causa armasset, <milestone unit="section" n="3"/> profectus ad Hiberum
                    flumen exercitum ab Ti. Fonteio et <hi rend="italics">L.</hi> Marcio accepit.
                    inde pergit: ad hostis ire. <milestone unit="section" n="4"/> Hasdrubal
                    Hamilcaris ad Lapides atros castra habebat; in Ausetanis is locus est inter
                    oppida Iliturgim et Mentissam. huius saltus fauces Nero <hi rend="italics">
                        insedit. <milestone unit="section" n="5"/> Hasdrubal, cum </hi> in arto res
                    esset, <choice>
                        <corr>caduceatorem</corr>
                        <sic>caduceatoren</sic>
                    </choice> misit, qui promitteret, si inde emissus foret, se omnem exercitum ex
                    Hispania deportaturum. <milestone unit="section" n="6"/> quam rem cum laeto
                    animo Romanus accepisset, diem posterum Hasdrubal conloquio petivit, ut coram
                    leges conscriberentur de tradendis arcibus urbium dieque statuenda; ad quam
                    praesidia deducerentur, suaque omnia sine fraude Poeni deportarent. <milestone
                        unit="section" n="7"/> quod ubi impetravit, extemplo primis tenebris atque
                    inde tota nocte, quod gravissimum exercitus erat, Hasdrubal quacumque posset
                    evadere <hi rend="italics">e</hi> saltu iussit. <milestone unit="section" n="8"
                    /> data sedulo opera est, ne multi ea nocte exirent, ut ipsa paucitas cum ad
                    hostem silentio fallendum aptior tum ad evadendum per artas semitas ac
                    difficilis esset. <milestone unit="section" n="9"/> ventum insequenti die ad
                    conloquium est; sed loquendo plura scribendoque dedita opera, quae in rem non
                    essent, die consumpto in posterum dilatum est. <milestone unit="section" n="10"
                    /> addita insequens nox spatium dedit et alios emittendi. <milestone
                        unit="section" n="11"/> nec postero die res finem invenit. ita aliquot dies
                    disceptando palam de legibus noctesque <pb n="p.313"/>
                    <choice>
                        <corr>emittendis</corr>
                        <sic>enittendis</sic>
                    </choice> clam e castris Carthaginiensibus absumptae. et postquam pars maior
                    emissa exercitus erat, iam ne is quidem, <milestone unit="section" n="12"/> quae
                    ultro dicta erant, stabatur, minusue ac minus cum timore simul fide decrescente
                    conveniebat. iam ferme pedestres omnes copiae evaserant e saltu, cum prima luce
                    densa nebula saltum omnem camposque circa intexit. quod ubi sensit Hasdrubal,
                    mittit ad Neronem, qui in posterum diem conloquium differret: illum diem
                    religiosum Carthaginiensibus ad agendum quicquam rei seriae esse. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ne tum quidem <choice>
                        <corr>suspecta</corr>
                        <sic>suspect</sic>
                    </choice> fraus cum esset, data venia eius diei, extemploque Hasdrubal cum
                    equitatu elephantisque castris egressus sine ullo tumultu in tutum evasit.
                        <milestone unit="section" n="14"/> hora ferme quarta dispulsa sole nebula
                    aperuit diem, vacuaque hostium castra conspexerunt Romani. <milestone
                        unit="section" n="15"/> tum demum Claudius Punicam fraudem adgnoscens, ut se
                    dolo captum sensit, proficiscentem institit sequi paratus confligere acie;
                        <milestone unit="section" n="16"/> sed hostis detrectabat pugnam. levia
                    tamen proelia inter extremum Punicum agmen praecursoresque Romanorum fiebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec Hispaniae populi nec qui post
                    cladem acceptam defecerant redibant ad Romanos, nec ulli novi deficiebant.
                        <milestone unit="section" n="2"/> et Romae senatui populoque post receptam
                    Capuam non Italiae iam maior quam Hispaniae cura erat. et exercitum augeri et
                    imperatorem mitti placebat. <milestone unit="section" n="3"/> nec tam, quem
                    mitterent, satis constabat, quam illud, ubi duo summi imperatores intra dies
                    triginta cecidissent, qui in locum duorum succederet, extraordinaria cura
                    deligendum esse. <milestone unit="section" n="4"/> cum alii alium nominarent,
                    postremum eo decursum est, ut proconsuli creando in Hispaniam comitia
                    haberentur; diemque comitiis consules edixerunt. <milestone unit="section" n="5"
                    /> primo expectaverant, ut, qui se tanto imperio dignos crederent, nomina
                    profiterentur. quae ut destituta expectatio est, redintegratus luctus acceptae
                    cladis desideriumque imperatorum amissorum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    maesta itaque civitas, prope inops consilii, comitiorum die tamen in campum
                    descendit; <pb n="p.314"/> atque in magistratus versi circumspectant ora
                    principum aliorum alios intuentium fremuntque adeo perditas res desperatumque de
                    re publica esse, ut nemo audeat in Hispaniam imperium accipere, <milestone
                        unit="section" n="7"/> cum subito P. Cornelius, <hi rend="italics">P.
                        Cornelii,</hi> qui in Hispania ceciderat, filius, quattuor et viginti ferme
                    annos natus, professus se petere in superiore, unde conspici posset, loco
                    constitit. <milestone unit="section" n="8"/> in quem postquam omnium ora
                    conversa <hi rend="italics">sunt</hi> clamore ac favore ominati extemplo sunt
                    felix faustumque imperium. <milestone unit="section" n="9"/> iussi deinde inire
                    suffragium ad unum omnes non centuriae modo sed etiam homines P. Scipioni
                    imperium esse in Hispania iusserunt. <milestone unit="section" n="10"/> ceterum
                    post rem actam, ut iam resederat impetus animorum: ardorque, silentium subito
                    ortum et tacita cogitatio quidnam egissent? nonne favor plus valuisset quam
                    ratio? <milestone unit="section" n="11"/> aetatis maxime paenitebat; quidam
                    fortunam etiam domus horrebant nomenque ex funestis duabus familiis in eas
                    provincias, ubi inter sepulcra patris patruique res gerendae essent,
                    proficiscentis. <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quaa ubi ab re tanto impetu acta
                    sollicitudinem curamque hominum animadvertit, advocata contione ita de aetate
                    sua imperioque mandato et bello, quod gerundum esset magno elatoque animo
                    disseruit, <milestone unit="section" n="2"/> ut ardorem eum, <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>quui</sic>
                    </choice> resederat, excitaret rursus novaretque <hi rend="italics">et</hi>
                    impleret homines certioris spei, quam quantam fides promissi humani aut ratio ex
                    fiducia rerum subicere solet. <milestone unit="section" n="3"/> fuit enim Scipio
                    non veris tantum virtutibus mirabilis, sed arte quoque quadam ab iuventa in
                    ostentationem earum compositus, <milestone unit="section" n="4"/> pleraque apud
                    multitudinem aut <hi rend="italics">ut</hi> per nocturnas visa species aut velut
                    divinitus mente monita agens, sive et ipse capti quadam superstition animi, sive
                    ut imperia consiliaque velut sorte oraculi missa sine cunctatione exsequerentur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ad hoc iam inde ab initio praeparans
                    animos, ex quo togam virilem sumpsit, nullo die prius ullam publicam privatamque
                    rem egit, quam in Capitolium iret ingressusque aedem consideret et plerumque
                    solus in secreto ibi tempus <pb n="p.315"/> tereret. <milestone unit="section"
                        n="6"/> hic mos, <hi rend="italics">quem</hi> per omnem vitam servabat, <choice>
                        <corr>seu</corr>
                        <sic>etl</sic>
                    </choice> consulto seu temere vulgatae opinioni fidem apud quosdam fecit stirpis
                    eum divinae virum esse, <milestone unit="section" n="7"/> rettulitque famam in
                    Alexandro Magno prius vulgatam, et vanitate et fabula parem, anguis immanis
                    concubitu conceptum, et in cubiculo matris eius visam persaepe prodigii eius
                    speciem interventuque hominum evolutasn repente atque ex oculis elapsam.
                        <milestone unit="section" n="8"/> his miraculis <choice>
                        <corr>nunquam</corr>
                        <sic>nlmiquam</sic>
                    </choice> ab ipso elusa fides est; quin potius aucta arte quadam nec abnuendi
                    tale quicquam nec palam adfirmandi. <milestone unit="section" n="9"/> multa alia
                    eiusdem generis, alia vera, alia adsimulata, admirationis humanae in eo iuvene
                    excesserant modum; quibus freta tunc civitas aetati haudquaquam maturae tantam
                    rerum molem tantumque imperium permisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ad eas copias quas ex vetere exercitu
                    Hispania <choice>
                        <corr>habebat</corr>
                        <sic>babebat</sic>
                    </choice> quaeque a Puteolis cum C. Nerone traiectae erant, decem milia militum
                    et <hi rend="italics">mille</hi> equites adduntur; et M. Iunius Silanus
                    propraetor adiutor ad res gerendas datus est. <milestone unit="section" n="11"/>
                    ita cum triginta navium classe — omnes autem quinqueremes erant — <hi
                        rend="italics">ab</hi> ostiis Tiberinis profectus praeter oram Tusci maris,
                    Alpes atque Gallicam sinum et deinde Pyrenaei circumvectus promunturium,
                    Emporiis, urbe Graeca—oriundi et ipsi a Phocaea sunt—, copias exposuit.
                        <milestone unit="section" n="12"/> inde sequi navibus iussis Tarraconem
                    pedibus profectus conventum omnium sociorum—etenim legationes ad famam eius ex
                    omni se provincia effuderant—habuit. <milestone unit="section" n="13"/> naves
                    ibi subduci iussit remissis quattuor triremibus Massiliensium, quae officii
                    causa ab domo prosecutae fuerant. <milestone unit="section" n="14"/> responsa
                    inde legationibus suspensis varietate tot casuum dare coepit ita elato ab
                    ingenti virtutum suarum fiducia animo, ut nullum ferox verbum excideret,
                    ingensque omnibus, quae diceret, cum maiestas inesset tum fides. <milestone
                        unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> profectus ab Tarracone et civitates sociorum
                    et hiberna exercitus adiit, conlaudavitque milites, quod duabus tantis deinceps
                    cladibus icti provinciam obtinuissent <pb n="p.316"/>
                    <milestone unit="section" n="2"/> nec fructum secundarum rerum sentire hosti
                    passi omni cis Hiberum agro eos arcuissent <choice>
                        <corr>sociosque</corr>
                        <sic>sociosqFnf</sic>
                    </choice> cum fide tutati essent. <milestone unit="section" n="3"/> Marcium
                    secum habebat <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumb</sic>
                    </choice> tanto honore, ut facile appareret nihil minus vereri quam ne quis
                    obstaret gloriae suae. <milestone unit="section" n="4"/> successit <choice>
                        <corr>inde</corr>
                        <sic>inmd:</sic>
                    </choice> Neroni Silanus, et in hiberna milites novi deducti. Scipio omnibus,
                    quae adeunda agendaque erant, mature aditis peractisque Tarraconem concessit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> nihilo minor fama apud hostis Scipionis
                    erat quam apud civis sociosque, et divinatio quaedam futuri, quo minus ratio
                    timoris reddi poterat oborti temere, maiorem <choice>
                        <corr>inferens</corr>
                        <sic>inferenl</sic>
                    </choice> metum. <milestone unit="section" n="6"/> in hiberna diversi
                    concesserant, Hasdrubal Gisgonis usque ad Oceanum et Gadis, Mago in mediterranea
                    maxime supra Castulonensem saltum; Hasdrubal Hamilcaris filius proximus Hibero
                    circa Saguntum hibernavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> aestatis eius extremo qua capta est Capua et
                    Scipio in Hispaniam venit, Punica classis ex Sicilia Tarentum accita <hi
                        rend="italics">ad</hi> arcendos commeatus praesidi Romani, <milestone
                        unit="section" n="8"/> quod in arce Tarentina erat, clauserat quidem omnis
                    ad arcem a mari aditus, sed adsidendo diutius artiorem annonam sociis quam hosti
                    faciebat. <milestone unit="section" n="9"/> non enim tantum subvehi oppidanis
                    per pacata litora apertosque portus praesidio navium Punicarum poterat, quantum
                    frumenti classis ipsa turba navali mixta ex omni genere hominum absumebat,
                        <milestone unit="section" n="10"/> ut arcis praesidium etiam sine invecto,
                    quia pauci erant, ex ante praeparato sustentari posset, Tarentinis classique ne
                    invectum quidem sufficeret. <milestone unit="section" n="11"/> tandem maiore
                    gratia quam venerat classis dimissa est. annona haud multum laxaverat, quia
                    remoto maritimo praesidio subvehi frumentum non poterat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eiusdem aestatis exitu M. Marcellus ex Sicilia
                    provincia cum ad urbem venisset, a C. Calpurnio praetore senatus ei ad aedem
                    Bellonae datus est. <milestone unit="section" n="2"/> ibi cum de rebus ab se
                    gestis disseruisset, questus leniter non suam magis quam militum vicem, quod
                    provincia <pb n="p.317"/> confecta exercitum deportare non licuisset,
                    postulavit, triumphanti urbem inire liceret. <milestone unit="section" n="3"/>
                    id non impetravit. <milestone unit="section" n="4"/> cum multis verbis actum
                    esset utrum minus conveniret, cuius nomine absentis ob res prospere ductu eius
                    gestas supplicatio decreta foret et dis immortalibus habitus honos, <milestone
                        unit="section" n="5"/> ei praesenti negare triumphum, an quem tradere
                    exercitum successori iussissent, quod nisi manente in provincia bello non
                    decerneretur, eum quasi debellato triumphare, cum exercitus testis meriti atque
                    immeriti triumphi abesset, medium visum, ut ovans urbem iniret. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tribuni plebis ex auctoritate senatus ad populum
                    tulerunt, ut M. Marcello, quo die urbem ovans iniret, imperium esset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> pridie quam urbem iniret, in monte Albano
                    triumphavit; inde ovans multam prae se praedam in urbem intulit: <milestone
                        unit="section" n="8"/> cum simulacro captarum Syracusarum catapultae
                    ballistaeque et alia omnia instrumenta belli lata et pacis diuturnae regiaeque
                    opulentiae ornamenta, <milestone unit="section" n="9"/> argenti aerisque
                    fabrefacti vis, alia supellex pretiosaque vestis et multa nobilia signa, quibus
                    inter primas Graeciae urbes Syracusae ornatae fuerant. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Punicae quoque victoriae signum octo ducti elephanti. et non
                    minimum fuere spectaculum cum coronis aureis praecedentes Sosis Syracusanus et
                    Moericus Hispanus, <milestone unit="section" n="11"/> quorum altero duce
                    nocturno Syracusas introitum erat, alter Nasum quodque ibi praesidii erat
                    prodiderat. <milestone unit="section" n="12"/> his ambobus civitas data et
                    quingena iugera agri, Sosidi in agro Syracusano, qui aut regius aut hostium
                    populi Romani fuisset, et aedes Syracusis cuius vellet eorum, in quos belli iure
                    animadversum esset; <milestone unit="section" n="13"/> Moerico Hispanisque, qui
                    cum eo transierant, urbs agerque in Sicilia ex iis, qui a populo Romano
                    defecissent, iussa dari. id M. Cornelio mandatum, ut, is ubi ei videretur, urbem
                    agrumque eis adsignaret. in eodem agro Belligeni, per quem inlectus ad
                    transitionem <choice>
                        <corr>Moericus</corr>
                        <sic>aMoericus</sic>
                    </choice> erat, quadringenta iugera agri decreta. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <choice>
                        <corr>post</corr>
                        <sic>Post</sic>
                    </choice> profectionem ex Sicilia Marcelli Punica classis octo milia peditum,
                    tria Numidarum equitum exposuit. <pb n="p.318"/> ad eos Murgentia et <hi
                        rend="italics">Ergetium urbes defecere.</hi> secutae defectionem earum Hybla
                    et Macella sunt et ignobiliores quaedam aliae. <milestone unit="section" n="15"
                    /> et Numidae praefecto Muttine vagi per totam Siciliam sociorum populi Romani
                    agros urebant. <milestone unit="section" n="16"/> super haec exercitus Romanus
                    iratus, partim; quod cum imperatore non devectus ex provincia esset. partim quod
                    in oppidis hibernare vetiti erant, segni fungebantur militia, magisque eis
                    auctor ad seditionem quam animus deerat. <milestone unit="section" n="17"/>
                    inter has difficultates M. Cornelius praetor et militum animos nunc consolando
                    nunc castigando sedavit et civitates omnis, quae defecerant. in dicionem redegit
                    atque ex iis Murgentiam Hispanis, quibus urbs agerque debebatur ex senatus
                    consulto, attribuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules cum ambo Apuliam provinciam haberent,
                    minusque iam terroris a Poenis et Hannibale esset, sortiri iussi Apuliam
                    Macedoniamque provincias. Sulpicio Macedonia evenit, isque Laevino successit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Fulvius Romam comitiorum causa <choice>
                        <corr>arcessitus</corr>
                        <sic>arcessitusa</sic>
                    </choice> cum comitia consulibus rogandis haberet, praerogativa <choice>
                        <corr>Uoturia</corr>
                        <sic>Voturia</sic>
                    </choice> iuniorum T. Manlium Torquatum et T. Otacilium <hi rend="italics">
                        absentem consoles dixit. <milestone unit="section" n="3"/> cum ad lManlium,
                    </hi> qui praesens erat, gratulandi causa turba coiret, nec dubius esset
                    consensus populi, magna circumfusus turba ad tribunal consulis venit petitque,
                        <milestone unit="section" n="4"/> ut pauca sua verba audiret centuriamque,
                    quae tulisset suffragium, revocari iuberet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    erectis omnibus expectatione, quidnam <choice>
                        <corr>postulaturus</corr>
                        <sic>postulatunls</sic>
                    </choice> esset, oculorum valetudinem excusavit: impudentem et gubernatorem et
                    imperatorem esse, <milestone unit="section" n="6"/> qui cum alienis oculis ei
                    omnia agenda sint, postulet sibi aliorum capita ac fortunas committi. <milestone
                        unit="section" n="7"/> proinde, si videretur ei, redire in suffragium <choice>
                        <corr>Uoturiam</corr>
                        <sic>Voturiam</sic>
                    </choice> iuniorum iuberet et meminisse in consulibus creandis belli, quod in
                    Italia sit, temporumque rei publicae. <milestone unit="section" n="8"/> vixdum
                    requiesse auris a strepitu et tumultu hostili, quo paucos ante menses invaserint
                    prope moenia Romana. post haec cum centuria frequens succlamasset nihil se
                    mutare <pb n="p.319"/>
                    <choice>
                        <corr>sententiae</corr>
                        <sic>.ententiae</sic>
                    </choice> eosdemque consules dicturos esse, <milestone unit="section" n="9"/>
                    tum <choice>
                        <corr>Torquatus</corr>
                        <sic>Torqustus</sic>
                    </choice> "neque ego vestros" inquit "mores consul ferre potero, neque vos
                    imperium meum. redite in <choice>
                        <corr>suffragium</corr>
                        <sic>suffragiu</sic>
                    </choice> et cogitate bellum Punicum <hi rend="italics">in</hi> Italia et
                    hostium <choice>
                        <corr>ducem</corr>
                        <sic>ducein</sic>
                    </choice> Hannibalem esse." <milestone unit="section" n="10"/> tum centuria et
                    auctoritate ,ota viri et admirantium circa fremitu petiit a consule, ut <choice>
                        <corr>Uoturiam</corr>
                        <sic>Voturiam</sic>
                    </choice> seniorum citaret: <milestone unit="section" n="11"/> velle sese cum <choice>
                        <corr>maioribus</corr>
                        <sic>nlaioribus</sic>
                    </choice> natu conloqui et ex auctoritate eorum <choice>
                        <corr>consules</corr>
                        <sic>conules</sic>
                    </choice> dicere. citatis <choice>
                        <corr>Uoturiae</corr>
                        <sic>Voturiae</sic>
                    </choice> senioribus datum secreto in Ovili cum iis conloquendi tempus.
                        <milestone unit="section" n="12"/> seniores de tribus consulendum dixerunt
                    esse, duobus plenis iam honoran, Q. Fabio et M. Marcello, et, si utique novum
                    aliquem adversus Poenos consulem creari vellent, M. Valerio Laevino: egregie
                    adversus Philippum regem terra marique rem gessisse. <milestone unit="section"
                        n="13"/> ita de tribus consultatione data senioribus dimissis iuniores
                    suffragium ineunt. M. <del status="unremarkable">Marcellum</del> Claudium
                    fulgentem tum Sicilia domita et M. Valerium absentis consules dixerunt.
                    auctoritatem praerogativae omnes centuriae secutae sunt. <milestone
                        unit="section" n="14"/> eludant nunc antiqua mirantis: non equidem, si qua
                    sit sapientium civitas, quam docti fingunt magis quam norunt, aut principes
                    graviores temperantioresque a cupidine <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> aut multitudinem melius moratam censeam fieri posse. <milestone
                        unit="section" n="15"/> centuriam vero iuniorum seniores consulere voluisse,
                    quibus imperium suffragio mandaret, vix ut veri simile sit, parentium quoque hoc
                    saeculo vilis levisque apud liberos auctoritas fecit. <milestone unit="chapter"
                        n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> praetoria inde comitia habita. P. Manlius
                    Vulso et L. Manlius Acidinus et C. Laetorius et L. Cincius Alimentus creati
                    sunt. <milestone unit="section" n="2"/> forte ita incidit, ut comitiis perfectis
                    nuntiaretur T. Otacilium, quem T. Manlio, nisi interpellatus ordo comitiorum
                    esset, conlegam absentem daturus fuisse videbatur populus, mortuum in Sicilia
                    esse.— <milestone unit="section" n="3"/> ludi Apollinares et priore anno fuerant
                    et, eo anno ut fierent, referente Calpurnio praetore, senatus decrevit, ut in
                    perpetuum voverentur.— <milestone unit="section" n="4"/> eodem anno prodigia
                    aliquot visa nuntiataque sunt. in aede <pb n="p.320"/> Concordiae Victoria, quae
                    in <choice>
                        <corr>culmine</corr>
                        <sic>eulmine</sic>
                    </choice> erat, <choice>
                        <corr>fulmine</corr>
                        <sic>fulmins</sic>
                    </choice> icta decussaque ad Victorias, quae in antefixis erant, haesit neque
                    inde procidit. <milestone unit="section" n="5"/> et Anagniae et Fregellis
                    nuntiatum est murum portasque de caelo tactas, et in foro Subertano sanguinis
                    rivos per diem totum fluxisse, et Ereti lapidibus pluvisse, et Reate mulam
                    peperisse. <milestone unit="section" n="6"/> ea prodigia hostiis maioribus sunt
                    procurata et obsecratio in unum diem populo indicta et novemdiale
                    sacrum.—Sacerdotes publici aliquot eo anno demortui sunt, novique suffecti:
                        <milestone unit="section" n="7"/> in locum M'. Aemili Numidae decemviri
                    sacrorum M. Aemilius Lepidus, in locum M. Pomponi Mathonis pontificis C. Livius,
                    in locum Sp. Carvili Maximi auguris M. Servilius. <milestone unit="section"
                        n="8"/> T. Otacilius Crassus pontufex quia exacto anno mortuus erat, ideo
                    nominatio in locum eius non est facta. C. Claudius flamen Dialis, quod exta
                    perperam dederat, flamonio abiit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus M. Valerius Laevinus,
                    temptatis prius per secreta conloquia principum animis, ad indictum ante ad id
                    ipsum concilium Aetolorum classe expedita venit. <milestone unit="section" n="2"
                    /> ubi cum Syracusas Capuamque captam in fidem in Italia <hi rend="italics"
                        >Siciliaque</hi> rerum secundarum ostentasset <milestone unit="section"
                        n="3"/> adiecissetque iam inde a maioribus traditum morem Romanis colendi
                    socios, ex quibus alios in civitatem atque aequum secum ius accepissent, alios
                    in ea fortuna haberent, ut socii esse quam cives mallent; <milestone
                        unit="section" n="4"/> Aetolos eo in maiore futuros honore, quod gentium
                    transmarinarum in amicitiam primi venissent: Philippum eis et Macedonas gravis
                    accolas esse, <milestone unit="section" n="5"/> quorum se vim ac spiritus et iam
                    fregisse et eo redacturum esse, ut non iis modo urbibus, quas per vim ademissent
                    Aetolis, excedant, sed ipsam Macedoniam infestam habeant; <milestone
                        unit="section" n="6"/> et Acarnanas, quos aegre ferrent Aetoli a corpore suo
                    diremptos, restituturum se in antiquam formulam iurisque ac dicionis eorum—
                        <milestone unit="section" n="7"/> : haec dicta promissaque a Romano
                    imperatore Scopas, qui tum praetor gentis erat, et Dorimachus, princeps
                    Aetolorum, <pb n="p.321"/> adfirmaverunt auctoritate sua, minore cum verecundia
                    et maiore cum fide vim maiestatemque populi Romani extollentes. <milestone
                        unit="section" n="8"/> maxime tamen spes potiundae movebat Acarnaniae.
                    igitur conscriptae condiciones, quibus in amicitiam societatemque populi Romani
                    venirent, <milestone unit="section" n="9"/> additumque, ut, si placeret
                    vellentque, eodem iure amicitiae Elei Lacedaemoniique et Attalus et Pleuratus et
                    Scerdilaedus essent, Asiae Attalus, hi Thracum et Illyriorum reges; <milestone
                        unit="section" n="10"/> bellum ut extemplo Aetoli cum Philippo terra
                    gererent; navibus ne minus viginti quinque quinqueremibus adiuvaret Romanus;
                        <milestone unit="section" n="11"/> urbium Corcyrae tenus ab Aetolia
                    incipienti solum tectaque et muri cum agris Aetolorum, alia omnis praeda populi
                    Romani esset, darentque operam Romani, ut Acarnaniam Aetoli haberent; <milestone
                        unit="section" n="12"/> si Aetoli pacem cum Philippo facerent, foederi
                    adscriberent ita ratam fore pacem, si Philippus arma ab Romanis sociisque quique
                    eorum dicionis essent abstinuisset; <milestone unit="section" n="13"/> item, si
                    populus Romanus foedere iungeretur regi, ut caveret, ne ius ei belli inferendi
                    Aetolis sociisque eorum esset. <milestone unit="section" n="14"/> haec
                    convenerunt conscriptaque biennio post Olympiae ab Aetolis, in Capitolio ab
                    Romanis, ut testata sacratis monumentis essent, sunt posita. <milestone
                        unit="section" n="15"/> morae causa fuerant retenti Romae diutius legati
                    Aetolorum. nec tamen impedimento id rebus gerendis fuit: et Aetoli extemplo
                    moverunt adversus Philippum bellum, et Laevinus Zacynthum—parva insula est
                    propinqua Aetoliae, urbem unam eodem, quo ipsa est, nomine habet—, eam praeter
                    arcem vi cepit et Oeniadas Nasumque Acarnanum captas Aetolis contribuit;
                        <milestone unit="section" n="16"/> Philippumque satis implicatum bello
                    finitimo ratus, ne <choice>
                        <corr>Italiam</corr>
                        <sic>Ttaliam</sic>
                    </choice> Poenosque et pacta cum Hannibale posset respicere, Corcyram ipse se
                    recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippo Aetolorum defectio Pellae hibernanti
                    adlata est. itaque, quia primo vere moturus exercitum in Graeciam erat,
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <hi rend="italics">ut</hi> Illyrios finitumasque eis urbes ab tergo metu quietas
                    Macedonia haberet, expeditionem subitam in Oricinorum atque <choice>
                        <corr>Apolloniatium</corr>
                        <sic>Apolloniatiunm</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.322"/> fines fecit egressosque Apolloniatas cum <hi rend="italics"
                        >magno</hi> terrore ac pavore compulit intra muros. <milestone
                        unit="section" n="3"/> vastatis proximis Illyrici in Pelagoniam eadem
                    celeritate vertit iter. inde Dardanorum urbem Sintiam, in <choice>
                        <corr>Macedoniam</corr>
                        <sic>Macedonian</sic>
                    </choice> transitum Dardanis facturam, cepit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    his raptim actis memor Aetolici iunctique cum eo Romani belli per Pelagoniam et
                    Lyncum et Bottiaeam in Thessaliam descendit— <milestone unit="section" n="5"/>
                    ad bellum secum adversus Aetolos capessendum incitari posse homines credebat—et
                    relicto ad fauces Thessaliae Perseo cum quattuor milibus armatorum ad arcendos
                    aditu Aetolos, <milestone unit="section" n="6"/> ipse, priusquam maioribus
                    occuparetur rebus, in Macedoniam atque inde in Thraciam exercitum ac Maedos
                    duxit. <milestone unit="section" n="7"/> incurrere ea gens in Macedoniam solita
                    erat, ubi regem occupatum externo bello ac sine praesidio esse regnum sensisset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ad frangendas igitur <hi rend="italics"
                        >vires</hi> vastare agros et urbem Iamphorynnam, caput arcemque Maedicae,
                    oppugnare coepit. <milestone unit="section" n="9"/> Scopas ubi profectum in
                    Thraciam regem occupatumque ibi bello audivit, armata omni iuventute Aetolorum
                    bellum inferre Acarnaniae parat. <milestone unit="section" n="10"/> adversus
                    quos Acarnanum gens et viribus impar et iam Oeniadas Nasumque amissa cernens
                    Romanaque insuper arma ingruere, ira magis instruit quam consilio bellum.
                        <milestone unit="section" n="11"/> coniugibus liberisque et senioribus super
                    sexaginta annos in propinquam Epirum missis, ab quindecim ad sexaginta annos
                    coniurant nisi victores se non redituros: <milestone unit="section" n="12"/> qui
                    victus acie excessisset, eum ne quis urbe, tecto, mensa, lare reciperet, diram
                    execrationem in popularis, obtestationem quam sanctissimam potuerunt adversus
                    hospites composuerunt <milestone unit="section" n="13"/> precatique simul
                    Epirotas sunt, ut, qui suorum in acie cecidissent, eos uno tumulo contegerent
                    adicerentque humatis titulum: " <milestone unit="section" n="14"/> hic siti sunt
                    Acarnanes, qui adversus vim atque iniuriam Aetolorum pro patria pugnantes <choice>
                        <corr>mortem</corr>
                        <sic>morter</sic>
                    </choice> occubuerunt." <milestone unit="section" n="15"/> per haec incitatis
                    animis castra in extremis finibus suis obvia hosti posuerunt. nuntiis ad
                    Philippum missis, quanto res in discrimine esset, <pb n="p.323"/> omittere
                    Philippum id, quod in manibus erat, coegerunt bellum <choice>
                        <corr>Iamphorynna</corr>
                        <sic>lamphorynna</sic>
                    </choice> per deditionem recepta et prospero alio successu rerum. <milestone
                        unit="section" n="16"/> Aetolorum impetum tardaverat primo coniurationis
                    fama Acarnanicae, deinde auditus Philippi adventus regredi etiam in intimos
                    coegit fines. <milestone unit="section" n="17"/> nec Philippus, quamquam, ne
                    opprimerentur Acarnanes, itineribus magnis ierat, ultra Dium est progressus.
                    inde, cum audisset reditum Aetolorum ex Acarnania, et ipse Pellam rediit.
                        <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Laevinus veris principio a Corcyra profectus
                    navibus superato Leucata promunturio cum venisset Naupactum, Anticyram inde se
                    petiturum edixit, ut praesto ibi Scopas Aetolique essent. <milestone
                        unit="section" n="2"/> sita Anticyra est in Locride laeva parte sinum
                    Corinthiacum intranti. <milestone unit="section" n="3"/> breve terra iter eo,
                    brevis navigatio ab Naupacto est. tertio ferme post die utrimque oppugnari
                    coepta est. gravior a maria oppugnatio erat, quia et tormenta machinaeque omnis
                    generis in navibus erant, et Romani inde oppugnabant. itaque intra paucos dies
                    recepta urbs per deditionem Aetolis traditur, praeda ex pacto Romanis cessit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> litterae <hi rend="italics">interea</hi>
                    Laevino redditae consulem eum absentem declaratum, et successorem venire P.
                    Sulpicium. ceterum diuturno ibi morbo inplicitus serius spe omnium Romam venit. </p>
                <p> M. Marcellus cum idibus Martiis consulatum inisset, <milestone unit="section"
                        n="5"/> senatum eo die moris modo causa habuit, professus nihil se absente
                    conlega neque de re publica neque de provinciis acturum. <milestone
                        unit="section" n="6"/> scire se frequentis Siculos prope urbem in villis
                    obtrectatorum suorum esse; quibus tantum abesse ut per se non liceat palam Romae
                    crimina <del status="unremarkable">edita</del> ficta ab inimicis vulgare,
                        <milestone unit="section" n="7"/> ut, ni simularent aliquem sibi timorem
                    absente conlega dicendi de consule esse, ipse eis extemplo daturus senatum
                    fuerit. ubi quidem conlega venisset, non passurum quicquam prius agi, quam ut
                    Siculi in senatum introducantur. <milestone unit="section" n="8"/> dilectum
                    prope a M. Cornelio per totam Siciliam habitur, ut quam <choice>
                        <corr>plurimi</corr>
                        <sic>plurumi</sic>
                    </choice> questum de se Romam venirent; <pb n="p.324"/> eundem litteris falsis
                    urbem inplesse, bellum in Sicilia esse, ut suam laudem minuat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> moderati animi gloriam eo die adeptus consul senatum
                    dimisit; ac prope : iustitium omnium rerum futurum videbatur, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> alter consul ad urbem venisset. <milestone unit="section" n="10"/>
                    otium, ut solet, excitavit plebis rumores: belli diuturnitatem et vastatos agros
                    circa urbem, qua infesto agmine isset Hannibal, exhaustam dilectibus Italiam et
                    prope quotannis caesos exercitus querebantur, <milestone unit="section" n="11"/>
                    et consules bellicosos ambo viros acresque nimis et feroces creatos, qui vel in
                    pace tranquilla bellum excitare possent, nedum in bello respirare civitatem
                    forent passuri. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> interrupit hos sermones nocte, quae pridie
                    Quinquatrus fuit, pluribus simul locis circa forum incendium ortum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eodem tempore septem tabernae, quae postea quinque,
                    et argentariae, quae nunc novae appellantur, arsere; <milestone unit="section"
                        n="3"/> conprehensa postea privata aedificia — neque enim tum basilicae
                    erant—, conprehensae lautumiae forumque piscatorium et atrium regium. <milestone
                        unit="section" n="4"/> aedis Vestae vix defensa est tredecim maxime servorum
                    opera, qui in publicum redempti ac manu missi sunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/> nocte ac die continuatum incendium fuit; nec ulli dubium erat humana
                    id fraude factum esse, quod pluribus simul locis, et iis diversis, ignes coorti
                    essent. itaque consul ex auctoritate senatus pro contione edixit, <milestone
                        unit="section" n="6"/> qui, quorum opera id conflatum incendium,
                    profiteretur, praemium fore libero pecuniam, servo libertatem. <milestone
                        unit="section" n="7"/> eo praemio inductus Campanorum Calaviorum servus —
                    Manus ei nomen erat—indicavit dominos et quinque praeterea iuvenes nobiles
                    Campanos, quorum parentes a Q. Fulvio securi percussi erant, id incendium
                    fecisse vulgoque facturos alia, ni conprendantur. <milestone unit="section"
                        n="8"/> conprehensi ipsi familiaeque eorum. et primo elevabatur index
                    indiciumque: pridie eum verberibus castigatum ab dominis discessisse, per iram
                    ac levitatem ex re fortuita crimen commentum; <milestone unit="section" n="9"/>
                    ceterum ut coram coarguebantur, et quaestio ex ministris facinoris foro medio
                        <pb n="p.325"/> haberi coepta est, fassi omnes, atque in dominos servosque
                    conscios animadversum est. indici libertas data et viginti milia aeris. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> consuli Laevino Capuam praetereunti
                    circumfusa multitudo Campanorum est obsecrantium cum lacrinis, ut sibi Romam ad
                    senatum ire liceret oratum, si qua misericordia tandem flecti possent, ne se ad
                    ultimum perditum irent nomenque Campanorum a Q. Flacco deleri sinerent.
                        <milestone unit="section" n="11"/> Flaccus sibi privatam simultatem cum
                    Campanis negare ullam <choice>
                        <corr>esse:</corr>
                        <sic>ease;</sic>
                    </choice> publicas inimicitias et esse et futuras, quoad eo animo esse erga
                    populum Romanum sciret. <milestone unit="section" n="12"/> nullam enim in terris
                    gentem esse, nullum infestiorem populum nomini Romano. ideo se moenibus inclusos
                    tenere eos, quia, si qui evasissent aliqua, velut feras bestias per agros vagari
                    et laniare et trucidare quodcumque obvium detur. <milestone unit="section"
                        n="13"/> alios ad Hannibalem transfugisse, alios ad Romam incendendam
                    profectos. inventurum in semusto foro consulem vestigia sceleris Campanorum.
                        <milestone unit="section" n="14"/> Vestae aedem petitam et aeternos ignes et
                    conditum in penetrali fatale pignus imperi Romani. se minime censere tutum esse
                    Campanis potestatem intrandi Romana moenia fieri. <milestone unit="section"
                        n="15"/> Laevinus Campanos iure iurando a Flacco adactos, quinto die, quam
                    ab senatu responsum accepissent,Capuam redituros, sequi se Romam iussit.
                        <milestone unit="section" n="16"/> hac circumfusus multitudine, simul
                    Siculis obviam egressis secutisque Romam, praebuit <hi rend="italics">speciem
                        dolentis duarzum</hi> clarissimarum urbium excidio ac celeberrimis viris
                    victos bello accusatores in urbem adducentia. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="17"/> de re publica tamen primum ac de provinciis
                    ambo consules ad senatum rettulere. <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi Laevinus, quo statu Macedonia et Graecia,
                    Aetoli, Acarnanes Locrique essent, quasque ibi res ipse egisset terra marique,
                    exposuit: <milestone unit="section" n="2"/> Philippum, inferentem bellum
                    Aetolis, in Macedoniam retro ab se conpulsum ad <choice>
                        <corr>intima</corr>
                        <sic>intuma</sic>
                    </choice> penitus regni abisse, legionemque inde deduci posse; classem satis
                    esse ad arcendum Italia regem. <pb n="p.326"/> haec de se deque provincia, cui
                    praefuerat, consul. <milestone unit="section" n="3"/> tum de provinciis communis
                    relatio fuit. decrevere patres, ut alteri consulum Italia bellumque cum
                    Hannibale provincia esset, alter classem, cui T. Otacilius praefuisset,
                    Siciliamque provinciam cum L. Cincio praetore obtineret. <milestone
                        unit="section" n="4"/> exercitus eis duo decreti, qui in Etruria Galliaque
                    essent; eae quattuor erant legiones; urbanae duae superioris anni in Etruriam,
                    duae, quibus Sulpicius consul praefuisset, in Galliam mitterentur; <milestone
                        unit="section" n="5"/> Galliae et legionibus praeesset, quem consul, cuius
                    Italia provincia esset, praefecisset; <milestone unit="section" n="6"/> in
                    Etruriam C. Calpurnius post praeturam prorogato in annum imperio missus. et Q.
                    Fulvio Capua provincia decreta prorogatumque in annum imperium; <milestone
                        unit="section" n="7"/> exercitus civium sociorumque minui iussus, ut ex
                    duabus legionibus una legio, quinque milia peditum et trecenti equites essent,
                        <milestone unit="section" n="8"/> dimissis, qui plurima stipendia haberent,
                    et sociorum septem milia peditum et trecenti equites relinquerentur, eadem
                    ratione stipendiorum habita in veteribus militibus dimittendis. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Cn. Fulvio consuli superioris anni nec de provincia
                    Apulia nec de exercitu, quem habuerat, quicquam mutatum; tantum in annum
                    prorogatum imperium est. P. Sulpicius, conlega eius, omnem exercitum praeter
                    socios navalis iussus dimittere est. <milestone unit="section" n="10"/> item ex
                    Sicilia exercitus, cui M. Cornelius praeesset, ubi consul in provinciam
                    venisset, dimitti iussus. <milestone unit="section" n="11"/> L. Cincio praetori
                    ad obtinendam Siciliam Cannenses milites dati duarum instar legionum. <milestone
                        unit="section" n="12"/> totidem legiones in Sardiniam P. Manlio Vulsoni
                    praetori decretae, quibus L. Cornelius in eadem provincia priore anno
                    praefuerat. <milestone unit="section" n="13"/> urbanas legiones ita scribere
                    consules iussi, ne quem militem facerent, qui in exercitu M. Claudii, M.
                    Valerii, Q. Fulvi fuisset, neve eo anno plures quam una et viginti Romanae
                    legiones essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his senatus consultis perfectis sortiti
                    provincias consules. Sicilia et classis Marcello, Italia cum bello adversus
                    Hannibalem Laevino evenit. <milestone unit="section" n="2"/> quae sors, <pb
                        n="p.327"/> velut iterum captis Syracusis, ita exanimavit Siculos
                    expectatione sortis in consulum conspectu stantis, ut comploratio eorum
                    flebilesque voces et extemplo oculos hominum converterint et postmodo sermones
                    praebuerint. <milestone unit="section" n="3"/> circumibant enim senatorum <hi
                        rend="italics">domos</hi> cum veste sordida adfirmantes se non modo suam
                    quosque patriam sed totam Siciliam relicturos, si eo Marcellus iterum cum
                    imperio redisset. <milestone unit="section" n="4"/> nullo suo merito eum ante
                    inplacabilem in se fuisse: quid iratum, quod <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Roaiam</sic>
                    </choice> de se questum venisse Siculos sciat, <choice>
                        <corr>facturum?</corr>
                        <sic>facturuml</sic>
                    </choice> obrui Aetnae ignibus aut mergi freto satius illi insulae esse quam
                    velut dedi noxae inimico. <milestone unit="section" n="5"/> hae <choice>
                        <corr>Siculorum</corr>
                        <sic>Siclorum</sic>
                    </choice> querellae domos primum nobilium circumlatae celebrataeque sermonibus,
                    quos partim misericordia Siculorum partim invidia Marcelli excitabat, in <choice>
                        <corr>senatum</corr>
                        <sic>senatun</sic>
                    </choice> etiam pervenerunt. <milestone unit="section" n="6"/> postulatum a
                    consulibus est, ut de permutandis provinciis senatum consulerent. Marcellus, si
                    iam auditi ab senatu Siculi essent, aliam forsitan futuram fuisse sententiam
                    suam dicere: <milestone unit="section" n="7"/> nunc, ne quis timore frenari eos
                    dicere possit, quo minus de eo libere querantur, in cuius potestate mox futuri
                    sint, si conlegae nihil intersit, mutare se provinciam paratum esse. <milestone
                        unit="section" n="8"/> deprecari senatus praeiudicium: nam cum extra sortem
                    conlegae optionem dari provinciae <choice>
                        <corr>iniquum</corr>
                        <sic>inicum</sic>
                    </choice> fuerit, quanto maiorem iniuriam, immo contumeliam esse, sortem suam ad
                    eum transferri? <milestone unit="section" n="9"/> ita senatus, cum, quid
                    placeret, magis ostendisset quam decresset, dimittitur. inter ipsos consules
                    permutatio provinciarum, <milestone unit="section" n="10"/> rapiente fato
                    Marcellum ad Hannibalem, facta est, ut, ex quo primus post adversa <hi
                        rend="italics">omnia</hi>
                    <hi rend="italics">secundae</hi> pugnae gloriam ceperat, in eius laudem
                    postremus Romanorum imperatorum, prosperis tum maxime bellicis rebus, caderet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Permutatis provinciis Siculi in senatum
                    introducti multa de Hieronis regis fide perpetua erga populum Romanum verba
                    fecerunt in gratiam publicam avertentes; <milestone unit="section" n="2"/>
                    Hieronymum ac postea Hippocraten <choice>
                        <corr>atque</corr>
                        <sic>atqup</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.328"/> Epicyden tyrannos cum ob alia tum propter defectionem ab Romanis
                    ad Hannibalem invisos fuisse sibi. ob <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> causam et Hieronymum a principibus iuventutis prope publico consilio
                    interfectum, <milestone unit="section" n="3"/> et in Epicydis Hippocratisque
                    caedem septuaginta nobilissimorum iuvenum coniurationem factam; quos Marcelli
                    mora destitutos, quia ad praedictum tempus exercitum ad Syracusas non
                    admovisset, indicio facto omnis ab tyrannis interfectos. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> quoque Hippocratis et Epicydis tyrannidem Marcellum excitasse
                    Leontinis crudeliter direptis. <milestone unit="section" n="5"/> numquam deinde
                    principes Syracusanorum desisse ad Marcellum transire pollicerique se urbem, cum
                    vellet, ei tradituros; sed eum primo vi capere maluisse; <milestone
                        unit="section" n="6"/> dein, cum id neque terra neque maria omnia expertus
                    potuisset, auctores traditarum Syracusarum fabrum aerarium Sosim et Moericum
                    Hispanum quam principes Syracusanorum habere, <choice>
                        <corr>totiens</corr>
                        <sic>totiena</sic>
                    </choice> id nequiquam ultro offerentis, praeoptasse, quo scilicet iustiore de
                    causa vetustissimos socios populi Romani trucidaret ac diriperet. <milestone
                        unit="section" n="7"/> si non Hieronymus ad Hannibalem defecisset, sed
                    populus Syracusanus et senatus, si portas Marcello Syracusani publice et non
                    oppressis Syracusanis tyranni eorum Hippocrates et Epicydes clausissent, si
                    Carthaginiensium animis bellum <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> populo Romano gessissent, <milestone unit="section" n="8"/> quid ultra
                    quam quod fecerit, nisi ut deleret Syracusas, facere hostiliter Marcellum
                    potuisse? <milestone unit="section" n="9"/> certe praeter moenia et tecta
                    exhausta urbis et refracta ac spoliata deum delubra, dis ipsis ornamentisque
                    eorum ablatis, nihil relictum Syracusis esse, bona quoque multis adempta,
                        <milestone unit="section" n="10"/> ita ut ne nudo <choice>
                        <corr>quidem</corr>
                        <sic>quidemr</sic>
                    </choice> solo, reliquiis direptae fortunae, alere sese ac suos possent. orare
                    se patres conscriptos, ut, si nequeant omnia, <choice>
                        <corr>saltem</corr>
                        <sic>salter</sic>
                    </choice> quae compareant cognoscique possint; restitui dominis iubeant.
                        <milestone unit="section" n="11"/> talia conquestos cum excedere ex templo,
                    ut de postulatis eorum patres <choice>
                        <corr>consuli</corr>
                        <sic>consulI</sic>
                    </choice> possent, <milestone unit="section" n="12"/> Laevinus iussisset,
                    "maneant immo," inquit Marcellus, "ut coram iis respondeam, quando ea condicione
                        <pb n="p.329"/> pro vobis, patres conscripts, bella gerimus, at victos armis
                    accusatores habeamus, duae captae hoc anno urbes, Capua Fulvium reum, Marcellum
                    Syracusae habeant." <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> reductis in curiam legatis tum consul "non
                    adeo maiestatis" inquit "populi Romani imperiique huius oblitus sum, patres
                    conscripti, ut, si de meo crimine ambigeretur, consul dicturus causam
                    accusantibus Graecis fuerim. <milestone unit="section" n="2"/> sed non quid ego
                    fecerim in disquisitionem venit, — nam quidquid in hostibus feci ius belli
                    defendit—, sed quid isti pati debuerint. qui si non fuerunt hostes, nihil
                    interest, nunc an vivo Hierone Syracusas violaverim. <milestone unit="section"
                        n="3"/> sin autem desciverunt a populo Romano, legatos nostros ferro atque
                    armis petierunt, urbem ac moenia clausernnt, exercituque Carthaginiensium
                    adversus nos tutati sunt, quis passos esse hostilia, cum fecerint, indignatur?
                        <milestone unit="section" n="4"/> tradentis urbem principes Syracusanorum
                    aversatus sum; Sosim et Moericum Hispanum, quibus tantam <hi rend="italics"
                        >rem</hi> crederem, potiores habui. non estis extremi Syracusanorum, quippe
                    qui aliis humilitatem obiciatis: quis est vestrum, <milestone unit="section"
                        n="5"/> qui se mihi portas aperturum, qui armatos milites meos in urbem
                    accepturum promiserit? odistis et exsecramini eos, qui fecerunt, et ne hic
                    quidem contumeliis in eos dicendis parcitis: tantum abest, ut et ipsi tale
                    quicquam facturi fueritis. <milestone unit="section" n="6"/> ipsa humilitas
                    eorum, patres conscripti, quam isti obiciunt, maximo argumento est me neminem,
                    qui navatam operam rei publicae nostrae vellet, aversatum esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> et antequam obsiderem Syracusas, nunc legatis
                    mittendis nunc ad conloquium eundo temptavi pacem; et posteaquam neque legatos
                    violandi verecundia erat, nec mihi ipsi congresso ad portas cum principibus
                    responsum dabatur, multis terra marique exhaustis laboribus tandem vi atque
                    armis Syracusas cepi. <milestone unit="section" n="8"/> quae captis acciderint,
                    apud Hannibalem et Carthaginienses victos iustius quam apud victoris populi
                    senatum quererentur. <milestone unit="section" n="9"/> ego patres conscripti,
                    Syracusas spoliatas si negaturus <pb n="p.330"/> essem, numquam spoliis earum
                    urbem Romam exornarem. quae autem singulis victor aut ademi aut dedi, cum belli
                    iure tum ex cuiusque merito satis scio me fecisse. <milestone unit="section"
                        n="10"/> ea vos rata habeatis, patres conscripti, necne, magis rei publicae
                    interest quam mea. quippe mea fides exsoluta est; ad rem publicam pertinet, ne
                    acta mea rescindendo alios in posterum segniores duces faciatis. <milestone
                        unit="section" n="11"/> et quoniam <choice>
                        <corr>coram</corr>
                        <sic>eoram</sic>
                    </choice> et Siculorum et mea verba audistis, patres conscripti, simul templo
                    excedemus, ut me absente liberius consuli senatus possit." ita dimissi Siculi,
                    et ipse in Capitolium ad dilectum discessit. <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul alter de postulatis Siculorum ad patres
                    rettulit. ibi cum diu sententiis certatum esset, et magna pars senatus, principe
                    eius sententiae T. Manlio Torquato, <milestone unit="section" n="2"/> cum
                    tyrannis bellum gerendum fuisse censerent, hostibus et Syracusanorum et populi
                    Romani, et urbem recipi, non capi, et receptam legibus antiquis et libertate
                    stabiliri, non fessam miseranda servitute bello adfligi: <milestone
                        unit="section" n="3"/> inter tyrannorum et ducis Romani certamina praemium
                    victoris in medio positam urbem pulcherrimam ac nobilissimam perisse, horreum
                    atque aerarium quondam populi Romani, cuius munificentia ac donis multis
                    tempestatibus, hoc denique ipso Punico bello adiuta ornataque res publica esset.
                        <milestone unit="section" n="4"/> si ab inferis existat rex Hiero,
                    fidissimus imperi Romani cultor, quo ore aut Syracusas aut Romam ei ostendi
                    posse, cum, ubi semirutam ac spoliatam patriam respexerit, ingrediens Romam in
                    vestibulo urbis, prope in porta, spolia patriae suae visurus sit? <milestone
                        unit="section" n="5"/> — haec taliaque cum ad invidiam consulis
                    miserationemque Siculorum dicerentur, mitius tamen decreverunt patres: acta M.
                    Marcelli, <milestone unit="section" n="6"/> quae is gerens bellum victorque
                    egisset, rata habenda esse; in relicum curae senatui fore rem Syracusanam
                    mandaturosque consuli Laevino, ut, quod sine iactura rei publicae fieri posset,
                    fortunis eius civitatis consuleret. <milestone unit="section" n="7"/> missis
                    duobus senatoribus in Capitolium ad consulem, uti rediret in curiam, et <pb
                        n="p.331"/> introductis Siculis senatus consultum recitatum est, <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>legatique</corr>
                        <sic>jegatique</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>benigne</corr>
                        <sic>benign</sic>
                    </choice> appellati ac dimissi ad genua se <choice>
                        <corr>Marcelli</corr>
                        <sic>garcelli</sic>
                    </choice> consulis proiecerunt * et obsecrantes, ut, quae deplorandae ac
                    levandae calamitatis causa dixissent, veniam eis daret et in fidem clientelamque
                    se urbemque Syracusas acciperet. pollicens hoc consul clementer appellatos eos
                    dimisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Campanis deinde senatus datus est, quorum
                    oratio miserabilior, causa durior erat. <milestone unit="section" n="2"/> neque
                    enim <choice>
                        <corr>meritas</corr>
                        <sic>mneritas</sic>
                    </choice> poenas negare poterant, nec tyranni erant, in quos culpam conferrent;
                        <milestone unit="section" n="3"/> sed satis pensum poenarum tot veneno
                    absumptis, tot securi percussis senatoribus credebant: paucos nobilium
                    superesse, quos nec sua conscientia, ut quicquam de se gravius consulerent,
                    impulerit, nec victoris ira capitis damnaverit; eos libertatem sibi suisque et
                    bonorum aliquam partem orare, cives Romanos adfinitatibus plerosque et
                    propinquis etiam cognationibus ex conubio vetusto iunctos. <milestone
                        unit="section" n="4"/> summotis deinde e templo paulisper dubitatur, an
                    arcessendus a Capua Q. Fulvius esset — mortuus enim post captam Claudius consul
                    erat—, <hi rend="italics">ut</hi> coram imperatore, qui res gessisset, sicut
                    inter Marcellum Siculosque disceptatum fuerat, disceptaretur. <milestone
                        unit="section" n="5"/> dein cum M. Atilium C. Fulvium fratrem Flacci,
                    legatos eius, et Q. Minucium et L. Veturium Philonem, item Claudii legatos, qui
                    omnibus gerendis rebus adfuerant, in senatu viderent nec Fulvium avocari a Capua
                    nec differri Campanos vellent, <milestone unit="section" n="6"/> interrogatus
                    sententiam M. Atilius Regulus, cuius ex iis, qui ad Capuam fuerant, maxima
                    auctoritas erat, <milestone unit="section" n="7"/> "in consilio" inquit
                    "arbitror me fuisse consulibus, Capua capta cum quaereretur, ecqui Campanorum
                    bene meritus de re publica nostra esset. <milestone unit="section" n="8"/> duas
                    mulieres conpertum est, Vestiam Oppiam Atellanam Capuae habitantem et Paculam
                    Cluviam, quae quondam quaestum corpore fecisset, illam cotidie sacrificasse pro
                    salute et victoria populi Romani, hanc captivis egentibus alimenta clam
                    suppeditasse: <pb n="p.332"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ceterorum omnium Campanorum eundem erga nos
                    animum quem Carthaginiensium fuisse, securique percussos a Q. Fulvio esse magis
                    quorum dignitas inter alios quam quorum culpa eminebat. <milestone
                        unit="section" n="10"/> per senatum agi de Campanis, qui cives Romani sunt, <choice>
                        <corr>iniussu</corr>
                        <sic>iniussn</sic>
                    </choice> populi non video posse, idque et apud maiores nostros in Satricanis
                    factum esse, cum defecissent, ut M. Antistius tribunus plebis prius rogationem
                    ferret, scisceretque plebs, uti senatui de Satricanis sententiae dicendae ius
                    esset. <milestone unit="section" n="11"/> itaque censeo cum tribunis plebis
                    agendum esse, ut eorum unus pluresve rogationem ferant ad plebem, qua nobis
                    statuendi de Campanis ius fiat." <milestone unit="section" n="12"/> L. Atilius
                    tribunus plebis ex auctoritate senatus plebem in haec verba rogavit: "omnes
                    Campani, Atellani, Calatini, Sabatini, qui se dediderunt in arbitrium
                    dicionemque populi Romani Q. Fulvio proconsuli, <milestone unit="section" n="13"
                    /> quosque una secum dedidere, quaeque una secum dedidere, agrum urbemque,
                    divina humanaque, utensiliaque sive quid aliud dediderunt, de iis rebus quid
                    fieri velitis, vos rogo, Quirites." <milestone unit="section" n="14"/> plebes
                    sic iussit: "quod senatus iuratus, maxima pars, censeat, qui adsient, id volumus
                    iubemusque." <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ex hoc plebei scito senatus consultus Oppiae
                    Cluviaeque <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primurm</sic>
                    </choice> bona ac libertatem restituit: si qua alia praemia petere ab senatu
                    vellent, venire eas Romam. <milestone unit="section" n="2"/> Campanis in
                    familias singulas decreta facta, quae non operae pretium est omnia enumerare.
                        <milestone unit="section" n="3"/> aliorum bona publicanda, ipsos liberosque
                    eorum et coniuges vendendas extra filias, quae enupsissent, priusquam in populi
                    Romani potestatem venirent; <milestone unit="section" n="4"/> alios in vincula
                    condendos, ac de iis posterius consulendum; aliorum Campanorum summam etiam
                    census distinxerunt, publicanda necne bona essent. <milestone unit="section"
                        n="5"/> pecua captiva praeter equos et mancipia praeter puberes virile secus
                    et omnia, quae solo non continerentur, restituenda censuerunt dominis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Campanos omnis Atellanos, Calatinos,
                    Sabatinos, extra quam qui eorum aut ipsi aut parentes eorum apud <pb n="p.333"/>
                    hostis essent, <milestone unit="section" n="7"/> liberos esse iusserunt ita, ut
                    nemo eorum Civis Romanus aut Latini nominis esset, neve quis eorum, qui Capuae
                    fuisset, dum portae clausae essent, in urbe agrove Campano intra certam diem
                    maneret, locus ubi habitarent trans Tiberim, qui non contingeret Tiberim,
                    daretur; <milestone unit="section" n="8"/> qui nec Capuae nec in urbe Campana,
                    quae a populo Romano defecisset, per bellum fnissent, eos cis Lirim amnem Romam
                    versus; <milestone unit="section" n="9"/> qui ad <choice>
                        <corr>Romanos</corr>
                        <sic>Rjomanos</sic>
                    </choice> transissent, priusquam Capuam Hannibal veairet, cis Vulturnum
                    emovendos censuerunt, ne quis eorum propius mare quindecim milibus passuum agrum
                    aedificiumve haberet. <milestone unit="section" n="10"/> qui eorum trans Tiberim
                    emoti essent, ne ipsi posterive eorum uspiam pararent haberentve nisi <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>n</sic>
                    </choice> Veiente, Sutrino Nepesinove agro, dum ne cui maior quam quinquaginta
                    iugerum agri modus esset. <milestone unit="section" n="11"/> senatorum omnium
                    quique magistratus Capuae, Atellae, Calatiae gessissent bona venire Capuae
                    iusserunt, libera corpora, quae venum dari placuerat, Romam mitti ac Romae
                    venire. <milestone unit="section" n="12"/> signa, statuas aeneas, auae capta de
                    hostibus dicerentur, quae eorum sacra ac profana essent, ad pontificum collegium
                    reiecerunt. <milestone unit="section" n="13"/> ob haec decreta maestiores
                    aliquanto quam Romam venerant, Campanos dimiserunt. nec iam Q. Fulvii saevitiam
                    in sese, sed iniquitatem deum atque execrabilem fortunam suam incusabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dimissis Siculis Campanisque dilectus habitus.
                        <milestone unit="section" n="2"/> scripto deinde exercitu de remigum
                    supplemento agi coeptum; in quam rem cum neque hominum satis, nec, ex qua
                    pararentur stipendiumque acciperent, pecuniae quicquam ea tempestate in publico
                    esset, edixerunt consules, <milestone unit="section" n="3"/> ut privati ex censu
                    ordinibusque, sicut antea, remiges darent cum stipendio cibariisque dierum
                    triginta. <milestone unit="section" n="4"/> ad id edictum tantus fremitus
                    hominum, tanta indignatio fuit, ut magis dux quam materia seditioni deesset:
                    secundum Siculos Campanosque plebem Romanam perdendam lacerandamque sibi
                    consules sumpsisse. <milestone unit="section" n="5"/> per tot annos tributo
                    exhaustos nihil reliqui <pb n="p.334"/> praeter terram nudam ac vastam habere.
                    tecta hosti, incendisse, servos agri cultores rem publicam abduxisse nunc ad
                    militiam parvo aere emendo, nunc remiges imperando; <milestone unit="section"
                        n="6"/> si quid cui argenti aerisve fuerit, stipendio remigum et tributis
                    annuis ablatum. se, ut dent, quod non habeant, nulla vi, nullo imperio cogi
                    posse. bona sua venderent, in corpora, quae reliqua essent, saevirent. ne unde
                    redimantur quidem quicquam superesse. <milestone unit="section" n="7"/> haec non
                    in occulto sed propalam in foro atque oculis ipsorum consulum ingens turba
                    circumfusi fremebant, nec eos sedare consules nunc castigando, nunc consolando
                    poterant. <milestone unit="section" n="8"/> spatium deinde iis tridui se dare ad
                    cogitandum dixerunt; quo ipsi ad rem inspiciendam et expediendam usi sunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/> senatum postero die habuerunt de remigum
                    supplemento; ubi cum multa disseruissent, cur aequa plebis recusatio esset,
                    verterunt orationem eo, ut dicerent privatis id seu aequum seu iniquum onus
                    iniungendum esse: <milestone unit="section" n="10"/> nam unde, cum pecunia in
                    aerario non esset, paraturos navalis socios? quo modo autem sine classibus aut
                    Siciliam obtineri aut Italia Philippum arceri posse aut tuta Italiae litora
                    esse? <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum in hac difficultate rerum consilium
                    haereret, ac prope torpor quidam occupasset hominum mentes, tum Laevinus consul:
                        <milestone unit="section" n="2"/> magistratus senatui et senatum populo,
                    sicut honore praestent, ita ad omnia, quae dura atque aspera essent, subeunda
                    duces debere esse. " <milestone unit="section" n="3"/> si, quod iniungere
                    inferiori velis, id prius in te ac tuos ipse iuris statueris, facilius omnis
                    oboedientis habeas. nec impensa gravis est, cum ex ea plus quam pro virili parte
                    sibi quemque capere principum vident. <milestone unit="section" n="4"/> itaque
                        <hi rend="italics">si</hi> classes habere atque ornare volumus populum
                    Romanum, privatos sine recusatione remiges dare, nobismet ipsis primum
                    imperemus. <milestone unit="section" n="5"/> aurum, argentum, <hi rend="italics"
                        >aes</hi> signatum omne senatores crastino die in publicum conferamus, ita
                    ut anulos sibi quisque et coniugi et liberis, et filio bullam, et, quibus uxor
                    filiaeve sunt, singulas uncias pondo auri relinquant; <pb n="p.335"/> argenti,
                        <milestone unit="section" n="6"/> qui curuli sella sederunt, equi ornamenta
                    et libras pondo, ut salinum patellamque deorum causa habere possint, ceteri
                    senatores libram argenti <choice>
                        <corr>tantum:</corr>
                        <sic>tanturn;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="7"/> aeris signati quina milia in singulos patres
                    familiae relinquamus: <milestone unit="section" n="8"/> ceterum omne aurum,
                    argentum, aes signatum ad triumviros mensarios extemplo deferamus nullo ante
                    senatus consulto facto, ut voluntaria conlatio et certamen adiuvandae rei
                    publicae excitet ad aemulandum animos primum equestris ordinis, dein reliquae
                    plebis. <milestone unit="section" n="9"/> hanc unam viam multa inter nos
                    conlocuti consules invenimus. ingredimini dis bene iuvantibus. res publica
                    incolumis et privatas res facile salvas praestat; <milestone unit="section"
                        n="10"/> publica prodendo tua nequiquam serves." in haec tanto animo
                    consensum est, ut gratiae ultro consulibus agerentur. <milestone unit="section"
                        n="11"/> senatu inde misso pro se quisque aurum <hi rend="italics">et</hi>
                    argentum et aes in publicum conferunt tanto certamine iniecto, ut prima aut
                    inter primos nomina sua vellent in publicis tabulis esse, ut nec triumviri
                    accipiundo nec scribae referundo sufficerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    hunc consensum senatus equester ordo est secutus, equestris ordinis plebs. ita
                    sine edicto, sine coercitione magistratus nec remige in supplementum nec
                    stipendio res publica eguit; paratisque omnibus ad bellum consules in provincias
                    profecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> neque aliud <del status="unremarkable"
                        >magis</del> tempus belli fuit, quo Carthaginienses Romanique pariter variis
                    casibus immixtis magis in ancipiti spe ac metu fuerint. <milestone
                        unit="section" n="2"/> nam Romanis et in provinciis, hinc in Hispania
                    adversae res, hinc prosperae in Sicilia luctum et laetitiam miscuerant;
                        <milestone unit="section" n="3"/> et in Italia cum Tarentum amissum damno et
                    dolori, tum arx cum praesidio retenta praeter spem gaudio fuit; <milestone
                        unit="section" n="4"/> et terrorem subitum pavoremque urbis Romae obsessae
                    et oppugnatae Capua post dies paucos capta in laetitiam vertit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> transmarinae quoque res quadam vice pensatae:
                    Philippus hostis tempore <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> satis opportuno factus, Aetoli novi adsciti socii Attalusque, Asiae
                    rex, iam velut despondente fortuna Romanis <pb n="p.336"/> imperium orientis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Carthaginienses quoque Capuae amissae
                    Tarentum captum aequabant, et ut ad moenia urbis Romanae nullo prohibente se
                    pervenisse in gloria ponebant, ita pigebat inriti incepti pudebatque adeo se
                    spretos, <milestone unit="section" n="7"/> ut sedentibus ipsis ad Romana moenia
                    alia porta exercitus Romanus in Hispaniam duceretur. <milestone unit="section"
                        n="8"/> ipsae quoque Hispaniae, quo propius spem venerant tantis duobus
                    ducibus exercitibusque caesis debellatum ibi ac pulsos inde Romanos esse, eo
                    plus ab L. Marcio, tumultuario duce, ad vanum et inritum victoriam redactam esse
                    indignationis praebebant. <milestone unit="section" n="9"/> ita aequante fortuna
                    suspensa omnia utrisque erant integra spe, integro metu, velut illo tempore <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primun</sic>
                    </choice> bellum inciperent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibalem ante omnia angebat, quod Capua
                    pertinacius oppugnata ab Romanis quam defensa ab se multorum Italiae populorum
                    animos averterat, <milestone unit="section" n="2"/> quos neque omnis tenere
                    praesidiis, nisi vellet in multas parvasque partis carpere exercitum, quod
                    minime tum expediebat, poterat, nec deductis praesidiis spei liberam vel
                    obnoxiam timori sociorum relinquere fidem. <milestone unit="section" n="3"/>
                    praeceps in avaritiam et crudelitatem animus ad spolianda, quae tueri nequibat,
                    ut vastata hosti relinquerentur, inclinavit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    id foedum consilium cum incepto, tum etiam exitu <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>fait.</sic>
                    </choice> neque enim indigna patientium modo abalienabantur animi, sed ceterorum
                    etiam: quippe ad pluris exemplum quam <hi rend="italics">malum</hi> pertinebat.
                        <milestone unit="section" n="5"/> nec consul Romanus temptandis urbibus,
                    sicunde spes aliqua se ostendisset, deerat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Salapiae principes erant Dasius et Blattius; Dasius Hannibali amicus, Blattius,
                    quantum ex tuto poterat, rem Romanam fovebat et per occultos nuntios spem
                    proditionis fecerat Marcello. sed sine adiutore Dasio res transigi non poterat.
                        <milestone unit="section" n="7"/> multum ac diu cunctatus, et tum quoque
                    magis inopia consilii potioris quam spe effectus, Dasium appellabat. at ille,
                    cum ab re aversus, tum aemulo potentatus inimicus, rem Hannibali aperit. <pb
                        n="p.337"/>
                    <milestone unit="section" n="8"/> arcessito utroque Hannibal cum pro tribunali
                    quaedam ageret mox de Blattio cogniturus, starentque <choice>
                        <corr>summoto</corr>
                        <sic>sulmmoto</sic>
                    </choice> populo accusator et reus, Blattius de proditione Dasium appellabat.
                        <milestone unit="section" n="9"/> enimvero ille velut in manifesta re
                    exclamat sub oculis Hannibalis secum de proditione agi. Hannibali atque eis, qui
                    aderant, quo audacior res erat, minus similis veri visa est: <milestone
                        unit="section" n="10"/> aemulationem profecto atque odium esse, et id crimen
                    adferri, quod, quia testem habere non possit, liberius fingenti sit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> ita inde dimissi sunt nec Blattius ante abstitit tam
                    audaci incepto, quam idem obtundendo docendoque, quam ea res ipsis patriaeque
                    salutaris esset, pervicit, ut praesidium Punicum — <hi rend="italics"
                        >quingenti</hi> autem Numidae erant—Salapiaque traderetur Marcello.
                        <milestone unit="section" n="12"/> nec sine caede multa tradi potuit. longe
                    fortissimi equitum toto Punico exercitu erant. itaque quamquam inprovisa res
                    fuit, nec usus equorum in urbe erat, <milestone unit="section" n="13"/> tamen
                    armis inter tumultum captis et eruptionem temptaverunt et, cum evadere
                    nequirent, pugnantes ad ultumum occubuerunt, nec plus quinquaginta ex ius in
                    potestatem hostium vivi venerunt. <milestone unit="section" n="14"/> plusque
                    aliquanto damni haec ala equitum amissa Hannibali quam Salapia fuit; nec deinde
                    umquam Poenus, quo longe plurimum valuerat, equitatu superior fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus cum in arce Tarentina vix
                    inopia tolerabilis esset, spem omnem praesidium, quod ibi erat, Romanum
                    praefectusque praesidii atque arcis M. Livius in commeatibus ab Sicilia missis
                    habebant, <milestone unit="section" n="2"/> qui ut tuto praeterveherentur oram
                    Italiae, classis viginti ferme navium Regii stabat. <milestone unit="section"
                        n="3"/> praeerat classi commeatibusque D. Quinctius, obscuro genere ortus,
                    ceterum multis fortibus factis militari gloria inlustris. <milestone
                        unit="section" n="4"/> primo quinque naves quarum maximae duae triremes, a
                    Marcello ei traditae erant, <choice>
                        <corr>
                            <del status="unremarkable">habuit</del> : </corr>
                        <sic>habuit;</sic>
                    </choice> postea rem impigre saepe gerenti tres additae quinqueremes; <milestone
                        unit="section" n="5"/> postremo ipse a sociis Reginisque et a Velia et a
                    Paesto debitas ex foedere exigendo classem viginti navium, <pb n="p.338"/> sicut
                    ante dictum est, efficit. <milestone unit="section" n="6"/> huic ab Regio
                    profectae classi Democrates cum pari <del status="unremarkable">classi</del>
                    navium Tarenti. narum numero quindecim milia ferme ab urbe ad Sapriportem obvius
                    fuit. <milestone unit="section" n="7"/> velis tum forte inprovidus futuri
                    certaminis Romanus veniebat; sed circa Crotonem Sybarimque suppleverat remigio
                    navis, instructamque et armatam egregie pro magnitudine navium classes habebat.
                        <milestone unit="section" n="8"/> et tum forte sub idem tempus et venti vis
                    omnis cecidit et hostes in conspectu fuere, ut ad componenda armamenta
                    expediendumque remigem ac militer ad imminens certamen satis temporis esset.
                        <milestone unit="section" n="9"/> raro alias tantis animis iustae
                    concurrerunt classes, quippe cum in maioris discrimen rei, quam ipsae erant,
                    pugnarent: <milestone unit="section" n="10"/> Tarentini, ut recuperata urbe ab
                    Romanis post centesimum prope annum arcem etiam liberarent, spe commeatus quoque
                    hostibus, si navali proelio possessionem maris ademissent, interclusuros;
                        <milestone unit="section" n="11"/> Romani, ut retenta possessione arcis
                    ostenderent non vi ac virtute, sed proditione ac furto Tarentum amissum.
                        <milestone unit="section" n="12"/> itaque ex utraque parte signo dato cum
                    rostris concurrissent neque retro navem inhiberent nec dirimi ab se hostem
                    paterentur, quam quis indeptus navem erat ferrea iniecta manu, ita conserebant
                    ex propinquo pugnam, ut non missilibus tantum, sed gladiis etiam prope conlato
                    pede gereretur res. <milestone unit="section" n="13"/> prorae inter se iunctae
                    haerebant, puppes alieno remigio circumagebantur. ita in arto stipatae erant
                    naves, ut vix ullum telum in mari vanum intercideret; frontibus velut pedestris
                    acies urgebant, perviaeque naves pugnantibus erant. <milestone unit="section"
                        n="14"/> insignis tamen inter ceteras pugna fuit duarum, quae primae agminum
                    concurrerant inter se. <milestone unit="section" n="15"/> in Romana nave ipse
                    Quinctius erat, in Tarentina Nico, cui Perconi fuit cognomen, non publico modo
                    sed privato etiam odio invisus atque infestus Romanis, quod eius factionis erat,
                    quae Tarentum Hannibali prodiderat. <milestone unit="section" n="16"/> hic
                    Quinctium simul pugnantem hortantemque suos incautum hasta transfigit, atque
                    ille praeceps cum armis procidit <pb n="p.339"/> ante proram. <milestone
                        unit="section" n="17"/> victor Tarentinus in turbatam duce amisso navem
                    inpigre transgressus cum summovisset hostis, et prora iam Tarentinorum esset,
                    puppim male conglobati tuerentur Romani, repente et alia a puppe triremis
                    hostium apparuit. <milestone unit="section" n="18"/> ita in medio circumventa <choice>
                        <corr>Romana</corr>
                        <sic>lfomana</sic>
                    </choice> navis capitur. hinc ceteris terror iniectus, ubi praetoriam navem
                    captam videre; fugientesque passim aliae in alto mersae, aliae in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> remis abreptae <choice>
                        <corr>mox</corr>
                        <sic>Iox</sic>
                    </choice> praedae fuere Thurinis Metapontinisque. <milestone unit="section"
                        n="19"/> ex onerariis, quae cum commeatu sequebantur, perpaucae in
                    potestatem hostium venere, aliae ad incertos ventos hinc atque illinc obliqua
                    transferentes vela in altum evectae sunt. <milestone unit="section" n="20"/>
                    nequaquam pari fortuna per eos dies Tarenti res gesta. nam ad quattuor milia
                    hominum frumentatum egressa cum in agris passim vagarentur, Livius, <milestone
                        unit="section" n="21"/> qui arci praesidioque Romano praeerat, intentus in
                    omnis occasiones gerendae rei C. Persium, <milestone unit="section" n="22"/>
                    inpigrum virum, cum duobus milibus et <hi rend="italics">quingentis</hi>
                    armatorum ex arce emisit, qui vage effusos per agros palatosque adortus cum diu
                    passim cecidissct, paucos ex multis trepida fuga incidentis semiapertis portarum
                    foribus in urbem compulit, nec <hi rend="italics">multum aflit, quin</hi> urbs
                    eodem impetu caperetur. <milestone unit="section" n="23"/> ita aequatae res ad
                    Tarentum, Romanis victoribus <hi rend="italics">terra, Tarentinis</hi> mari.
                    frumenti spes, quae in oculis fuerat, utrosque frustrata pariter. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus Laevinus consul, iam magna
                    parte anni circumacta, in Siciliam veteribus novisque sociis expectatus cum
                    venisset, primum ac potissimum omnium ratus Syracusis nova pace inconditas
                    componere res; <milestone unit="section" n="2"/> Agrigentum inde, quod belli
                    reliquum erat tenebaturque a Carthaginiensium valido praesidio, duxit legiones.
                        <milestone unit="section" n="3"/> et adfuit fortuna incepto. Hanno erat
                    imperator Carthaginiensium, sed omnem in Muttine Numidisque spem repositam
                    habebant. <milestone unit="section" n="4"/> per totam Siciliam vagus praedas
                    agebat ex sociis Romanorum neque intercludi ab Agrigento vi aut arte ulla nec,
                    quin erumperet, <pb n="p.340"/> ubi pellet, prohiberi poterat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> haec eius gloria quia iam imperatoris quoque famae
                    officiebat, <choice>
                        <corr>postremo</corr>
                        <sic>postrenmo</sic>
                    </choice> in invidiam vertit, ut ne bene gestae quidem res iam Hannoni propter
                    auctorem satis laetae essent. <milestone unit="section" n="6"/> postremo
                    praefecturam eius filio suo dedit, ratus cum imperio auctoritatem quoque ei
                    inter Numidas erepturum quod longe aliter evenit: <milestone unit="section"
                        n="7"/> nam veterem favorem eius sua insuper invidia auxit, neque ille
                    indignitatem iniuriae tulit confestimque ad Laevinum occultos nuntios misit de
                    tradendo Agrigento. <milestone unit="section" n="8"/> per quos ut est facta
                    fides compositusque rei gerendae modus, portam ad mare ferentem Numidae cum
                    occupassent pulsis inde custodibus aut caesis, Romanos ad <hi rend="italics"
                        >id</hi> ipsum missos in urbem acceperunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    et cum agmine iam in media urbis ac forum magno tumultu iretur, ratus Hanno non
                    aliud quam tumultum ac secessionem, id quod et ante acciderat, Numidarum esse ad
                    conprimendam seditionem processit. <milestone unit="section" n="10"/> atque
                    ille, cum ei multitudo maior quam Numidarum procul visa, et clamor Romanus
                    haudquaquam ignotus ad auris accidisset, priusquam ad ictum teli veniret,
                    capessit fugam. <milestone unit="section" n="11"/> per aversam portam emissus
                    adsumpto comite Epicyde cum paucis ad mare pervenit, nactique opportune parvum
                    navigium, relicta hostibus Sicilia, de qua per tot annos certatum erat, in
                    Africam traiecerunt. <milestone unit="section" n="12"/> alia multitudo Poenorum
                    Siculorumque ne temptato quidem certamine cum caeci in fugam ruerent, clausique
                    exitus essent, circa portas caesa. <milestone unit="section" n="13"/> oppido
                    recepto Laevinus, qui capita rerum Agrigenti erant, virgis caesos securi
                    percussit, ceteros praedamque vendidit; omnem pecuniam Romam misit. <milestone
                        unit="section" n="14"/> fama Agrigentinorum cladis Siciliam cum pervasisset,
                    omnia repente ad Romanos inclinaverunt. prodita brevi sunt viginti oppida, sex
                    vi capta, voluntaria deditione in fidem venerunt ad quadraginta, <milestone
                        unit="section" n="15"/> quarum civitatium principibus cum pro cuiusque
                    merito consul pretia poenasque exsolvisset coegissetque Siculos positis tandem
                    armis ad agrum colendum <choice>
                        <corr>animos</corr>
                        <sic>animoa</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.341"/> convertere, <milestone unit="section" n="16"/> ut esset non
                    incolarum modo alimentis frugifera insula, sed urbis Romae atque Italiae, id
                    quod multis saepe tempestatibus fecerat, annonam levaret, ab Agathyrna
                    inconditam multitudinem secum in Italiam transvexit. <milestone unit="section"
                        n="17"/> quattuor milia hominum erant, <choice>
                        <corr>mixti</corr>
                        <sic>mIiti</sic>
                    </choice> ex omni conluvione, exules, obaerati, capitalia ausi plerique, cum in
                    civitatibus suis ac sub legibus vixerant, et postquam eos ex variis causis
                    fortuna similis conglobaverat Agathyrnam, per latrocinia ac rapinam tolerantes
                    vitam. <milestone unit="section" n="18"/> hos neque relinquere Laevinus <hi
                        rend="italics">in</hi> insula tum primum nova pace coalescente velut
                    materiam novandis rebus satis tutum ratus est, et Reginis usui futuri erant ad
                    populandum Bruttium agrum adsuetam latrociniis quaerentibus <choice>
                        <corr>manum.</corr>
                        <sic>manuma.</sic>
                    </choice> et quod ad Siciliam attinet, eo anno debellatum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Hispania principio veris P. Scipio navibus
                    deductis evocatisque edicto Tarraconem sociorum auxiliis classem onerariasque
                    ostium inde Hiberi fluminis petere iubet. <milestone unit="section" n="2"/>
                    eodem legiones ex hibernis convenire cum iussisset, ipse cum quinque milibus
                    sociorum ab Tarracone profectus ad exercitum est. quo cum venisset, adloquendos
                    maxime veteres milites, qui tantis superfuerunt cladibus, ratus contione
                    advocata ita disseruit: " <milestone unit="section" n="3"/> nemo ante me novus
                    imperator militibus suis, priusquam opera eorum usus esset, gratias agere iure
                    ac merito potuit; <milestone unit="section" n="4"/> me vobis, priusquam
                    provinciam aut castra viderem, obligavit fortuna, primum quod ea pietate erga
                    patrem patruumque meum vivos mortuosque fuistis, <milestone unit="section" n="5"
                    /> deinde quod amissam tanta clade provinciae possessionem integram et populo
                    Romano et successori mihi virtute vestra obtinuistis. <milestone unit="section"
                        n="6"/> sed cum iam benignitate deum id paremus atque agamus, non ut ipsi
                    maneamus in Hispania, sed ne Poeni maneant, nec ut pro ripa Hiberi stantes
                    arceamus transitu hostes, sed ut ultro transeamus transferamusque bellum,
                        <milestone unit="section" n="7"/> vereor, ne cui vestrum maius id
                    audaciusque consilium quam aut pro memoria cladium nuper acceptarum aut pro <pb
                        n="p.342"/> aetate mea videatur. <milestone unit="section" n="8"/> adversae
                    pugnae in Hispania nullius in animo quam meo minus oblitterari possunt quippe
                    cui pater et patruus intra triginta dierum spatium, ut aliud super aliud
                    cumularetur familiae nostrae funus, interfecti sunt; <milestone unit="section"
                        n="9"/> sed ut familiaris paene orbitas ac solitudo frangit animum, ita
                    publica cum fortuna tum virtus desperare de summa rerum prohibet. ea fato quodam
                    data nobis sors est, ut magnis omnibus bellis victi vicerimus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> vetera omitto, Porsinam, Gallos Samnites; a Punicis
                    bellis incipiam. quot classes, quot duces, quot exercitus priore bello amissi
                    sunt! <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>ianr</sic>
                    </choice> quid hoc bello memorem? omnibus aut ipse adfui cladibus ant, quibus
                    afui, maxime unus omnium eas sensi. Trebia, Trasumennus, Cannae quid aliud sunt
                    quam monumenta occisorum exercituum consulumque Romanorum? <milestone
                        unit="section" n="12"/> adde defectionem Italiae, Siciliae maioris partis,
                    Sardiniae; adde ultimum terrorem ac pavorem, castra Punica inter Anienem ac
                    moenia Romana posita et visum prope in portis victorem Hannibalem: in hac ruina
                    rerum stetit una integra atque immobilis <choice>
                        <corr>uirtus</corr>
                        <sic>virtue</sic>
                    </choice> populi Romani, haec omnia strata humi erexit ac sustulit. <milestone
                        unit="section" n="13"/> vos omnium primi, milites, post Cannensem cladem
                    vadenti Hasdrubali ad Alpis Italiamque, qui si se cum fratre coniunxisset,
                    nullum iam nomen esset populi Romani, ductu auspicioque patris mei obstitistis;
                    et hae secundae res illas adversas sustinuerunt. <milestone unit="section"
                        n="14"/> nunc benignitate deum omnia secunda prospera, in dies laetiora ac
                    meliora in Italia Siciliaque geruntur; in Sicilia Syracusae, <milestone
                        unit="section" n="15"/> Agrigentum captum, pulsi tota insula hostes
                    receptaque provincia in dicione populi Romani est; <milestone unit="section"
                        n="16"/> in Italia Arpi recepti, Capua capta; iter omne ab urbe Roma trepida
                    fuga emensus Hannibal, in extremum angulum agri Bruttii conpulsus, nihil iam
                    maius precatur deos, quam ut incolumi cedere atque abire ex hostium terra
                    liceat. <milestone unit="section" n="17"/> quid igitur minus conveniat, milites,
                    quam, cum aliae super alias clades cumularentur, ac di prope ipsi cum Hannibale
                    starent, <pb n="p.343"/> vos hic cum parentibus meis—aequentur enim etiam honore
                    nominis—sustinuisse <choice>
                        <corr>labantem</corr>
                        <sic>lahantem</sic>
                    </choice> fortunam populi oomlani, nunc eosdem, cum illic omnia secunda laetaque
                    sunt, animis deficere? <milestone unit="section" n="18"/> nuper quoque <hi
                        rend="italics">quae</hi> acciderunt, utinam tam sine meo luctu quam ***.
                    nunc dii immortales imperii Romani praesides, qui centuriis omnibus, ut mihi
                    imperium iuberent dari, fuere auctores, iidem auguriis auspiciisque et per
                    nocturnos etiam visus omnia laeta ac prospera portendunt. <milestone
                        unit="section" n="19"/>
                    <choice>
                        <corr>animus</corr>
                        <sic>aniius</sic>
                    </choice> quoque meus, maximus mihi ad hoc tempus vates, praesagit nostram
                    Hispaniam esse, brevi extorre hinc omne Punicum nomen maria terrasque foeda fuga
                    impleturum. <milestone unit="section" n="20"/> quod mens sua sponte divinat,
                    idem subicit ratio haud fallax. vexati ab iis socii nostram fidem per legatos
                    implorant, tres duces discordantes, prope at defecerint alii ab aliis, trifariam
                    exercitum in diversissimas regiones distraxere: <milestone unit="section" n="21"
                    /> eadem in illos ingruit fortuna, quae nuper nos adflixit; nam et deseruntur ab
                    sociis, ut prius ab Celtiberis nos, et diduxere exercitus, quae patri patruoque
                    meo causa exitii fuit. <milestone unit="section" n="22"/> nec discordia
                    intestina coire eos in unum sinet neque singuli nobis resistere poterunt. vos
                    modo, milites, favete nomini Scipionum, suboli imperatorum vestrorum velut
                    accisis recrescenti stirpibus. <milestone unit="section" n="23"/> agite, veteres
                    milites, novum exercitum novumque ducem traducite Hiberum, traducite in terras
                    cum multis fortibus factis saepe a vobis peragratas. <milestone unit="section"
                        n="24"/> brevi faciam, ut, quem ad modum nunc noscitatis in me patris
                    patruique similitudinem oris vultusque et lineamenta corporis, <milestone
                        unit="section" n="25"/> ita ingenii, fidei virtutisque effigiem vobis
                    reddam, ut revixisse aut renatum sibi quisque Scipionem imperatorem dicat." </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac oratione accensis militum animis, relicto
                    ad praesidium regionis eius M. Silano cum tribus milibus peditum et trecentis
                    equitibus, ceteras omnes copias—erant autem viginti quinque milia peditum, duo
                    milia quingenti equites—Hiberum traiecit. <milestone unit="section" n="2"/> ibi
                        <pb n="p.344"/> quibusdam suadentibus, ut, quoniam in tris <choice>
                        <corr>tam</corr>
                        <sic>tamn</sic>
                    </choice> diversas regiones discessissent Punici exercitus, proximum
                    adgrederetur, periculum esse ratus, ne eo facto in unum omnes contraheret, nec
                    par esset unus tot exercitibus, Carthaginem Novam interim oppugnare statuit,
                        <milestone unit="section" n="3"/> urbem <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> ipsam opulentam suis opibus, tum hostium omni bellico apparatu
                    plenam—ibi <choice>
                        <corr>arma</corr>
                        <sic>armna</sic>
                    </choice> ibi pecunia, ibi totius Hispaniae obsides erant —, <milestone
                        unit="section" n="4"/> sitam praeterea cum opportune ad traiciendum in
                    Africam, tum super portum satis amplum quantaevis classi et nescio an unum in
                    Hispaniae ora, qua nostro adiacet mari. <milestone unit="section" n="5"/> nemo
                    omnium, quo iretur, sciebat praeter C. Laelium. is classe circummissus ita
                    moderari cursum navium iussus erat, ut eodem tempore Scipio ab terra exercitum
                    ostenderet et classis portum intraret. <milestone unit="section" n="6"/> septimo
                    die ab Hibero Carthaginem ventum est <choice>
                        <corr>simul</corr>
                        <sic>siaul</sic>
                    </choice> terra marique. castra ab regione urbis, qua in septentrionem versa
                    est, posita; his ab tergo—nam frons natura tuta erat—duplex vallum obiectum.
                        <milestone unit="section" n="7"/> etenim sita Carthago sic est: sinus est
                    maris media fere Hispaniae ora, maxime Africo vento oppositus, <hi
                        rend="italics">ad duo</hi>
                    <hi rend="italics">milia</hi> et quingentos passus introrsus retractus, paulo
                    plus <hi rend="italics">mille et ducentos</hi> passus in latitudinem patens.
                        <milestone unit="section" n="8"/> huius in ostio sinus parva insula obiecta
                    ab alto portum ab omnibus ventis praeterquam Africo tutum facit. ab intimo sinu
                    paeninsula excurrit, tumulus is ipse, in quo condita urbs est, ab ortu solis et
                    a meridie cincta mari; ab occasu stagnum claudit paulum etiam ad <choice>
                        <corr>septentrionem</corr>
                        <sic>septemtrionem</sic>
                    </choice> fusum, incertae altitudinis utcumque exaestuat aut deficit mare.
                        <milestone unit="section" n="9"/> continenti urbem iugum ducentos fere et
                    quinquaginta passus patens coniungit. unde cum tam parvi operis munitio esset,
                    non obiecit vallum imperator Romanus, <milestone unit="section" n="10"/> seu
                    fiduciam hosti superbe ostentans, sive ut subeunti saepe ad moenia urbis
                    recursus pateret. <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cetera, quae munienda erant, cum perfecisset,
                    naves etiam in portu, velut maritimam quoque ostentans obsidionem, instruxit;
                    circumvectusque <pb n="p.345"/> classem cum monuisset praefectos navium, at
                    vigilias <choice>
                        <corr>nocturnas</corr>
                        <sic>nocturnes</sic>
                    </choice> intenti servarent, omnia ubique primo obsessum hostem conari,
                        <milestone unit="section" n="2"/> regressus in castra, at consilii sui
                    rationem, quod ab urbe potissimum oppugnanda bellum orsus esset, militibus
                    ostenderet et <choice>
                        <corr>spem</corr>
                        <sic>ppei</sic>
                    </choice> potiundae cohortando faceret, contione advocata ita disseruit: "
                        <milestone unit="section" n="3"/> ad urbem unam oppugnandam si quis vos
                    adductos credit, is magis operis vestri quam <choice>
                        <corr>emolumenti</corr>
                        <sic>emolunienti</sic>
                    </choice> rationem exactam, milites, habet. oppugnabitis enim vere moenia unius
                    urbis, sed in una urbe universam ceperitis Hispaniam. <milestone unit="section"
                        n="4"/> hic sunt obsides <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>oxnnium</sic>
                    </choice> nobilium regum populorumque; qui simul in potestate vestra erunt,
                    extemplo omnia, quae nunc sub Carthaginiensibus sunt, in dicionem tradent;
                        <milestone unit="section" n="5"/> hic <choice>
                        <corr>pecunia</corr>
                        <sic>pecnnia</sic>
                    </choice> omnis hostium, sine qua neque illi gerere bellum possunt, quippe qui
                    mercennarios exercitus alant, et quae nobis maximo usui ad conciliandos animos
                    barbarorum erit; <milestone unit="section" n="6"/> hic tormenta, arma, omnis
                    apparatus belli est, qui simul et vos instruet et hostis nudabit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> potiemur praeterea cum pulcherrima opulentissimaque
                    arbe, tum opportunissima portu egregio, unde terra marique, quae belli usus
                    poscunt, suppeditentur. quae cum magna ipsi habebimus, tum dempserimus hostibus
                    multo maiora. <milestone unit="section" n="8"/> haec illis arx, hoc horreum,
                    aerarium, armamentarium, hoc omnium rerum receptaculum est; huc rectus ex Africa
                    cursus est; haec una inter Pyrenaeum et Gadis statio; hinc omni Hispaniae
                    imminet Africa." * * * </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> * armaverat. cum terra marique instrui
                    oppugnationem videret, et ipse copias ita disponit: oppidanorum duo milia ab ea
                    parte, <milestone unit="section" n="2"/> qua castra Romana erant, opponit,
                    quingentis militibus arcem insidit, quingentos tumulo urbis in orientem verso
                    inponit; multitudinem aliam, quo clamor, quo subita vocasset res, intentam ad
                    omnia occurrere iubet. <milestone unit="section" n="3"/> patefacta deinde porta
                    eos, quos in via ferente ad castra hostium instruxerat, emittit. Romani duce
                    ipso praecipiente <pb n="p.346"/> parumper cessere, ut propiores subsidiis in
                    certamine ipso summittendis essent. <milestone unit="section" n="4"/> et primo <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> impares stetere acies; subsidia deinde identidem summissa e castris
                    non averterunt solum in fugam hostis, sed adeo effusis institerunt, ut nisi
                    receptui cecinisset, permixti fugientibus inrupturi fuisse in urbem viderentur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> trepidatio vero non in proelio maior quam
                    tota urbe fuit. multae stationes pavore atque fuga desertae sunt, relictique
                    muri, cum, qua cuique erat proximum, desiluissent. <milestone unit="section"
                        n="6"/> quod ubi egressus Scipio in tumulum, <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>quern</sic>
                    </choice> Mercuri vocant, animadvertit, multis partibus nudata defensoribus
                    moenia esse, omnis e castris excitos ire ad oppugnandam urbem et ferre scalas
                    iubet. <milestone unit="section" n="7"/> ipse trium prae se iuvenum validorum
                    scutis oppositis — ingens enim iam vis omnis generis telorum e muris volabat—ad
                    urbem succedit, hortatur, imperat quae in rem sunt, <milestone unit="section"
                        n="8"/> quodque <choice>
                        <corr>plurimum</corr>
                        <sic>plurumum</sic>
                    </choice> ad accendendos <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militurn</sic>
                    </choice> animos intererat, testis spectatorque virtutis atque ignaviae cuiusque
                    adest. <milestone unit="section" n="9"/> itaque in vulnera ac tela ruunt, neque
                    illos muri neque superstantes armati arcere queunt, quin certatim ascendant.
                        <milestone unit="section" n="10"/> et ab navibus eodem tempore ea, quae mari
                    adluitur, pars <choice>
                        <corr>urbis</corr>
                        <sic>urbig</sic>
                    </choice> oppugnari coepta est. ceterum tumultus inde maior quam vis <hi
                        rend="italics">ad</hi> hibere poterat. <milestone unit="section" n="11"/>
                    dum adplicant, dum raptim exponunt scalas militesque, dum, qua cuique proximum
                    est, in terram evadere properant, ipsa festinatione et certamine alii alios
                    inpediunt. <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec repleverat iam Poenus armatis
                    muros, et vis magna ex ingenti copia congesta telorum suppeditabat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> sed neque viri nec tela nec quicquam aliud aeque quam
                    moenia ipsa sese defendebant. rarae enim scalae altitudini aequari poterant, et
                    quo quaeque altiores, eo infirmiores erant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    itaque cum summus quisque evadere non posset, subirent tamen alii, onere ipso
                    frangebantur. quidam stantibus scalis, cum altitudo caliginem oculis offudisset,
                    ad terram delati sunt. <milestone unit="section" n="4"/> et cum passim homines
                    scalaeque ruerent, et ipso successu audacia <pb n="p.347"/> atque alacritas
                    hostium cresceret, signum receptui datum est; <milestone unit="section" n="5"/>
                    quod spem non praesentis modo ab tanto certamine ac labore quietis obsessis, sed
                    etiam in posterum dedit, scalis et corona capi urbem non posse, opera et
                    difficilia esse et tempus datura ad ferendam opem imperatoribus suis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Vix prior tumultus conticuerat cum Scipio ab
                    defessis iam vulneratisque recentis integrosque alios accipere scalas iubet <hi
                        rend="italics">et</hi> vi maiore adgredi urbem. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ipse, ut ei nuntiatum est aestum decedere, quod per piscatores
                    Tarraconenses nunc levibus cumbis, nunc, ubi eae slueren;, <choice>
                        <corr>uadis</corr>
                        <sic>vauls</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>peruagatos</corr>
                        <sic>pervaga;os</sic>
                    </choice> stagnum conpertum habebat, facilem pedibus ad murum transitum dari, eo
                    secum armatos <hi rend="italics">quingentos</hi> duxit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> medium ferme diei erat, et ad id, quod sua sponte
                    cedente in mare aestu trahebatur aqua, acer etiam <choice>
                        <corr>septentrio</corr>
                        <sic>septemtrio</sic>
                    </choice> ortus inclinatum stagnum eodem quo aestus ferebat et adeo nudaverat
                    vada, ut alibi umbilico tenus aqua esset, alibi genua vix superaret. <milestone
                        unit="section" n="9"/> hoc cura ac ratione compertum in prodigium ac deos
                    vertens Scipio, qui ad transitum Romanis mare verterent et stagna auferrent
                    viasque ante numquam initas humano vestigio aperirent, Neptunum iubebat ducem
                    itineris sequi ac medio stagno evadere ad moenia. <milestone unit="chapter"
                        n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ab terra ingens labor succedentibus erat; nec
                    altitudine tantum moenium impediebantur, sed quod e <hi rend="italics"
                        >turribus</hi> pugnantis ad ancipites utrimque ictus subiectos habebant
                    Romanos, ut latera infestiora subeuntibus quam adversa corpora essent. at parte
                    in alia quingentis <milestone unit="section" n="2"/> et per stagnum facilis
                    transitus et in murum ascensus inde fuit; nam neque opere emunitus erat, ut ubi
                    ipsius loci ac stagni praesidio satis creditum foret, nec ulla armatorum statio
                    aut custodia opposita intentis omnibus ad opem eo ferendam, unde periculum
                    ostendebatur. <milestone unit="section" n="3"/> ubi urbem sine certamine
                    intravere, pergunt inde, quanto maximo cursu poterant, ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> portam, circa quam omne contractum certamen erat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> in quod adeo intenti omnium <pb n="p.348"/> non animi
                    solum fuere, sed etiam oculi auresque pugnantium spectantiumque et adhortantium
                    pugnantis <milestone unit="section" n="5"/> ut nemo ante ab tergo senserit
                    captam urbem, quam tela in aversos inciderunt et utrimque ancipitem <choice>
                        <corr>hostem</corr>
                        <sic>hostel</sic>
                    </choice> habebant. <milestone unit="section" n="6"/> tunc turbatis defensoribus
                    metu et moenia capta, et porta intus forisque pariter refringi coepta; et mox
                    caedendo confectis ac distractis, ne iter impediretur, foribus armati impetum
                    fecerunt. <milestone unit="section" n="7"/> magna multitudo et muros
                    transcendebat, sed ii passim ad caedem oppidanorum versi; illa, quae portam
                    ingressa erat, iusta acies cum ducibus, cum ordinibus media urbe usque in forum
                    processit. <milestone unit="section" n="8"/> inde cum duobus itineribus
                    fugientis videret hostis, alios ad tumulum <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ia</sic>
                    </choice> orientem versum, qui tenebatur quingentorum militum praesidio, alios
                    in arcem, in quam et ipse Mago cum omnibus fere armatis, qui muris pulsi
                    fuerant, refugerat, partim copiarum ad tumulum <choice>
                        <corr>expugnandum</corr>
                        <sic>expugnandur</sic>
                    </choice> mittit, partim ipse ad arcem ducit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    et tumulus primo impetu est captus, et Mago, arcem conatus defendere, cum omnia
                    hostium plena videret neque spem ullam esse, se arcemque et praesidium dedidit.
                        <milestone unit="section" n="10"/> quoad dedita arx est, caedes tota urbe
                    passim factae, nec ulli puberum, qui obvius fuit, parcebatur; tum signo dato
                    caedibus finis factus; ad praedam victores versi, quae ingens omnis generis
                    fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> liberorum capitum virile secus ad decem milia
                    capta. inde, qui cives Novae Carthaginis erant, dimisit, urbemque et sua omnia,
                    quae reliqua eis <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellunm</sic>
                    </choice> fecerat, restituit. <milestone unit="section" n="2"/> opifices ad duo
                    milia hominum erant: eos publicos fore populi Romani edixit cum spe propinqua
                    libertatis, si ad ministeria belli enixe operam navassent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ceteram multitudinem incolarum iuvenum ac validorum
                    servorum in classem ad supplementum remigum dedit; et auxerat navibus octo
                    captivis classem. <milestone unit="section" n="4"/> extra hanc multitudinem
                    Hispanorum obsides erant, quorum, perinde ac si sociorum liberi essent, cura
                    habita. <milestone unit="section" n="5"/> captus et apparatus ingens belli: <pb
                        n="p.349"/> catapultae maximae formae centum viginti, minores ducentae
                    octoginta una, <milestone unit="section" n="6"/> ballistae maiores viginti tres,
                    minores quinquaginta duae, scorpionum maiorum minorumque et armorum telorumque
                    ingens numerus, signa militaria septuaginta quattuor. <milestone unit="section"
                        n="7"/> et auri argentique relata ad imperatorem magna vis: paterae aureae
                    fuerunt ducentae septuaginta sex, librae ferme omnes pondo; argenti infecti
                    signatique decem et octo milia et trecenta pondo, vasorum argenteorum magnus
                    numerus. <milestone unit="section" n="8"/> haec omnia C. Flaminio quaestori
                    adpensa adnumerataque sunt; tritici quadringenta milia modium, hordei ducenta
                    septuaginta. <milestone unit="section" n="9"/> naves onerariae sexaginta tres in
                    portu expugnatae captaeque, quaedam cum suis oneribus, frumento, armis, aere
                    praeterea ferroque et linteis et sparto et navali alia materia ad classem
                    aedificandam, <milestone unit="section" n="10"/> ut minimum omnium inter tantas
                    opes belli captas Carthago ipsa fuerit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eo die Scipio, C. Laelio cum sociis navalibus
                    urbem custodire iusso, <milestone unit="section" n="2"/> ipse in castra legiones
                    reduxit fessosque milites omnibus uno die belli operibus, quippe qui et acie
                    dimicassent et capienda urbe tantum laboris periculique adissent et capta cum
                    iis, qui in arcem confugerant, iniquo etiam loco pugnassent, curare corpora
                    iussit. <milestone unit="section" n="3"/> postero die militibus navalibusque
                    sociis convocatis primum dis immortalibus laudes gratesque egit, qui se non
                    urbis solum opulentissimae omnium in Hispania uno die compotem fecissent, sed
                    ante eo congessissent omnis Africae atque Hispaniae opes, ut neque hostibus
                    quicquam relinqueretur, et sibi ac suis omnia superessent. <milestone
                        unit="section" n="4"/> militum deinde virtutem conlaudavit, quod eos non
                    eruptio hostium, non altitudo moenium, non inexplorata stagni vada, non
                    castellum in alto tumulo situm, non munitissima arx deterruisset, quo minus
                    transcenderent omnia perrumperentque. <milestone unit="section" n="5"/> itaque
                    quamquam omnibus omnia deberet, praecipuum muralis coronae decus eius esse, qui
                    primus murum ascendisset; profiteretur, qui <pb n="p.350"/> se dignum eo duceret
                    dono. <milestone unit="section" n="6"/> duo professi sunt, Q. <choice>
                        <corr>Trebellius</corr>
                        <sic>Tiberilius</sic>
                    </choice> centurio legionis quartae et Sex. Digitius <choice>
                        <corr>socius</corr>
                        <sic>sociju</sic>
                    </choice> navalis. nec ipsi tam inter se acriter <choice>
                        <corr>contendebant</corr>
                        <sic>contendebanit</sic>
                    </choice> quam studia excitaverant uterque sui corporis hominum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> sociis C. Laelius praefectus classis, legionariis M.
                    Sempronius Tuditanus aderat. <milestone unit="section" n="8"/> ea contentio <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumr</sic>
                    </choice> prope seditionem veniret, Scipio tris recuperatores cum se daturum
                    pronuntiasset, qui cognita causa testibusque auditis iudicarent, uter prior in
                    oppidum transcendisset, <milestone unit="section" n="9"/> C. Laelio et M.
                    Sempronio, advocatis partis utriusque, P. Cornelium Caudinum de medio adiecit
                    eosque tris recuperatores considere et causam cognoscere iussit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> cum res eo maiore ageretur certamine quod amoti
                    tantae dignitatis non tam advocati quam moderatores studiorum fuerant, C.
                    Laelius relicto consilio ad tribunal ad Scipionem accedit <milestone
                        unit="section" n="11"/> eumque docet rem sine modo ac modestia agi, ac prope
                    esse, ut manus inter se conferant. ceterum etiam si vis absit, nihilo minus
                    detestabili exemplo rem agi, quippe ubi fraude ac periurio decus petatur
                    virtutis. <milestone unit="section" n="12"/> stare <choice>
                        <corr>hinc</corr>
                        <sic>hine</sic>
                    </choice> legionarios milites, hinc classicos, per omnis deos paratos iurare
                    magis quae velint, quam quae sciant vera esse, et obstringere periurio non se
                    solum suumque caput, sed signa militaria et aquilas sacramentique religionem.
                        <milestone unit="section" n="13"/> haec se ad eum de sententia P. Cornelii
                    et M. Sempronii deferre. Scipio conlaudato Laelio ad contionem advocavit
                    pronuntiavitque se satis compertum habere Q. <choice>
                        <corr>Trebellium</corr>
                        <sic>Tiberilium</sic>
                    </choice> et Sex. Digitium pariter in murum escendisse, seque eos ambos virtutis
                    causa coronis muralibus donare. <milestone unit="section" n="14"/> tum reliquos,
                    prout cuiusque meritum virtusque erat, donavit; ante omnis C. Laelium praefectum
                    classis et omni genere laudis sibimet ipse aequavit et corona aurea ac triginta
                    bubus donavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum obsides civitatium Hispaniae vocari
                    iussit; quorum quantus numerus fuerit piget scribere, quippe cum alibi trecentos
                    ferme, alibi tria milia <pb n="p.351"/> septingentos viginti quattuor fuisse
                    inveniam. <milestone unit="section" n="2"/> aeque et alia inter auctores
                    discrepant. praesidium Punicum alius decem, alius septem, alius <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> plus quam duum milium fuisse scribit. capta alibi decem milia capitum,
                    alibi supra quinque et viginti invenio. <milestone unit="section" n="3"/>
                    scorpiones maiores minoresque ad sexaginta captos scripserim, si auctorem
                    Graecum sequar Silenum; si Valerium Antiatem, maiorum scorpionum sex milia,
                    minorum decem et tria milia: adeo nullus mentiendi modus est. ne de ducibus
                    quidem convenit. <milestone unit="section" n="4"/> plerique Laelium praefuisse
                    classi, sunt qui M. Iunium Silanum dicant; <milestone unit="section" n="5"/>
                    Arinen praefuisse Punico praesidio deditumque Romanis Antias Valerius, Magonem
                    alii scriptores tradunt. <milestone unit="section" n="6"/> non de numero navium
                    captarum, non de pondere auri atque argenti et redactae pecuniae convenit. si
                    aliquis adsentiri necesse est, media simillima veris sunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ceterum vocatis obsidibus primum universos bonum <choice>
                        <corr>animum</corr>
                        <sic>animuum</sic>
                    </choice> habere iussit: <milestone unit="section" n="8"/> venisse enim eos in
                    populi Romani potestatem, qui beneficio quam metu obligare homines malit
                    exterasque gentis fide ac societate iunctas habere quam tristi subiectas
                    servitio. <milestone unit="section" n="9"/> deinde acceptis nominibus civitatium
                    recensuit captivos, quot cuiusque populi essent, et nuntios domum misit, ut ad
                    suos quisque recipiendos veniret <milestone unit="section" n="10"/> si quarum
                    forte civitatium legati aderant, eis praesentibus suos restituit; ceterorum
                    curam benigne tuendorum C. Flaminio quaestori attribuit. inter haec e media
                    turba obsidum mulier magno natu, <milestone unit="section" n="11"/> Mandoni
                    uxor, qui frater Indibilis Ilergetum reguli erat, flens ad pedes imperatoris
                    procubuit obtestarique coepit, ut curam cultumque feminarum impensius custodibus
                    commendaret. <milestone unit="section" n="12"/> cum Scipio nihil defuturum iis
                    profecto diceret, tum rursus mulier: "haud magni ista facimus" inquit; "quid
                    enim huic fortunae non satis est? alia me cura aetatem harum intuentem — nam
                    ipsa iam extra periculum iniuriae muliebris sum — stimulat." <milestone
                        unit="section" n="13"/> et aetate et forma florentes circa eam Indibilis
                    filiae erant aliaeque nobilitate pari, quae omnes <pb n="p.352"/> eam pro
                    parente colebant. <milestone unit="section" n="14"/> tum Scipio "meae populique
                    Romani disciplinae causa facerem" inquit, "ne quid, quod sanctum usquam esset,
                    apud nos violaretur; <milestone unit="section" n="15"/> nunc ut id curem
                    inpensius, vestra quoque <choice>
                        <corr>uirtus</corr>
                        <sic>virtues</sic>
                    </choice> dignitasque facit, quae ne in malis quidem oblitae decoris matronalis
                    estis." <milestone unit="section" n="16"/> spectatae deinde integritatis viro
                    tradidit eas, tuerique <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus verecunde ac modeste quam hospitum coniuges ac matres iussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Captiva deinde a militibus adducitur ad eum
                    adulta virgo adeo eximia forma, ut, quacumque incedebat, converteret omnium
                    oculos. <milestone unit="section" n="2"/> Scipio, percunctatus patriam
                    parentesque, inter cetera accepit desponsam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> principi Celtiberorum; adulescenti Allucio nomen erat. <milestone
                        unit="section" n="3"/> extemplo igitur parentibus sponsoque ab domo accitis,
                    cum interim audiret deperire eum sponsae amore, ubi primum venit, accuratiore
                    eum sermone quam parentis adloquitur: " <milestone unit="section" n="4"/>
                    iuvenis" inquit "iuvenem appello, quo minor sit inter nos huius sermonis
                    verecundia. ego, cum sponsa tua capta a militibus nostris ad me ducta esset
                    audiremque tibi <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> cordi esse et forma faceret fidem, <milestone unit="section" n="5"/>
                    quia ipse, si frui liceret ludo aetatis, praesertim in recto et legitimo amore,
                    et non res publica animum nostrum occupasset, veniam mihi dari sponsam impensius
                    amanti vellem, tuo, cuius possum, amori faveo. <milestone unit="section" n="6"/>
                    fuit sponsa tua apud me eadem qua apud soceros tuos parentisque suos verecundia;
                    servata tibi est, ut inviolatum et dignum me teque dari tibi donum posset.
                        <milestone unit="section" n="7"/> hanc mercedem unam pro eo munere paciscor:
                    amicus populo Romano sis et, si me virum bonum credis esse, qualis patrem
                    patruumque meum iam ante hae gentes norant, scias multos nostri similes in
                    civitate Romana esse nec ullum in terris hodie populum dici posse, <milestone
                        unit="section" n="8"/> quem minus tibi hostem tuisque esse velis aut amicum
                    malis." <milestone unit="section" n="9"/> cum adulescens simul pudore et gaudio
                    perfusus, dextram Scipionis tenens, deos omnis invocaret ad gratiam illi pro se
                    referendam, quoniam sibi nequaquam satis facultatis <pb n="p.353"/> pro suo
                    animo atque illius erga se merito esset, parentes inde cognatique virginis
                    appellati; <milestone unit="section" n="10"/> qui, quoniam gratis sibi
                    redderetur virgo, ad quam redimendam satis magnum attulissent auri pondus,
                        <milestone unit="section" n="11"/> orare Scipionem, ut id ab se donum
                    acciperet, coeperunt, haud minorem eius rei apud se gratiam futuram esse
                    adfirmantes quam redditae inviolatae foret virginis. <milestone unit="section"
                        n="12"/> Scipio, quando tanto opere peterent, accepturum se pollicitus poni
                    ante pedes iussit vocatoque ad se Allucio "super dotem" inquit, "quam accepturus
                    a socero es, haec tibi a me dotalia dona accedent" aurumque tollere ac sibi
                    habere iussit. <milestone unit="section" n="13"/> his laetus donis honoribusque
                    dimissus domum implevit popularis laudibus meritis Scipionis: venisse dis
                    simillimum iuvenem, vincentem omnia cum armis tum benignitate ac beneficiis.
                        <milestone unit="section" n="14"/> itaque dilectu clientium habito cum
                    delectis mille et quadringentis equitibus intra paucos dies ad Scipionem
                    revertit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio retentum secum Laelium, dum captivos
                    obsidesque et praedam ex consilio eius disponeret, satis omnibus compositis,
                        <milestone unit="section" n="2"/> data quinqueremi <hi rend="italics">e</hi>
                    captivis atque Magone et quindecim fere senatoribus, qui simul cum eo capti
                    erant, in navem inpositis nuntium victoriae Romam mittit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ipse paucos dies, quibus morari Carthagine statuerat,
                    exercendis navalibus pedestribusque copiis absumpsit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> primo die legiones in armis quattuor milium spatio decurrerunt;
                    secundo die arma curare et tergere ante tentoria iussi; tertio die rudibus inter
                    se in modum iustae pugnae concurrerunt praepilatisque missilibus iaculati sunt;
                    quarto die quies data; <milestone unit="section" n="5"/> quinto iterum in armis
                    decursum est. hunc ordinem laboris quietisque, quoad Carthagine morati sunt,
                    servarunt. <milestone unit="section" n="6"/> remigium classicique milites
                    tranquillo in altum evecti agilitatem navium simulacris navalis pugnae
                    experiebantur. <milestone unit="section" n="7"/> haec extra urbem terra marique
                    corpora simul animosque ad bellum acuebant; urbs ipsa strepebat apparatu belli
                    fabris omnium generum <pb n="p.354"/> in publica officina inclusis. <milestone
                        unit="section" n="8"/> dux cuncta pari cura obibat: nunc in classe ac navali
                    erat, nunc cum legionibus decurrebat, nunc operibus aspiciendis tempus dabat,
                    quaeque in officinis quaeque in armamentario ac navalibus fabrorum <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>plurima</corr>
                        <sic>pluruma</sic>
                    </choice> in singulos dies certamine ingenti faciebat. <milestone unit="section"
                        n="9"/> his ita incohatis refectisque, quae quassata erant muri,
                    dispositisque praesidiis ad custodiam urbis Tarraconem est profectus, <milestone
                        unit="section" n="10"/> a multis legationibus protinus in via aditus, quas
                    partim dato responso ex itinere dimisit, partim distulit Tarraconem, quo omnibus
                    novis veteribusque sociis edixerat conventum. et cuncti fere qui cis Hiberum
                    incolunt populi, multi etiam ulterioris provinciae convenerunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Carthaginiensium duces primo ex industria famam
                    captae Carthaginis conpresserunt; deinde, ut clarior res erat, quam ut tegi ac
                    dissimulari posset, elevabant verbis: <milestone unit="section" n="12"/>
                    necopinato adventu ac prope furto unius diei urbem unam Hispaniae interceptam,
                    cuius rei tam parvae praemio elatum insolentem iuvenem inmodico gaudio speciem
                    magnae victoriae imposuisse; at ubi adpropinquare tres duces, <milestone
                        unit="section" n="13"/> tres victores hostium exercitus audisset, occursuram
                    ei extemplo domesticorum funerum memoriam. <milestone unit="section" n="14"/>
                    haec in vulgus iactabant, haudquaquam ipsi ignari, quantum sibi ad omnia virium
                    Carthagine amissa decessisset. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
