<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 23</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars II. Libri XXI-XXX.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <pb n="p.126"/>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="23" type="book">
                <head>liber XXIII</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibal post Cannensem pugnam
                    <hi rend="italics">binaque castra</hi>
                    capta ac direpta confestim ex Apulia in Samnium moverat, accitus in Hirpinos a Statio
                    <hi rend="italics">Trebio,</hi>
                    pollicente se

Compsam traditurum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Compsanus erat Trebius nobilis
inter suos; sed premebat eum Mopsiorum factio, familiae per gratiam Romanorum potentis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    post famam
Cannensis pugnae volgatumque Trebi sermonibus adventum Hannibalis cum Mopsiani urbe excessissent, sine
certamine tradita urbs Poeno praesidiumque acceptum

est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi praeda omni atque impedimentis relictis, exercitu partito Magonem regionis eius urbes aut deficientis
ab Romanis accipere aut detractantis cogere ad defectionem iubet,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ipse per agrum Campanum mare inferum
petit, oppugnaturus Neapolim, ut urbem maritimam

haberet.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ubi fines Neapolitanorum intravit, Numidas
partim in insidiis—et pleraeque cavae sunt viae
sinusque occulti—, quacumque apte poterat, disposuit,
alios prae se actam praedam ex agris ostentantis obequitare portis iussit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in quos, quia nec multi et incompositi videbantur, cum turma equitum erupisset, ab
cedentibus consulto tracta in insidias circumventa est;

nec evasisset quisquam,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ni mare propinquum et
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul litore naves, piscatoriae pleraeque, conspectae

peritis nandi dedissent effugium.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    aliquot tamen eo
proelio nobiles iuvenes capti caesique, inter quos et
Hegeas, praefectus equitum, intemperantius cedentes

secutus cecidit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ab urbe oppugnanda Poenum absterruere
conspecta moenia haudquaquam prompta oppugnanti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inde Capuam flectit iter luxuriantem  longa
felicitate atque indulgentia fortunae, maxime tamen
inter corrupta omnia licentia plebis sine modo libertatem exercentis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    senatum et sibi et plebi obnoxium
Pacuvius Calavius fecerat, nobilis idem ac popularis

homo, ceterum malis artibus nanctus opes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is cum eo
forte anno, quo res male gesta ad Trasumennum est,
in summo magistratu esset, iam diu infestam senatui
plebem ratus per occasionem novandi res magnum
                    <pb n="p.127"/>
                    ausuram facinus, ut, si in ea loca Hannibal cum victore exercitu venisset, trucidato senatu traderet Capuam

Poenis,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inprobus homo, sed non ad extremum perditus,
cum mallet incolumi quam eversa re publica dominari,
nullam autem incolumem esse orbatam publico consilio
crederet, rationem iniit, qua et senatum servaret et

obnoxium  sibi ac plebi faceret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    vocato senatu cum
sibi defectionis ab Romanis consilium placiturum nullo

modo,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nisi necessarium fuisset, praefatus esset, quippe
qui liberos ex Appii Claudii filia haberet filiamque

Romam nuptum M. Livio dedisset;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum maiorem
multo rem magisque timendam instare: non enim per
defectionem  ad tollendum ex civitate senatum plebem
spectare, sed per caedem senatus vacuam rem publicam

tradere Hannibali ac Poenis velle;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eo se periculo posse
liberare eos, si permittant sibi et certaminum in re

publica obliti credant,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    — cum omnes victi metu permitterent, 'Claudam' inquit 'in curia vos et tamquam et
ipse cogitati facinoris particeps adprobando consilia,

quibus nequiquam adversarer, viam saluti vestrae inveniam.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in hoc fidem, quam voltis ipsi, accipite.' fide
data egressus claudi curiam iubet, praesidiumque in
vestibulo relinquit, ne quis adire curiam iniussu suo
neve inde egredi possit.
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum vocato ad contionem
populo '
                    <corr sic="Quod">quod</corr>
                    saepe' inquit 'optastis, Campani, ut supplicii sumendi vobis ex improbo ac detestabili senatu

potestas esset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eam  non per tumultum  expugnantes
domos singulorum, quas praesidiis clientium servorumque tuentur, cum summo vestro periculo, sed tutam

habetis ac liberam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    clausos omnis in curiam accipite,
solos, inermis.
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    quicquam raptim aut forte temere
egeritis; de singulorum capite vobis ius sententiae
dicendae faciam, ut quas quisque meritus est poenas

pendat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed ante omnia ita vos irae indulgere oportet,
ut potiorem ira salutem atque utilitatem vestram habeatis. etenim hos, ut opinor, odistis senatores, non

senatum  omnino habere non voltis;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quippe aut rex,
                    <pb n="p.128"/>
                    quod abominandum, aut, quod unum liberae civitatis
consilium est, senatus habendus est. itaque duae res
simul agendae vobis sunt, ut et veterem senatum tollatis et novum  cooptetis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    citari singulos senatores
iubebo deque eorum   capite vos consulam; quod de
quoque censueritis, fiet. sed prius in eius locum virum
fortem ac strenuum novum
                    <corr sic="senatorer">senatorem</corr>
                    cooptabitis, quam

de noxio supplicium sumatur.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde consedit, et nominibus in urnam   coniectis citari quod primum  sorte

nomen excidit ipsumque e curia produci iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ubi
auditum est nomen, malum et inprobum pro se quisque clamare et supplicio dignum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum Pacuvius 'Video,
quae de hoc sententia sit; date igitur pro malo atque

inprobo bonum senatorem et iustum.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    primo silentium
erat inopia potioris subiciundi; deinde, cum aliquis
omissa verecundia quempiam nominasset, multo maior

extemplo clamor oriebatur,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cum alii negarent nosse,
alii nunc probra nunc humilitatem sordidamque inopiam

et pudendae artis aut quaestus genus obicerent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    hoc
multo magis in secundo ac tertio citato senatore est
factum, ut ipsius paenitere homines appareret, quem

autem in eius substituerent locum,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    deesse, quia nec
eosdem nominari attinebat, nihil aliud quam ad audienda
probra nominatos, et multo humiliores obscurioresque

ceteri erant eis, qui primi memoriae occurrerant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ita
dilabi homines, notissimum  quodque malum maxume
tolerabile dicentes esse iubentesque senatum ex custodia
dimitti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hoc modo Pacuvius cum obnoxium vitae beneficio senatum multo sibi magis quam plebi fecisset,
sine armis, iam  omnibus concedentibus, dominabatur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hinc senatores omissa dignitatis libertatisque memoria
plebem adulari: salutare, benigne invitare, apparatis

accipere epulis;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eas causas suscipere, ei semper parti
adesse, secundum  eam litem iudices dare, quae magis
popularis aptiorque in volgus favori conciliando esset;

iam vero nihil in senatu agi aliter,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quam si plebis ibi
                    <pb n="p.129"/>
                    esset concilium. prona semper civitas in luxuriam non
ingeniorum modo vitio sed afluenti copia voluptatium

et inlecebris omnis amoenitatis maritimae terrestrisque,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum vero ita obsequio principum et licentia plebei
lascivire, ut nec libidini nec sumptibus modus esset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad contemptum  legum magistratuum   senatus accessit
tum, post Cannensem cladem, ut, cuius aliqua verecundia erat, Romanum quoque spernerent imperium.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    id modo erat in mora ne extemplo deficerent, quod
conubium vetustum multas familias claras ac potentis

Romanis miscuerat,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et, cum militarent aliquot apud
Romanos, maximum vinculum erant trecenti equites,
nobilissimus quisque Campanorum, in praesidia Sicularum urbium delecti ab Romanis ac missi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    horum parentes cognatique aegre pervicerunt,
ut legati ad consulem Romanum mitterentur. ii nondum
Canusium profectum, sed Venusiae
                    <corr sic="cur">cum</corr>
                    paucis ac semiermibus consulem invenerunt, quam  poterat maxime
miserabilem bonis sociis, superbis atque infidelibus, ut

erant Campani, spernendum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et auxit rerum suarum
suique contemptum   consul nimis detegendo cladem

nudandoque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam   cum  legati aegre ferre senatum
populumque Campanum     adversi quicquam  evenisse
Romanis nuntiassent pollicerenturque omnia, quae ad

bellum  opus essent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    '
                    <corr sic="Morem">morem</corr>
                    magis' inquit 'loquendi
cum sociis servastis, Campani, iubentes, quae opus
essent ad bellum, imperare, quam
                    <corr sic="convenienter">conuenienter</corr>
                    ad
praesentem fortunae nostrae status locuti estis. quid

enim nobis ad Cannas relictum  est,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut, quia aliquid
habeamus, id, quod deest, expleri ab sociis velimus?
pedites vobis imperemus, tamquam equites habeamus?
pecuniam deesse dicamus, tamquam ea tantum desit?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nihil ne quod suppleremus quidem, nobis reliquit fortuna. legiones equitatus arma signa equi virique
pecunia commeatus aut in acie aut binis postero die

amissis castris perierunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque non iuvetis nos in
bello oportet, Campani, sed paene bellum pro nobis
                    <pb n="p.130"/>
                    suscipiatis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    veniat in mentem, ut trepidos quondam
maiores vestros intra moenia compulsos nec Samnitem
modo hostem sed etiam Sidicinum paventis, receptos
in fidem
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    Saticulam defenderimus coeptumque propter
vos cum Samnitibus bellum   per centum prope annos

variante fortuna eventum tulerimus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    adicite ad haec,
quod foedus aequum deditis, quod leges vestras, quod
ad extremum, id quod ante Cannensem     certe cladem
maximum fuit, civitatem nostram magnae parti vestrum

dedimus communicavimusque vobiscum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque communem vos hanc cladem, quae accepta est, credere,
Campani, oportet, communem    patriam tuendam arbitrari esse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    non cum Samnite aut Etrusco res est, ut,
quod a nobis ablatum   sit, in Italia tamen imperium
maneat; Poenus hostis, ne Africae quidem indigena,
ab ultimis terrarum oris, freto Oceani Herculisque
columnis, expertem omnis iuris et condicionis et linguae prope humanae militem trahit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    hunc natura et
moribus inmitem  ferumque insuper dux ipse efferavit
pontibus ac molibus ex humanorum     corporum  strue
faciendis et, quod proloqui etiam piget, vesci corporibus humanis docendo.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    his infandis pastos epulis, quas
contingere etiam nefas sit, videre atque habere dominos
et ex Africa et a Carthagine iura petere et Italiam
Numidarum   ac Maurorum    pati provinciam  esse, cui

non, genito modo in Italia, detestabile sit?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    pulchrum
erit, Campani, prolapsum clade Romanorum imperium
vestra fide, vestris viribus retentum ac recuperatum

esse.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    triginta milia peditum, quattuor equitum arbitror
ex Campania scribi posse; iam pecuniae adfatim est
frumentique. si parem fortunae vestrae fidem habetis,
nec Hannibal se vicisse sentiet nec Romani victos esse.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">Ab</hi>
                    hac oratione consulis dimissis redeuntibusque domum legatis unus ex iis, Vibius Virrius,
tempus venisse ait, quo Campani non agrum     solum
ab Romanis quondam     per iniuriam  ademptum recuperare, sed imperio etiam Italiae potiri possint:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    foedus
                    <pb n="p.131"/>
                    enim
                    <corr sic="cam">cum</corr>
                    Hannibale quibus velint legibus facturos;
neque controversiam  fore, quin, cum  ipse confecto
bello Hannibal victor in Africam decedat exercitumque deportet, Italiae imperium Campanis relinquatur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec Virrio loquenti adsensi omnes ita renuntiant legationem, uti deletum omnibus videretur nomen Romanum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    extemplo plebs ad defectionem ac pars maior senatus

spectare;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    extracta tamen auctoritatibus seniorum per
paucos dies est res. postremo vincit sententia plurium,
ut iidem legati, qui ad consulem Romanum ierant, ad

Hannibalem mitterentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quo priusquam iretur certumque defectionis consilium esset, Romam legatos missos
a Campanis in quibusdam annalibus invenio postulantes, ut alter consul Campanus fieret, si rem Romanam

adiuvari vellent;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    indignatione orta summoveri a curia
iussos esse missumque lictorem, qui ex urbe educeret
eos atque eo die manere extra finis Romanos iuberet.

quia nimis compar Latinorum quondam postulatio erat,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Coeliusque et alii id haud sine causa praetermiserant
scriptores, ponere pro certo sum veritus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    legati ad Hannibalem   venerunt pacemque
cum eo condicionibus
                    <hi rend="italics">his</hi>
                    fecerunt, ne quis imperator
magistratusve Poenorum ius ullum in civem Campanum
haberet, neve civis Campanus invitus militaret munusve

faceret;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut suae leges, sui magistratus Capuae essent;
ut trecentos ex Romanis captivis Poenus daret Campanis, quos ipsi elegissent, cum quibus equitum Campanorum, qui in Sicilia stipendia facerent, permutatio

fieret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec pacta; illa insuper, quam quae pacta erant,
facinora Campani ediderunt: nam praefectos socium
civisque Romanos alios, partim aliquo militiae munere
occupatos partim privatis negotiis inplicitos, plebs
repente omnis conprehensos velut custodiae causa balneis includi iussit, ubi fervore atque aestu anima interclusa foedum in modum expirarunt.
                </p>
                <p>
                    ea ne fierent neu legatio mitteretur ad Poenum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    summa ope Decius Magius, vir, cui ad summam
                    <pb n="p.132"/>
                    auctoritatem nihil praeter sanam civium mentem defuit,

restiterat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut vero praesidium  mitti ab Hannibale
audivit, Pyrrhi superbam dominationem
                    <corr sic="miserabilenlque">miserabilemque</corr>
                    Tarentinorum servitutem exempla referens, primo,

ne reciperetur praesidium,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    palam vociferatus est, deinde,
ut receptum aut eiceretur aut, si malum facinus, quod
a vetustissimis sociis consanguineisque defecissent, forti
ac memorabili facinore purgare vellent, ut interfecto

Punico praesidio restituerent Romanis se.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec —
nec enim  occulta agebantur—cum relata Hannibali
essent, primo misit, qui vocarent Magium ad sese in
castra; deinde, cum is ferociter negasset se iturum,
nec enim Hannibali ius esse in civem Campanum, concitatus ira Poenus conprehendi hominem   vinctumque

adtrahi ad sese iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    veritus deinde, ne quid inter
vim tumultus atque ex concitatione animorum inconsulti certaminis oreretur, ipse, praemisso nuntio ad
Marium  Blossium  praetorem  Campanum   postero die
se Capuae futurum, proficiscitur e castris cum modico

praesidio.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Marius contione advocata edicit, ut frequentes cum
                    <corr sic="coningibus">coniugibus</corr>
                    ac liberis obviam irent Hannibali.
ab universis id non oboedienter modo sed enixe, favore
etiam volgi et studio visendi tot iam victoriis clarum

imperatorem, factum est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Decius Magius nec obviam
egressus est nec, quo timorem aliquem ex conscientia
significare posset, privato se tenuit: in foro cum filio
clientibusque paucis otiose inambulavit trepidante tota

civitate ad excipiendum Poenum visendumque.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Hannibal
ingressus urbem senatum extemplo postulat, precantibusque inde primoribus Campanorum, ne quid eo die
seriae rei gereret diemque et ipse adventu suo festum
laetus ac libens celebraret, quamquam praeceps ingenio

in iram  erat,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tamen, ne quid in principio negaret,
visenda urbe magnam partem diei consumpsit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Deversatus est apud Ninnios Celeres, Sthenium Pacuviumque, inclutos nobilitate ac divitiis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eo
Pacuvius Calavius, de quo ante dictum est, princeps
                    <pb n="p.133"/>
                    factionis eius, quae traxerat rem ad Poenos, filium

iuvenem adduxit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    abstractum a Deci Magi latere, cum
quo ferocissime pro Romana societate adversus Punicum
foedus steterat, nec eum aut inclinata in partem alteram

civitas aut patria maiestas sententia depulerat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    huic
tum pater iuveni Hannibalem deprecando magis quam

purgando placavit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    victusque patris precibus lacrimisque etiam ad cenam eum cum patre vocari iussit, cui
convivio neminem Campanum praeterquam hospites

Vibelliumque Tauream, insignem bello virum, adhibiturus erat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    epulari coeperunt de die, et convivium
non ex more Punico aut militari disciplina esse, sed,
ut in civitate atque etiam domo diti ac luxuriosa,

omnibus voluptatium inlecebris instructum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    unus nec
dominorum invitatione nec ipsius interdum Hannibalis

Calavius filius perlici ad vinum potuit, ipse valetudinem  excusans, patre animi quoque eius haud mirabilem  perturbationem  causante.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    solis ferme occasu
patrem Calavium  ex convivio egressum secutus filius,

ubi in secretum—
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hortus erat posticis aedium partibus—pervenerunt, 'Consilium' inquit 'adfero, pater,
quo non veniam    solum  peccati, quod defecimus ad
Hannibalem, impetraturi ab Romanis, sed in multo
maiore dignitate et gratia fi
                    <hi rend="italics">turi</hi>
                    simus Campani, quam

umquam fuimus.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum mirabundus pater, quidnam id
esset consilii, quaereret, toga reiecta ab umero latus

succinctum  gladio nudat. '
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="lam">iam</corr>
                    ego' inquit 'sanguine
Hannibalis sanciam  Romanum    foedus.  te id prius
scire volui, si forte abesse, dum facinus patratur, malles.'
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quae ubi vidit audivitque senex, velut si iam

agendis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae audiebat, interesset, amens metu '
                    <corr sic="Per">per</corr>
                    ego te,' inquit 'fili, quaecumque iura liberos iungunt
parentibus, precor quaesoque, ne ante oculos patris

facere et pati omnia infanda
                    <corr sic="relis.">uelis.</corr>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    paucae horae sunt,
intra quas iurantes per quidquid deorum est, dextrae
dextras iungentes, fidem obstrinximus, —  ut sacratas
fide manus digressi a conloquio extemplo in eum
                    <pb n="p.134"/>
                    armaremus?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ab hospitali mensa surgis, ad quam
tertius Campanorum  adhibitus es ab Hannibale,
ut eam ipsam  mensam cruentares hospitis sanguine?
Hannibalem pater filio meo potui placare, filium Hannibali non possum?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed sit nihil sancti, non fides, non
religio, non pietas; audeantur infanda, si non perniciem

nobis cum scelere ferunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    unus adgressurus es Hannibalem? quid illa turba tot liberorum servorumque?
quid in unum intenti omnium oculi? quid tot dextrae?

torpescent in amentia illa?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    voltum ipsius Hannibalis,
quem armati exercitus sustinere
                    <hi rend="italics">nequeunt,</hi>
                    quem horret
populus Romanus, tu sustinebis? ut alia auxilia desint:
me ipsum ferire corpus meum opponentem pro corpore

Hannibalis sustinebis?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    atqui per meum pectus petendus ille tibi transfigendusque est. sed hic te deterreri
sine potius quam illic vinci; valeant preces apud te

meae, sicut pro te hodie valuerunt.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    lacrimantem inde
iuvenem  cernens medium   conplectitur atque osculo
haerens non ante precibus abstitit, quam pervicit, ut
gladium  poneret fidemque daret nihil facturum  tale.

tum iuvenis '
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ego quidem' inquit 'quam patriae debeo
pietatem, exsolvam patri. tuam doleo vicem, cui ter

proditae patriae sustinendum  est crimen,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    semel, cum
defectionis ab Romanis, iterum, cum pacis cum Hannibale fuisti auctor, tertio hodie, cum restituendae Romanis Capuae mora atque impedimentum es.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tu, patria,
ferrum, quo pro te armatus hanc arcem      hostium

inii, quoniam  parens extorquet, recipe.'
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    haec cum
dixisset, gladium  in publicum  trans maceriam horti
abiecit et, quo minus res suspecta esset, se ipse convivio reddidit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postero die senatus frequens datus Hannibali.
ubi prima eius oratio perblanda ac benigna fuit, qua
gratias egit Campanis, quod amicitiam suam Romanae

societati praeposuissent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et inter cetera magnifica promissa pollicitus brevi caput Italiae omni Capuam fore
iuraque inde cum ceteris populis Romanum etiam petiturum.
                    <pb n="p.135"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    unum esse exsortem Punicae amicitiae foederisque secum facti, quem neque esse Campanum neque
dici debere, Magium Decium;
                    <del status="unremarkable">eum</del>
                    postulare, ut sibi
dedatur ac se praesente de eo referatur senatusque

consultum  fiat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    omnes in eam sententiam  ierunt,

quamquam magnae parti et vir indignus
                    <hi rend="italics">esse</hi>
                    ea calamitate et haud parvo initio minui videbatur ius libertatis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    egressus curia in templo magistratuum consedit

conprehendique Decium Magium atque ante pedes destitutum causam dicere iussit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui cum manente ferocia
animi negaret lege foederis id cogi posse, tum iniectae
catenae, ducique ante lictorem in castra est iussus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quoad capite aperto est ductus contionabundus incessit
ad circumfusam undique multitudinem vociferans: '
                    <corr sic="Habetis">habetis</corr>
                    libertatem, Campani, quam petistis; foro medio, luce
clara, videntibus vobis nulli Campanorum  secundus

vinctus ad mortem rapior.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quid violentius capta Capua
fieret? ite obviam Hannibali, exornate urbem diemque adventus eius consecrate, ut hunc triumphum de

cive vestro spectetis.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec vociferante cum moveri
volgus videretur, obvolutum caput est, ociusque rapi

extra portam iussus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita in castra perducitur; extemploque inpositus in navem et Carthaginem   missus, ne
motu aliquo Capuae ex indignitate rei orto senatum
quoque paeniteret dediti principis et, legatione missa
ad repetendum eum, aut negando rem, quam primam

peterent, offendendi sibi novi socii, aut tribuendo habendus Capuae esset seditionis ac turbarum auctor.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    navem
Cyrenas detulit tempestas, quae tum in dicione regum
erant. ibi cum Magius ad statuam Ptolomaei regis
confugisset, deportatus a custodibus Alexandream ad

Ptolomaeum,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    cum   eum  docuisset contra ius foederis
vinctum se ab Hannibale esse, vinclis liberatur, permissumque, ut rediret, seu Romam seu Capuam mallet.

nec Magius Capuam sibi tutam   dicere
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et Romam  eo
tempore, quo inter Romanos Campanosque bellum sit,
transfugae magis quam hospitis fore domicilium; nusquam
                    <pb n="p.136"/>
                    malle quam in regno eius vivere, quem vindicem
atque auctorem habeat libertatis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec geruntur, Q. Fabius Pictor legatus
a Delphis Romam rediit responsumque ex scripto recitavit. divi divaeque in eo erant, quibus quoque modo

supplicaretur;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tum '
                    <corr sic="Si">si</corr>
                    ita faxitis, Romani, vestrae res
meliores facilioresque erunt, magisque ex sententia res
publica vestra vobis procedet, victoriaque duelli populi

Romani erit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Pythio Apollini re publica vestra bene
gesta servataque
                    <hi rend="italics">de</hi>
                    lucris meritis donum mittitote
deque praeda, manubiis spoliisque honorem habetote;

lasciviam  a vobis prohibetote.'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    haec ubi ex Graeco
carmine interpretata recitavit, tum dixit se oraculo
egressum extemplo iis omnibus divis rem divinam ture

ac vino fecisse;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iussumque a templi antistite, sicut
coronatus laurea corona et oraculum  adisset et rem
divinam fecisset, ita coronatum  navem  ascendere nec

ante deponere eam,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam Romam pervenisset, se, quaecumque imperata sint, cum summa religione ac diligentia exsecutum  coronam   Romae in ara Apollinis
deposuisse. senatus decrevit, ut eae res divinae supplicationesque primo quoque tempore cum    cura fierent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    dum haec Romae atque in Italia geruntur nuntius victoriae ad Cannas Carthaginem venerat Mago
Hamilcaris filius, non ex ipsa acie a fratre missus,
sed retentus aliquot dies in recipiendis civitatibus

Bruttiorum, quaeque
                    <hi rend="italics">aliae</hi>
                    deficiebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    is, cum  ei
senatus datus esset, res gestas in Italia a fratre exponit:
cum sex imperatoribus eum, quorum quattuor consules,
duo dictator ac magister equitum fuerint, cum sex

consularibus exercitibus acie conflixisse;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    occidisse supra
ducenta milia hostium, supra quinquaginta cepisse,
                    <hi rend="italics">bina</hi>
                    <hi rend="italics">castra expugnasse;</hi>
                    ex quattuor consulibus duos occidisse, ex duobus saucium alterum, alterum toto amisso
exercitu vix cum  quinquaginta hominibus effugisse;

magistrum equitum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quae consularis potestas sit, fusum
fugatum; dictatorem, quia se in aciem numquam cominiserit,
                    <pb n="p.137"/>
                    unicum haberi imperatorem;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Bruttios Apulosque, partem Samnitium ac Lucanorum defecisse ad
Poenos; Capuam, quod caput non Campaniae modo
sed post adflictam rem Romanam Cannensi pugna

Italiae sit, Hannibali
                    <hi rend="italics">se</hi>
                    tradidisse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    pro his tantis totque victoriis verum esse grates deis immortalibus agi
haberique.
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad fidem deinde tam laetarum rerum
effundi in vestibulo curiae iussit anulos aureos, qui
tantus acervus fuit, ut metientibus
                    <del status="unremarkable">dimidium</del>
                    supra

tris modios explesse sint quidam auctores;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    fama tenuit,
quae propior vero est,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    plus fuisse modio, adiecit
deinde verbis, quo maioris cladis indicium esset, neminem
nisi equites, atque eorum ipsorum primores, id gerere

insigne.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    summa fuit orationis, quo propius spem belli
perficiendi sit, eo magis omni ope iuvandum Hannibalem
esse; procul enim ab domo militiam esse, in media

hostium terra;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    magnam vim frumenti, pecuniae absumi,
et tot acies ut hostium exercitus delesse ita victoris

etiam  copias parte aliqua minuisse:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    mittendum igitur
supplementum esse, mittendam in stipendium pecuniam
frumentumque tam bene meritis de nomine Punico
militibus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    secundum   haec dicta Magonis laetis omnibus
Himilco, vir factionis Barcinae, locum Hannonis increpandi esse ratus, '
                    <corr sic="Quid">quid</corr>
                    est, Hanno?' inquit 'etiam
nunc paenitet belli suscepti adversus Romanos? iube

dedi Hannibalem;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    veta in tam prosperis rebus grates
deis immortalibus agi; audiamus Romanum senatorem

in Carthaginiensium  curia.'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum  Hanno: '
                    <corr sic="Tacuissem">tacuissem</corr>
                    hodie, patres conscripti, ne quid in communi omnium

gaudio, minus laetum quod esset vobis, loquerer;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nunc
interroganti senatori, paeniteatne adhuc suscepti adversus
Romanos belli, si reticeam, aut superbus aut obnoxius
videar, quorum  alterum est hominis alienae libertatis

obliti, alterum suae.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    respondeo' inquit 'Himilconi, non
desisse paenitere me belli neque desiturum ante invictum vestrum imperatorem incusare, quam finitum aliqua
                    <pb n="p.138"/>
                    tolerabili condicione bellum videro; nec mihi pacis
antiquae desiderium ulla alia res quam pax nova finiet.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque ista quae modo Mago iactavit, Himilconi ceterisque Hannibalis satellitibus iam laeta sint: mihi possunt laeta esse, quia res bello bene gestae, si volumus

fortuna uti, pacem nobis aequiorem dabunt;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nam si
praetermittimus hoc tempus, quo magis dare quam
accipere possumus videri pacem, vereor, ne haec quoque laetitia luxuriet nobis ac vana evadat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quae tamen
nunc quoque qualis est?  occidi exercitus hostium
mittite milites mihi.  quid aliud rogares, si esses

victus?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    hostium  cepi bina castra, praedae videlicet
plena et commeatuum, —     frumentum   et pecuniam

date.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quid aliud, si spoliatus, si exutus castris esses,
peteres? et ne omnia ipse mirer, — mihi quoque
enim, quoniam respondi Himilconi, interrogare ius fasque est—velim seu Himilco seu
                    <hi rend="italics">Mago</hi>
                    respondeat,
cum  ad internecionem  Romani imperii pugnatum  ad
Cannas sit constetque in defectione totam Italiam esse,

primum,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ecquis Latini nominis populus defecerit ad
nos, deinde, ecquis homo ex quinque et triginta tribubus ad Hannibalem transfugerit?'
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    cum utrumque
Mago negasset, 'Hostium quidem ergo' inquit 'adhuc
nimis multum superest. sed multitudo ea quid animorum quidve spei habeat, scire velim.'
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum
id nescire Mago diceret, '
                    <corr sic="Nihil">nihil</corr>
                    facilius scitu est' inquit.
'ecquos legatos ad Hannibalem Romani miserunt de
pace? ecquam denique mentionem pacis Romae factam

esse adlatum ad vos est?'
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum id quoque negasset,
'Bellum igitur' inquit 'tam integrum habemus, quam
habuimus, qua die Hannibal in Italiam est transgressus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quam  varia victoria priore Punico bello fuerit plerique, qui meminerimus, supersumus. numquam terra
marique magis prosperae res nostrae visae sunt, quam
ante consules C. Lutatium et A. Postumium fuerunt:

Lutatio
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et Postumio consulibus devicti ad
                    <corr sic="Aegatis">Aegates</corr>
                    insulas sumus. quod si, id quod di omen avertant,




,
                    <pb n="p.139"/>
                    nunc quoque fortuna aliquid variaverit, tum  pacem
speratis, cum  vincemur, quam nunc, cum   vincimus,

dat nemo?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ego, si quis de pace consulet seu ferenda
hostibus seu accipienda, habeo, quid sententiae dicam;
si de iis, quae Mago postulat, refertis, nec victoribus
mitti attinere puto et frustrantibus nos falsa atque

inani spe multo minus censeo mittenda esse.'
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    multos movit Hannonis oratio; nam   et simultas cum
familia Barcina leviorem auctorem faciebat, et occupati animi praesenti laetitia nihil, quo vanius fieret
gaudium  suum, auribus admittebant, debellatumque

mox fore, si adniti paulum voluissent, rebantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque ingenti consensu fit senatus consultum, ut Hannibali quattuor milia Numidarum in supplementum mitterentur et quadraginta elephanti et argenti talenta *
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dictatorque cum Magone in Hispaniam praemissus est
ad conducenda viginti milia peditum, quattuor equitum,
quibus exercitus, qui in Italia quique in Hispania
erant, supplerentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum haec, ut in secundis rebus, segniter
otioseque gesta; Romanos praeter insitam industriam
animis fortuna etiam cunctari prohibebat. nam nec

consul ulli rei,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae per eum agenda esset, deerat, et
dictator M. Iunius Pera rebus divinis perfectis latoque,
ut solet, ad populum, ut equum escendere liceret,
praeter duas urbanas legiones, quae principio anni a
consulibus conscriptae fuerant, et servorum dilectum
cohortesque ex agro Piceno et Gallico collectas ad

ultimum prope desperatae rei publicae auxilium,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum
honesta utilibus cedunt, descendit edixitque, qui capitalem  fraudem  ausi quique pecuniae iudicati in vinculis essent, qui eorum apud se milites fierent, eos

noxa pecuniaque sese exsolvi iussurum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ea sex milia
hominum   Gallicis spoliis, quae triumpho C. Flamini
tralata erant, armavit, itaque cum viginti quinque milibus armatorum ab urbe proficiscitur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Hannibal Capua recepta cum iterum Neapolitanorum
                    <pb n="p.140"/>
                    animos partim spe partim metu nequiquam temptasset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in agrum Nolanum exercitum traducit, ut non
hostiliter statim, quia non desperabat voluntariam deditionem, ita, si morarentur spem, nihil eorum, quae pati

aut timere possent, praetermissurus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    senatus, ac maxime
primores eius, in societate Romana cum fide perstare;
plebs novarum, ut solet, rerum atque Hannibalis tota
esse metumque agrorum   populationis et patienda in
obsidione multa gravia indignaque proponere animo.

neque auctores defectionis deerant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque ubi senatum
metus cepit, si propalam tenderent, resisti multitudini
concitatae non posse, obsecundando dilationem
                    <corr sic="mal">mali</corr>
                    inveniunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    placere enim sibi defectionem ad Hannibalem simulant; quibus autem condicionibus in foedus

amicitiamque novam transeant, parum constare.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita
spatio sumpto legatos propere ad praetorem Romanum
Marcellum Claudium, qui Casilini cum exercitu erat,
mittunt docentque, quanto in discrimine sit Nolana res:
agrum Hannibalis esse et Poenorum, urbem extemplo

futuram, ni subveniatur;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    concedendo plebei senatum,
ubi velint, defecturos se, ne deficere praefestinarent,

effecisse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Marcellus conlaudatis Nolanis eadem simulatione extrahi rem in suum adventum iussit, interim
celari, quae secum acta essent, spemque omnem auxilii

Romani.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ipse a Casilino Caiatiam petit atque inde
Volturno amni traiecto per agrum Saticulanum Trebianumque super Suessulam  per montis Nolam pervenit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sub    adventum  praetoris Romani Poenus
agro Nolano excessit et ad mare proxime Neapolim
descendit, cupidus maritimi oppidi potiundi, quo cursus

navibus tutus ex Africa esset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum postquam Neapolim a praefecto Romano teneri accepit—M. Iunius
Silanus erat, ab ipsis Neapolitanis accitus—, Neapoli

quoque sicut Nola omissa petit Nuceriam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eam cum
aliquamdiu circumsedisset, saepe vi saepe sollicitandis
nequiquam nunc plebe nunc principibus, fame demum
in deditionem accepit, pactus, ut inermes cum singulis
                    <pb n="p.141"/>
                    abirent vestimentis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    deinde, ut qui a principio mitis
omnibus Italicis praeter Romanos videri vellet, praemia

atque honores, qui remanserint ac militare secum voluissent, proposuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec ea spe quemquam tenuit: dilapsi

omnes, quo quemque hospitia aut fortuitus animi impetus tulit, per Campaniae urbes, maxime Nolam Neapolimque.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum ferme triginta senatores, ac forte primus
quisque, Capuam petissent, exclusi inde, quod portas
Hannibali clausissent, Cumas se contulerunt. Nuceriae
praeda militi data est, urbs direpta atque incensa.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Nolam Marcellus non sui magis fiducia praesidii
quam voluntate principum habebat; plebs timebatur,
et ante omnis L. Bantius, quem conscientia temptatae
defectionis ac metus a praetore Romano nunc ad proditionem patriae, nunc, si ad id fortuna defuisset, ad

transfugiendum stimulabat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    erat iuvenis acer et sociorum ea tempestate prope nobilissimus eques. seminecem  eum  ad Cannas in acervo caesorum corporum

inventum curatumque benigne etiam cum donis Hannibal domum   remiserat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ob eius gratiam  meriti rem
Nolanam in ius dicionemque dare voluerat Poeno,
anxiumque eum et sollicitum cura novandi res praetor

cernebat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum  cum  aut poena cohibendus esset
aut beneficio conciliandus, sibi adsumpsisse quam hosti

ademisse fortem ac strenuum maluit socium, accitumque ad se benigne appellat:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    multos eum invidos inter
popularis habere inde existimatu facile esse, quod nemo
civis Nolanus sibi indicaverit, quam multa eius egregia

facinora militaria essent;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    sed qui in Romanis militaverit castris, non posse obscuram eius virtutem esse.
multos sibi, qui cum eo stipendia fecerint, referre, qui
vir esset ille, quaeque et quotiens pericula pro salute

ac dignitate populi Romani adisset,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    utique Cannensi
proelio non prius pugna abstiterit, quam prope exsanguis
ruina superincidentium virorum, equorum armorumque

sit oppressus. '
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    itaque macte virtute esto,' inquit 'apud
me tibi omnis honos atque omne praemium erit, et
                    <pb n="p.142"/>
                    quo frequentior mecum  fueris,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    senties eam rem tibi
dignitati atque emolumento esse', laetoque iuveni promissis equum eximium dono dat, bigatosque quingentos
quaestorem numerare iubet; lictoribus imperat, ut eum
se adire, quotiens velit, patiantur.
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hac comitate
Marcelli ferocis iuvenis animus adeo est mollitus, ut
nemo inde sociorum rem Romanam fortius ac fidelius
iuverit.
                </p>
                <p>
                    cum   Hannibal ad portas esset—
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Nolam   enim
rursus a Nuceria movit castra—plebesque Nolana

de integro ad defectionem spectaret,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Marcellus sub
adventum hostium intra muros se recepit, non castris
metuens, sed ne prodendae urbis occasionem    nimis

multis in eam inminentibus daret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    instrui deinde
utrimque acies coeptae, Romanorum     pro moenibus
Nolae, Poenorum ante castra sua. proelia hinc parva
inter urbem castraque et vario eventu fiebant, quia
duces nec prohibere paucos temere procursantis nec

dare signum universae pugnae volebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in hac cotidiana iam duorum exercituum statione principes Nolanorum nuntiant Marcello
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nocturna conloquia inter
plebem  ac Poenos fieri statutumque esse, ut, cum
Romana acies egressa portis staret, inpedimenta eorum
ac sarcinas diriperent, clauderent deinde portas murosque occuparent, ut potentes rerum suarum atque urbis

Poenum inde pro Romano acciperent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec ubi nuntiata Marcello sunt, conlaudatis senatoribus Nolanis,
priusquam  aliqui motus in urbe oreretur, fortunam

pugnae experiri statuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad tris portas in hostes versas
tripertito exercitum instruxit; inpedimenta subsequi
iussit, calones lixasque et invalidos milites vallum
ferre.  media porta  robora  legionum  et Romanos
equites, duabus circa portis novos milites levemque

armaturam ac sociorum equites statuit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Nolani muros
portasque adire vetiti, subsidiaque destinata inpedimentis
                    <hi rend="italics">praesidio</hi>
                    data, ne occupatis proelio legionibus
in ea impetus fieret. ita instructi intra portas stabant
                    <pb n="p.143"/>
                    Hannibali sub signis,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    id quod per aliquot dies fecerat,
ad multum diei in acie stanti primo miraculo esse,
quod nec exercitus Romanus porta egrederetur nec

armatus quisquam  in muris esset;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ratus deinde prodita conloquia esse metuque resides factos, partem
militum in castra remittit iussos propere adparatum
omnem oppugnandae urbis in primam aciem adferre,
satis fidens, si cunctantibus instaret, tumultum aliquem

in urbe plebem moturam.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    dum in sua quisque ministeria discursu trepidant ad prima signa succeditque
ad muros acies, patefacta repente porta Marcellus signa
canere clamoremque tolli ac pedites primum, deinde
equites, quanto maximo possent impetu, in hostem

erumpere iubet.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    satis terroris tumultusque in aciem
mediam intulerant, cum duabus circa portis P. Valerius

Flaccus et C. Aurelius legati in cornua hostium erupere.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    addidere
                    <corr sic="clamored">clamorem</corr>
                    lixae calonesque et alia turba
custodiae inpedimentorum adposita, ut paucitatem
maxime spernentibus Poenis ingentis repente exercitus

speciem fecerint.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    vix equidem ausim adfirmare, quod
quidam auctores sunt, duo milia et octingentos hostium

caesos non plus quingentis Romanorum    amissis;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sed
sive tanta sive minor victoria fuit, ingens eo die res
ac nescio an maxima illo bello gesta est: non vinci
enim ab Hannibale tunc difficilius fuit quam postea
vincere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibal spe potiundae Nolae adempta
cum  Acerras recessisset, Marcellus extemplo clausis
portis custodibusque dispositis, ne quis egrederetur,
quaestionem in foro de iis, qui clam in conloquiis

hostium  fuerant, habuit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    supra septuaginta damnatos
proditionis  securi percussit, bonaque eorum  iussit

publica populi Romani esse,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et summa rerum senatui
tradita cum exercitu omni profectus supra Suessulam

castris positis consedit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Poenus Acerras primum  ad
voluntariam  deditionem  conatus perlicere, postquam
obstinatos
                    <del status="unremarkable">
                        <corr sic="inde">uidet</corr>
                    </del>
                    videt, obsidere atque oppugnare parat.
                    <pb n="p.144"/>
                    ceterum Acerranis plus animi quam virium erat:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque desperata tutela urbis, ut circumvallari moenia
viderunt, priusquam continuarentur hostium opera, per
intermissa munimenta
                    <corr sic="neclectasque">neglectasque</corr>
                    custodias silentio

noctis dilapsi,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    per vias inviaque, qua quemque aut
consilium  aut error tulit, in urbes Campaniae, quas
satis certum erat non mutasse fidem, perfugerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Hannibal Acerris   direptis  atque incensis cum
a Casino dictatorem Romanum legionesque * nimis
accipi nuntiassent, ne quis
                    <hi rend="italics">tumultus</hi>
                    tam  propinquis
hostium castris Capuae quoque oreretur, exercitum ad

Casilinum ducit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Casilinum eo tempore quingenti Praenestini habebant cum paucis Romanis Latinique nominis,

quos eodem audita Cannensis clades contulerat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hi non
confecto Praeneste ad diem dilectu serius profecti domo
cum Casilinum ante famam adversae pugnae venissent
et, allis adgregantibus sese Romanis sociisque, profecti
a Casilino cum satis magno agmine irent, avertit eos

retro Casilinum nuntius Cannensis pugnae.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ibi cum
dies aliquot suspecti Campanis timentesque cavendis
ac struendis in vicem insidiis traduxissent, ut de Capuae
defectione agi accipique Hannibalem  satis pro certo
habuere, interfectis nocte oppidanis partem urbis, quae
cis Volturnum est—eo enim dividitur amni—, occupavere;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    idque praesidii Casilini habebant Romani. additur et Perusina cohors, homines quadringenti sexaginta,
eodem nuntio, quo Praenestini paucos ante dies, Casilinum conpulsi.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et satis ferme armatorum ad tam
exigua moenia et flumine altera parte cincta tuenda
erat; penuria frumenti, nimium etiam ut videretur
hominum, efficiebat.
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibal cum iam inde
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul esset,
Gaetulos cum praefecto nomine Isalca praemittit ac
primo, si fiat conloquii copia, verbis benignis ad portas
aperiundas praesidiumque accipiendum perlicere iubet,
si in pertinacia perstent, vi rem gerere ac temptare,

si qua parte invadere urbem possit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi ad moenia
                    <pb n="p.145"/>
                    adcessere, quia silentium erat, solitudo visa; metuque
concessum barbarus ratus moliri portas et claustra

refringere parat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <corr sic="cur">cum</corr>
                    patefactis repente portis cohortes
duae, ad id ipsum instructae intus, ingenti cum tumultu

erumpunt stragemque hostium    faciunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ita primis
repulsis Maharbal cum maiore robore virorum missus

nec ipse eruptionem cohortium sustinuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    postremo
Hannibal castris ante ipsa moenia positis parvam urbem
parvumque praesidium summa vi atque omnibus copiis
oppugnare parat, ac dum instat lacessitque, corona
undique circumdatis moenibus, aliquot milites et promptissimum  quemque e muro turribusque ictos amisit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    semel ultro erumpentis agmine elephantorum    opposito prope interclusit trepidosque conpulit in urbem
satis multis ut ex tanta paucitate interfectis. plures

cecidissent, ni nox proelio intervenisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postero die
omnium animi ad oppugnandum     accenduntur, utique
postquam  corona aurea muralis proposita est, atque
ipse dux castelli
                    <corr sic="piano">plano</corr>
                    loco positi segnem oppugnationem Sagunti expugnatoribus exprobrabat, Cannarum

Trasumennique et Trebiae singulos admonens universosque.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde vineae quoque coeptae agi cuniculique. nec
ad varios conatus hostium aut vis ulla aut ars deerat
                    <hi rend="italics">ab</hi>
                    sociis Romanorum:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    propugnacula adversus vineas
statuere, transversis cuniculis hostium cuniculos excipere, et palam et clam coeptis obviam ire,
                    <corr sic="donee">donec</corr>
                    pudor
etiam Hannibalem  ab incepto avertit, castrisque
                    <corr sic="commanitis">communitis</corr>
                    ac praesidio modico inposito, ne omissa res
videretur, in hiberna Capuam concessit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ibi partem  maiorem  hiemis exercitum  in tectis
habuit, adversus omnia humana mala saepe ac diu

duratum, bonis inexpertum  atque insuetum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque,
quos nulla mali vicerat vis, perdidere nimia bona ac
voluptates inmodicae, et eo inpensius, quo avidius ex

insolentia in eas se merserant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    somnus enim et vinum
et epulae et scorta balineaque et otium consuetudine
in dies blandius ita enervaverunt corpora animosque,
                    <pb n="p.146"/>
                    ut magis deinde praeteritae victoriae eos quam praesentes tutarentur vires,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    maiusque id peccatum ducis
apud peritos artium militarium haberetur, quam quod
non ex Cannensi acie protinus ad urbem Romanam
duxisset; illa enim cunctatio distulisse modo victoriam
videri potuit, hic error vires ademisse ad vincendum.

itaque hercule, velut si cum alio exercitu.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    a Capua

exiret, nihil usquam pristinae disciplinae tenuit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nam
et redierunt plerique scortis inpliciti, et, ubi primum
sub pellibus haberi coepti sunt, viaque et alius militaris labor excepit, tironum modo corporibus animisque deficiebant,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    et deinde per omne aestivorum tempus
magna pars sine commeatibus ab signis dilabebantur,
neque aliae latebrae quam Capua desertoribus erant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum    mitescente iam  hieme educto ex

hibernis milite Casilinum redit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi, quamquam ab
oppugnatione cessatum  erat, obsidio tamen continua
oppidanos praesidiumque ad ultimum inopiae adduxerat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    castris Romanis Ti. Sempronius praeerat dictatore auspiciorum repetendorum causa profecto Romam.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Marcellum
et ipsum cupientem ferre auxilium obsessis et Volturnus amnis inflatus aquis et preces Nolanorum Acerranorumque tenebant Campanos timentium, si praesidium Romanum abscessisset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Gracchus adsidens tantum
Casilino, quia praedictum erat dictatoris, ne quid absente
eo rei gereret, nihil movebat, quamquam, quae facile
omnem patientiam vincerent, nuntiabantur a Casilino:

nam
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et praecipitasse se quosdam non tolerantes famem
constabat, et stare inermes in muris nuda corpora ad

missilium telorum ictus praebentes.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ea aegre patiens
Gracchus, cum neque pugnam conserere dictatoris
iniussu auderet—pugnandum autem esse, si palam
frumentum inportaret, videbat—neque clam inportandi spes esset,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    farre ex agris circa undique convecto
cum conplura dolia conplesset, nuntium ad magistratum
Casilinum misit, ut exciperent dolia, quae amnis deferret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    insequenti nocte intentis omnibus in flumen ac spem
                    <pb n="p.147"/>
                    ab nuntio Romano factam    dolia medio missa amni

defluxerunt;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    aequaliterque inter omnes frumentum divisum.   id postero quoque die ac tertio factum   est;
nocte et mittebantur et perveniebant; eo custodias

hostium  fallebant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    imbribus deinde continuis citatior
solito amnis transverse vertice dolia impulit ad ripam,
quam  hostes servabant.  ibi haerentia inter obnata
ripis salicta conspiciuntur, nuntiatumque Hannibali est,
et deinde intentiore custodia cautum, ne quid falleret

Volturno ad urbem    missum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nuces tamen fusae ab

Romanis castris, cum medio
                    <corr sic="anmi">amni</corr>
                    ad Casilinum defluerent, cratibus excipiebantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    postremo ad id ventum
inopiae est, ut lora detractasque scutis pelles, ubi fervida mollissent aqua, mandere conarentur nec muribus

aliove animali abstinerent et omne herbarum radicumque genus aggeribus infimis muri eruerent.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et cum
hostes obarassent, quidquid herbidi terreni extra murum
erat, raporum  semen iniecerunt, ut Hannibal 'Eone
usque, dum ea nascuntur, ad Casilinum sessurus sum?'

exclamaret;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    et qui nullam  antea pactionem  auribus

admiserat, tum demum agi secum est passus de redemptione liberorum  capitum.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    septunces auri in singulos
pretium convenit. fide accepta tradiderunt sese.
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    omne aurum   persolutum  est, in vinculis habiti; tum

emissi summa cum fide.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    id verius est quam ab equite
in abeuntis inmisso interfectos. Praenestini maxima
pars fuere. ex quingentis septuaginta, qui in praesidio
fuerunt, minus dimidium ferrum famesque absumpsit;
ceteri incolumes Praeneste cum praetore suo M. Anicio
—scriba is antea fuerat—redierunt.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    statua eius
indicio fuit Praeneste in foro statuta, loricata, amicta
toga, velato capite,
                    <del status="unremarkable">et tria signa</del>
                    cum titulo lamnae
aeneae inscripto, M. Anicium pro militibus, qui Casilini in praesidio fuerint, votum solvisse. idem titulus
tribus signis in aede Fortunae positis fuit subiectus.
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Casilinum oppidum redditum Campanis est, firmatur  septingentorum  militum  de exercitu Hannibalis
                    <pb n="p.148"/>
                    praesidio, ne, ubi Poenus inde abscessisset, Romani

oppugnarent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Praenestinis militibus senatus Romanus
duplex stipendium  et quinquennii militiae
                    <corr sic="vacationed">uacationem</corr>
                    decrevit; civitate cum donarentur ob virtutem, non

mutaverunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Perusinorum  casus obscurior fama est,
quia nec ipsorum monumento ullo est inlustratus nec
decreto Romanorum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eodem tempore Petelinos qui uni ex Bruttiis manserant in amicitia Romana, non Carthaginienses modo,
qui regionem obtinebant, sed Bruttii quoque ceteri ob

separata ab se consilia oppugnabant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quibus cum obsistere malis nequirent Petelini, legatos Romam ad praesidium petendum miserunt. quorum preces lacrimaeque
in questus enim flebiles, cum sibimet ipsi consulere iussi
sunt, sese in vestibulo curiae profuderunt—ingentem

misericordiam patribus ac populo moverunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    consultique iterum a M. Aemilio praetore patres circumspectis
omnibus imperii viribus fateri coacti, nihil iam longinquis sociis in se praesidii esse, redire domum fideque
ad ultimum expleta consulere sibimet ipsos in reliquum
                    <hi rend="italics">pro</hi>
                    praesenti fortuna iusserunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec postquam renuntiata legatio Petelinis est, tantus repente maeror pavorque senatum eorum cepit, ut pars profugiendi, qua

quisque posset,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ac deserendae urbis auctores essent,
pars, quando deserti a veteribus sociis essent, adiungendi se ceteris Bruttiis ac per eos dedendi Hannibali.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    vicit tamen ea pars quae nihil raptim nec temere

agendum consulendumque de integro censuit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    relata
postero die per minorem  trepidationem  re tenuerunt
optimates, ut convectis omnibus ex agris urbem ac
muros firmarent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per idem    fere tempus litterae ex Sicilia

Sardiniaque Romam allatae.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    priores ex Sicilia T. Otacilii propraetoris in senatu recitatae sunt: P. Furium
praetorem cum classe ex Africa Lilybaeum venisse;
ipsum graviter saucium in discrimine ultimo vitae
esse; militi ac navalibus sociis neque stipendium neque
                    <pb n="p.149"/>
                    frumentum  ad diem   dari neque, unde detur, esse;

magnopere suadere,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut quam    primum   ea mittantur,
sibique, si ita videatur, ex novis praetoribus successorem

mittant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eademque ferme de stipendio frumentoque ab
A. Cornelio Mammula propraetore ex Sardinia scripta.
responsum utrique, non esse, unde mitteretur, iussique

ipsi classibus atque exercitibus suis consulere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    T. Otacilius ad unicum subsidium populi Romani, Hieronem,
legatos cum misisset, in stipendium quanti argenti

opus fuit et sex mensum frumentum accepit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Cornelio
in Sardinia civitates sociae benigne contulerunt.  et
Romae quoque propter penuriam argenti triumviri
mensarii rogatione M. Minuci tribuni plebis facti,
L. Aemilius Papus, qui consul censorque fuerat, et

M. Atilius Regulus, qui bis consul fuerat, et L. Scribonius Libo, qui tum tribunus plebis erat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et duumviri creati M. et C. Atilii aedem Concordiae, quam
L. Manlius praetor voverat, dedicaverunt; et tres pontifices creati, Q. Caecilius Metellus et Q. Fabius Maximus
et Q. Fulvius Flaccus, in locum P. Scantini demortui
et L. Aemili Pauli consulis et Q. Aeli Paeti, qui ceciderant pugna Cannensi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum cetera, quae continuis cladibus fortuna
minuerat, quantum consiliis humanis adsequi poterant,

patres explessent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tandem  se quoque et solitudinem

curiae paucitatemque convenientium ad publicum consilium respexerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    neque enim post L. Aemilium et
C. Flaminium censores senatus lectus fuerat, cum tantum
senatorum adversae pugnae, ad hoc sui quemque casus

per quinquennium absumpsissent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum de ea re M. Aemilius praetor, dictatore post Casilinum amissum profecto
                    <hi rend="italics">tandem</hi>
                    ad exercitum, exposcentibus cunctis rettulisset,
tum  Sp. Carvilius, cum  longa oratione non
                    <hi rend="italics">patrum</hi>
                    solum inopiam sed paucitatem
                    <corr sic="etiarm">etiam</corr>
                    civium, ex quibus

in patres legerentur,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    conquestus esset, explendi senatus
causa et iungendi artius Latini nominis cum populo
Romano magnopere se suadere dixit, ut ex singulis
                    <pb n="p.150"/>
                    populis Latinorum binis senatoribus,
                    <hi rend="italics">quibus</hi>
                    patres
Romani censuissent, civitas daretur atque ei in demortuorum locum in senatum legerentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    sententiam
haud aequioribus animis quam ipsorum quondam postulatum Latinorum patres audierunt;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et cum fremitus
indignantium tota curia esset, et praecipue T. Manlius
esse etiam nunc eius stirpis virum diceret, ex qua
quondam in Capitolio consul minatus esset, quem
Latinum in curia vidisset, eum sua manu se inter

fecturum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Q. Fabius Maximus numquam       rei ullius
alieniore tempore mentionem factam in senatu dicit,
quam inter tam suspensos sociorum animos incertamque fidem id iactum, quod insuper sollicitaret eos.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    unius hominis temerariam vocem silentio omnium
extinguendam esse et, si quid umquam arcani sanctive
ad silendum in curia fuerit, id omnium maxime tegendum, occulendum, obliviscendum, pro indicto habendum

esse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita eius rei oppressa mentio est.  dictatorem,
qui censor ante fuisset vetustissimusque ex iis, qui
viverent, censoriis esset, creari placuit, qui senatum
legeret, accirique C. Terentium consulem ad dictatorem

dicendum iusserunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    qui ex Apulia relicto ibi praesidio cum magnis itineribus Romam redisset, nocte
proxima, ut mos erat, M. Fabium Buteonem ex senatus
consulto sine magistro equitum dictatorem in sex
menses dixit.
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    is ubi cum lictoribus in rostra
escendit, neque duos dictatores tempore uno, quod

numquam antea factum esset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    probare se dixit, neque
dictatorem sine magistro equitum, nec censoriam vim
uni permissam et eidem iterum, nec dictatori nisi rei
gerendae causa creato in sex menses datum imperium.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quae inmoderata fors tempus ac necessitas fecerit, iis
se modum impositurum: nam neque senatu quemquam
moturum ex iis, quos C. Flaminius L. Aemilius censores

in senatum legissent;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    transcribi tantum recitarique eos
iussurum, ne penes unum hominem iudicium arbitriumque de fama ac moribus senatoris fuerit; et ita in
                    <pb n="p.151"/>
                    demortuorum locum sublecturum, ut ordo ordini, non

homo homini praelatus videretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    recitato vetere senatu
inde primos in demortuorum locum legit, qui post
L. Aemilium   C. Flaminium  censores curulem  magistratum cepissent necdum in senatum lecti essent, ut

quisque eorum  primus creatus erat;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tum   legit, qui
aediles, tribuni plebis quaestoresve fuerant; tum ex
iis, qui
                    <hi rend="italics">minores</hi>
                    magistratus cepissent, qui spolia ex

hoste fixa domi haberent aut civicam coronam accepissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ita centum  septuaginta septem  cum   ingenti
adprobatione hominum   in senatum lectis extemplo se
magistratu abdicavit privatusque de rostris descendit
lictoribus abire iussis, turbaeque se inmiscuit privatas

agentium res,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tempus
                    <del status="unremarkable">hoc</del>
                    sedulo terens, ne deducendi
sui causa populum de foro abduceret: neque tamen
elanguit cura hominum   ea mora, frequentesque eum

domum deduxerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consul nocte insequenti ad exercitum redit non facto certiore senatu, ne *omitiorum
causa in urbe retineretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postero die consultus a M. Pomponio praetore senatus decrevit dictatori scribendum, uti, si e re
publica censeret esse, ad consules subrogandos veniret

cum magistro equitum et praetore M. Marcello,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut ex
iis praesentibus noscere patres possent, quo statu res
publica esset, consiliaque ex rebus caperent. qui acciti
erant, omnes venerunt relictis legatis, qui legionibus

praeessent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dictator de se pauca ac modice locutus in
magistrum equitum Ti. Sempronium Gracchum magnam
partem gloriae vertit, comitiaque edixit, quibus L. Postumius tertium absens, qui tum Galliam provinciam obtinebat, et Ti. Sempronius Gracchus, qui tum magister

equitum et aedilis curulis erat, consules creantur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praetores inde creati M. Valerius Laevinus iterum, Ap. Claudius Pulcher, Q. Fulvius Flaccus, Q. Mucius Scaevola.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dictator creatis magistratibus Teanum  in hiberna ad
exercitum redit relicto magistro equitum Romae, qui,
cum post paucos dies magistratum initurus esset, de
                    <pb n="p.152"/>
                    exercitibus scribendis conparandisque in
                    <corr sic="amium">annum</corr>
                    patres
consuleret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum eae res maxime agerentur nova clades nuntiata, aliam super aliam cumulante in eum annum
fortuna, L. Postumium consulem designatum in Gallia

ipsum  atque exercitum  deletos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    silva erat vasta —
Litanam Galli vocabant—, qua exercitum traducturus
erat.  eius silvae dextra laevaque circa viam  Galli
arbores ita inciderunt, ut inmotae starent, momento

levi inpulsae occiderent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    legiones duas Romanas habebat Postumius sociumque ab supero mari tantum conscripserat, ut viginti quinque milia armatorum in agros

hostium  induxerit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Galli oram  extremae silvae cum
circumsedissent, ubi intravit agmen saltum, tum extremas arborum succisarum impellunt. quae alia in aliam
instabilem per se ac male haerentem incidentes ancipiti strage arma viros equos obruerunt, ut vix decem

homines effugerent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nam cum exanimati plerique essent
arborum truncis fragmentisque ramorum, ceteram multitudinem inopinato malo trepidam Galli saltum omnem
armati circumsedentes interfecerunt, paucis e tanto
numero captis, qui pontem fluminis petentes, obsesso

ante ab hostibus ponte, interclusi sunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi Postumius
omni vi, ne caperetur, dimicans occubuit. spolia corporis caputque praecisum ducis Boi ovantes templo,

quod sanctissimum est apud eos, intulere.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    purgato
inde capite, ut mos iis est, calvam auro caelavere,
idque sacrum vas iis erat, quo sollemnibus libarent,
poculumque idem sacerdotibus
                    <del status="unremarkable">
                        <corr sic="esse">esset</corr>
                    </del>
                    ac templi antistitibus.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    praeda quoque
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    minor Gallis quam victoria fuit; nam etsi magna pars animalium strage
silvae oppressa erat, tamen ceterae res, quia nihil
dissipatum fuga est, stratae per omnem iacentis agminis
ordinem inventae sunt.
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hac nuntiata clade cum     per dies multos
in tanto pavore fuisset civitas, ut tabernis clausis velut
nocturna solitudine per urbem facta senatus aedilibus
                    <pb n="p.153"/>
                    negotium daret,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut urbem circumirent aperirique tabernas
et maestitiae publicae speciem urbi demi iuberent, tum
Ti. Sempronius senatum habuit consolatusque patres

est et adhortatus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ne, qui Cannensi ruinae non succubuissent, ad minores calamitates animos summitterent.

quod ad Carthaginienses hostes Hannibalemque attineret,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    prospera modo essent, sicut speraret futura; Gallicum
bellum et omitti tuto et differri posse, ultionemque
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    fraudis in deorum  ac populi Romani potestate
fore. de hoste Poeno exercitibusque, per quos id

bellum gereretur, consultandum atque agitandum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ipse
primum, quid peditum equitumque, quid civium, quid
sociorum in exercitu esset dictatoris, disseruit; tum

Marcellus suarum  copiarum  summam   exposuit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quid
in Apulia cum C. Terentio consule esset, a peritis
quaesitum est. nee, unde duo consulares exercitus
satis firmi ad tantum bellum efficerentur, inibatur
ratio. itaque Galliam, quamquam stimulabat iusta

ira, omitti eo anno placuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    exercitus dictatoris consuli decretus est. de exercitu M. Marcelli, qui eorum
ex fuga Cannensi essent, in Siciliam eos traduci atque

ibi militare,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Italia bellum esset, placuit;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eodem
ex dictatoris legionibus reici militem minimi quemque
roboris, nullo praestituto militiae tempore, nisi quod

stipendiorum legitimorum esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    duae legiones urbanae
alteri consuli, qui in locum L. Postumi suffectus esset,
decretae sunt, eumque, cum primum   salvis auspiciis

posset, creari placuit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    legiones praeterea duas primo
quoque tempore ex Sicilia acciri, atque inde consulem,
cui legiones urbanae evenissent, militum sumere quantum opus esset;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    C. Terentio consul prorogari in annum
imperium, neque de eo exercitu, quem ad praesidium
Apuliae haberet, quicquam minui.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec in Italia geruntur apparanturque, nihilo segnius in Hispania bellum erat, sed ad

eam diem magis prosperum Romanis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    P. et Cn. Scipionibus inter se partitis copias, ut Gnaeus terra, Publius
                    <pb n="p.154"/>
                    navibus rem gereret, Hasdrubal Poenorum imperator,
neutri parti virium satis fidens, procul ab hoste intervallo ac locis tutus tenebat se, quoad multum ac diu
obtestanti quattuor milia peditum, mille equites in

supplementum missi ex Africa sunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum refecta tandem
spe castra propius hostem movit, classemque et ipse
instrui pararique iubet ad insulas maritumamque oram

tutandam.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in ipso impetu movendarum de integro
rerum perculit eum praefectorum navium transitio, qui
post classem  ad Hiberum  per pavorem desertam graviter increpiti numquam deinde satis fidi aut duci aut

Carthaginiensium rebus fuerant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    fecerant hi transfugae
motum in Tartesiorum gente, desciverantque iis auctoribus urbes aliquot, una etiam ab ipsis vi capta fuerat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    gentem versum ab Romanis bellum est infestoque exercitu Hasdrubal ingressus agrum hostium pro
captae ante dies paucos urbis moenibus Chalbum,
nobilem Tartesiorum ducem, cum valido exercitu castris

se tenentem   adgredi statuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    praemissa igitur levi
armatura, quae eliceret hostis ad certamen, equitum
partem ad populandum per agros passim dimisit,
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    ut palantis exciperent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    simul et ad castra tumultus
erat et per agros fugaque et caedes; deinde undique
diversis itineribus cum in castra se recepissent, adeo
repente decessit animis pavor, ut non ad munimenta
modo defendenda satis animorum esset, sed etiam ad

lacessendum proelio hostem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    erumpunt igitur agmine
e castris tripudiantes more suo, repentinaque eorum
audacia terrorem hosti paulo ante ultro lacessenti

incussit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque et ipse Hasdrubal
                    <corr sic="m">in</corr>
                    collem  satis
arduum, flumine etiam obiecto tutum, copias subducit
et praemissam levem armaturam equitesque palatos
eodem recipit, nec aut colli aut flumini satis fidens

castra vallo permunit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    in hoc alterno pavore certamina aliquot sunt contracta; nec Numida Hispano
eques par fuit nec iaculator Maurus caetrato, velocitate pari, robore animi viriumque aliquantum praestanti.
                    <pb n="p.155"/>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postquam neque elicere Poenum ad certamen
obversati castris poterant neque castrorum oppugnatio

facilis erat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    urbem Ascuam, quo finis hostium ingrediens Hasdrubal frumentum  commeatusque alios convexerat, vi capiunt
                    <corr sic="oninique">omnique</corr>
                    circa agro potiuntur; nec
iam aut in agmine aut in castris ullo imperio contineri.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quam ubi neglegentiam ex re ut fit, bene gesta oriri
senserat Hasdrubal, cohortatus milites, ut palatos sine
signis hostes adgrederentur, degressus colle pergit ire

acie instructa ad castra.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quem ut adesse tumultuose
nuntii refugientes ex speculis stationibusque attulere,

ad arma conclamatum   est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut quisque arma ceperat,
sine imperio, sine signo, incompositi, inordinati in
proelium ruunt. iam primi conseruerant manus, cum

alii catervatim currerent, alii nondum e castris exissent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tamen primo ipsa audacia terruere hostem;
deinde rari in confertos inlati, cum  paucitas parum
tuta esset, respicere alii alios et undique pulsi coire

in orbem,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et dum
                    <hi rend="italics">corpora</hi>
                    corporibus applicant armaque armis iungunt, in artum conpulsi, cum vix movendis
armis satis spatii esset, corona hostium cincti ad multum
diei caeduntur; exigua pars eruptione facta silvas ac

montis petit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    parique terrore et castra sunt deserta
et universa gens postero die in deditionem venit.
                </p>
                <p>
                    nec diu in pacto mansit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nam subinde ab Carthagine allatum est, ut Hasdrubal primo quoque tempore
in Italiam exercitum duceret, quae volgata res per
Hispaniam omnium ferme animos ad Romanos avertit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque Hasdrubal extemplo litteras Carthaginem mittit
indicans, quanto fama profectionis suae damno fuisset;
si vero inde pergeret, priusquam Hiberum transiret,

Romanorum   Hispaniam  fore:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nam praeterquam  quod
nec praesidium  nec ducem haberet, quem relinqueret
pro se, eos imperatores esse Romanos, quibus vix

aequis viribus resisti posset;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque si ulla Hispaniae
cura esset, successorem sibi cum valido exercitu mitterent; cui
                    <hi rend="italics">ut</hi>
                    omnia prospere evenirent, non tamen
                    <pb n="p.156"/>
                    otiosam provinciam fore.
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eae litterae quamquam primo admodum moverunt senatum, tamen, quia
Italiae cura prior potiorque erat, nihil de Hasdrubale

neque de copiis eius mutatum est;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Himilco cum exercitu iusto et aucta classe ad retinendam terra marique

ac tuendam  Hispaniam  est missus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui ut pedestris
navalisque copias traiecit, castris communitis navibusque subductis et vallo circumdatis, cum equitibus delectis ipse, quantum maxime adcelerare poterat, per dubios
infestosque populos iuxta intentus ad Hasdrubalem

pervenit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum decreta senatus mandataque exposuisset
atque edoctus esset ipse in vicem, quem ad modum
tractandum bellum in
                    <corr sic="IIispania">Hispania</corr>
                    foret, retro in sua
castra redit nulla re quam celeritate tutior, quod undique abierat, antequam consentirent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Hasdrubal, priusquam moveret castra, pecunias imperat populis omnibus

suae dicionis,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    satis gnarus Hannibalem transitus quosdam pretio mercatum nec auxilia Gallica aliter quam
conducta habuisse; inopem tantum iter ingressum vix
penetraturum ad Alpis fuisse: pecuniis igitur raptim
exactis ad Hiberum descendit.
                </p>
                <p>
                    decreta Carthaginiensium
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Hasdrubalis iter ubi
ad Romanos sunt perlata, omnibus omissis rebus ambo
duces iunctis copiis ire obviam coeptis atque obsistere

parant,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    rati, si Hannibali, vix per se ipsi tolerando
Italiae hosti, Hasdrubal dux atque Hispaniensis exercitus esset iunctus,
                    <corr sic="ilium">illum</corr>
                    finem Romani imperii fore.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    his anxii curis ad Hiberum contrahunt copias et
transito amne cum diu consultassent, utrum castra
castris conferrent an satis haberent sociis Carthaginiensium oppugnandis morari ab itinere proposito

hostem,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    urbem a propinquo flumine Hiberam appellatam, opulentissimam ea tempestate regionis eius, oppugnare parant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quod ubi sensit Hasdrubal, pro ope
ferenda sociis pergit ire ipse ad urbem deditam nuper

in fidem Romanorum oppugnandam.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ita iam coepta
obsidio omissa ab Romanis est et in ipsum Hasdrubalem
                    <pb n="p.157"/>
                    versum bellum.
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quinque milium intervallo castra distantia habuere paucos dies, nec sine

levibus proeliis nec ut in aciem exirent;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tandem uno
eodemque die velut ex composito utrimque signum

pugnae propositum est atque omnibus copiis in campum descensum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    triplex stetit Romana acies: velitum
pars inter antesignanos locata, pars post signa accepta;

equites cornua cinxere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Hasdrubal mediam aciem Hispanis firmat; in cornibus dextro Poenos locat, laevo Afros
mercennariorumque auxilia; equitum Numidas Poenorum peditibus, ceteros Afris pro cornibus apponit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec omnes Numidae in dextro locati cornu sed quibus
desultorum  in modum binos trahentibus equos inter
acerrimam saepe pugnam in recentem equum ex fesso

armatis transultare mos erat:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tanta velocitas ipsis tamque docile equorum genus est. cum hoc modo instructi
starent, imperatorum utriusque partis haud ferme dispares spes erant; nam ne minimum quidem aut numero
aut genere militum hi aut illi praestabant; militibus

longe dispar animus erat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Romanis enim, quamquam
procul a patria pugnarent, facile persuaserant duces
pro Italia atque urbe Romana eos pugnare; itaque,
velut quibus reditus in patriam eo discrimine pugnae

verteretur, obstinaverant animis vincere aut mori.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    minus
pertinaces viros habebat altera acies; nam maxima pars
Hispani erant, qui vinci in Hispania quam victores in

Italiam trahi malebant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    primo igitur concursu, cum
vix pila coniecta essent, rettulit pedem media acies,
inferentibusque se magno impetu Romanis vertit terga.

nihilo segnius
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    cornibus proelium fuit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    hinc Poenus,
hinc Afer urguet, et velut in circumventos proelio

ancipiti pugnant;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sed cum in medium tota iam coisset
Romana acies, satis virium ad dimovenda hostium

cornua habuit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ita duo diversa proelia erant. utroque Romani, ut qui pulsis iam ante mediis et numero
et robore virorum praestarent, haud dubie superant.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    magna vis hominum ibi occisa et nisi Hispani vixdum
                    <pb n="p.158"/>
                    conserto proelio tam effuse fugissent, perpauci ex tota

superfuissent acie.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    equestris pugna nulla admodum fuit,
quia, simul inclinatam mediam aciem Mauri Numidaeque videre, extemplo fuga effusa nuda cornua elephantis

quoque prae se actis deseruere.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Hasdrubal usque ad
ultimum eventum pugnae moratus e media caede cum

paucis effugit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    castra Romani cepere atque diripuere.
ea pugna, si qua dubia
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Hispania erant, Romanis
adiunxit, Hasdrubalique non modo in Italiam traducendi exercitus sed ne manendi quidem satis tuto in

Hispania spes reliqua erat.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    quae posteaquam litteris
Scipionum Romae volgata sunt, non tam victoria
                    <corr sic="quan">quam</corr>
                    prohibito
                    <corr sic="Iasdrubalis">Hasdrubalis</corr>
                    in Italiam transitu laetabantur
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec in Hispania geruntur, Petelia
in Bruttiis aliquot post mensibus, quam coepta oppugnari erat, ab Himilcone praefecto Hannibalis expugnata est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    multo sanguine ac volneribus ea Poenis
victoria stetit, nec ulla magis vis obsessos quam fames

expugnavit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    absumptis enim frugum alimentis carnisque omnis generis quadrupedum    suetae
                    <hi rend="italics">insuetaeque,</hi>
                    postremo coriis herbisque et radicibus et corticibus

teneris strictisque foliis vixere,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nec ante, quam vires
ad standum in muris ferendaque arma deerant, expugnati sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    recepta Petelia Poenus ad Consentiam
copias traducit, quam minus pertinaciter defensam intra

paucos dies in deditionem accepit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    isdem ferme diebus
et Bruttiorum exercitus Crotonem, Graecam urbem,
circumsedit, opulentam quondam armis virisque, tum
iam adeo multis magnisque cladibus adflictam, ut omnis

aetatis minus duo milia civium superessent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque
urbe a defensoribus vacua facile potiti hostes sunt;
arx tantum  retenta, in quam  inter tumultum captae

urbis e media caede quidam   effugere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et Locrenses
descivere ad Bruttios Poenosque prodita multitudine

a principibus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Regini tantummodo regionis eius et in
fide erga Romanos et potestatis suae ad ultimum

manserunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in Siciliam  quoque eadem  inclinatio animorum
                    <pb n="p.159"/>
                    pervenit, et ne domus quidem   Hieronis tota

ab defectione abstinuit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    namque Gelo, maximus stirpis,
contempta simul senectute patris simul post Cannensem

cladem Romana societate ad Poenos defecit,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    movissetque in Sicilia res, nisi mors adeo opportuna, ut patrem

quoque suspicione aspergeret, armantem eum multitudinem  sollicitantemque socios absumpsisset.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    haec eo
anno in Italia, in Africa, in Sicilia, in Hispania vario
eventu acta.
                </p>
                <p>
                    exitu anni Q. Fabius Maximus a senatu postulavit, ut aedem Veneris Erycinae, quam dictator vovisset,

dedicare liceret.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    senatus decrevit, ut Ti. Sempronius
consul designatus, cum magistratum inisset, ad populum
ferret, ut Q. Fabium duumvirum esse iuberent aedis

dedicandae causa.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    et M. Aemilio Lepido, qui consul
augurque fuerat, filii tres, Lucius, Marcus, Quintus,
ludos funebres per triduum et gladiatorum paria duo

et viginti in foro dederunt.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    aediles curules C. Laetorius
et Ti. Sempronius Gracchus, consul designatus, qui in

aedilitate magister equitum fuerat, ludos Romanos fecerunt, qui per triduum   instaurati sunt.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    plebei ludi
aedilium M. Aureli Cottae et M. Claudi Marcelli ter
instaurati.
                </p>
                <p>
                    circumacto tertio anno Punici belli Ti. Sempronius

consul idibus Martiis magistratum   init.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    praetores
Q. Fulvius Flaccus, qui antea
                    <hi rend="italics">bis</hi>
                    consul censorque
fuerat, urbanam, M. Valerius Laevinus peregrinam
sortem in iuris dictione habuit; Ap. Claudius Pulcher
Siciliam, Q. Mucius Scaevola Sardiniam sortiti sunt.

M. Marcello pro consule imperium esse populus iussit,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    quod post Cannensem cladem unus Romanorum imperatorum in Italia prospere rem gessisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    senatus, quo die primum est in Capitolio

consultus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    decrevit, ut eo anno duplex tributum imperaretur, simplex confestim exigeretur, ex quo
                    <corr sic="stipendiunm">stipendium</corr>
                    praesens omnibus militibus daretur, praeterquam qui

milites ad Cannas fuissent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    de exercitibus ita
                    <pb n="p.160"/>
                    decreverunt, ut duabus legionibus urbanis Ti. Sempronius
consul Cales ad conveniendum diem ediceret; inde eae
legiones in castra Claudiana supra Suessulam deducerentur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quae ibi legiones essent—erant autem Cannensis maxime exercitus—, eas Appius Claudius Pulcher
praetor in Siciliam traiceret, quaeque in Sicilia essent,

Romam deportarentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ad exercitum, cui ad conveniendum  Cales edicta dies erat, M. Claudius Marcellus
missus, isque iussus in castra Claudiana deducere

urbanas legiones.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad veterem  exercitum accipiendum
deducendumque inde in Siciliam Ti. Maecilius Croto
legatus ab Ap. Claudio est missus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    taciti primo expectaverant homines uti consul
comitia collegae creando haberet; deinde, ubi ablegatum
velut de industria M. Marcellum viderunt, quem maxime
consulem in eum annum ob egregie in praetura res

gestas creari volebant, fremitus in curia ortus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod
ubi sensit consul, 'Utrumque' inquit 'e re publica fuit,
patres conscripti, et M. Claudium ad permutandos exercitus in Campaniam proficisci et comitia non prius
edici, quam is inde confecto, quod mandatum est,
negotio revertisset, ut vos consulem, quem tempus rei
publicae postularet, quem maxime voltis, haberetis.'

ita de comitiis, donec rediit Marcellus, silentium fuit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    interea duumviri creati sunt Q. Fabius Maximus et
T. Otacilius Crassus aedibus dedicandis, Menti Otacilius, Fabius Veneri Erucinae; utraque in Capitolio est,

canali uno discretae.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et de trecentis equitibus Campanis, qui in Sicilia cum fide stipendiis emeritis Romam
venerant, latum ad populum, ut cives Romani essent,
item uti municipes Cumani essent
                    <hi rend="italics">ex</hi>
                    pridie, quam populus Campanus a populo Romano defecisset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    maxime,
ut hoc ferretur, moverat, quod, quorum hominum essent,
scire se ipsi negabant, vetere patria relicta in
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    <hi rend="italics">civitatem, in</hi>
                    quam redierant, nondum adsciti.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    postquam
Marcellus ab exercitu rediit, comitia consuli subrogando

in locum L. Postumii edicuntur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    creatur ingenti consensu
                    <pb n="p.161"/>
                    Marcellus, qui extemplo magistratum occiperet.
cui ineunti consulatum cum tenuisset, vocati augures
vitio creatum videri pronuntiaverunt; volgoque patres

ita fama ferebant, quod tum primum duo plebei consules facti essent, id deis cordi non esse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    in locum
Marcelli, ubi is se magistratu abdicavit, suffectus
Q. Fabius Maximus tertium.
                </p>
                <p>
                    mare arsit eo anno;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ad Sinuessam   bos eculeum
peperit; signa Lanuvii ad
                    <corr sic="lunonis">Iunonis</corr>
                    Sospitae cruore manavere, lapidibusque circa id templum pluit. ob quem
imbrem novemdiale, ut adsolet, sacrum fuit, ceteraque
prodigia cum cura expiata.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules exercitus inter sese diviserunt.

Fabio exercitus Teani, cui M. Iunius dictator praefuerat, evenit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Sempronio volones, qui ibi erant, et
sociorum viginti quinque milia, M. Valerio praetori
legiones, quae ex Sicilia redissent, decretae; M. Claudius pro consule ad eum exercitum, qui supra Suessulam Nolae praesideret, missus; praetores in Siciliam

ac Sardiniam  profecti.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consules edixerunt, quotiens
in senatum vocassent, uti senatores quibusque in senatu

dicere sententiam liceret ad portam Capenam convenirent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praetores, quorum  iuris dictio erat, tribunalia
ad Piscinam publicam posuerunt; eo vadimonia fieri
iusserunt, ibique eo anno ius dictum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    interim  Carthaginem unde Mago, frater Hanniballs, duodecim milia peditum et
                    <hi rend="italics">mille</hi>
                    quingentos
equites, viginti elephantos, mille argenti talenta in
Italiam transmissurus erat cum praesidio sexaginta

navium longarum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nuntius adfertur in Hispania rem
male gestam omnesque ferme eius provinciae populos

ad Romanos defecisse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    erant, qui Magonem cum classe
ea copiisque omissa Italia in Hispaniam averterent,

cum Sardiniae recipiendae repentina spes adfulsit:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    parvum ibi exercitum Romanum esse; veterem praetorem
inde A. Cornelium provinciae peritum decedere, novum

expectari;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad hoc fessos iam  animos Sardorum  esse
                    <pb n="p.162"/>
                    diuturnitate imperii Romani, et proximo iis anno acerbe
atque avare imperatum, gravi tributo et conlatione iniqua frumenti pressos; nihil deesse aliud quam auctorem, ad quem deficerent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haec clandestina legatio per
principes missa erat, maxime
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem moliente Hampsicora, qui tum auctoritate atque opibus longe primus

erat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    his nuntiis prope uno tempore turbati erectique
Magonem cum classe sua copiisque in Hispaniam mittunt,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    in Sardiniam  Hasdrubalem  deligunt ducem  et
tantum ferme copiarum, quantum Magoni, decernunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et Romae consoles transactis rebus quae in urbe

agendae erant, movebant iam sese ad bellum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Ti. Sempronius militibus Sinuessam  diem  ad conveniendum
edixit, et Q. Fabius, consulto prius senatu, ut frumenta
omnes ex agris ante kal. Iunias primas in urbes munitas

conveherent;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    qui non invexisset, eius se agrum populaturum, servos sub hasta venditurum, villas incensurum. ne praetoribus quidem, qui ad ius dicendum
creati erant, vacatio a belli administratione data est.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Valerium praetorem in Apuliam ire placuit ad exercitum a Terentio accipiendum; cum ex Sicilia legiones
venissent, iis potissimum uti ad regionis eius praesidium, Terentianum
                    <hi rend="italics">exercitum Tarentum</hi>
                    mitti cum aliquo legatorum;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    et viginti quinque naves datae, quibus
oram maritimam inter Brundisium ac Tarentum tutari

posset.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    par navium numerus Q. Fulvio praetori urbano

decretus ad suburbana litora tutanda.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    C. Terentio'
proconsuli negotium datum, ut in Piceno agro conquisitionem militum haberet locisque iis praesidio esset.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <del status="unremarkable">et</del>
                    T. Otacilius Crassus postquam  aedem Mentis in
Capitolio dedicavit, in Siciliam cum imperio, qui classi
praeesset, missus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in hanc dimicationem   duorum  opulentissimorum in terris populorum omnes reges gentesque

animos intenderant,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inter quos Philippus, Macedonum
rex, eo magis, quod propior Italiae ac mari
                    <corr sic="tantumn">tantum</corr>
                    Ionio discretus erat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is ubi
                    <corr sic="primur">primum</corr>
                    fama accepit
                    <pb n="p.163"/>
                    Hannibalem Alpis transgressum, ut bello inter Romanum Poenumque orto laetatus erat, ita, utrius populi
mallet victoriam esse, incertis adhuc viribus fluctuatus

animo fuerat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postquam  tertia iam  pugna victoria
cum Poenis erat, ad fortunam inclinavit legatosque ad
Hannibalem  misit; qui vitantes portus Brundisinum
Tarentinumque, quia custodiis navium Romanarum tenebantur, ad Laciniae Iunonis templum in terram egressi

sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde per Apuliam   petentes Capuam media in
praesidia Romana inlati sunt deductique ad Valerium
Laevinum praetorem circa Luceriam castra habentem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi intrepide Xenophanes legationis princeps a Philippo

rege se missum  ait ad amicitiam  societatemque iungendam cum populo Romano;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    mandata habere ad consules ac senatum populumque Romanum.
                    <hi rend="italics">praetor</hi>
                    inter
defectiones veterum sociorum nova societate tam clari
regis laetus admodum hostes pro hospitibus comiter

accepit;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dat, qui prosequantur; itinera cum cura demonstrat
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    quae loca quosque saltus aut Romanus aut

hostes teneant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Xenophanes per praesidia Romana in
Campaniam, inde, qua proximum fuit, in castra Hannibalis pervenit foedusque cum eo atque amicitiam iungit

legibus his,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut Philippus rex quam maxima classe —
ducentas autem naves videbatur effecturus—in Italiam traiceret et vastaret maritimam oram, bellum pro

parte sua terra marique gereret;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ubi debellatum esset,
Italia omnis cum ipsa urbe Roma Carthaginiensium

atque Hannibalis esset, praedaque omnis Hannibali cederet;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    perdomita Italia navigarent in Graeciam bellumque
cum quibus regi placeret gererent; quae civitates continentis quaeque insulae ad Macedoniam vergunt, eae
Philippi regnique eius essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in has ferme leges inter Poenum ducem

legatosque Macedonum ictum foedus;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    missique cum iis
ad regis ipsius firmandam fidem legati, Gisgo et Bostar
et Mago. eodem ad Iunonis Laciniae, ubi navis occulta

in statione erat, perveniunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inde profecti cum altum
                    <pb n="p.164"/>
                    tenerent, conspecti a classe Romana sunt, quae praesidio erat Calabriae litoribus;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Valeriusque Flaccus cercuros ad persequendam   retrahendamque navem   cum
misisset, primo fugere regii conati; deinde, ubi celeritate vinci senserunt, tradunt se Romanis et ad praefectum classis adducti
                    <hi rend="italics">
                        sunt.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                        is
                    </hi>
                    cum quaereret, qui et
unde et quo tenderent cursum, Xenophanes primo satis
iam semel felix mendacium struere, a Philippo se ad
Romanos missum ad M. Valerium, ad quem unum iter
tutum fuerit, pervenisse, Campaniam superare nequisse

saeptam hostium praesidiis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    deinde ut Punicus cultus
habitusque suspectos legatos fecit Hannibalis interrogatosque sermo prodidit,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tum comitibus eorum seductis ac metu territis litterae quoque ab Hannibale ad
Philippum  inventae et pacta inter regem Macedonum

Poenumque ducem.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus satis cognitis optimum visum
est captivos comitesque eorum Romam ad senatum aut
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    consules, ubicumque essent, quam primum deportare.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad id celerrimae quinque naves delectae ac
L. Valerius Antias, qui praeesset, missus, eique mandatum, ut in omnis navis legatos separatim custodiendos divideret daretque operam, ne quod iis conloquium
inter se neve quae communicatio consilii esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    per idem tempus Romae cum A. Cornelius Mammula ex Sardinia provincia decedens rettulisset, qui
status rerum
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    insula esset: bellum  ac defectionem

omnis spectare;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Q. Mucium, qui successisset sibi, gravitate caeli aquarumque advenientem exceptum, non
tam in periculosum quam longum morbum inplicitum,

diu ad belli munia sustinenda inutilem fore,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    exercitumque ibi ut satis firmum pacatae provinciae praesidem

esse,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ita parum
                    <hi rend="italics">aptum</hi>
                    bello, quod motum iri videretur, — decreverunt patres, ut Q. Fulvius Flaccus
quinque milia peditum, quadringentos equites scriberet
eamque legionem primo quoque tempore in Sardiniam
traiciendam  curaret
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    mitteretque cum  imperio quem
ipsi videretur, qui rem gereret, quoad Mucius convaluisset.
                    <pb n="p.165"/>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ad eam rem missus est T. Manlius Torquatus,
qui bis consul et censor fuerat subegeratque
                    <del status="unremarkable">in</del>
                    <hi rend="italics">priore</hi>
                    consulatu Sardos.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sub idem fere tempus et a Carthagine in Sardiniam classis missa duce Hasdrubale, cui
Calvo cognomen erat, foeda tempestate vexata ad

Balearis insulas deicitur, ibique—
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    adeo non armamenta modo sed etiam alvei navium quassati erant subductae naves dum reficiuntur, aliquantum temporis
triverunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Italia cum    post Cannensem pugnam,

fractis partis alterius viribus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    alterius mollitis animis,
segnius bellum esset, Campani per se adorti sunt rem
Cumanam suae dicionis facere, primo sollicitantes, ut
ab Romanis deficerent; ubi id parum processit, dolum

ad capiendos eos comparant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Campanis omnibus statum
sacrificium ad Hamas
                    <hi rend="italics">erat.</hi>
                    eo senatum Campanum
venturum certiores Cumanos fecerunt petieruntque, ut
et Cumanus eo senatus veniret ad consultandum communiter, ut eosdem uterque populus socios hostesque

haberet;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praesidium ibi armatum se habituros, ne quid
ab Romano Poenove periculi esset. Cumani, quamquam suspecta fraus erat, nihil abnuere, ita tegi fallax

consilium  posse rati.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    interim Ti. Sempronius consul
Romanus Sinuessae, quo ad conveniendum diem edixerat, exercitu lustrato transgressus Volturnum flumen

circa Liternum  posuit castra.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi quia otiosa stativa
erant, crebro decurrere milites cogebat, ut tirones —
ea maxima pars volonum erant—adsuescerent signa

sequi et in acie agnoscere ordines suos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inter quae
maxima erat cura duci, itaque legatis tribunisque praeceperat, ne qua exprobratio cuiquam veteris fortunae
discordiam inter ordines sereret; vetus miles tironi,

liber voloni sese exaequari sineret;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    omnis satis honestos
generososque ducerent, quibus arma sua signaque populus Romanus commisisset; quae fortuna coegisset ita

fieri, eandem  cogere tueri factum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ea non maiore
cura praecepta ab ducibus sunt quam a militibus
                    <pb n="p.166"/>
                    observata, brevique tanta concordia coaluerant omnium
animi, ut prope in oblivionem veniret, qua ex condicione quisque esset miles factus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haec agenti Graccho
legati Cumani nuntiarunt, quae a Campanis legatio
paucos ante dies venisset et quid iis ipsi respondissent:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    triduo post eum diem festum esse; non senatum
solum  omnem  ibi futurum  sed castra etiam et exercitum Campanum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Gracchus iussis Cumanis omnia ex
agris in urbem convehere et manere intra muros, ipse
pridie, quam statum sacrificium Campanis esset, Cumas

movet castra.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Hamae inde tria milia passuum absunt.
iam Campani eo frequentes ex composito convenerant,
nec procul inde in occulto Marius Alfius medix tuticus —
                    <hi rend="italics">is</hi>
                    summus magistratus erat Campanis—cum

quattuordecim milibus armatorum habebat castra,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    sacrificio adparando et inter id instruendae fraudi aliquanto
intentior quam muniendis castris aut ulli militari operi.
                    <del status="unremarkable">
                        triduum  sacrificatum  ad
                        <corr sic="Hamas.">Hamas.</corr>
                    </del>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nocturnum  erat

sacrum, ita ut ante mediam noctem conpleretur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    huic
Gracchus insidiandum tempori ratus, custodibus ad
portas positis, ne quis enuntiare posset coepta, et ab
decuma diei hora coactis militibus corpora curare somnoque operam dare,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    ut primis tenebris convenire ad
signum possent, vigilia ferme prima tolli iussit signa,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    silentique profectus agmine cum ad Hamas media nocte
pervenisset, castra Campana ut in pervigilio neglecta
simul omnibus portis invadit; alios somno stratos,
alios perpetrato sacro inermis redeuntis obtruncat.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    hominum  eo tumultu nocturno caesa plus duo milia
cum ipso duce Mario Alfio, capta * et signa militaria
quattuor et triginta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Gracchus minus centum militum iactura
castris hostium potitus Cumas se propere recepit, ab
Hannibale metuens, qui super Capuam in Tifatis habebat castra.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec eum  provida futuri fefellit opinio:
nam simul Capuam ea clades est nuntiata, ratus Hannibal ab re bene gesta insolenter laetum exercitum
                    <pb n="p.167"/>
                    tironum magna ex parte
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    servorum spoliantem victos

praedasque agentem ad Hamas se inventurum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    citatum
agmen praeter Capuam rapit, obviosque ex fuga Campanorum dato praesidio Capuam duci, saucios vehiculis

portari iubet.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ipse Hamis vacua ab hostibus castra
nec quicquam praeter recentis vestigia caedis strataque

passim corpora sociorum invenit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    auctores erant quidam, ut protinus inde Cumas duceret urbemque oppugnaret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    id quamquam
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    modice Hannibal cupiebat,
ut, quia Neapolim non potuerat, Cumas saltem maritimam urbem haberet, tamen, quia praeter arma nihil
secum  miles raptim  acto agmine extulerat, retro in

castra super Tifata se recepit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde fatigatus Campanorum precibus sequenti die cum omni apparatu oppugnandae urbis Cumas redit, perpopulatoque agro Cumano

mille passus ab urbe castra locat,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum Gracchus magis
verecundia in tali necessitate deserendi socios inplorantis fidem suam populique Romani substitisset quam

satis fidens exercitui.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nec alter consul Fabius, qui ad

Cales castra habebat,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Volturnum flumen traducere audebat exercitum, occupatus primo auspiciis repetendis,
dein
                    <hi rend="italics">procurandis</hi>
                    prodigiis, quae alia super alia nuntiabantur, expiantique ea
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    facile litari haruspices
respondebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eae causae cum Fabium tenerent, Sempronius in obsidione erat et iam operibus oppugnabatur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    adversus ligneam ingentem admotam urbi turrem
aliam ex ipso muro excitavit consul Romanus, aliquanto
altiorem, quia muro satis per se alto subiectis validis

sublicis pro solo usus erat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inde primum saxis sudibusque et ceteris missilibus propugnatores moenia

atque urbem  tuebantur;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postremo, ubi promovendo
adiunctam muro viderunt turrem, facibus ardentibus

plurimum simul ignem coniecerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quo incendio trepida armatorum multitudo cum de turre sese praecipitaret, eruptio ex oppido simul duabus portis stationes
hostium fudit fugavitque in castra, ut eo die obsesso
                    <pb n="p.168"/>
                    quam obsidenti similior esset Poenus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad mille trecenti Carthaginiensium caesi et undesexaginta vivi
capti, qui circa muros et in stationibus solute ac
neglegenter agentes, cum nihil minus quam eruptionem

timuissent, ex inproviso oppressi fuerant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Gracchus,
priusquam se hostes ab repentino pavore colligerent,
receptui signum dedit ac suos intra muros recepit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    postero die Hannibal elatum secunda re consulem iusto
proelio ratus certaturum, aciem inter castra atque urbem

instruxit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum, postquam neminem moveri ab solita
custodia urbis vidit nec committi quicquam temerariae
spei, ad Tifata redit infecta re.
                </p>
                <p>
                    quibus diebus Cumae liberatae sunt obsidione,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    isdem  diebus et in Lucanis ad Grumentum Ti. Sempronius, cui Longo cognomen erat, cum Hannone Poeno

prospere pugnat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    supra duo milia hominum   occidit,
et ducentos octoginta milites amisit; signa militaria
ad quadraginta unum cepit. pulsus finibus Lucanis

Hanno retro in Bruttios sese recepit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et ex Hirpinis
oppida tria, quae a populo Romano defecerant, vi
recepta per M. Valerium praetorem, Vercellium, Vescellium, Sicilinum, et auctores defectionis securi percussi. supra quinque milia captivorum sub hasta

venierunt;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    praeda alia militi concessa, exercitusque
Luceriam reductus.
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec in Lucanis atque in Hirpinis
geruntur, quinque naves, quae Macedonum atque Poenorum captos legatos Romam portabant, ab supero
mari ad inferum   circumvectae prope omnem Italiae

oram,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum praeter Cumas velis ferrentur neque, hostium
an sociorum essent, satis sciretur, Gracchus obviam

ex classe sua naves misit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum percunctando in vicem
cognitum  esset consulem  Cumis esse, naves Cumas
adpulsae captivique ad consulem deducti et litterae datae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    consul litteris Philippi atque Hannibalis perlectis consignata omnia ad senatum itinere terrestri misit, navibus devehi legatos iussit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum eodem fere die litterae
                    <pb n="p.169"/>
                    legatique Romam   venissent, et percunctatione facta
dicta cum scriptis congruerent, primo gravis cura

patres incessit cernentes, quanta vix tolerantibus Punicum bellum Macedonici belli moles instaret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cui tamen
adeo non succubuerunt, ut extemplo agitaretur, quem
ad modum   ultro inferendo bello averterent ab Italia

hostem.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    captivis in vincula condi iussis comitibusque
eorum  sub hasta venditis ad naves viginti quinque,
quibus P. Valerius Flaccus praefectus praeerat, viginti
                    <hi rend="italics">quinque</hi>
                    parari alias decernunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    his comparatis deductisque et additis quinque navibus, quae advexerant

captivos legatos,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    triginta naves ab Ostia Tarentum
profectae, iussusque P. Valerius militibus Varronianis,
quibus L. Apustius legatus Tarenti praeerat, in naves
inpositis quinquaginta quinque navium classe non tueri
modo Italiae oram sed explorare de Macedonico bello;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    si congruentia litteris legatorumque indiciis Philippi

consilia essent,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ut M. Valerium praetorem litteris certiorem faceret, isque L. Apustio legato exercitui praeposito Tarentum ad classem profectus primo quoque
tempore in Macedoniam transmitteret daretque operam,

ut Philippum in regno contineret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    pecunia ad classem
tuendam bellumque Macedonicum ea decreta est, quae
Ap. Claudio in Siciliam   missa erat, ut redderetur
Hieroni regi; ea per L. Antistium legatum Tarentum

est devecta.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    simul ab Hierone missa ducenta milia
modium tritici et hordei centum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec Romani parant aguntque, ad
Philippum captiva navis una ex iis, quae Romam missae

erant, ex cursu refugit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde scitum legatos cum litteris captos. itaque ignarus rex, quae cum Hannibale
legatis suis convenissent, quaeque legati eius ad se

adlaturi fuissent, legationem  aliam  cum eisdem mandatis mittit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    legati ad Hannibalem  missi Heraclitus,
cui Scotino cognomen erat, et Crito Boeotus et Sositheus Magnes. hi prospere tulerunt ac rettulerunt

mandata.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed prius se aestas circumegit, quam movere
                    <pb n="p.170"/>
                    ac moliri quicquam rex posset: tantum navis una capta
cum  legatis momenti fecit ad dilationem  imminentis
Romanis belli.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et circa Capuam transgresso Volturnum    Fabio
post expiata tandem prodigia, ambo consules rem gerebant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Compulteriam et Trebulam et Austiculam urbes,
quae
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    Poenum defecerant, Fabius vi cepit; praesidiaque in iis Hannibalis Campanique permulti capti.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et
Nolae sicut priore anno senatus Romanorum, plebs
Hannibalis erat, consiliaque occulta de caede principum

et proditione urbis inibantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus ne incepta procederent, inter Capuam  castraque Hannibalis, quae in
Tifatis erant, traducto exercitu Fabius super Suessulam
in castris Claudianis consedit; inde M. Marcellum propraetorem  cum  iis copiis, quas habebat, Nolam  in
praesidium misit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et in Sardinia res per T. Manlium praetorem
administrari coeptae, quae omissae erant, postquam

Q.
                    <corr sic="Mlucius">Mucius</corr>
                    praetor gravi morbo est inplicitus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Manlius
navibus longis ad Caralis subductis navalibusque sociis
armatis, ut terra rem gereret, et a praetore exercitu
accepto duo et viginti milia peditum, mille ducentos

equites confecit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum his equitum peditumque copiis
profectus in agrum hostium haud procul ab Hampsicorae castris castra posuit.  Hampsicora tum
                    <corr sic=".forte">forte</corr>
                    profectus erat in Pellitos Sardos ad iuventutem armandam, qua copias augeret;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    filius nomine Hostus castris
praeerat. is adulescentia ferox temere proelio inito
fusus fugatusque. ad tria milia Sardorum eo proelio

caesa, octingenti ferme vivi capti;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alius exercitus primo
per agros silvasque fuga palatus, dein, quo ducem
fugisse fama erat, ad urbem nomine Cornum, caput

eius regionis, confugit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    debellatumque eo proelio in
Sardinia esset, ni classis Punica cum duce Hasdrubale,
quae tempestate deiecta ad Baliaris erat, in tempore

ad spem  rebellandi advenisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Manlius post famam
adpulsae Punicae classis Caralis se recepit: ea occasio
                    <pb n="p.171"/>
                    <corr sic="lampsicorae">Hampsicorae</corr>
                    data est Poeno se iungendi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Hasdrubal,
copiis in terram expositis et classe remissa Carthaginem, duce Hampsicora ad sociorum populi Romani
agrum populandum profectus Caralis perventurus erat,
ni Manlius obvio exercitu ab effusa eum populatione

continuisset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    primo castra castris modico intervallo
sunt obiecta; deinde per procursationes levia certamina
vario eventu inita; postremo descensum in aciem. signis
conlatis iusto proelio per quattuor horas pugnatum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    diu pugnam ancipitem Poeni Sardis facile vinci adsuetis, fecerunt; postremo et ipsi, cum omnia circa strage

ac fuga Sardorum repleta essent, fusi;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ceterum terga
dantes circumducto cornu, quo pepulerat Sardos, inclusit

Romanus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    caedes inde magis quam pugna fuit. duodecim milia hostium caesa Sardorum simul Poenorumque, ferme tria milia et septingenti capti et signa
militaria septem et viginti.
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ante omnia claram
et memorabilem pugnam fecit Hasdrubal imperator
captus et Hanno et Mago nobiles Carthaginienses,

Mago ex gente Barcina,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    propinqua cognatione
                    <corr sic="Hanniball">Hannibali</corr>
                    iunctus, Hanno auctor rebellionis Sardis bellique

eius
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie concitor.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec Sardorum duces minus
nobilem
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    pugnam cladibus suis fecerunt: nam et

filius Hampsicorae Hostus in acie cecidit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et Hampsicora cum paucis equitibus fugiens, ut super adflictas

res necem quoque fili audivit, nocte, ne cuius interventus coepta inpediret, mortem sibi conscivit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceteris
urbs Cornus eadem, quae ante, fugae receptaculum
fuit; quam Manlius victore exercitu adgressus intra

dies paucos recepit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    deinde aliae quoque civitates, quae
ad Hampsicoram Poenosque defecerant, obsidibus datis
dediderunt sese; quibus stipendio frumentoque imperato
pro cuiusque aut viribus aut delicto Caralis exercitum

reduxit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ibi navibus longis deductis inpositoque, quem
secum advexerat, milite Romam navigat Sardiniamque
perdomitam nuntiat patribus; et stipendium quaestoribus,
frumentum aedilibus, captivos Q. Fulvio praetori tradit.
                </p>
                <pb n="p.172"/>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    per idem tempus T. Otacilius praetor ab Lilybaeo
classi in Africam transvectus depopulatusque agrum

Carthaginiensem cum Sardiniam inde peteret,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quo fama
erat Hasdrubalem a Balearibus nuper traiecisse, classi
Africam repetenti occurrit, levique certamine in alto
commisso septem inde naves cum sociis navalibus cepit.
ceteras metus
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    secus quam tempestas passim disiecit.
                </p>
                <p>
                    per eosdem forte dies
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et Bomilcar cum militibus ad
supplementum Carthagine missis elephantisque
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    commeatu Locros accessit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quem ut incautum opprimeret,
Ap. Claudius per simulationem provinciae circumeundae
Messanam raptim exercitu ducto
                    <hi rend="italics">vento</hi>
                    aestuque saevo Locros traiecit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    iam inde Bomilcar ad Hannonem in Bruttios
profectus erat, et Locrenses portas Romanis clauserunt:
Appius magno conatu nulla re gesta Messanam repetit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    eadem aestate Marcellus ab Nola quam praesidio
obtinebat, crebras excursiones in agrum Hirpinum et
Samnites Caudinos fecit adeoque omnia ferro atque igni

vastavit,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ut antiquarum cladium Samnio memoriam renovaret.
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    itaque extemplo legati ad Hannibalem
missi simul ex utraque gente ita Poenum adlocuti

sunt: '
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hostes populi Romani, Hannibal, fuimus primum
per nos ipsi, quoad nostra arma, nostrae vires nos
tutari poterant. postquam iis parum fidebamus, Pyrrho

regi nos adiunximus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    a quo relicti pacem necessariam
accepimus, fuimusque in ea per annos prope quinquaginta ad id tempus, quo tu in Italiam venisti.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tua
nos non magis virtus fortunaque quam unica comitas
ac benignitas erga cives nostros, quos captos nobis
remisisti, ita conciliavit tibi, ut te salvo atque incolumi amico non modo populum Romanum sed ne deos

quidem iratos, si fas est dici, timeremus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    at hercule
non solum incolumi et victore sed praesente te, cum
ploratum  prope coniugum   ac liberorum  nostrorum
exaudire et flagrantia tecta posses conspicere, ita sumus
aliquotiens hac aestate devastati, ut M. Marcellus, non
Hannibal vicisse ad Cannas videatur, glorienturque
                    <pb n="p.173"/>
                    Romani te ad unum modo ictum vigentem velut aculeo

misso torpere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    per annos
                    <hi rend="italics">centum</hi>
                    cum populo Romano
bellum gessimus nullo externo adiuti nec duce nec
exercitu, nisi quod per biennium Pyrrhus nostro magis
milite suas auxit vires quam suis viribus nos defendit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non ego secundis rebus nostris gloriabor duos consules ac duos consulares exercitus ab nobis sub iugum
missos, et si qua alia aut laeta aut gloriosa nobis

evenerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae aspera adversaque tunc acciderunt,
minore indignatione referre possumus, quam quae hodie

eveniunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    magni dictatores cum  magistris equitum,
bini consules cum binis consularibus exercitibus ingrediebantur finis nostros; ante explorato et subsidiis

positis et sub signis ad populandum  ducebant:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nunc
propraetoris unius et parvi ad tuendam Nolam praesidii praeda sumus; iam ne manipulatim quidem sed

latronum modo percursant totis finibus nostris neglegentius, quam si in Romano vagarentur agro.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    causa
autem haec est, quod neque tu defendis et nostra
iuventus, quae, si domi esset, tutaretur, omnis sub

signis militat tuis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nec te nec exercitum tuum norim,
nisi, a quo tot acies Romanas fusas stratasque esse
sciam, ei facile esse ducam opprimere populatores nostros
vagos sine signis palatos, quo quemque trahit quamvis

vana praedae spes.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Numidarum paucorum illi quidem
praeda erunt praesidiumque
                    <hi rend="italics">miseris</hi>
                    simul nobis et Nolae
ademeris, si modo, quos, ut socios haberes, dignos duxisti,
haud indignos iudicas, quos in fidem receptos tuearis.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad ea Hannibal respondit, omnia simul
facere Hirpinos Samnitesque, et indicare clades suas

et petere praesidium et queri indefensos se neglectosque.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    indicandum autem primum fuisse, dein petendum
praesidium, postremo, ni inpetraretur, tum denique

querendum  frustra opem  inploratam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    exercitum  sese
non in agrum Hirpinum Samnitemve, ne et ipse oneri
esset, sed in proxima loca sociorum populi Romani
adducturum. iis populandis et militem suum repleturum
                    <pb n="p.174"/>
                    se et metu procul ab iis summoturum hostis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod ad bellum Romanum     attineret si Trasumenni
quam Trebiae, si Cannarum quam Trasumenni pugna
nobilior esset, Cannarum quoque se memoriam obscuram
maiore et clariore victoria facturum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum hoc responso muneribusque amplis legatos
dimisit; ipse praesidio modico relicto in Tifatis profectus cetero exercitu ire Nolam pergit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eodem Hanno
ex Bruttiis cum supplemento Carthagine advecto atque
elephantis venit. castris
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul positis longe alia
omnia inquirenti conperta sunt, quam quae a legatis

sociorum audierat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil enim Marcellus ita egerat, ut
aut fortunae aut temere hosti commissum dici posset:
explorato cum firmisque praesidiis, tuto receptu praedatum ierat, omniaque velut adversus praesentem Hannibalem cauta provisaque fuerant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum, ubi sensit
hostem adventare, copias intra moenia tenuit; per
muros inambulare senatores Nolanos iussit et omnia

circa explorare, quae apud hostes fierent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ex his Hanno
cum ad murum successisset, Herennium Bassum et
Herium Pettium ad conloquium evocatos permissuque

Marcelli egressos per interpretem adloquitur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Hannibalis virtutem fortunamque extollit, populi Romani

obterit senescentem cum viribus maiestatem.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quae si
paria essent, ut quondam fuissent, tamen expertis, quam
grave Romanum imperium    sociis, quanta indulgentia
Hannibalis etiam in captivos omnis Italici nominis
fuisset, Punicam Romanae societatem atque amicitiam

praeoptandam esse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    si ambo consules cum suis exercitibus ad Nolam essent, tamen non magis pares Hannibali futuros, quam ad Cannas fuissent, nedum praetor
unus cum paucis et novis militibus Nolam tutari possit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ipsorum  quam Hannibalis
                    <hi rend="italics">magis</hi>
                    interesse capta an
tradita Nola poteretur: potiturum enim, ut Capua
Nuceriaque potitus esset; sed quid inter Capuae ac
Nuceriae fortunam interesset, ipsos prope in medio

sitos Nolanos scire.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nolle ominari, quae captae urbi
                    <pb n="p.175"/>
                    casura forent, et potius spondere, si Marcellum
                    <hi rend="italics">cum</hi>
                    praesidio ac Nolam tradidissent, neminem alium quam
ipsos legem, qua in societatem amicitiamque Hannibalis venirent, dicturum.
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad ea Herennius
Bassus respondit multos annos iam inter Romanum
Nolanumque populum amicitiam esse, cuius neutros ad
eam diem paenitere, et sibi, si cum fortuna mutanda

fides fuerit, sero iam esse mutare.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    an dedituris se
Hannibali fuisse accersendum Romanorum praesidium?
cum iis, qui ad sese tuendos venissent, omnia sibi
et esse consociata et ad ultimum fore.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hoc conloquium abstulit spem Hannibali per proditionem recipiendae Nolae; itaque corona oppidum

circumdedit, ut simul ab omni parte moenia adgrederetur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quem  ut successisse muris Marcellus vidit,
instructa intra portam acie cum magno tumultu erupit.
aliquot primo impetu perculsi caesique sunt; dein concursu ad pugnantis facto aequatisque viribus atrox
esse coepit pugna, memorabilisque inter paucas fuisset,

ni ingentibus procellis effusus imber diremisset pugnantis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eo die commisso modico certamine atque inritatis
animis in urbem Romani, Poeni in castra receperunt
sese: nam Poenorum prima eruptione perculsi ceciderunt haud plus quam triginta, Romani quinquaginta.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    imber continens per noctem totam  usque ad horam
tertiam diei insequentis tenuit; itaque quamquam utraque pars avidi certaminis erant, eo die tenuerunt sese

tamen munimentis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tertio die Hannibal partem copiarum praedatum  in agrum Nolanum   misit. quod ubi
animadvertit Marcellus, extemplo in aciem copias eduxit;
neque Hannibal detractavit. mille fere passuum inter
urbem erant castraque; eo spatio—et sunt omnia

campi circa Nolam—concurrerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    clamor ex parte
utraque sublatus proximos ex cohortibus iis, quae in
agros praedatum exierant, ad proelium iam commissum

revocavit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et Nolani aciem Romanam auxerunt, quos
conlaudatos Marcellus in subsidiis stare et saucios ex
                    <pb n="p.176"/>
                    acie efferre iussit, pugna abstinere, ni ab se signum
accepissent.
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    proelium erat anceps: summa vi
et duces hortabantur et milites pugnabant. Marcellus
victis ante diem tertium, fugatis ante paucos dies
a Cumis, pulsis priore anno ab Nola ab eodem    se

duce, milite alio, instare iubet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    non omnis esse in
acie; praedantis vagari in agris; et qui pugnent, marcere
Campana luxuria, vino et scortis omnibusque lustris

per totam hiemem confectos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    abisse illam vim vigoremque, dilapsa esse robora corporum animorumque, quibus
Pyrenaei Alpiumque superata sint iuga. reliquias illorum virorum vix arma membraque sustinentis pugnare.

Capuam Hannibali Cannas fuisse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi virtutem bellicam, ibi militarem disciplinam, ibi praeteriti temporis

famam, ibi spem futuri extinctam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum haec exprobrando hosti Marcellus suorum militum animos erigeret,

Hannibal multo gravioribus probris increpabat:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    arma
signaque eadem se noscere, quae ad Trebiam Trasumennumque, postremo ad Cannas viderit habueritque;
militem alium profecto se in hiberna Capuam duxisse,

alium inde eduxisse. '
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    legatumne Romanum et legionis
unius atque alae magno certamine vix toleratis pugnam,
quos binae acies consulares numquam sustinuerunt?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Marcellus tirone milite ac Nolanis subsidiis inultus
nos iam iterum lacessit? ubi ille miles meus est, qui
derepto ex equo C. Flaminio consuli caput abstulit?

ubi,
                    <hi rend="italics">qui</hi>
                    L. Paulum ad Cannas occidit?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ferrum nunc
hebet? an dextrae torpent? an quid prodigii est
aliud?  qui pauci plures vincere soliti estie,
                    <corr sic="nune">nunc</corr>
                    paucis plures vix restatis? Romam vos expugnaturos,

si quis duceret, fortes lingua iactabatis;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    en in minore
re experiri vim virtutemque volo: expugnate Nolam,
campestrem urbem, non flumine, non mari saeptam.
hinc vos ex tam opulenta urbe praeda spoliisque
onustos vel ducam, quo voletis, vel sequar.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec bene nec male dicta profuerunt ad

confirmandos animos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum omni parte pellerentur,
                    <pb n="p.177"/>
                    Romanisque crescerent animi non duce solum adhortante, sed Nolanis etiam per clamorem favoris indicem
accendentibus ardorem pugnae, terga Poeni dederunt

atque in castra conpulsi sunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quae oppugnare cupientis milites Romanos Marcellus Nolam   reduxit cum
magno gaudio et gratulatione etiam plebis, quae ante

inclinatior ad Poenos fuerat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hostium plus quinque
milia caesa eo die, vivi capti sescenti et signa militaria undeviginti et duo elephanti, quattuor in acie

occisis;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Romanorum minus mille interfecti. posterum
diem indutiis tacitis sepeliendo utrimque caesos in
acie consumpserunt. spolia hostium Marcellus, Vulcano

votum, cremavit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tertio post die—ob iram credo aliquam aut spem liberalioris militiae—ducenti septuaginta duo equites, mixti Numidae
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    Hispani, ad Marcellum transfugerunt. eorum forti fidelique opera in eo bello

usi sunt saepe Romani.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ager Hispanis in Hispania et
Numidis in Africa post bellum virtutis causa datus est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Hannibal ab Nola remisso in Bruttios Hannone
cum quibus venerat copiis, ipse Apuliae hiberna petit

circaque Arpos consedit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Q. Fabius ut profectum  in
Apuliam Hannibalem audivit, frumento ab Nola Neapolique in ea castra convecto, quae super Suessulam
erant, munimentisque firmatis et praesidio, quod per
hiberna ad tenendum locum satis esset, relicto ipse
Capuam propius movit castra agrumque Campanum

ferro ignique est depopulatus,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    donec coacti sunt Campani, nihil admodum viribus suis fidentes, egredi portis

et castra ante urbem in aperto communire.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sex milia
armatorum habebant, peditem inbellem, equitatu plus
poterant; itaque equestribus proeliis lacessebant hostem.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inter multos nobiles equites Campanos Cerrinus Vibellius erat, cognomine Taurea. civis indidem erat, longe
omnium Campanorum fortissimus eques, adeo ut, cum
apud Romanos militaret, unus eum Romanus Claudius

Asellus gloria equestri aequaret.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">is</hi>
                    tunc Taurea, cum
diu perlustrans oculis obequitasset hostium turmis,
                    <pb n="p.178"/>
                    tandem silentio facto, ubi esset Claudius Asellus, quaesivit et,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quoniam  verbis secum  de virtute ambigere
solitus esset, cur non ferro decerneret daretque opima
spolia victus aut victor caperet.
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec ubi
Asello sunt nuntiata in castra, id modo moratus, ut
consulem percunctaretur, liceretne extra ordinem in

provocantem  hostem  pugnare,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    permissu eius arma
extemplo cepit provectusque ante stationes equo Tauream nomine compellavit congredique, ubi vellet, iussit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    iam Romani ad spectaculum pugnae eius frequentes
exierant, et Campani non vallum modo castrorum sed

moenia etiam  urbis prospectantes repleverant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum
iam  ante ferocibus dictis rem nobilitassent, infestis
hastis concitarunt equos; dein libero spatio inter se

ludificantes sine vulnere pugnam extrahebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum
Romanus Campano 'Equorum' inquit 'hoc, non equitum erit certamen, nisi e campo in cavam hanc viam
demittimus equos; ibi nullo ad evagandum spatio comminus conserentur manus.'
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dicto prope citius equum
in viam Claudius deiecit; Taurea verbis ferocior quam
re '
                    <corr sic="Minime">minime</corr>
                    sis' inquit 'cantherium  in fossam'; quae

vox in rusticum  inde proverbium prodita est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Claudius, cum cava longe perequitasset via, nullo obvio
hoste in campum rursus evectus increpans ignaviam
hostis cum magno gaudio et gratulatione victor in castra

redit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    huic pugnae equestri rem —
                    <hi rend="italics">quae</hi>
                    quam vera sit,
communis existimatio est—mirabilem certe adiciunt quidam annales: cum refugientem ad urbem Tauream Claudius sequeretur, patenti hostium porta invectum per alteram stupentibus miraculo hostibus intactum evasisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quieta inde stativa fuere, ac retro etiam
consul movit castra, ut sementem Campani facerent,
nec ante violavit agrum Campanum, quam iam altae

in segetibus herbae pabulum praebere poterant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    id convexit in Claudiana castra super Suessulam ibique hiberna
aedificavit. M. Claudio proconsuli imperavit, ut retento
Nolae necessario ad tuendam urbem praesidio ceteros
                    <pb n="p.179"/>
                    milites dimitteret Romam, ne oneri sociis et sumptui rei

publicae essent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et Ti. Gracchus, a Cumis Luceriam in
Apuliam legiones cum duxisset, M. Valerium inde praetorem Brundisium cum eo quem Luceriae habuerat exercitum misit tuerique oram agri Sallentini et providere, quod
ad Philippum bellumque Macedonicum attineret, iussit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    exitu aestatis eius qua haec gesta perscripsimus,
litterae a P. et Cn. Scipionibus venerunt, quantas quamque prosperas in Hispania res gessissent; sed pecuniam
in stipendium vestimentaque et frumentum exercitui et

sociis navalibus omnia deesse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quod ad stipendium
attineat, si aerarium  inops sit, se aliquam rationem
inituros, quo modo ab Hispanis sumant; cetera utique
ab Roma mittenda esse, nec aliter aut exercitum aut

provinciam teneri posse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    litteris recitatis nemo omnium
erat, quin et vera scribi et postulari aequa fateretur;
sed occurrebat animis, quantos exercitus terrestris navalisque tuerentur, quantaque nova classis mox paranda

esset, si bellum Macedonicum moveretur:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Siciliam  ac
Sardiniam, quae ante bellum vectigales fuissent, vix
                    <corr sic="raesides">praesides</corr>
                    provinciarum  exercitus alere; tributo
                    <corr sic="sumpts">sumptus</corr>
                    suppeditari;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum ipsum tributum conferentium
numerum tantis exercituum stragibus et ad Trasumennum lacum
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    ad Cannas inminutum; qui superessent pauci, si multiplici gravarentur stipendio, alia

perituros peste.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque nisi fide staret res publica,

opibus non staturam.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    prodeundum in contionem Fulvio
praetori esse, indicandas populo publicas necessitates
cohortandosque, qui redempturis auxissent patrimonia,

ut rei publicae,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ex qua crevissent, tempus commodarent conducerentque ea lege praebenda, quae ad exercitum  Hispaniensem opus essent, ut, cum pecunia in

aerario esset, iis primis solveretur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    haec praetor in
contione edixit, quoque
                    <hi rend="italics">die</hi>
                    vestimenta
                    <hi rend="italics">ac</hi>
                    frumentum
Hispaniensi exercitui praebenda, quaeque alia opus
essent navalibus sociis, esset locaturus.
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ubi
ea dies venit, ad conducendum tres societates aderant
                    <pb n="p.180"/>
                    hominum   undeviginti, quorum  duo postulata fuere:

unum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut militia vacarent, dum in eo publico essent,
alterum, ut, quae in naves inposuissent, ab hostium

tempestatisque vi publico periculo essent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    utroque
impetrato conduxerunt, privataque pecunia res publica
administrata est. ii mores eaque caritas patriae per

omnes ordines velut tenore uno pertinebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quem ad
modum conducta omnia magno animo sunt, sic summa
fide praebita, nec quicquam
                    <hi rend="italics">parcius militibus datum,</hi>
                    <hi rend="italics">quam</hi>
                    si ex opulento aerario, ut quondam, alerentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum hi commeatus venerunt Iliturgi oppidum ab
Hasdrubale ac Magone et Hannibale Bomilcaris filio ob

defectionem ad Romanos oppugnabatur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inter haec trina
castra hostium Scipiones cum in urbem sociorum magno
certamine ac strage obsistentium pervenissent, frumentum,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cuius inopia erat, advexerunt, cohortatique oppidanos, ut eodem animo moenia tutarentur, quo pro se
pugnantem Romanum exercitum vidissent, ad castra
maxima oppugnanda, quibus Hasdrubal praeerat, ducunt.

eodem et duo duces et duo exercitus Carthaginiensium,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi rem  summam  agi cernentes, convenerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque
eruptione e castris pugnatum est. sexaginta hostium
milia eo die in pugna fuerunt, sedecim circa
                    <hi rend="italics">ab</hi>
                    Romanis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tamen adeo haud dubia victoria fuit ut plures numero,

quam ipsi erant,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Romani hostium occiderint, ceperint
amplius tria milia hominum, paulo minus mille equorum,
undesexaginta militaria signa, septem elephantos, quinque in proelio occisis, trinisque eo die castris potiti sint.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Iliturgi obsidione liberato ad Intibili oppugnandum
Punici exercitus traducti suppletis copiis ex provincia, ut
quae maxime omnium belli avida, modo praeda aut merces

esset, et tum iuventute abundante.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    iterum signis conlatis
eadem fortuna utriusque partis pugnatum. supra tredecim
milia hostium caesa, supra duo capta cum signis duobus

et quadraginta et novem elephantis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tum vero omnes
prope Hispaniae populi ad Romanos defecerunt, multoque
maiores ea aestate in Hispania quam in Italia res gestae.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
