<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Tiberius</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author xml:lang="lat">C. Suetonius Tranquillus</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=134">HathiTrust</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally
        correct.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo013.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Patricia gens Claudia—fuit enim et alia plebeia, nec potentia minor nec dignitate—orta
            est ex Regillis oppido Sabinorum. inde Romam recens conditam cum magna clientium manu
            conmigrauit auctore Tito Tatio consorte Romuli, uel, quod magis constat, Atta Claudio
            gentis principe, post reges exactos sexto fere anno; atque in patricias cooptata agrum
            insuper trans Anienem clientibus locumque sibi ad sepulturam sub Capitolio publice
            accepit. <milestone n="2" unit="section"/> deinceps procedente tempore duodetriginta
            consulatus, dictaturas quinque, censuras septem, triumphos sex, duas ouationes adepta
            est. cum praenominibus cognominibusque uariis distingueretur, Luci praenomen consensu
            repudiauit, postquam e duobus gentilibus praeditis eo alter latrocinii, caedis alter
            conuictus est. inter cognomina autem et Neronis assumpsit, quo<del>d</del> significatur
            lingua Sabina fortis ac strenuus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Multa multorum Claudiorum egregia merita, multa etiam sequius admissa in rem p. extant.
            sed ut praecipua commemorem, Appius Caecus societatem cum rege Pyrro ut parum salubrem
            iniri dissuasit. Claudius Caudex primus freto classe traiecto Poenos Sicilia expulit.
            †Tibus Nero aduenientem ex Hispania cum ingentibus copiis Hasdrubalem, prius quam
            Hannibali fratri coniungeretur, oppressit. <milestone n="2" unit="section"/> contra
            Claudius Regillianus, decemuir legibus scribendis, uirginem ingenuam per uim libidinis
            gratia in seruitutem asserere conatus causa plebi fuit secedendi rursus a patribus.
            Claudius †Drusus statua sibi diademata ad Appi Forum posita Italiam per clientelas
            occupare temptauit. Claudius Pulcher apud Siciliam non pascentibus in auspicando pullis
            ac per contemptum religionis mari demersis, quasi ut biberent quando esse nollent,
            proelium nauale iniit; superatusque, cum dictatorem dicere a senatu iuberetur, uelut
            iterum inludens discrimini publico Glycian uiatorem suum dixit. <milestone n="3"
              unit="section"/></p>
          <p>Extant et feminarum exempla diuersa aeque, siquidem gentis eiusdem utraque Claudia
            fuit, et quae nauem cum sacris Matris deum Idaeae obhaerentem Tiberino uado extraxit,
            precata propalam, ut ita demum se sequeretur, si sibi pudicitia constaret; et quae nouo
            more iudicium maiestatis apud populum mulier subiit, quod in conferta multitudine aegre
            procedente carpento palam optauerat, ut frater suus Pulcher reuiuisceret atque iterum
            classem amitteret, quo minor turba Romae foret. <milestone n="4" unit="section"/>
            praeterea notatissimum est, Claudios omnis, excepto dum taxat P. Clodio, qui ob
            expellendum urbe Ciceronem plebeio homini atque etiam natu minori in adoptionem se
            dedit, optimates adsertoresque unicos dignitatis ac potentiae patriciorum semper fuisse
            atque aduersus plebem adeo uiolentos et contumaces, ut ne capitis quidem quisquam reus
            apud populum mutare uestem aut deprecari sustinuerit; nonnulli in altercatione et iurgio
            tribunos plebi pulsauerint. etiam uirgo Vestalis fratrem iniussu populi triumphantem
            ascenso simul curru usque in Capitolium prosecuta est, ne uetare aut intercedere fas
            cuiquam tribunorum esset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ex hac stirpe Tiberius Caesar genus trahit, et quidem utrumque: paternum a Tiberio
            Nerone, maternum ab Appio Pulchro, qui ambo Appi Caeci filii fuerunt. insertus est et
            Liuiorum familiae adoptato in eam materno auo. quae familia, quanquam plebeia, tamen et
            ipsa admodum floruit octo consulatibus, censuris duabus, triumphis tribus, dictatura
            etiam ac magisterio equitum honorata; clara et insignibus uiris ac maxime Salinatore
            Drusisque. <milestone n="2" unit="section"/> Salinator uniuersas tribus in censura
            notauit leuitatis nomine, quod, cum se post priorem consulatum multa inrogata
            condemnassent, consulem iterum censoremque fecissent. Drusus hostium duce Drauso
            comminus trucidato sibi posterisque suis cognomen inuenit. traditur etiam pro praetore
            ex prouincia Gallia rettulisse aurum Senonibus olim in obsidione Capitolii datum nec, ut
            fama est, extortum a Camillo. eius abnepos ob eximiam aduersus Gracchos operam patronus
            senatus dictus filium reliquit, quem in simili dissensione multa uarie molientem diuersa
            factio per fraudem interemit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Pater Tiberi, Nero, quaestor C. Caesaris Alexandrino bello classi praepositus, plurimum
            ad uictoriam contulit. quare et pontifex in locum P. Scipionis substitutus et ad
            deducendas in Galliam colonias, in quis Narbo et Arelate erant, missus est. tamen
            Caesare occiso, cunctis turbarum metu abolitionem facti decernentibus, etiam de praemiis
            tyrannicidarum referendum censuit. <milestone n="2" unit="section"/> praetura deinde
            functus, cum exitu anni discordia inter triumuiros orta esset, retentis ultra iustum
            tempus insignibus L. Antonium consulem triumuiri fratrem ad Perusiam secutus, deditione
            a ceteris facta, solus permansit in partibus ac primo Praeneste, inde Neapolim euasit
            seruisque ad pilleum frustra uocatis in Siciliam profugit. <milestone n="3"
              unit="section"/> sed indigne ferens nec statim se in conspectum Sexti Pompei admissum
            et fascium usu prohibitum, ad M. Antonium traiecit in Achaiam. cum quo breui
            reconciliata inter omnis pace Romam redit uxoremque Liuiam Drusillam et tunc grauidam et
            ante iam apud se filium enixam petenti Augusto concessit. nec multo post diem obiit,
            utroque liberorum superstite, Tiberio Drusoque Neronibus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Tiberium quidam Fundis natum existimauerunt secuti leuem coniecturam, quod materna eius
            auia Fundana fuerit et quod mox simulacrum Felicitatis ex s. c. publicatum ibi sit. sed
            ut plures certioresque tradunt, natus est Romae in Palatio XVI. Kal. Dec. M. Aemilio
            Lepido iterum L. Munatio Planco conss. per bellum Philippense. sic enim in fastos
            actaque in publica relatum est. nec tamen desunt, qui partim antecedente anno, Hirti ac
            Pansae, partim insequenti, Seruili Isaurici L.que Antoni<del>i</del> consulatu, genitum
            eum scribant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Infantiam pueritiamque habuit laboriosam et exercitatam, comes usque quaque parentum
            fugae; quos quidem apud Neapolim sub inruptionem hostis nauigium clam petentis uagitu
            suo paene bis prodidit, semel cum a nutricis ubere, iterum cum a sinu matris raptim
            auferretur ab iis, qui pro necessitate temporis mulierculas leuare onere temptabant.
              <milestone n="2" unit="section"/> per Siciliam quoque et per Achaiam circumductus ac
            Lacedaemoniis publice, quod in tutela Claudiorum erant, demandatus, digrediens inde
            itinere nocturno discrimen uitae adiit flamma repente e siluis undique exorta adeoque
            omnem comitatum circumplexa, ut Liuiae pars uestis et capilli amburerentur. <milestone
              n="3" unit="section"/> munera, quibus a Pompeia Sex. Pompei sorore in Sicilia donatus
            est, chlamys et fibula, item bullae aureae, durant ostendunturque adhuc Bais. post
            reditum in urbem a M. Gallio senatore testamento adoptatus hereditate adita mox nomine
            abstinuit, quod Gallius aduersarum Augusto partium fuerat. <milestone n="4"
              unit="section"/></p>
          <p>Nouem natus annos defunctum patrem pro rostris laudauit. dehinc pubescens Actiaco
            triumpho currum Augusti comitatus est sinisteriore funali equo, cum Marcellus Octauiae
            filius dexteriore ueheretur. praesedit et asticis ludis et Troiam circensibus lusit
            ductor turmae puerorum maiorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Virili toga sumpta adulescentiam omnem spatiumque insequentis aetatis usque ad
            principatus initia per haec fere transegit. munus gladiatorium in memoriam patris et
            alterum in aui Drusi dedit, diuersis temporibus ac locis, primum in foro, secundum in
            amphitheatro, rudiaris quoque quibusdam reuocatis auctoramento centenum milium; dedit et
            ludos, sed absens: cuncta magnifice, inpensa matris ac uitrici. <milestone n="2"
              unit="section"/></p>
          <p>Agrippinam, Marco Agrippa genitam, neptem Caecili Attici equitis R., ad quem sunt
            Ciceronis epistulae, duxit uxorem; sublatoque ex ea filio Druso, quanquam bene
            conuenientem rursusque grauidam dimittere ac Iuliam Augusti filiam confestim coactus est
            ducere non sine magno angore animi, cum et Agrippinae consuetudine teneretur et Iuliae
            mores improbaret, ut quam sensisset sui quoque sub priore marito appetentem, quod sane
            etiam uulgo existimabatur. <milestone n="3" unit="section"/> sed Agrippinam et abegisse
            post diuortium doluit et semel omnino ex occursu uisam adeo contentis et
            <del>t</del>umentibus oculis prosecutus est, ut custoditum sit ne umquam in conspectum
            ei posthac ueniret. cum Iulia primo concor diter et amore mutuo uixit, mox dissedit et
            aliquanto grauius, ut etiam perpetuo secubaret, intercepto communis fili pignore, qui
            Aquileiae natus infans extinctus est. Drusum fratrem in Germania amisit, cuius corpus
            pedibus toto itinere praegrediens Romam usque peruexit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ciuilium officiorum rudimentis regem Archelaum Trallianos et Thessalos, uaria quosque
            de causa, Augusto cognoscente defendit; pro Laodicenis Thyatirenis Chiis terrae motu
            afflictis opemque implorantibus senatum deprecatus est; Fannium Caepionem, qui cum
            Varrone Murena in Augustum conspirauerat, reum maiestatis apud iudices fecit et
            condemnauit. interque haec duplicem curam administrauit, annonae quae artior inciderat,
            et repurgandorum tota Italia ergastulorum, quorum domini in inuidiam uenerant quasi
            exceptos supprimerent non solum uiatores sed et quos sacramenti metus ad eius modi
            latebras compulisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Stipendia prima expeditione Cantabrica tribunus militum fecit, dein ducto ad Orientem
            exercitu regnum Armeniae Tigrani restituit ac pro tribunali diadema imposuit. recepit et
            signa, quae M. Crasso ademerant Parthi. post hoc Comatam Galliam anno fere rexit et
            barbarorum incursionibus et principum discordia inquietam. exin Raeticum Vindelicumque
            bellum, inde Pannonicum, inde Germanicum gessit. <milestone n="2" unit="section"/>
            Raetico atque Vindelico gentis Alpinas, Pannonico Breucos et Dalmatas subegit, Germanico
            quadraginta milia dediticiorum traiecit in Galliam iuxtaque ripam Rheni sedibus
            adsignatis conlocauit. quas ob res et ouans et curru urbem ingressus est, prius, ut
            quidam putant, triumphalibus ornamentis honoratus, nouo nec antea cuiquam tributo genere
            honoris. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Magistratus et maturius incohauit et paene iunctim percucurrit, quaesturam praeturam
            consulatum; interpositoque tempore consul iterum etiam tribuniciam potestatem in
            quinquennium accepit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>tot prosperis confluentibus integra aetate ac ualitudine statuit repente secedere seque
            e medio quam longissime amouere: dubium uxorisne taedio, quam neque criminari aut
            dimittere auderet neque ultra perferre posset, an ut uitato assiduitatis fastidio
            auctoritatem absentia tueretur atque etiam augeret, si quando indiguisset sui res p.
            quidam existimant, adultis iam Augusti liberis, loco et quasi possessione usurpati a se
            diu secundi gradus sponte cessisse exemplo M. Agrippae, qui M. Marcello ad munera
            publica admoto Mytilenas abierit, ne aut obstare aut obtrectare praesens uideretur.
              <milestone n="2" unit="section"/> quam causam et ipse, sed postea, reddidit. tunc
            autem honorum satietatem ac requiem laborum praetendens commeatum petit; neque aut matri
            suppliciter precanti aut uitrico deseri se etiam in senatu conquerenti ueniam dedit.
            quin et pertinacius retinentibus, cibo per quadriduum abstinuit. facta tandem abeundi
            potestate, relictis Romae uxore et filio confestim Ostiam descendit, ne uerbo quidem
            cuiquam prosequentium reddito paucosque admodum in digressu exosculatus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ab Ostia oram Campaniae legens inbecillitate Augusti nuntiata paulum substitit. sed
            increbrescente rumore quasi ad occasionem maioris spei commoraretur, tantum non aduersis
            tempestatibus Rhodum enauigauit, amoenitate et salubritate insulae iam inde captus cum
            ad eam ab Armenia rediens appulisset. hic modicis contentus aedibus nec multo laxiore
            suburbano genus uitae ciuile admodum instituit, sine lictore aut uiatore gymnasio
            interdum obambulans mutuaque cum Graeculis officia usurpans prope ex aequo. <milestone
              n="2" unit="section"/></p>
          <p>Forte quondam in disponendo die mane praedixerat, quidquid aegrorum in ciuitate esset
            uisitare se uelle; id a proximis aliter exceptum iussique sunt omnes aegri in publicam
            porticum deferri ac per ualitudinum genera disponi. perculsus ergo inopinata re diuque
            quid ageret incertus, tandem singulos circuit excusans factum etiam tenuissimo cuique et
            ignoto. <milestone n="3" unit="section"/> unum hoc modo neque praeterea quicquam notatum
            est, in quo exeruisse ius tribuniciae potestatis uisus sit: cum circa scholas et
            auditoria professorum assiduus esset, moto inter antisophistas grauiore iurgio, non
            defuit qui eum interuenientem et quasi studiosiorem partis alterius conuicio incesseret.
            sensim itaque regressus domum repente cum apparitoribus prodiit citatumque pro tribunali
            uoce praeconis conuiciatorem rapi iussit in carcerem. <milestone n="4" unit="section"
            /></p>
          <p>Comperit deinde Iuliam uxorem ob libidines atque adulteria damnatam repudiumque ei suo
            nomine ex auctoritate Augusti remissum; et quamquam laetus nuntio, tamen officii duxit,
            quantum in se esset, exorare filiae patrem frequentibus litteris et uel utcumque
            meritae, quidquid umquam dono dedisset, concedere. <milestone n="5" unit="section"/>
            transacto autem tribuniciae potestatis tempore, confessus tandem, nihil aliud secessu
            deuitasse se quam aemulationis cum C. Lucioque suspicionem, petit ut sibi securo iam ab
            hac parte, conroboratis his et secundum locum facile tutantibus, permitteretur reuisere
            necessitudines, quarum desiderio teneretur. sed neque impetrauit ultroque etiam
            admonitus est, dimitteret omnem curam suorum, quos tam cupide reliquisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>remansit igitur Rhodi contra uoluntatem, uix per matrem consecutus, ut ad uelandam
            ignominiam quasi legatus Augusto abesset. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Enimuero tunc non priuatum modo, sed etiam obnoxium et trepidum egit mediterraneis
            agris abditus uitansque praeternauigantium officia, quibus frequentabatur assidue,
            nemine cum imperio aut magistratu tendente quoquam quin deuerteret Rhodum. et
            accesserunt maioris sollicitudinis causae. namque priuignum Gaium Orienti praepositum,
            cum uisendi gratia traiecisset Samum, alieniorem sibi sensit ex criminationibus M. Lolli
            comitis et rectoris eius. <milestone n="3" unit="section"/> uenit etiam in suspicionem
            per quosdam beneficii sui centuriones a commeatu castra repetentis mandata ad complures
            dedisse ambigua et quae temptare singulorum animos ad nouas res uiderentur. de qua
            suspicione certior ab Augusto factus non cessauit efflagitare aliquem cuiuslibet ordinis
            custodem factis atque dictis suis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>equi quoque et armorum solitas exercitationes omisit redegitque se deposito patrio
            habitu ad pallium et crepidas atque in tali statu biennio fere permansit, contemptior in
            dies et inuisior, adeo ut imagines eius et statuas Nemausenses subuerterint ac familiari
            quondam conuiuio mentione eius orta extiterit qui Gaio polliceretur, confestim se, si
            iuberet, Rhodum nauigaturum caputque exulis—sic enim appellabatur—relaturum. <milestone
              n="2" unit="section"/> quo praecipue non iam metu sed discrimine coactus est, tam suis
            quam matris inpensissimis precibus reditum expostulare, impetrauitque adiutus aliquantum
            etiam casu. destinatum Augusto erat, nihil super ea re nisi ex uoluntate maioris fili
            statuere; is forte tunc M. Lollio offensior, facilis exorabilisque in uitricum fuit.
            permittente ergo Gaio reuocatus est, uerum sub condicione ne quam partem curamue rei p.
            attingeret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Rediit octauo post secessum anno, magna nec incerta spe futurorum, quam et ostentis et
            praedictionibus ab initio aetatis conceperat. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Praegnans eo Liuia cum an marem editura esset, uariis captaret ominibus, ouum incubanti
            gallinae subductum nunc sua nunc ministrarum manu per uices usque fouit, quoad pullus
            insigniter cristatus exclusus est. ac de infante Scribonius mathematicus praeclara
            spopondit, etiam regnaturum quandoque, sed sine regio insigni, ignota scilicet tunc
            adhuc Caesarum potestate. <milestone n="3" unit="section"/> et ingresso primam
            expeditionem ac per Macedoniam ducente exercitum in Syriam, accidit ut apud Philippos
            sacratae olim uictricium legionum arae sponte subitis conlucerent ignibus; et mox, cum
            Illyricum petens iuxta Patauium adisset Geryonis oraculum, sorte tracta, qua monebatur
            ut de consultationibus in Aponi fontem talos aureos iaceret, euenit ut summum numerum
            iacti ab eo ostenderent; hodieque sub aqua uisuntur hi tali. <milestone n="4"
              unit="section"/> ante paucos uero quam reuocaretur dies aquila numquam antea Rhodi
            conspecta in culmine domus eius assedit; et pridie quam de reditu certior fieret,
            uestimenta mutanti tunica ardere uisa est. Thrasyllum quoque mathematicum, quem ut
            sapientiae professorem contubernio admouerat, tum maxime expertus est affirmantem naue
            prouisa gaudium afferri; cum quidem illum durius et contra praedicta cadentibus rebus ut
            falsum et secretorum temere conscium, eo ipso momento, dum spatiatur una, praecipitare
            in mare destinasset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Romam reuersus deducto in forum filio Druso statim e Carinis ac Pompeiana domo
            Esquilias in hortos Maecenatianos transmigrauit totumque se ad quietem contulit, priuata
            modo officia obiens ac publicorum munerum expers. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Gaio et Lucio intra triennium defunctis adoptatur ab Augusto simul cum fratre eorum M.
            Agrippa, coactus prius ipse Germanicum fratris sui filium adoptare. nec quicquam postea
            pro patre familias egit aut ius, quod amiserat, ex ulla parte retinuit. nam neque
            donauit neque manumisit, ne hereditatem quidem aut legata percepit ulla aliter quam ut
            peculio referret accepta. nihil ex eo tempore praetermissum est ad maiestatem eius
            augendam ac multo magis, postquam Agrippa abdicato atque seposito certum erat, uni spem
            successionis incumbere;</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>data rursus potestas tribunicia in quinquennium, delegatus pacandae Germaniae status,
            Parthorum legati mandatis Augusto Romae redditis eum quoque adire in prouincia iussi.
            sed nuntiata Illyrici defectione transiit ad curam noui belli, quod grauissimum omnium
            externorum bellorum post Punica, per quindecim legiones paremque auxiliorum copiam
            triennio gessit in magnis omnium rerum difficultatibus summaque frugum inopia.
              <milestone n="2" unit="section"/> et quanquam saepius reuocaretur, tamen perseuerauit,
            metuens ne uicinus et praeualens hostis instaret ultro cedentibus. ac perseuerantiae
            grande pretium tulit, toto Illyrico, quod inter Italiam regnumque Noricum et Thraciam et
            Macedoniam interque Danuuium flumen et sinum maris Hadriatici patet, perdomito et in
            dicionem redacto.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>cui gloriae amplior adhuc ex oportunitate cumulus accessit. nam sub id fere tempus
            Quintilius Varus cum tribus legionibus in Germania periit, nemine dubitante quin
            uictores Germani iuncturi se Pannoniis fuerint, nisi debellatum prius Illyricum esset.
            quas ob res triumphus ei decretus est multique et magni honores. <milestone n="2"
              unit="section"/> censuerunt etiam quidam ut Pannonicus, alii ut Inuictus, nonnulli ut
            Pius cognominaretur. sed de cognomine intercessit Augustus, eo contentum repromittens,
            quod se defuncto suscepturus esset. triumphum ipse distulit maesta ciuitate clade
            Variana; nihilo minus urbem praetextatus et laurea coronatus intrauit positumque in
            Saeptis tribunal senatu astante conscendit ac medius inter duos consules cum Augusto
            simul sedit; unde populo consalutato circum templa deductus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Proximo anno repetita Germania cum animaduerteret Varianam cladem temeritate et
            neglegentia ducis accidisse, nihil non de consilii sententia egit; semper alias sui
            arbitrii contentusque se uno, tunc praeter consuetudinem cum compluribus de ratione
            belli communicauit. curam quoque solito exactiorem praestitit. traiecturus Rhenum
            commeatum omnem ad certam formulam adstrictum non ante transmisit, quam consistens apud
            ripam explorasset uehiculorum onera, ne qua deportarentur nisi concessa aut necessaria.
              <milestone n="2" unit="section"/> trans Rhenum uero eum uitae ordinem tenuit, ut
            sedens in caespite nudo cibum caperet, saepe sine tentorio pernoctaret, praecepta
            sequentis diei omnia, et si quid subiti muneris iniungendum esset, per libellos daret;
            addita monitione ut, de quo quisque dubitaret, se nec alio interprete quacumque uel
            noctis hora uteretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>disciplinam acerrime exegit animaduersionum et ignominiarum generibus ex antiquitate
            repetitis atque etiam legato legionis, quod paucos milites cum liberto suo trans ripam
            uenatum misisset, ignominia notato. proelia, quamuis minimum fortunae casibusque
            permitteret, aliquanto constantius inibat, quotiens lucubrante se subito ac nullo
            propellente decideret lumen et extingueretur, confidens, ut aiebat, ostento sibi a
            maioribus suis in omni ducatu expertissimo. sed re prospere gesta non multum afuit quin
            a Bructero quodam occideretur, cui inter proximos uersanti et trepidatione detecto
            tormentis expressa confessio est cogitati facinoris.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>a Germania in urbem post biennium regressus triumphum, quem distulerat, egit
            prosequentibus etiam legatis, quibus triumphalia ornamenta impetrarat. ac prius quam in
            Capitolium flecteret, descendit e curru seque praesidenti patri ad genua summisit.
            Batonem Pannonium ducem ingentibus donatum praemiis Rauennam transtulit, gratiam
            referens, quod se quondam cum exercitu iniquitate loci circumclusum passus esset
            euadere. prandium dehinc populo mille mensis et congiarium trecenos nummos uiritim
            dedit. dedicauit et Concordiae aedem, item Pollucis et Castoris suo fratrisque nomine de
            manubiis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ac non multo post lege per consules lata, ut prouincias cum Augusto communiter
            administraret simulque censum a<del>u</del>geret, condito lustro in Illyricum profectus
            est. et statim ex itinere reuocatus iam quidem adfectum, sed tamen spirantem adhuc
            Augustum repperit fuitque una secreto per totum diem. <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Scio uulgo persuasum quasi egresso post secretum sermonem Tiberio uox Augusti per
            cubicularios excepta sit: 'miserum populum R., qui sub tam lentis maxillis erit.' ne
            illud quidem ignoro aliquos tradidisse, Augustum palam nec dissimulanter morum eius
            diritatem adeo improbasse, ut nonnumquam remissiores hilarioresque sermones
            superueniente eo abrumperet; sed expugnatum precibus uxoris adoptionem non abnuisse, uel
            etiam ambitione tractum, ut tali successore desiderabilior ipse quandoque fieret.
              <milestone n="3" unit="section"/> adduci tamen nequeo quin existimem,
            circumspectissimum et prudentissimum principem in tanto praesertim negotio nihil temere
            fecisse; sed uitiis Tiberi<del>i</del> uirtutibusque perpensis potiores duxisse
            uirtutes, praesertim cum et rei p. causa adoptare se eum pro contione iurauerit et
            epistulis aliquot ut peritissimum rei militaris utque unicum p. R. praesidium
            prosequatur. ex quibus in exemplum pauca hinc inde subieci. <milestone n="4"
              unit="section"/></p>
          <p>'Vale, iucundissime Tiberi, et feliciter rem gere, <foreign xml:lang="grc">ἐμοὶ
              καὶ</foreign> †<foreign xml:lang="grc">μουισ3ασ3αισ3τ στρατηγῶν</foreign>.
            iucundissime et ita sim felix, uir fortissime et dux <foreign xml:lang="grc"
              >νομιμώτατε</foreign>, uale. <milestone n="5" unit="section"/></p>
          <p>Ordinem aestiuorum tuorum ego uero <add>
              <gap reason="omitted"/>
            </add>, mi Tiberi, et inter tot rerum difficultates <foreign xml:lang="grc"
              >καὶ</foreign><del><foreign xml:lang="grc">ε</foreign></del><foreign xml:lang="grc"
              >ίαν τῶν στρατευομένων</foreign> non potuisse quemquam prudentius gerere se quam tu
            gesseris, existimo. <del>h</del>ii quoque qui tecum fuerunt omnes confitentur, uersum
            illum in te posse dici:</p>
          <l>unus homo nobis uigilando restituit rem. <milestone n="6" unit="section"/></l>
          <p>Siue quid incidit de quo sit cogitandum diligentius, siue quid stomachor, ualde medius
            Fidius Tiberium meum desidero succurritque uersus ille Homericus:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">τούτου γ' ἑσπομένοιο καὶ ἐκ πυρὸς αἰθομένοιο</foreign></l>
          <l><foreign xml:lang="grc">ἄμφω νοστήσαιμεν, ἐπεὶ περίοιδε νοῆσαι.</foreign>
            <milestone n="7" unit="section"/></l>
          <p>Attenuatum te esse continuatione laborum cum audio et lego, di me perdant nisi
            cohorrescit corpus meum; teque oro ut parcas tibi, ne si te languere audierimus, et ego
            et mater tua expiremus et summa imperi sui populus R. periclitetur.</p>
          <p>Nihil interest ualeam ipse necne, si tu non ualebis.</p>
          <p>Deos obsecro, ut te nobis conseruent et ualere nunc et semper patiantur, si non p. R.
            perosi sunt.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Excessum Augusti non prius palam fecit, quam Agrippa iuuene interempto. hunc tribunus
            militum custos appositus occidit lectis codicillis, quibus ut id faceret iubebatur; quos
            codicillos dubium fuit, Augustusne moriens reliquisset, quo materiam tumultus post se
            subduceret; an nomine Augusti Liuia et ea conscio Tiberio an ignaro, dictasset. Tiberius
            renuntianti tribuno, factum esse quod imperasset, neque imperasse se et redditurum eum
            senatui rationem respondit, inuidiam scilicet in praesentia uitans. nam mox silentio rem
            obliterauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>iure autem tribuniciae potestatis coacto senatu incohataque adlocutione derepente uelut
            impar dolori congemuit, utque non solum uox sed et spiritus deficeret optauit ac
            perlegendum librum Druso filio tradidit. inlatum deinde Augusti testamentum, non
            admissis signatoribus nisi senatorii ordinis, ceteris extra curiam signa agnoscentibus,
            recitauit per libertum. testamenti initium fuit: 'quoniam atrox fortuna Gaium et Lucium
            filios mihi eripuit, Tiberius Caesar mihi ex parte dimidia et sextante heres esto.' quo
            et ipso aucta suspicio est opinantium successorem ascitum eum necessitate magis quam
            iudicio, quando ita praefari non abstinuerit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="24" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Principatum, quamuis neque occupare confestim neque agere dubitasset, et statione
            militum, hoc est ui et specie dominationis assumpta, diu tamen recusauit, impudentissimo
            mimo nunc adhortantis amicos increpans ut ignaros, quanta belua esset imperium, nunc
            precantem senatum et procumbentem sibi ad genua ambiguis responsis et callida
            cunctatione suspendens, ut quidam patientiam rumperent atque unus in tumultu
            proclamaret: 'aut agat aut desistat!' alter coram exprobraret ceteros, quod polliciti
            sint tarde praestare, sed ipsum, quod praestet tarde polliceri. <milestone n="2"
              unit="section"/> tandem quasi coactus et querens miseram et onerosam iniungi sibi
            seruitutem, recepit imperium; nec tamen aliter, quam ut depositurum se quandoque spem
            faceret. ipsius uerba sunt: 'dum ueniam ad id tempus, quo uobis aequum possit uideri
            dare uos aliquam senectuti meae requiem.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="25" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Cunctandi causa erat metus undique imminentium discriminum, ut saepe lupum se auribus
            tenere diceret. nam et seruus Agrippae Clemens nomine non contemnendam manum in ultionem
            domini compararat et L. Scribonius Libo uir nobilis res nouas clam moliebatur et duplex
            seditio militum in Illyrico et in Germania exorta est. <milestone n="2" unit="section"/>
            flagitabant ambo exercitus multa extra ordinem, ante omnia ut aequarentur stipendio
            praetorianis. Germaniciani quidem etiam principem detractabant non a se datum summaque
            ui Germanicum, qui tum iis praeerat, ad capessendam rem p. urgebant, quanquam obfirmate
            resistentem. quem maxime casum timens, partes sibi quas senatui liberet, tuendas in re
            p. depoposcit, quando uniuersae sufficere solus nemo posset nisi cum altero uel etiam
            cum pluribus. <milestone n="3" unit="section"/> simulauit et ualitudinem, quo aequiore
            animo Germanicus celerem successionem uel certe societatem principatus opperiretur.
            compositis seditionibus Clementem quoque fraude deceptum redegit in potestatem. Libonem,
            ne quid in nouitate acerbius fieret, secundo demum anno in senatu coarguit, medio
            temporis spatio tantum cauere contentus; nam et inter pontifices sacrificanti simul pro
            secespita plumbeum cultrum subiciendum curauit et secretum petenti non nisi adhibito
            Druso filio dedit dextramque obambulantis ueluti incumbens, quoad perageretur sermo,
            continuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="26" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Verum liberatus metu ciuilem admodum inter initia ac paulo minus quam priuatum egit. ex
            plurimis maximisque honoribus praeter paucos et modicos non recepit. natalem suum
            plebeis incurrentem circensibus uix unius bigae adiectione honorari passus est. templa,
            flamines, sacerdotes decerni sibi prohibuit, etiam statuas atque imagines nisi
            permittente se poni; permisitque ea sola condicione, ne inter simulacra deorum sed inter
            ornamenta aedium ponerentur. <milestone n="2" unit="section"/> intercessit et quo minus
            in acta sua iuraretur, et ne mensis September Tiberius, October Liuius uocarentur.
            praenomen quoque imperatoris cognomenque patris patriae et ciuicam in uestibulo coronam
            recusauit; ac ne Augusti quidem nomen, quanquam hereditarium, nullis nisi ad reges ac
            dynastas epistulis addidit. nec amplius quam mox tres consulatus, unum paucis diebus,
            alterum tribus mensibus, tertium absens usque in Idus Maias gessit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="27" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Adulationes adeo auersatus est, ut neminem senatorum aut officii aut negotii causa ad
            lecticam suam admiserit, consularem uero satisfacientem sibi ac per genua orare conantem
            ita suffugerit, ut caderet supinus; atque etiam, si quid in sermone uel in continua
            oratione blandius de se diceretur, non dubitaret interpellare ac reprehendere et
            commutare continuo. dominus appellatus a quodam denuntiauit, ne se amplius contumeliae
            causa nominaret. alium dicentem sacras eius occupationes et rursus alium, auctore eo
            senatum se a<del>u</del>disse, uerba mutare et pro auctore suasorem, pro sacris
            laboriosas dicere coegit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="28" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sed et aduersus conuicia malosque rumores et famosa de se ac suis carmina firmus ac
            patiens subinde iactabat in ciuitate libera linguam mentemque liberas esse debere; et
            quondam senatu cognitionem de eius modi criminibus ac reis flagitante: 'non tantum,'
            inquit, 'otii habemus, ut implicare nos pluribus negotiis debeamus; si hanc fenestram
            aperueritis, nihil aliud agi sinetis: omnium inimicitiae hoc praetexto ad uos
            deferentur.' extat et sermo eius in senatu perciuilis: 'siquidem locutus aliter fuerit,
            dabo operam ut rationem factorum meorum dictorumque reddam; si perseuerauerit, in uicem
            eum odero.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="29" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Atque haec eo notabiliora erant, quod ipse in appellandis uenerandisque et singulis et
            uniuersis prope excesserat humanitatis modum. dissentiens in curia a Q. Haterio:
            'ignoscas,' inquit, 'rogo, si quid aduersus te liberius sicut senator dixero.' et deinde
            omnis adloquens: 'dixi et nunc et saepe alias, p. c., bonum et salutarem principem, quem
            uos tanta et tam libera potestate instruxistis, senatui seruire debere et uniuersis
            ciuibus saepe et plerumque etiam singulis; neque id dixisse me paenitet, et bonos et
            aequos et fauentes uos habui dominos et adhuc habeo.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="30" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Quin etiam speciem libertatis quandam induxit conseruatis senatui ac magistratibus et
            maiestate pristina et potestate. neque tam paruum quicquam neque tam magnum publici
            priuatique negotii fuit, de quo non ad patres conscriptos referretur: de uectigalibus ac
            monopoliis, de extruendis reficiendisue operibus, etiam de legendo uel exauctorando
            milite ac legionum et auxiliorum discriptione, denique quibus imperium prorogari aut
            extraordinaria bella mandari, quid et qua<del>m</del> forma<del>m</del> regum litteris
            rescribi placeret. praefectum alae de ui et rapinis reum causam in senatu dicere coegit.
            numquam curiam nisi solus intrauit; lectica quondam intro latus aeger comites a se
            remouit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="31" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>quaedam aduersus sententiam suam decerni ne questus quidem est. negante eo destinatos
            magistratus abesse oportere, ut praesentes honori adquiescerent, praetor designatus
            liberam legationem impetrauit. iterum censente, ut Trebianis legatam in opus noui
            theatri pecuniam ad munitionem uiae transferre concederetur, optinere non potuit quin
            rata uoluntas legatoris esset. cum senatus consultum per discessionem forte fieret,
            transeuntem eum in alteram partem, in qua pauciores erant, secutus est nemo. <milestone
              n="2" unit="section"/></p>
          <p>Cetera quoque non nisi per magistratus et iure ordinario agebantur, tanta consulum
            auctoritate, ut legati ex Africa adierint eos querentes, trahi se a Caesare ad quem
            missi forent. nec mirum, cum palam esset, ipsum quoque eisdem et assurgere et decedere
            uia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="32" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>corripuit consulares exercitibus praepositos, quod non de rebus gestis senatui
            scriberent quodque de tribuendis quibusdam militaribus donis ad se referrent, quasi non
            omnium tribuendorum ipsi ius haberent. praetorem conlaudauit, quod honore inito
            consuetudinem antiquam rettulisset de maioribus suis pro contione memorandi. quorundam
            illustrium exequias usque ad rogum frequentauit. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Parem moderationem minoribus quoque et personis et rebus exhibuit. cum Rhodiorum
            magistratus, quod litteras publicas sine subscriptione ad se dederant, euocasset, ne
            uerbo quidem insectatus ac tantum modo iussos subscribere remisit. Diogenes grammaticus,
            disputare sabbatis Rhodi solitus, uenientem eum, ut se extra ordinem audiret, non
            admiserat ac per seruolum suum in septimum diem distulerat; hunc Romae salutandi sui
            causa pro foribus adstantem nihil amplius quam ut post septimum annum rediret admonuit.
            praesidibus onerandas tributo prouincias suadentibus rescripsit boni pastoris esse
            tondere pecus, non deglubere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="33" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Paulatim principem exeruit praestititque etsi uarium diu, commodiorem tamen saepius et
            ad utilitates publicas proniorem. ac primo eatenus interueniebat, ne quid perperam
            fieret. itaque et constitutiones senatus quasdam rescidit et magistratibus pro tribunali
            cognoscentibus plerumque se offerebat consiliarium assidebatque iuxtim uel exaduersum in
            parte primori; et si quem reorum elabi gratia rumor esset, subitus aderat iudices que
            aut e plano aut e quaesitoris tribunali legum et religionis et noxae, de qua
            cognoscerent, admonebat; atque etiam, si qua in publicis moribus desidia aut mala
            consuetudine labarent, corrigenda suscepit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="34" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ludorum ac munerum impensas corripuit mercedibus scaenicorum recisis paribusque
            gladiatorum ad certum numerum redactis. Corinthiorum uasorum pretia in immensum
            exarsisse tresque mullos triginta milibus nummum uenisse grauiter conquestus, adhibendum
            supellectili modum censuit annonamque macelli senatus arbitratu quotannis temperandam,
            dato aedilibus negotio popinas ganeasque usque eo inhibendi, ut ne opera quidem pistoria
            proponi uenalia sinerent. et ut parsimoniam publicam exemplo quoque iuuaret, sollemnibus
            ipse cenis pridiana saepe ac semesa obsonia apposuit dimidiatumque aprum, affirmans
            omnia eadem habere, quae totum. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Cotidiana oscula edicto prohibuit, item strenarum commercium ne ultra Kal. Ian.
            exerceretur. consuerat quadriplam stren<del>u</del>am, et de manu, reddere; sed offensus
            interpellari se toto mense ab iis qui potestatem sui die festo non habuissent, ultra non
            tulit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="35" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>matronas prostratae pudicitiae, quibus accusator publicus deesset, ut propinqui more
            maiorum de communi sententia coercerent auctor fuit. eq(uiti) R(omano) iuris iurandi
            gratiam fecit, uxorem in stupro generi compertam dimitteret, quam se numquam
            repudiaturum ante iurauerat. <milestone n="2" unit="section"/> feminae famosae, ut ad
            euitandas legum poenas iure ac dignitate matronali exoluerentur, lenocinium profiteri
            coeperant, et ex iuuentute utriusque ordinis profligatissimus quisque, quominus in opera
            scaenae harenaeque edenda senatus consulto teneretur, famosi iudicii notam sponte
            subibant; eos easque omnes, ne quod refugium in tali fraude cuiquam esset, exilio
            adfecit. senatori latum clauum ademit, cum cognosset sub Kal. Iul. demigrasse in hortos,
            quo uilius post diem aedes in urbe conduceret. alium e quaestura remouit, quod uxorem
            pridie sortitionem ductam postridie repudiasset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="36" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>externas caerimonias, Aegyptios Iudaicosque ritus compescuit, coactis qui superstitione
            ea tenebantur religiosas uestes cum instrumento omni comburere. Iudaeorum iuuentutem per
            speciem sacramenti in prouincias grauioris caeli distribuit, reliquos gentis eiusdem uel
            similia sectantes urbe summouit, sub poena perpetuae seruitutis nisi obtemperassent.
            expulit et mathematicos, sed deprecantibus ac se artem desituros promittentibus ueniam
            dedit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="37" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>In primis tuendae pacis a grassaturis ac latrociniis seditionumque licentia curam
            habuit. stationes militum per Italiam solito frequentiores disposuit. Romae castra
            constituit, quibus praetorianae cohortes uagae ante id tempus et per hospitia dispersae
            continerentur. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Populares tumultus et ortos grauissime coercuit et ne orerentur sedulo cauit. caede in
            theatro per discordiam admissa capita factionum et histriones, propter quos
            dissidebatur, relegauit, nec ut reuocaret umquam ullis populi precibus potuit euinci.
              <milestone n="3" unit="section"/> cum Pollentina plebs funus cuiusdam primipilaris non
            prius ex foro misisset quam extorta pecunia per uim heredibus ad gladiatorium munus,
            cohortem ab urbe et aliam a Cotti regno dissimulata itineris causa detectis repente
            armis concinentibusque signis per diuersas portas in oppidum immisit ac partem maiorem
            plebei ac decurionum in perpetua uincula coiecit. aboleuit et ius moremque asylorum,
            quae usquam erant. Cyzicenis in ciues R. uiolentius quaedam ausis publice libertatem
            ademit, quam Mithridatico bello meruerant. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Hostiles motus nulla postea expeditione suscepta per legatos compescuit, ne per eos
            quidem nisi cunctanter et necessario. reges infestos suspectosque comminationibus magis
            et querelis quam ui repressit; quosdam per blanditias atque promissa extractos ad se non
            remisit, ut Marobodum Germanum, <del>t</del>Rhascuporim Thracem, Archelaum Cappadocem,
            cuius etiam regnum in formam prouinciae redegit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="38" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Biennio continuo post adeptum imperium pedem porta non extulit; sequenti tempore
            praeterquam in propinqua oppida et, cum longissime, Antio tenus nusquam afuit, idque
            perraro et paucos dies; quamuis prouincias quoque et exercitus reuisurum se saepe
            pronuntiasset et prope quotannis profectionem praepararet, uehiculis comprehensis,
            commeatibus per municipia et colonias dispositis, ad extremum uota pro itu et reditu suo
            suscipi passus, ut uulgo iam per iocum 'Callippides' uocaretur, quem cursitare ac ne
            cubiti quidem mensuram progredi prouerbio Graeco notatum est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="39" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sed orbatus utroque filio, quorum Germanicus in Syria, Drusus Romae obierat, secessum
            Campaniae petit; constanti et opinione et sermone paene omnium quasi neque rediturus
            umquam et cito mortem etiam obiturus. quod paulo minus utrumque euenit; nam neque Romam
            amplius rediit <del>s</del>et paucos post dies iuxta Tarracinam in praetorio, cui
            Speluncae nomen est, incenante eo complura et ingentia saxa fortuito superne dilapsa
            sunt, multisque conuiuarum et ministrorum elisis praeter spem euasit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="40" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Peragrata Campania, cum Capuae Capitolium, Nolae templum Augusti, quam causam
            profectionis praetenderat, dedicasset, Capreas se contulit, praecipue delectatus insula,
            quod uno paruoque litore adiretur, saepta undique praeruptis immensae altitudinis
            rupibus et profundo mari<del>s</del>. statimque reuocante assidua obtestatione populo
            propter cladem, qua apud Fidenas supra uiginti hominum milia gladiatorio munere
            amphitheatri ruina perierant, transiit in continentem potestatemque omnibus adeundi sui
            fecit: tanto magis, quod urbe egrediens ne quis se interpellaret edixerat ac toto
            itinere adeuntis submouerat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="41" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Regressus in insulam rei p. quidem curam usque adeo abiecit, ut postea non decurias
            equitum umquam supplerit, non tribunos militum praefectosque, non prouinciarum praesides
            ullos mutauerit, Hispaniam et Syriam per aliquot annos sine consularibus legatis
            habuerit, Armeniam a Parthis occupari, Moesiam a Dacis Sarmatisque, Gallias a Germanis
            uastari neglexerit: magno dedecore imperii nec minore discrimine.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="42" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ceterum secreti licentiam nanctus et quasi ciuitatis oculis remotis, cuncta simul uitia
            male diu dissimulata tandem profudit: de quibus singillatim ab exordio referam. in
            castris tiro etiam tum propter nimiam uini auiditatem pro Tiberio 'Biberius,' pro
            Claudio 'Caldius,' pro Nerone 'Mero' uocabatur. postea princeps in ipsa publicorum morum
            correctione cum Pomponio Flacco et L. Pisone noctem continuumque biduum epulando
            potandoque consumpsit, quorum alteri Syriam prouinciam, alteri praefecturam urbis
            confestim detulit, codicillis quoque iucundissimos et omnium horarum amicos professus.
              <milestone n="2" unit="section"/> Cestio Gall<del>i</del>o, libidinoso ac prodigo
            seni, olim ab Augusto ignominia notato et a se ante paucos dies apud senatum increpito
            cenam ea lege condixit, ne quid ex consuetudine immutaret aut demeret, utque nudis
            puellis ministrantibus cenaretur. ignotissimum quaesturae candidatum nobilissimis
            anteposuit ob epotam in conuiuio propinante se uini amphoram. Asellio Sabino sestertia
            ducenta donauit pro dialogo, in quo boleti et ficedulae et ostreae et turdi certamen
            induxerat. nouum denique officium instituit a uoluptatibus, praeposito equite R. T.
            Caesonio Prisco.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="43" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>secessu uero Caprensi etiam sellaria excogitauit, sedem arcanarum libidinum, in quam
            undique conquisiti puellarum et exoletorum greges monstrosique concubitus repertores,
            quos spintrias appellabat, triplici serie conexi, in uicem incestarent coram ipso, ut
            aspectu deficientis libidines excitaret. <milestone n="2" unit="section"/> cubicula
            plurifariam disposita tabellis ac sigillis lasciuissimarum picturarum et figurarum
            adornauit librisque Elephantidis instruxit, ne cui in opera edenda exemplar
              impe<del>t</del>ratae schemae deesset. in siluis quoque ac nemoribus passim Venerios
            locos commentus est prost<del>r</del>antisque per antra et cauas rupes ex utriusque
            sexus pube Paniscorum et Nympharum habitu, quae palam iam et uulgo nomine insulae
            abutentes 'Caprineum' dictitabant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="44" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Maiore adhuc ac turpiore infamia flagrauit, uix ut referri audiriue, nedum credi fas
            sit, quasi pueros primae teneritudinis, quos pisciculos uocabat, institueret, ut natanti
            sibi inter femina uersarentur ac luderent lingua morsuque sensim adpetentes; atque etiam
            quasi infantes firmiores, necdum tamen lacte depulsos, inguini ceu papillae admoueret,
            pronior sane ad id genus libidinis et natura et aetate. <milestone n="2" unit="section"
            /> quare Parrasi quoque tabulam, in qua Meleagro Atalanta ore morigeratur, legatam sibi
            sub condicione, ut si argumento offenderetur decies pro ea sestertium acciperet, non
            modo praetulit, sed et in cubiculo dedicauit. fertur etiam in sacrificando quondam
            captus facie ministri acerram praeferentis nequisse abstinere, quin paene uixdum re
            diuina peracta ibidem statim seductum constupraret simulque fratrem eius tibicinem;
            atque utrique mox, quod mutuo flagitium exprobrarant, crura fregisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="45" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>feminarum quoque, et quidem illustrium, capitibus quanto opere solitus sit inludere,
            euidentissime apparuit Malloniae cuiusdam exitu, quam perductam nec quicquam amplius
            pati constantissime recusantem delatoribus obiecit ac ne ream quidem interpellare
            desiit, 'ecquid paeniteret'; donec ea relicto iudicio domum se abripuit ferroque
            transegit, obscaenitate<del>m</del> oris hirsuto atque olido seni clare exprobrata. unde
            mora in Atellanico exhodio proximis ludis adsensu maximo excepta percrebruit, 'hircum
            uetulum capreis naturam ligurire.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="46" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Pecuniae parcus ac tenax comites peregrinationum expeditionumque numquam salario,
            cibariis tantum sustentauit, una modo liberalitate ex indulgentia uitrici prosecutus,
            cum tribus classibus factis pro dignitate cuiusque, primae sescenta sestertia, secundae
            quadringenta distribuit, ducenta tertiae, quam non amicorum sed Graecorum
            appellabat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="47" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Princeps neque opera ulla magnifica fecit—nam et quae sola susceperat, Augusti templum
            restitutionemque Pompeiani theatri, imperfecta post tot annos reliquit —neque spectacula
            omnino edidit; et iis, quae ab aliquo ederentur, rarissime interfuit, ne quid
            exposceretur, utique postquam comoedum Actium coactus est manumittere. paucorum
            senatorum inopia sustentata, ne pluribus opem ferret, negauit se aliis subuenturum, nisi
            senatui iustas necessitatium causas probassent. quo pacto plerosque modestia et pudore
            deterruit, in quibus Hortalum, Quinti Hortensi oratoris nepotem, qui permodica re
            familiari auctore Augusto quattuor liberos tulerat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="48" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Publice munificentiam bis omnino exhibuit, pro posito milies sestertium gratuito in
            trienni tempus et rursus quibusdam dominis insularum, quae in monte Caelio deflagrarant,
            pretio restituto. quorum alterum magna difficultate nummaria populo auxilium flagitante
            coactus est facere, cum per senatus consultum sanxisset, ut faeneratores duas patrimonii
            partes in solo collocarent, debitores totidem aeris alieni statim soluerent, nec res
            expediretur; alterum ad mitigandam temporum atrocitatem. quod tamen beneficium tanti
            aestimauit, ut montem Caelium appellatione mutata uocari Augustum iusserit. <milestone
              n="2" unit="section"/> militi post duplicata ex Augusti testamento legata nihil umquam
            largitus est, praeterquam singula milia denariorum praetorianis, quod Seiano se non
            accommodassent, et quaedam munera Syriacis legionibus, quod solae nullam Seiani imaginem
            inter signa coluissent. atque etiam missiones ueteranorum rarissimas fecit, ex senio
            mortem, ex morte compendium captans. ne prouincias quidem liberalitate ulla subleuauit,
            excepta Asia, disiectis terrae motu ciuitatibus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="49" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Procedente mox tempore etiam ad rapinas conuertit animum. satis constat, Cn. Lentulum
            Augurem, cui census maximus fuerit, metu et angore ad fastidium uitae ab eo actum et ut
            ne quo nisi ipso herede moreretur; condemnatam et generosissimam feminam Lepidam in
            gratiam Quirini consularis praediuitis et orbi, qui dimissam eam e matrimonio post
            uicensimum annum ueneni olim in se comparati arguebat; <milestone n="2" unit="section"/>
            praeterea Galliarum et Hispaniarum Syriaeque et Graeciae principes confiscatos ob tam
            leue ac tam inpudens calumniarum genus, ut quibusdam non aliud sit obiectum, quam quod
            partem rei familiaris in pecunia haberent; plurimis etiam ciuitatibus et priuatis
            ueteres immunitates et ius metallorum ac uectigalium adempta; sed et Vononem regem
            Parthorum, qui pulsus a suis quasi in fidem p. R. cum ingenti gaza Antiochiam se
            receperat. spoliatum perfidia et occisum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="50" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Odium aduersus necessitudines in Druso primum fratre detexit, prodita eius epistula,
            qua secum de cogendo ad restituendam libertatem Augusto agebat, deinde et in reliquis.
            Iuliae uxori tantum afuit ut relegatae, quod minimum est, offici aut humanitatis aliquid
            impertiret, ut ex constitutione patris uno oppido clausam domo quoque egredi et
            commercio hominum frui uetuerit; sed et peculio concesso a patre praebitisque annuis
            fraudauit, per speciem publici iuris, quod nihil de his Augustus testamento cauisset.
              <milestone n="2" unit="section"/> matrem Liuiam grauatus uelut partes sibi aequas
            potentiae uindicantem, et congressum eius assiduum uitauit et longiores secretioresque
            sermones, ne consiliis, quibus tamen interdum et egere et uti solebat, regi uideretur.
            tulit etiam perindigne actum in senatu, ut titulis suis quasi Augusti, ita et 'Liuiae
            filius' adiceretur. <milestone n="3" unit="section"/> quare non 'parentem patriae'
            appellari, non ullum insignem honorem recipere publice passus est; sed et frequenter
            admonuit, maioribus nec feminae conuenientibus negotiis abstineret, praecipue ut
            animaduertit incendio iuxta aedem Vestae et ipsam interuenisse populumque et milites,
            quo enixius opem ferrent, adhortatam, sicut sub marito solita esset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="51" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>dehinc ad simultatem usque processit hac, ut ferunt, de causa. instanti saepius, ut
            ciuitate donatum in decurias adlegeret, negauit alia se condicione adlecturum, quam si
            pateretur ascribi albo extortum id sibi a matre. at illa commota ueteres quosdam ad se
            Augusti codicillos de acerbitate et intolerantia morum eius e sacrario protulit atque
            recitauit. hos et custoditos tam diu et exprobratos tam infeste adeo grauiter tulit, ut
            quidam putent inter causas secessus hanc ei uel praecipuam fuisse. <milestone n="2"
              unit="section"/> toto quidem triennio, quo uiuente matre afuit, semel omnino eam nec
            amplius quam uno die paucissimis uidit horis; ac mox neque aegrae adesse curauit
            defunctamque et, dum aduentus sui spem facit, complurium dierum mora corrupto demum et
            tabido corpore funeratam prohibuit consecrari, quasi id ipsa mandasset. testamentum
            quoque eius pro irrito habuit omnisque amicitias et familiaritates, etiam quibus ea
            funeris sui curam moriens demandauerat, intra breue tempus afflixit, uno ex iis,
            equestris ordinis uiro, et in antliam condemnato.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="52" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Filiorum neque naturalem Drusum neque adoptiuum Germanicum patria caritate dilexit,
            alterius uitiis infensus. nam Drusus fluxioris remissiorisque uitae erat. itaque ne
            mortuo quidem perinde adfectus est, sed tantum non statim a funere ad negotiorum
            consuetudinem rediit iustitio longiore inhibito. <milestone n="2" unit="section"/> quin
            et Iliensium legatis paulo serius consolantibus, quasi obliterata iam doloris memoria,
            irridens se quoque respondit uicem eorum dolere, quod egregium ciuem Hectorem
            amisissent. Germanico usque adeo obtrectauit, ut et praeclara facta eius pro superuacuis
            eleuarit et gloriosissimas uictorias ceu damnosas rei p. increparet. quod uero
            Alexandream propter immensam et repentinam famem inconsulto se adisset, questus est in
            senatu. <milestone n="3" unit="section"/> etiam causa mortis fuisse ei per Cn. Pisonem
            legatum Syriae creditur, quem mox huius criminis reum putant quidam mandata prolaturum,
            nisi ea secreto ostentant <add>
              <gap reason="omitted"/>
            </add> quae multifariam inscriptum et per noctes celeberrime adclamatum est: 'redde
            Germanicum!' quam suspicionem confirmauit ipse postea coniuge etiam ac liberis Germanici
            crudelem in modum afflictis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="53" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nurum Agrippinam post mariti mortem liberius quiddam questam manu apprehendit Graecoque
            uersu: 'si non dominaris,' inquit, 'filiola, iniuriam te accipere existimas?' nec ullo
            mox sermone dignatus est. quondam uero inter cenam porrecta a se poma gustare non ausam
            etiam uocare desiit, simulans ueneni se crimine accersi; cum praestructum utrumque
            consulto esset, ut et ipse temptandi gratia offerret et illa quasi certissimum exitium
            caueret. <milestone n="2" unit="section"/> nouissime calumniatus modo ad statuam Augusti
            modo ad exercitus confugere uelle, Pandatariam relegauit conuiciantique oculum per
            centurionem uerberibus excussit. rursus mori inedia destinanti per uim ore diducto
            infulciri cibum iussit. sed et perseuerantem atque ita absumptam criminosissime
            insectatus, cum diem quoque natalem eius inter nefastos referendum suasisset, imputauit
            etiam, quod non laqueo strangulatam in Gemonias abiecerit: proque tali clementia
            interponi decretum passus est, quo sibi gratiae agerentur et Capitolino Ioui donum ex
            auro sacraretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="54" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Cum ex Germanico tres nepotes, Neronem et Drusum et Gaium, ex Druso unum Tiberium
            haberet, destitutus morte liberorum maximos natu de Germanici filiis, Neronem et Drusum,
            patribus conscriptis commendauit diemque utriusque tirocinii congiario plebei dato
            celebrauit. sed ut comperit ineunte anno pro eorum quoque salute publice uota suscepta,
            egit cum senatu, non debere talia praemia tribui nisi expertis et aetate prouectis.
              <milestone n="2" unit="section"/> atque ex eo patefacta interiore animi sui nota
            omnium criminationibus obnoxios reddidit uariaque fraude inductos, ut et concitarentur
            ad conuicia et concitati proderentur, accusauit per litteras amarissime congestis etiam
            probris et iudicatos hostis fame necauit, Neronem in insula Pontia, Drusum in ima parte
            Palatii. putant Neronem ad uoluntariam mortem coactum, cum ei carnifex quasi ex senatus
            auctoritate missus laqueos et uncos ostentaret, Druso autem adeo alimenta subducta, ut
            tomentum e culcita temptauerit mandere; amborum sic reliquias dispersas, ut uix
            quandoque colligi possent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="55" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Super ueteres amicos ac familiares uiginti sibi e numero principum ciuitatis
            depoposcerat uelut consiliarios in negotiis publicis. horum omnium uix duos anne tres
            incolumis praestitit, ceteros alium alia de causa perculit, inter quos cum plurimorum
            clade Aelium Seianum; quem ad summam potentiam non tam beniuolentia prouexerat, quam ut
            esset cuius ministerio ac fraudibus liberos Germanici circumueniret, nepotemque suum ex
            Druso filio naturalem ad successionem imperii confirmaret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="56" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nihilo lenior in conuictores Graeculos, quibus uel maxime adquiescebat, Xenonem quendam
            exquisitius sermocinantem cum interrogasset, quaenam illa tam molesta dialectos esset,
            et ille respondisset Doridem, relegauit Cinariam, existimans exprobratum sibi ueterem
            secessum, quod Dorice Rhodii loquantur. item cum soleret ex lectione cotidiana
            quaestiones super cenam proponere comperissetque Seleucum grammaticum a ministris suis
            perquirere, quos quoque tempore tractaret auctores, atque ita praeparatum uenire, primum
            a contubernio remouit, deinde etiam ad mortem compulit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="57" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Saeua ac lenta natura ne in puero quidem latuit; quam Theodorus Gadareus rhetoricae
            praeceptor et perspexisse primus sagaciter et assimilasse aptissime uisus est, subinde
            in obiurgando appellans eum <foreign xml:lang="grc">πηλὸν</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">αἵματι πεφυραμένον</foreign>, id est lutum a sanguine maceratum.
            sed aliquanto magis in principe eluxit, etiam inter initia cum adhuc fauorem hominum
            moderationis simulatione captaret. <milestone n="2" unit="section"/> scurram, qui
            praetereunte funere clare mortuo mandarat, ut nuntiaret Augusto nondum reddi legata quae
            plebei reliquisset, adtractum ad se recipere debitum ducique ad supplicium imperauit et
            patri suo uerum referre. nec multo post in senatu Pompeio cuidam equiti R. quiddam
            perneganti, dum uincula minatur, affirmauit fore ut ex Pompeio Pompeianus fieret, acerba
            cauillatione simul hominis nomen incessens ueteremque partium fortunam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="58" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sub idem tempus consulente praetore an iudicia maiestatis cogi iuberet, exercendas esse
            leges respondit et atrocissime exercuit. statuae quidam Augusti caput dempserat, ut
            alterius imponeret; acta res in senatu et, quia ambigebatur, per tormenta quaesita est.
            damnato reo paulatim genus calumniae eo processit, ut haec quoque capitalia essent:
            circa Augusti simulacrum seruum cecidisse, uestimenta mutasse, nummo uel anulo effigiem
            impressam latrinae aut lupanari intulisse, dictum ullum factumue eius existimatione
            aliqua laesisse. perit denique et is, qui honorem in colonia sua eodem die decerni sibi
            passus est, quo decreti et Augusto olim erant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="59" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Multa praeterea specie grauitatis ac morum corrigendorum, sed et magis naturae
            optemperans, ita saeue et atrociter factitauit, ut nonnulli uersiculis quoque et
            praesentia exprobrarent et futura denuntiarent mala:</p>
          <l>Asper et immitis, breuiter uis omnia dicam?</l>
          <l>dispeream, si te mater amare potest.</l>
          <l>Non es eques; quare? non sunt tibi milia centum;</l>
          <l>omnia si quaeras, et Rhodus exilium est.</l>
          <l>Aurea mutasti Saturni saecula, Caesar:</l>
          <l>incolumi nam te ferrea semper erunt.</l>
          <l>Fastidit uinum, quia iam sitit iste cruorem:</l>
          <l>tam bibit hunc auide, quam bibit ante merum. <milestone n="2" unit="section"/></l>
          <l>Aspice felicem sibi, non tibi, Romule, Sullam</l>
          <l>et Marium, si uis, aspice, sed reducem,</l>
          <l>nec non Antoni ciuilia bella mouentis</l>
          <l>non semel infectas aspice caede manus,</l>
          <l>et dic: Roma perit! regnauit sanguine multo,</l>
          <l>ad regnum quisquis uenit ab exilio. quae primo, quasi ab impatientibus remediorum ac
            non tam ex animi sententia quam bile et stomacho fingerentur, uolebat accipi dicebatque
            identidem: 'oderint, dum probent.' dein uera plane certaque esse ipse fecit fidem.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="60" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>In paucis diebus quam Capreas attigit piscatori, qui sibi secretum agenti grandem
            mullum inopinanter obtulerat, perfricari eodem pisce faciem iussit, territus quod is a
            tergo insulae per aspera et deuia erepsisset ad se; gratulanti autem inter poenam, quod
            non et lucustam, quam praegrandem ceperat, obtulisset, lucusta quoque lacerari os
            imperauit. militem praetorianum ob subreptum e uiridiario pauonem capite puniit. in
            quodam itinere lectica, qua uehebatur, uepribus impedita exploratorem uiae, primarum
            cohortium centurionem, stratum humi paene ad necem uerberauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="61" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>mox in omne genus crudelitatis erupit numquam deficiente materia, cum primo matris,
            deinde nepotum et nurus, postremo Seiani familiares atque etiam notos persequeretur;
            post cuius interitum uel saeuissimus extitit. quo maxime apparuit, non tam ipsum ab
            Seiano concitari solitum, quam Seianum quaerenti occasiones sumministrasse; etsi
            commentario, quem de uita sua summatim breuiterque composuit, ausus est scribere Seianum
            se punisse, quod comperisset furere aduersus liberos Germanici filii sui; quorum ipse
            alterum suspecto iam, alterum oppresso demum Seiano interemit. <milestone n="2"
              unit="section"/></p>
          <p>Singillatim crudeliter facta eius exequi longum est; genera, uelut exemplaria
            saeuitiae, enumerare sat erit. nullus a poena hominum cessauit dies, ne religiosus
            quidem ac sacer; animaduersum in quosdam ineunte anno nouo. accusati damnatique multi
            cum liberis atque etiam a liberis suis. interdictum ne capite damnatos propinqui
            lugerent. decreta accusatoribus praecipua praemia, nonnumquam et testibus. nemini
            delatorum fides abrogata. <milestone n="3" unit="section"/> omne crimen pro capitali
            receptum, etiam paucorum simpliciumque uerborum. obiectum est poetae, quod in tragoedia
            Agamemnonem probris lacessisset; obiectum et historico, quod Brutum Cassiumque ultimos
            Romanorum dixisset; animaduersum statim in auctores scriptaque abolita, quamuis
            probarentur ante aliquot annos etiam Augusto audiente recitata. <milestone n="4"
              unit="section"/> quibusdam custodiae traditis non modo studendi solacium ademptum, sed
            etiam sermonis et conloqui usus. citati ad causam dicendam partim se domi uulnerauerunt
            certi damnationis et ad uexationem ignominiamque uitandam, partim in media curia uenenum
            hauserunt; et tamen conligatis uulneribus ac semianimes palpitantesque adhuc in carcerem
            rapti. nemo punitorum non in Gemonias abiectus uncoque tractus, uiginti uno die abiecti
            tractique, inter eos feminae et pueri. <milestone n="5" unit="section"/> immaturae
            puellae, quia more tradito nefas esset uirgines strangulari, uitiatae prius a carnifice,
            dein strangulatae. mori uolentibus uis adhibita uiuendi. nam mortem adeo leue supplicium
            putabat, ut cum audisset unum e reis, Carnulum nomine, anticipasse eam, exclamauerit:
            'Carnulus me euasit.' et in recognoscendis custodiis precanti cuidam poenae maturitatem
            respondit: 'nondum tecum in gratiam redii.' annalibus suis uir consularis inseruit,
              <milestone n="6" unit="section"/> frequenti quodam conuiuio, cui et ipse affuerit,
            interrogatum eum subito et clare a quodam nano astante mensae inter copreas, cur
            Paconius maiestatis reus tam diu uiueret, statim quidem petulantiam linguae obiurgasse,
            ceterum post paucos dies scripsisse senatui, ut de poena Paconi quam primum
            statueret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="62" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Auxit intenditque saeuitiam exacerbatus indicio de morte filii sui Drusi. quem cum
            morbo et intemperantia perisse existimaret, ut tandem ueneno interemptum fraude Liuillae
            uxoris atque Seiani cognouit, neque tormentis neque supplicio cuiusquam pepercit, soli
            huic cognitioni adeo per totos dies deditus et intentus, ut Rhodiensem hospitem, quem
            familiaribus litteris Romam euocarat, aduenisse sibi nuntiatum torqueri sine mora
            iusserit, quasi aliquis ex necessariis quaestioni adesset, deinde errore detecto et
            occidi, ne uulgaret iniuriam. <milestone n="2" unit="section"/> carnificinae eius
            ostenditur locus Capreis, unde damnatos post longa et exquisita tormenta praecipitari
            coram se in mare iubebat, excipiente classiariorum manu et contis atque remis elidente
            cadauera, ne cui residui spiritus quicquam inesset. excogitauerat autem inter genera
            cruciatus etiam, ut larga meri potione per fallaciam oneratos, repente ueretris
            deligatis, fidicularum simul urinaeque tormento distenderet. <milestone n="3"
              unit="section"/> quod nisi eum et mors praeuenisset et Thrasyllus consulto, ut aiunt,
            differre quaedam spe longioris uitae compulisset, plures aliquanto necaturus ac ne
            reliquis quidem nepotibus parsurus creditur, cum et Gaium suspectum haberet et Tiberium
            ut ex adulterio conceptum aspernaretur. nec abhorret a uero; namque identidem felicem
            Priamum uocabat, quod superstes omnium suorum extitisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="63" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Quam inter haec non modo inuisus ac detestabilis, sed praetrepidus quoque atque etiam
            contumeliis obnoxius uixerit, multa indicia sunt. haruspices secreto ac sine testibus
            consuli uetuit. uicina uero urbi oracula etiam dis<del>s</del>icere conatus est, sed
            maiestate Praenestinarum sortium territus destitit, cum obsignatas deuectasque Romam non
            repperisset in arca nisi relata rursus ad templum. <milestone n="2" unit="section"/>
            unum et alterum consulares oblatis prouinciis non ausus a se dimittere usque eo
            detinuit, donec successores post aliquot annos praesentibus daret, cum interim manente
            officii titulo etiam delegaret plurima assidue, quae illi per legatos et adiutores suos
            exequenda curarent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="64" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>nurum ac nepotes numquam aliter post damnationem quam catenatos obsutaque lectica loco
            mouit, prohibitis per militem obuiis ac uiatoribus respicere usquam uel consistere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="65" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Seianum res nouas molientem, quamuis iam et natalem eius publice celebrari et imagines
            aureas coli passim uideret, uix tandem et astu magis ac dolo quam principali auctoritate
            subuertit. nam primo, ut a se per speciem honoris dimitteret, collegam sibi assumpsit in
            quinto consulatu, quem longo interuallo absens ob id ipsum susceperat. deinde spe
            affinitatis ac tribuniciae potestatis deceptum inopinantem criminatus est pudenda
            miserandaque oratione, cum inter alia patres conscriptos precaretur, mitterent alterum e
            consulibus, qui se senem et solum in conspectum eorum cum aliquo militari praesidio
            perduceret. <milestone n="2" unit="section"/> sic quoque diffidens tumultumque metuens
            Drusum nepotem, quem uinculis adhuc Romae continebat, solui, si res posceret, ducemque
            constitui praeceperat. aptatis etiam nauibus ad quascumque legiones meditabatur fugam,
            speculabundus ex altissima rupe identidem signa, quae, ne nuntii morarentur, tolli
            procul, ut quidque factum foret, mandauerat. uerum et oppressa coniuratione Seiani
            nihilo securior aut constantior per nouem proximos menses non egressus est uilla, quae
            uocatur Ionis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="66" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vrebant insuper anxiam mentem uaria undique conuicia, nullo non damnatorum omne probri
            genus coram uel per libellos in orchestra positos ingerente. quibus quidem diuersissime
            adficiebatur, modo ut prae pudore ignota et celata cuncta cuperet, nonnumquam eadem
            contemneret et proferret ultro atque uulgaret. quin et Artabani Parthorum regis
            laceratus est litteris parricidia et caedes et ignauiam et luxuriam obicientis
            monentisque, ut uoluntaria morte maximo iustissimoque ciuium odio quam primum satis
            faceret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="67" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>postremo semet ipse pertaesus, tali<del>s</del> epistulae principio tantum non summam
            malorum suorum professus est: 'quid scribam uobis, p. c., aut quo modo scribam, aut quid
            omnino non scribam hoc tempore, dii me deaeque peius perdant quam cotidie perire sentio,
            si scio.' <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Existimant quidam praescisse haec eum peritia futurorum ac multo ante, quanta se
            quandoque acerbitas et infamia maneret, prospexisse; ideoque, ut imperium inierit, et
            patris patriae appellationem et ne in acta sua iuraretur obstinatissime recusasse, ne
            mox maiore dedecore impar tantis honoribus inueniretur. <milestone n="3" unit="section"
            /> quod sane ex oratione eius, quam de utraque re habuit, colligi potest; uel cum ait:
            similem se semper sui futurum nec umquam mutaturum mores suos, quam diu sanae mentis
            fuisset; sed exempli causa cauendum esse, ne se senatus in acta cuiusquam obligaret,
            quia aliquo casu mutari posset. et rursus: <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>'Si quando autem,' inquit, 'de moribus meis deuotoque uobis animo dubitaueritis,—quod
            prius quam eueniat, opto ut me supremus dies huic mutatae uestrae de me opinioni
            eripiat— nihil honoris adiciet mihi patria appellatio, uobis autem exprobrabit aut
            temeritatem delati mihi eius cognominis aut inconstantiam contrarii de me iudicii.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="68" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Corpore fuit amplo atque robusto, statura quae iustam excederet; latus ab umeris et
            pectore, ceteris quoque membris usque ad imos pedes aequalis et congruens; sinistra manu
            agiliore ac ualidiore, articulis ita firmis, ut recens et integrum malum digito
            terebraret, caput pueri uel etiam adulescentis talitro uulneraret. <milestone n="2"
              unit="section"/> colore erat candido, capillo pone occipitium summissiore ut ceruicem
            etiam obtegeret, quod gentile in illo uidebatur; facie honesta, in qua tamen crebri et
            subiti tumores, cum praegrandibus oculis et qui, quod mirum esset, noctu etiam et in
            tenebris uiderent, sed ad breue et cum primum e somno patuissent; deinde rursum
            hebescebant. <milestone n="3" unit="section"/> incedebat ceruice rigida et obstipa,
            adducto fere uultu, plerumque tacitus, nullo aut rarissimo etiam cum proximis sermone
            eoque tardissimo, nec sine molli quadam digitorum gesticulatione. quae omnia ingrata
            atque arrogantiae plena et animaduertit Augustus in eo et excusare temptauit saepe apud
            senatum ac populum professus naturae uitia esse, non animi. <milestone n="4"
              unit="section"/> ualitudine prosperrima usus est, tempore quidem principatus paene
            toto prope inlaesa, quamuis a tricesimo aetatis anno arbitratu eam suo rexerit sine
            adiumento consilioue medicorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="69" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Circa deos ac religiones neglegentior, quippe addictus mathematicae plenusque
            persuasionis cuncta fato agi, tonitrua tamen praeter modum expauescebat et turbatiore
            caelo numquam non coronam lauream capite gestauit, quod fulmine afflari negetur id genus
            frondis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="70" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Artes liberales utriusque generis studiosissime coluit. in oratione Latina secutus est
            Coruinum Messalam, quem senem adulescens obseruarat. sed adfectatione et morositate
            nimia obscurabat stilum, ut aliquanto ex tempore quam a cura praestantior haberetur.
              <milestone n="2" unit="section"/> composuit et carmen lyricum, cuius est titulus
            'conquestio de morte L. Caesaris.' fecit et Graeca poemata imitatus Euphorionem et
            Rhianum et Parthenium, quibus poetis admodum delectatus scripta omnium et imagines
            publicis bibliothecis inter ueteres et praecipuos auctores dedicauit; et ob hoc plerique
            eruditorum certatim ad eum multa de his ediderunt. <milestone n="3" unit="section"/>
            maxime tamen curauit notitiam historiae fabularis usque ad ineptias atque derisum; nam
            et grammaticos, quod genus hominum praecipue, ut diximus, appetebat, eius modi fere
            quaestionibus experiebatur: 'quae mater Hecubae, quod Achilli nomen inter uirgines
            fuisset, quid Sirenes cantare sint solitae.' et quo primum die post excessum Augusti
            curiam intrauit, quasi pietati simul ac religioni satis facturus Minonis exemplo ture
            quidem ac uino uerum sine tibicine supplicauit, ut ille olim in morte filii.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="71" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sermone Graeco quamquam alioqui promptus et facilis, non tamen usque quaque usus est
            abstinuitque maxime in senatu; adeo quidem, ut monopolium nominaturus ueniam prius
            postularet, quod sibi uerbo peregrino utendum esset. atque etiam cum in quodam decreto
            patrum <foreign xml:lang="grc">ἔμβλημα</foreign> recitaretur, commutandam censuit uocem
            et pro peregrina nostratem requirendam aut, si non reperiretur, uel pluribus et per
            ambitum uerborum rem enuntiandam. militem quoque Graece testimonium interrogatum nisi
            Latine respondere uetuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="72" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Bis omnino toto secessus tempore Romam redire conatus, semel triremi usque ad proximos
            naumachiae hortos subuectus est disposita statione per ripas Tiberis, quae obuiam
            prodeuntis submoueret, iterum Appia usque ad septimum lapidem; sed prospectis modo nec
            aditis urbis moenibus rediit, primo incertum qua de causa, postea ostento territus.
              <milestone n="2" unit="section"/> erat ei in oblectamentis serpens draco, quem ex
            consuetudine manu sua cibaturus cum consumptum a formicis inuenisset, monitus est ut uim
            multitudinis caueret. rediens ergo propere Campaniam Asturae in languorem incidit, quo
            paulum leuatus Cerceios pertendit. ac ne quam suspicionem infirmitatis daret,
            castrensibus ludis non tantum interfuit, sed etiam missum in harenam aprum iaculis
            desuper petit; statimque latere conuulso et, ut exaestuarat, afflatus aura in grauiorem
            recidit morbum. <milestone n="3" unit="section"/> sustentauit tamen aliquamdiu, quamuis
            Misenum usque deuectus nihil ex ordine cotidiano praetermitteret, ne conuiuia quidem aut
            ceteras uoluptates partim intemperantia partim dissimulatione. nam Chariclen medicum,
            quod commeatu afuturus e conuiuio egrediens manum sibi osculandi causa apprehendisset,
            existimans temptatas ab eo uenas, remanere ac recumbere hortatus est cenamque protraxit.
            nec abstinuit consuetudine quin tunc quoque instans in medio triclinio astante lictore
            singulos ualere dicentis appellaret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="73" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>interim cum in actis senatus legisset dimissos ac ne auditos quidem quosdam reos, de
            quibus strictim et nihil aliud quam nominatos ab indice scripserat, pro contempto se
            habitum fremens repetere Capreas quoquo modo destinauit, non temere quicquam nisi ex
            tuto ausurus. sed tempestatibus et ingrauescente ui morbi retentus paulo post obiit in
            uilla Lucullana octauo et septuagesimo aetatis anno, tertio et uicesimo imperii, XVII.
            Kal. Ap. Cn. Acerronio Proculo C. Pontio Nigrino conss. <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Sunt qui putent uenenum ei a Gaio datum lentum atque tabificum; alii, in remissione
            fortuitae febris cibum desideranti negatum; nonnulli, puluinum iniectum, cum extractum
            sibi deficienti anulum mox resipiscens requisisset. Seneca eum scribit intellecta
            defectione exemptum anulum quasi alicui traditurum parumper tenuisse, dein rursus
            aptasse digito et compressa sinistra manu iacuisse diu immobilem; subito uocatis
            ministris ac nemine respondente consurrexisse nec procul a lectulo deficientibus uiribus
            concidisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="74" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Supremo natali suo Apollinem Temenitem et amplitudinis et artis eximiae, aduectum
            Syracusis ut in bibliotheca templi noui poneretur, uiderat per quietem affirmantem sibi
            non posse se ab ipso dedicari. et ante paucos quam obiret dies, turris Phari terrae motu
            Capreis concidit. ac Miseni cinis e fauilla et carbonibus ad calficiendum triclinium
            inlatis, extinctus iam et diu frigidus, exarsit repente prima uespera atque in multam
            noctem pertinaciter luxit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="75" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Morte eius ita laetatus est populus, ut ad primum nuntium discurrentes pars: 'Tiberium
            in Tiberim!' clamitarent, pars Terram matrem deosque Manes orarent, ne mortuo sedem
            ullam nisi inter impios darent, alii uncum et Gemonias cadaueri minarentur, exacerbati
            super memoriam pristinae crudelitatis etiam recenti atrocitate. <milestone n="2"
              unit="section"/> nam cum senatus consulto cautum esset, ut poena damnatorum in decimum
            semper diem differretur, forte accidit ut quorundam supplicii dies is esset, quo
            nuntiatum de Tiberio erat. hos implorantis hominum fidem, quia absente adhuc Gaio nemo
            extabat qui adiri interpellarique posset, custodes, ne quid aduersus constitutum
            facerent, strangulauerunt abieceruntque in Gemonias. <milestone n="3" unit="section"/>
            creuit igitur inuidia, quasi etiam post mortem tyranni saeuitia permanente. corpus ut
            moueri a Miseno coepit, conclamantibus plerisque Atellam potius deferendum et in
            amphitheatro semiustilandum, Romam per milites deportatum est crematumque publico
            funere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="76" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Testamentum duplex ante biennium fecerat, alterum sua, alterum liberti manu, sed eodem
            exemplo, obsignaueratque etiam humillimorum signis. eo testamento heredes aequis
            partibus reliquit Gaium ex Germanico et Tiberium ex Druso nepotes substituitque in
            uicem; dedit et legata plerisque, inter quos uirginibus Vestalibus, sed et militibus
            uniuersis plebeique Romanae uiritim atque etiam separatim uicorum magistris. <milestone
              n="4" unit="Book"/></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
