<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 35</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars III. Libri XXXI-XL.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="35" type="book">
                <head>liber XXXV</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    principio anni, quo haec gesta sunt, Sex. Digitius praetor in Hispania citeriore cum civitatibus iis,
quae post profectionem M. Catonis permultae rebellaverant,
                    <pb n="p.196"/>
                    crebra magis quam digna dictu proelia fecit

et adeo pleraque adversa,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut vix dimidium
                    <corr sic="militumr">militum,</corr>
                    quam quod acceperat, successori tradiderit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec
                    <corr sic="dubiumr">dubium</corr>
                    est, quin omnis Hispania sublatura animos fuerit, ni
alter praetor P. Cornelius Cn. F. Scipio trans Iberum
multa secunda proelia fecisset, quo terrore non minus

quinquaginta oppida ad eum defecerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praetor haec

gesserat Scipio;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    idem pro praetore Lusitanos, pervastata ulteriore provincia cum ingenti praeda domum
redeuntis, in ipso itinere adgressus ab hora tertia
diei ad octavam incerto eventu pugnavit, numero militum impar, superior aliis:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nam et acie frequenti
armatis adversus longum et impeditum turba pecorum
agmen et recenti milite adversus fessos longo itinere

concurrerat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tertia namque vigilia exierant hostes; huic
nocturno itineri tres diurnae horae accesserant, nec
ulla quiete data laborem  viae proelium  exceperat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque principio pugnae vigoris aliquid in corporibus
animisque fuit, et turbaverant primo Romanos; deinde
aequata paulisper pugna est. in hoc discrimine ludos
Iovi, si fudisset cecidissetque hostis, propraetor vovit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tandem gradum acrius intulere Romani, cessitque
Lusitanus, deinde prorsus terga dedit; et cum institissent fugientibus victores, ad duodecim milia hostium

sunt caesa,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    capti quingenti quadraginta, omnes ferme
equites, et signa militaria capta centum triginta quattuor. de exercitu Romano septuaginta et tres amissi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    pugnatum haud procul Ilipa urbe est; eo victorem opulentum praeda exercitum P. Cornelius reduxit. ea

omnis ante urbem exposita est,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    potestasque dominis
suas res cognoscendi facta est; cetera vendenda quaestori data; quod inde refectum est militi divisum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nondum ab Roma profectus erat C. Flaminius

praetor, cum  haec in Hispania gerebantur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque
adversae quam secundae res per ipsum amicosque eius

magis sermonibus celebrabantur;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et temptaverat, quoniam bellum ingens in provincia exarsisset, et exiguas
                    <pb n="p.197"/>
                    reliquias exercitus ab Sex. Digitio atque eas ipsas
plenas pavoris ac fugae accepturus esset, ut sibi unam

ex urbanis legionibus decernerent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ad quam cum militem ab se ipso scriptum  ex senatus consulto adiecisset, eligeret ex omni numero sex milia et ducentos

pedites, equites trecentos:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ea se legione—nam  in
Sex. Digiti exercitu
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    multum spei esse—rem

gesturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    seniores negare ad rumores a privatis temere
in gratiam magistratuum confictos senatus consulta
facienda esse; nisi quod aut praetores ex provinciis
scriberent aut legati renuntiarent, nihil ratum haberi

debere;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si tumultus in Hispania esset, placere tumultuarios milites extra Italiam scribi a praetore. mens
ea senatus fuit, ut in Hispania tumultuarii milites

legerentur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Valerius Antias et in Siciliam navigasse
dilectus causa C. Flaminium scribit, et, ex Sicilia Hispaniam petentem, tempestate in Africam delatum

vagos milites de exercitu P. Africani sacramento rogasse;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    his duarum provinciarum dilectibus tertium in
Hispania adiecisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec in Italia segnius Ligurum bellum crescebat. Pisas iam quadraginta milibus
                    <corr sic="honinum,">hominum,</corr>
                    adfluente
cotidie multitudine ad famam belli spemque praedae,
circumsedebant. Minucius consul Arretium die quam

edixerat ad conveniendum militibus venit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde quadrato agmine ad Pisas duxit, et cum hostes non plus
mille passuum ab oppido trans fluvium movissent castra,
consul urbem haud dubie servatam adventu suo est

ingressus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    postero die et ipse trans fluvium quingentos
ferme passus ab hoste posuit castra. inde levibus
proeliis a populationibus agrum sociorum tutabatur;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in aciem exire non audebat novo milite et ex multis
generibus hominum collecto necdum noto satis inter

se, ut fidere alii aliis possent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Ligures multitudine
freti et in aciem  exibant, parati de summa rerum
decernere, et abundantes militum numero passim multas manus per extrema finium ad praedandum mittebant,
                    <pb n="p.198"/>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et, cum coacta vis magna pecorum praedaeque
esset, paratum erat praesidium, per quod in castella
eorum vicosque ageretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum bellum Ligustinum ad Pisas constitisset
consul alter, L. Cornelius Merula, per
                    <corr sic="extremes">extremos</corr>
                    Ligurum finis exercitum in agrum Boiorum induxit, ubi

longe alia belli ratio quam cum Liguribus erat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consul
in aciem exibat, hostes pugnam detractabant; praedatumque, ubi nemo obviam exiret, discurrebant Romani, Boi diripi sua impune quam tuendo ea conserere

certamen malebant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    postquam omnia ferro ignique satis
evastata erant, consul agro hostium excessit, et ad
Mutinam agmine incauto, ut inter pacatos, ducebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Boi ut egressum suis finibus hostem sensere, sequebantur silenti
                    <corr sic="agpnine,">agmine,</corr>
                    locum insidiis quaerentes. nocte
praetergressi castra Romana saltum, qua transeundum

erat Romanis, insederunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    id cum parum occulte fecissent, consul, qui multa nocte solitus erat movere
castra, ne nox terrorem in tumultuario proelio augeret,
lucem expectavit et, cum luce moveret, tamen turmam

equitum exploratum misit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postquam relatum est,
quantae copiae et in quo loco essent, totius agminis
sarcinas in medium coici iussit et triarios vallum
circumicere, cetero exercitu instructo ad hostem accessit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    idem et Galli fecerunt, postquam apertas esse
insidias et recto ac iusto proelio, ubi vera vinceret
virtus, dimicandum viderunt.
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hora secunda ferme
concursum  est. sinistra sociorum
                    <del status="unremarkable">equitum</del>
                    ala et
extraordinarii prima in acie pugnabant; praeerant duo
consulares legati, M. Marcellus et Ti. Sempronius,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    prioris anni consul. novus consul nunc ad prima signa
erat, nunc legiones continebat in subsidiis, ne certaminis studio prius procurrerent, quam datum signum

esset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    equites earum extra aciem in locum patentem
Q. et P. Minucios tribunos militum  educere iussit,
unde, cum signum dedisset, impetum ex aperto facerent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    haec agenti nuntius venit a Ti. Sempronio Longo
                    <pb n="p.199"/>
                    non sustinere extraordinarios impetum  Gallorum;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et .
caesos permultos esse et, qui supersint, partim labore
partim metu remisisse ardorem pugnae. legionem   alteram ex duabus, si videretur, summitteret, priusquam

ignominia acciperetur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    secunda missa est legio, et
                    <corr sic="extraordinarily">extraordinarii</corr>
                    recepti. tum redintegrata est pugna, cum
et recens miles et frequens ordinibus legio successisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et sinistra ala ex proelio subducta est, dextra in primam aciem subiit. sol ingenti ardore torrebat minime
patientia aestus Gallorum corpora; densis tamen ordinibus nunc alii in alios, nunc in scuta incumbentes

sustinebant impetus Romanorum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod
                    <corr sic="ubl">ubi</corr>
                    animadvertit consul, ad perturbandos ordines eorum C. Livium

Salinatorem, qui praeerat alariis equitibus, quam concitatissimos equos immittere iubet et legionarios equites in subsidiis esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec procella equestris primo confudit et turbavit, deinde dissipavit aciem Gallorum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non tamen ut terga darent. obstabant duces, hastilibus caedentes terga trepidantium et redire in ordines
cogentes; sed interequitantes alarii non patiebantur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    consul obtestabatur milites, ut paulum  adniterentur;
victoriam in manibus esse; dum turbatos et trepidantis
viderent, instarent; si restitui ordines sivissent, integro

rursus eos proelio et dubio dimicaturos.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inferre vexillarios iussit signa. omnes conisi tandem averterunt
hostem. postquam   terga dabant et in fugam passim
effundebantur, tum  ad persequendos eos legionarii

equites immissi.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quattuordecim milia Boiorum eo die
sunt caesa; vivi capti mille nonaginta duo, equites
septingenti viginti unus, tres duces eorum, signa militaria ducenta duodecim, carpenta sexaginta tria.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nec
Romanis incruenta victoria fuit; supra quinque milia
militum, ipsorum aut sociorum, amissa, centuriones
tres et viginti, praefecti socium quattuor et M. Genucius et Q. et M. Marcii tribuni militum secundae
legionis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem fere tempore duorum consulum litterae
                    <pb n="p.200"/>
                    allatae sunt, L. Corneli de proelio ad Mutinam

cum Bois facto et Q. Minuci a Pisis:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    comitia suae
sortis esse; ceterum adeo suspensa omnia in Liguribus
se habere, ut abscedi inde sine pernicie sociorum et

damno rei publicae non posset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    si ita videretur patribus, mitterent ad collegam, ut is, qui profligatum

bellum haberet, ad comitia Romam rediret;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    si id facere
gravaretur, quod non suae sortis id negotium esset,
se quidem facturum, quodcumque senatus censuisset;
sed etiam atque etiam viderent, ne magis e re publica
esset interregnum iniri, quam ab se in eo statu relinqui provinciam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    senatus C. Scribonio negotium
dedit, ut duos legatos ex ordine senatorio mitteret ad

L. Cornelium consulem,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui litteras collegae ad senatum
missas deferrent ad eum et nuntiarent senatum, ni is
ad magistratus subrogandos Romam veniret, potius
quam Q. Minucium a bello integro avocaret, interregnum iniri passurum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    missi legati renuntiarunt L.
Cornelium ad magistratus subrogandos Romam venturum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    de litteris L. Corneli, quas scripserat secundum
proelium cum Bois factum, disceptatio in senatu fuit,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quia privatim plerisque senatoribus legatus M. Claudius
scripserat fortunae populi Romani et militum virtuti
gratiam habendam, quod res bene gesta esset; consulis
opera et militum aliquantum amissum et hostium

exercitum, cuius delendi oblata fortuna fuerit, elapsum:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    milites eo plures perisse, quod tardius ex subsidiis,
qui laborantibus opem ferrent, successissent; hostes e
manibus emissos, quod equitibus legionariis et tardius
datum signum esset et persequi fugientes non licuisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    de ea re nihil temere decerni placuit; ad

frequentiores consultatio dilata est;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    instabat enim cura
alia, quod civitas faenore laborabat, et quod, cum
multis faenebribus legibus constricta avaritia esset, via
fraudis inita erat, ut in socios, qui non tenerentur
iis legibus, nomina transcriberent; ita libero faenore

obruebantur debitores.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cuius coercendi cum ratio quaereretur,
                    <pb n="p.201"/>
                    diem  finiri placuit Feralia, quae proxime
fuissent, ut, qui post
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    diem socii civibus Romanis
credidissent pecunias, profiterentur, et ex ea die pecuniae creditae, quibus debitor vellet legibus, ius

creditori diceretur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    deinde postquam  professionibus
detecta est magnitudo aeris alieni per hanc fraudem

contracti,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    M. Sempronius tribunus plebis ex auctoritate patrum plebem rogavit, plebesque scivit, ut cum
sociis ac nomine Latino creditae pecuniae ius idem
quod cum civibus Romanis esset. haec in Italia domi

militiaeque acta.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in Hispania nequaquam tantum belli

fuit, quantum auxerat fama.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    C. Flaminius in citeriore
Hispania oppidum Inluciam in Oretanis cepit, deinde
in hibernacula milites deduxit, et per hiemem proelia
aliquot nulla memoria digna adversus latronum magis
quam hostium excursiones vario tamen eventu nec
sine militum iactura sunt facta. maiores gestae res

a M. Fulvio.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    is apud Toletum oppidum cum Vaccaeis
Vettonibusque et Celtiberis signis collatis dimicavit,
exercitum earum gentium fudit fugavitque, regem Hilernum vivum cepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum haec in Hispania gerebantur, comitiorum iam appetebat dies. itaque L. Cornelius consul

relicto ad exercitum  M. Claudio Romam venit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    is in

senatu cum de rebus ab se gestis disseruisset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quoque
statu provincia esset, questus est cum patribus conscriptis, quod tanto bello una secunda pugna tam
feliciter perfecto non esset habitus diis immortalibus

honos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postulavit deinde, supplicationem simul triumphumque decernerent. prius tamen quam relatio fieret,
Q. Metellus, qui consul dictatorque fuerat, litteras
eodem tempore dixit et consulis L. Corneli ad senatum
et M. Marcelli ad magnam partem  senatorum  adlatas

esse inter se pugnantis,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eoque dilatam esse consultationem, ut praesentibus auctoribus earum litterarum
disceptaretur. itaque expectasse sese, ut consul, qui
sciret ab legato suo adversus se scriptum aliquid,
                    <pb n="p.202"/>
                    cum ipsi veniendum esset, deduceret eum  secum Romam,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum etiam verius esset Ti. Sempronio
                    <corr sic="imperiur">imperium</corr>
                    habenti tradi exercitum quam legato:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nunc videri esse
amotum   de industria, qui,
                    <hi rend="italics">si</hi>
                    ea, quae scripsisset,
praesens diceret, et arguere coram, et, si quid vani
adferret, argui posset, donec ad liquidum veritas explorata esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque nihil eorum, quae postularet

consul, decernendum in praesentia censere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum pergeret nihilo segnius referre, ut supplicationes decernerentur triumphantique sibi urbem invehi liceret, M.
et C. Titinii tribuni plebis se intercessuros, si de ea
re fieret senatus consultum, dixerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    censores erant priore anno creati Sex. Aelius

Paetus et C. Cornelius Cethegus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Cornelius lustrum
condidit. censa sunt civium  capita CXLIII DCCIV.
aquae ingentes eo anno fuerunt, et Tiberis loca plana

urbis inundavit;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    circa portam Flumentanam etiam
collapsa quaedam ruinis sunt. et porta Coelimontana
fulmine icta est, murusque circa multis locis de caelo

tactus;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et Ariciae et Lanuvii et in Aventino lapidibus
pluvit; et a Capua nuntiatum est examen vesparum
ingens in forum advolasse et in Martis aede consedisse; eas collectas cum cura et igni crematas esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    horum prodigiorum causa decemviri libros adire iussi,
et novemdiale sacrum factum, et supplicatio indicta

est atque urbs lustrata.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iisdem diebus aediculam Victoriae Virginis prope aedem Victoriae M. Porcius Cato
dedicavit biennio post, quam vovit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eodem anno coloniam Latinam in castrum Frentinum triumviri deduxerunt A. Manlius Volso L. Apustius Fullo Q. Aelius Tubero, cuius lege deducebatur.
tria milia peditum iere, trecenti equites, numerus exiguus pro copia agri.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dari potuere tricena iugera in
pedites, sexagena in equites. Apustio auctore tertia
pars agri dempta est, quo postea, si vellent, novos
colonos adscribere possent. vicena iugera pedites, quadragena equites acceperunt.
                </p>
                <pb n="p.203"/>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in exitu iam annus erat, et ambitio magis quam
umquam alias exarserat consularibus comitiis. multi
et potentes petebant patricii plebeique, P. Cornelius Cn.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    filius Scipio, qui ex Hispania provincia nuper decesserat magnis rebus gestis, et L. Quinctius Flamininus,
qui classi in Graecia praefuerat, et Cn. Manlius Volso;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hi patricii; plebei autem  C. Laelius, Cn. Domitius,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    C. Livius Salinator, M'. Acilius. sed omnium oculi in
Quinctium Corneliumque coniecti; nam et in unum
locum petebant ambo patricii, et rei militaris gloria

recens utrumque commendabat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum ante omnia
certamen accendebant fratres candidatorum, duo clarissimi aetatis suae imperatores. maior gloria Scipionis,
et quo maior, eo propior invidiam; Quincti recentior,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ut qui eo anno triumphasset. accedebat, quod alter
decimum iam prope annum adsiduus in oculis hominum
fuerat, quae res minus verendos magnos homines ipsa

satietate facit, consul iterum post devictum  Hannibalem censorque fuerat;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in Quinctio nova et recentia
omnia ad gratiam erant; nihil nec petierat a populo

post triumphum nec adeptus erat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    pro fratre germano,
non patrueli se petere aiebat, pro legato et participe

administrandi belli;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    se terra, fratrem mari rem gessisse. his obtinuit, ut praeferretur candidato, quem
Africanus frater ducebat, quem Cornelia gens Cornelio
consule comitia habente, quem tantum  praeiudicium
senatus, virum e civitate optimum iudicatum, qui

matrem Idaeam Pessinunte venientem in urbem acciperet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    L. Quinctius et Cn. Domitius Ahenobarbus
consules facti: adeo ne in plebeio quidem consule,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cum pro C. Laelio niteretur, Africanus valuit. postero
die praetores creati L. Scribonius Libo M. Fulvius
Centumalus A. Atilius Serranus M. Baebius Tamphilus
L. Valerius Tappo Q. Salonius Sarra. aedilitas
                    <corr sic="insigms">insignis</corr>
                    eo anno fuit M. Aemilii Lepidi et L. Aemilii Pauli;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    multos pecuarios damnarunt; ex ea pecunia clipea
inaurata in fastigio
                    <corr sic="lovis">Iovis</corr>
                    aedis posuerunt, porticum
                    <pb n="p.204"/>
                    unam extra portam Trigeminam, emporio ad Tiberim
adiecto, alteram ab porta Fontinali ad Martis aram,
qua in Campum iter esset, perduxerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    diu nihil in Liguribus dignum     memoria
gestum erat; extremo eius anni bis in magnum periculum res adducta est;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam et castra consulis oppugnata aegre sunt defensa, et non ita multo post per
saltum  angustum  cum  duceretur agmen
                    <corr sic="Romanunl,">Romanum,</corr>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ipsas fauces exercitus Ligurum  insedit.  qua cum
exitus non pateret, converso agmine redire institit
consul. et ab tergo fauces saltus occupatae a parte
hostium erant, Caudinaeque cladis memoria non animis

modo, sed prope oculis obversabatur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Numidas octingentos ferme equites inter auxilia habebat. eorum
praefectus consuli pollicetur se parte utra vellet cum
suis erupturum, tantum uti diceret, utra pars frequentior vicis esset;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in eos se impetum facturum et
nihil prius quam flammam tectis iniecturum, ut is
pavor cogeret Ligures excedere saltu, quem obsiderent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et discurrere ad opem  ferendam suis. collaudatum
eum consul spe praemiorum onerat. Numidae equos
conscendunt et obequitare stationibus hostium, neminem lacessentes, coeperunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil primo adspectu contemptius: equi hominesque paululi et graciles, discinctus
et inermis eques, praeterquam quod iacula secum

portat,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    equi sine frenis, deformis ipse cursus rigida
cervice et extento capite currentium. hunc contemptum
de industria augentes labi ex equis et per ludibrium

spectaculo esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque qui primo intenti paratique,
si lacesserentur, in stationibus fuerant, iam inermes

sedentesque pars maxima spectabant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Numidae adequitare, dein refugere, sed propius saltum paulatim
evehi, velut quos impotentis regendi equi invitos
efferrent. postremo subditis calcaribus per medias

stationes hostium erupere,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et in agrum latiorem evecti
omnia propinqua viae tecta incendunt; proximo deinde
vico inferunt ignem; ferro flammaque omnia pervastant.
                    <pb n="p.205"/>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    fumus primo conspectus, deinde clamor trepidantium
in vicis auditus, postremo seniores puerique refugientes

tumultum in castris fecerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    itaque sine consilio,
sine imperio pro se quisque currere ad sua tutanda;
momentoque temporis castra relicta erant, et obsidione
liberatus consul, quo intenderat, pervenit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sed neque Boi neque Hispani, cum quibus eo
anno bellatum erat, tam inimice infesti erant Romanis

quam Aetolorum gens.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ii post deportatos ex Graecia
exercitus primo in spe fuerant et Antiochum in vacuam
Europae possessionem  venturum, nec Philippum  aut

Nabim quieturos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi nihil usquam moveri viderunt,
agitandum  aliquid miscendumque rati, ne cunctando
senescerent consilia, concilium Naupactum indixerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi Thoas praetor eorum conquestus iniurias Romanorum statumque Aetoliae, quod omnium Graeciae gentium
civitatiumque inhonoratissimi post
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    victoriam essent,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cuius causa ipsi fuissent, legatos censuit circa reges
mittendos, qui non solum temptarent animos eorum,
sed suis quemque stimulis moverent ad Romanum

bellum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Damocritus ad Nabim, Nicander ad Philippum,
Dicaearchus, frater praetoris, ad Antiochum est missus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tyranno Lacedaemonio Damocritus ademptis maritimis
civitatibus enervatam tyrannidem dicere; inde militem,
inde naves navalesque socios habuisse; inclusum suis
prope muris Achaeos videre dominantis in Peloponneso;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    numquam habiturum reciperandi sua occasionem, si
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    , quae
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    esset, praetermisisset;
                    <del status="unremarkable">et</del>
                    nullum exercitum Romanum in Graecia esse, nec
                    <del status="unremarkable">propter</del>
                    Gytheum  aut maritimos alios Laconas dignam  causam
existimaturos Romanos, cur legiones rursus in Graeciam

transmittant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec ad incitandum  animum  tyranni
dicebantur, ut, cum Antiochus in Graeciam traiecisset,
conscientia violatae per sociorum iniurias Romanae

amicitiae coniungeret se cum Antiocho.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et Philippum
Nicander haud dissimili oratione incitabat; erat etiam
maior orationis materia, quo ex altiore fastigio rex
                    <pb n="p.206"/>
                    quam tyrannus detractus erat, quoque plures ademptae

res.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ad hoc vetusta regum Macedoniae fama peragratusque orbis terrarum victoriis eius gentis referebatur. et tutum vel incepto vel eventu se consilium

adferre:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nam neque, ut ante se moveat Philippus,
quam Antiochus cum exercitu transient in Graeciam,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    suadere, et, qui sine Antiocho adversus Romanos
Aetolosque tam  diu sustinuerit bellum, ei adiuncto
Antiocho, sociis Aetolis, qui
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    graviores hostes
quam Romani fuerint, quibus tandem viribus resistere

Romanos posse?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    adiciebat de duce Hannibale, nato
adversus Romanos hoste, qui plures et duces et milites eorum occidisset, quam quot superessent. haec

Philippo Nicander;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    alia Dicaearchus Antiocho; et
omnium   primum  praedam  de Philippo Romanorum
esse dicere, victoriam Aetolorum; et aditum in Graeciam Romanis nullos alios quam Aetolos dedisse, et

ad vincendum vires eosdem praebuisse.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    deinde quantas
peditum equitumque copias praebituri Antiocho ad
bellum essent, quae loca terrestribus copiis, quos portus maritimis.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    de Philippo et Nabide libero
mendacio abutebatur: paratum utrumque ad rebellandum esse, et primam quamque occasionem reciperandi

ea, quae bello amisissent, arrepturos.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ita per totum
simul orbem  terrarum  Aetoli Romanis concitabant
bellum.
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et reges tamen aut non moti aut tardius
moti sunt; Nabis extemplo circa omnis maritimos
vicos dimisit ad seditiones in iis miscendas, et alios
principum donis ad suam causam perduxit, alios pertinaciter in societate Romana manentis occidit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Achaeis
omnium maritimorum Laconum tuendorum a T. Quinctio
cura mandata erat. itaque extemplo et ad tyrannum

legatos miserunt,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui admonerent foederis Romani
denuntiarentque, ne pacem, quam tantopere petisset,
turbaret, et auxilia ad Gytheum, quod iam oppugnabatur ab tyranno, et Romam, qui ea nuntiarent, legatos miserunt.
                    <pb n="p.207"/>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Antiochus rex, ea hieme Raphiae in Phoenice
Ptolomaeo regi Aegypti filia in matrimonium data,
cum Antiochiam se recepisset, per Ciliciam Tauro
monte superato extremo iam hiemis Ephesum pervenit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde principio veris, Antiocho filio misso in Syriam
ad custodiam ultimarum partium regni, ne quid absente se ab tergo moveretur, ipse cum omnibus terrestribus copiis ad Pisidas, qui circa Sidam incolunt,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    oppugnandos est profectus. eo tempore legati Romani
P. Sulpicius et P. Villius, qui ad Antiochum, sicut
ante dictum est, missi erant, iussi prius Eumenem
adire Elaeam  venere; inde Pergamum—ibi regia

Eumenis fuit—escenderunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cupidus belli adversus
Antiochum Eumenes erat, gravem, si pax esset, accolam
tanto potentiorem regem credens, eundem, si motum
bellum esset, non magis parem Romanis fore, quam

Philippus fuisset,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et aut funditus sublatum iri, aut,
si pax victo daretur, multa illi detracta sibi accessura,
ut facile deinde se ab eo sine ullo auxilio Romano

tueri posset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    etiam si quid adversi casurum foret, satius
esse Romanis sociis quamcumque fortunam     subire,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quam solum aut imperium pati Antiochi aut abnuentem vi atque armis cogi; ob haec, quantum auctoritate, quantum consilio valebat, incitabat Romanos ad
bellum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Sulpicius aeger Pergami substitit; Villius
cum Pisidiae bello occupatum  esse regem  audisset,
Ephesum profectus, dum paucos ibi moratur dies, dedit

operam,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut cum Hannibale, qui
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    ibi forte erat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    saepe congrederetur, ut animum  eius temptaret et,
si qua posset, metum  demeret periculi quicquam ei

ab Romanis esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iis colloquiis aliud quidem actum
nihil est, secutum  tamen sua sponte est, velut consilio petitum esset, ut vilior ob ea regi Hannibal et
suspectior ad omnia fieret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Claudius, secutus Graecos Acilianos libros, P.
Africanum in ea fuisse legatione tradit eumque Ephesi
                    <pb n="p.208"/>
                    collocutum cum Hannibale, et sermonem unum etiam

refert:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quaerenti Africano,
                    <corr sic="quern">quem</corr>
                    fuisse maximum
                    <corr sic="iaperatorem">imperatorem</corr>
                    Hannibal crederet,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    respondisse, Alexandrum
Macedonum regem, quod parva manu innumerabiles
exercitus fudisset quodque ultimas oras, quas visere

supra spem humanam    esset, peragrasset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quaerenti
deinde, quem  secundum   poneret, Pyrrhum  dixisse;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    castra metari primum docuisse; ad hoc neminem elegantius loca cepisse, praesidia disposuisse; artem etiam
conciliandi sibi homines
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    habuisse, ut Italicae
gentes regis externi quam  populi Romani, tam  diu

principis in ea terra, imperium esse mallent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    exequenti,
quem tertium duceret,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie semet ipsum dixisse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tum risum obortum Scipioni, et subiecisse "quidnam
tu diceres, si me vicisses?" "
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    vero me" inquit
                    <corr sic=",et">et</corr>
                    ante Alexandrum et ante Pyrrhum et ante alios omnes

imperatores esse."
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et perplexum Punico astu responsum  et improvisum   adsentationis genus Scipionem
movisse, quod e grege se
                    <corr sic="imperatorur">imperatorum</corr>
                    velut inaestimabilem secrevisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Villius ab Epheso Apameam processit. eo
et Antiochus audito legatorum  Romanorum   adventu

occurrit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Apameae congressis disceptatio eadem ferme
fuit, quae Romae inter Quinctium   et legatos regis
fuerat. mors nuntiata Antiochi filii regis. quem missum
paulo ante dixeram   in
                    <corr sic="Syriar,">Syriam,</corr>
                    diremit conloquia.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    magnus luctus in regia fuit magnumque eius iuvenis
desiderium; id enim iam specimen sui dederat, ut, si
vita longior contigisset, magni iustique regis in eo

indolem fuisse appareret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quo carior acceptiorque
omnibus erat, eo mors eius suspectior fuit, gravem
successorem  eum instare senectuti suae patrem  credentem  per spadones quosdam, talium    ministeriis

facinorum  acceptos regibus, veneno sustulisse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    quoque causam
                    <corr sic="clandestine">clandestino</corr>
                    facinori adiciebant, quod
Seleuco filio Lysimachiam dedisset, Antiocho quam
similem  daret sedem, ut procul ab se honore eum
                    <pb n="p.209"/>
                    quoque ablegaret, non habuisset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    magni tamen luctus
species per aliquot dies regiam tenuit; legatusque
Romanus ne alieno tempore incommodus obversaretur,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Pergamum concessit; rex Ephesum omisso quod inchoaverat bello rediit. ibi per luctum regia clausa cum
Minnione quodam, qui princeps amicorum eius erat,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    secreta consilia agitavit. Minnio, ignarus omnium
externorum viresque aestimans regis ex rebus in Syria
aut Asia gestis, non causa modo superiorem esse
Antiochum, quod nihil aequi postularent Romani, sed

bello quoque superaturum   credebat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    fugienti regi
disceptationem  cum  legatis, seu iam  experto
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    minus prosperam  seu maerore recenti confuso, professus Minnio se quae pro causa essent dicturum
persuasit, ut a Pergamo accerserentur legati.
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam
convaluerat Sulpicius; itaque ambo Ephesum venerunt
rex a Minnione excusatus, et absente eo agi res coepta

est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi praeparata oratione Minnio "specioso titulo"
inquit "uti vos, Romani, Graecarum civitatium  liberandarum  video, sed facta vestra orationi non conveniunt, et aliud Antiocho iuris statuitis, alio ipsi

utimini.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui enim  magis Zmyrnaei
                    <corr sic="Lampsaceniquc">Lampsacenique</corr>
                    Graeci sunt quam Neapolitani et Regini et Tarentini,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    a quibus stipendium, a quibus naves ex foedere exigitis?  cur Syracusas atque in alias Siciliae Graecas
                    <corr sic="arbes">urbes</corr>
                    praetorem quotannis cum imperio et virgis et
securibus mittitis? nihil aliud profecto dicatis quam

armis superatis vos iis has leges imposuisse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eandem
de Zmyrna, Lampsaco civitatibusque, quae Ioniae aut

Aeolidis sunt, causam  ab Antiocho accipite.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    bello
superatas a maioribus, stipendiarias ac vectigales factas
in antiquum ius repetit; itaque ad haec ei responderi
velim, si ex aequo disceptatur et non belli causa

quaeritur."
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad ea Sulpicius "fecit verecunde" inquit
"Antiochus, qui, si alia pro causa eius non erant, quae

dicerentur, quemlibet ista quam se dicere maluit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quid
enim simile habet civitatium earum, quas comparasti,
                    <pb n="p.210"/>
                    causa? ab Reginis et Neapolitanis et Tarentinis, ex
quo in nostram venerunt potestatem, uno et perpetuo
tenore iuris, semper usurpato, numquam intermisso,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quae ex foedere debent, exigimus. potesne tandem
dicere, ut ii populi non per se, non per alium quemquam foedus mutaverint,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sic Asiae civitates, ut semel
venere in maiorum Antiochi potestatem, in perpetua
possessione regni vestri permansisse, et non alias
earum in Philippi, alias in Ptolomaei fuisse potestate,
alias per multos annos nullo ambigente libertatem

usurpasse?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nam si, quod aliquando servierunt, temporum iniquitate pressi, ius post tot saecula adserendi
eos in servitutem faciet, quid abest, quin actum nihil

nobis sit,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quod a Philippo liberavimus Graeciam, et
repetant posteri eius Corinthum Chalcidem Demetriadem et Thessalorum totam gentem?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    sed quid ego
causam civitatium ago, quam ipsis agentibus et nos
et regem ipsum cognoscere aequius est?"
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Vocari deinde civitatium legationes iussit, praeparatas
iam ante et instructas ab Eumene, qui, quantumcumque virium Antiocho decessisset, suo id accessurum

regno ducebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    admissi plures, dum suas quisque nunc
querellas, nunc postulationes inserit, et aequa iniquis
miscent, ex disceptatione altercationem fecerunt. itaque nec remissa ulla re nec impetrata aeque, ac venerant, omnium incerti legati Romam redierunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    rex dimissis iis consilium de bello Romano habuit.
ibi alius alio ferocius, quia, quo quisque asperius adversus Romanos locutus esset,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo spes gratiae maior
erat, alius superbiam postulatorum increpare, tamquam
Nabidi victo, sic Antiocho, maximo Asiae regum, imponentium leges;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quamquam   Nabidi tamen dominationem in patria sua et patria Lacedaemone remissam,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Antiocho si Zmyrna et Lampsacus imperata faciant,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    indignum videri; alii parvas et vix dictu dignas belli
causas tanto regi eas civitates esse; sed initium semper
a parvis iniusta imperandi fieri, nisi crederent Persas,
                    <pb n="p.211"/>
                    cum  aquam   terramque ab Lacedaemoniis petierint,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    gleba terrae et haustu aquae eguisse. per similem
temptationem
                    <hi rend="italics">a</hi>
                    Romanis de duabus civitatibus agi;
sed alias civitates, simul duas iugum exuisse vidissent,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad liberatorem  populum  defecturas. si non libertas
servitute potior sit, tamen omni praesenti statu spem
cuique novandi res suas blandiorem esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Alexander Acarnan in consilio erat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Philippi quondam  amicus, nuper relicto eo secutus
opulentiorem  regiam  Antiochi et tamquam  peritus
Graeciae nec ignarus Romanorum    in eum   gradum
amicitiae regis, ut consiliis quoque arcanis interesset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    acceptus erat. is, tamquam  non, utrum  bellandum
esset necne, consuleretur, sed, ubi et qua ratione bellum
gereretur, victoriam se haud dubiam proponere animo
adfirmabat, si in Europam transisset rex et in aliqua

Graeciae parte sedem bello cepisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iam primum
Aetolos, qui umbilicum Graeciae incolerent, in armis
eum inventurum, antesignanos ad asperrima quaeque

belli paratos;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in duobus velut cornibus Graeciae, Nabim

a Peloponneso concitaturum omnia,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    repetentem Argivorum urbem, repetentem maritimas civitates, quibus
eum depulsum Romani Lacedaemonis muris inclusissent, a Macedonia Philippum, ubi primum bellicum
cani audisset, arma capturum: nosse se spiritus eius,
nosse animum; scire ferarum modo, quae claustris aut

vinculis teneantur, ingentis iam diu iras eum in pectore volvere;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    meminisse etiam  se, quotiens in bello
precari omnis deos solitus sit, ut Antiochum sibi

darent adiutorem;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cuius voti si compos nunc fiat, nullam moram rebellandi facturum. tantum non cunctandum nec cessandum esse: in eo enim victoriam verti,
si et loca opportuna et socii praeoccuparentur. Hannibalem  quoque sine mora mittendum in Africam esse
ad distringendos Romanos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibal non adhibitus est in consilium,
propter conloquia cum Villio suspectus regi et in
                    <pb n="p.212"/>
                    nullo postea honore habitus. primo
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    contumeliam

tacitus tulit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    deinde melius esse ratus et percunctari
causam repentinae alienationis et purgare se, tempore
apto quaesita simpliciter iracundiae causa auditaque

"pater Hamilcar" inquit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    "Antioche, parvum admodum
me, cum sacrificaret, altaribus admotum iureiurando

adegit numquam amicum fore populi Romani.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sub
hoc sacramento sex et triginta annos militavi; hoc
me in pace patria mea expulit; hoc patria extorrem
in tuam regiam adduxit; hoc duce, si tu spem
                    <corr sic="mear">meam</corr>
                    destitueris, ubicumque vires, ubi arma esse sciam, inveniam, toto orbe terrarum quaerens, aliquos Romanis

hostis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque si quibus tuorum meis criminibus apud
te crescere libet, aliam  materiam  crescendi ex me

quaerant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    odi odioque sum Romanis. id me verum
dicere pater Hamilcar et dii testes sunt. proinde cum
de bello Romano cogitabis, inter primos amicos Hannibalem habeto; si qua res te ad pacem compellet, in

id consilium alium, cum quo deliberes, quaerito."
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non
movit modo talis oratio regem, sed etiam reconciliavit
Hannibali. ex consilio ita discessum est, ut bellum
gereretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Romae destinabant quidem sermonibus hostem
Antiochum, sed nihildum ad id bellum praeter animos

parabant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consulibus ambobus Italia provincia decreta est, ita ut inter se compararent sortirenturve,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    uter comitiis eius anni praeesset; ad utrum ea non
pertineret cura, ut paratus esset, si quo eum extra

Italiam opus esset ducere legiones.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    huic consuli permissum, ut duas legiones scriberet novas et socium
Latini nominis viginti milia et equites octingentos;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alteri consuli duae legiones decretae, quas L. Cornelius
consul superioris anni habuisset, et socium ac Latini
nominis ex eodem exercitu quindecim milia et equites

quingenti.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Q. Minucio cum exercitu, quem in Liguribus
habebat, prorogatum imperium; additum, in supplementum ut quattuor milia peditum Romanorum scriberentur,
                    <pb n="p.213"/>
                    centum quinquaginta equites, et sociis eodem

quinque milia peditum imperarentur, ducenti quinquaginta equites.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Cn. Domitio extra Italiam, quo
senatus censuisset, provincia evenit, L. Quinctio Gallia

et comitia habenda.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    praetores deinde provincias sortiti,
M. Fulvius Centumalus urbanam, L. Scribonius Libo
peregrinam, L. Valerius Tappo Siciliam, Q. Salonius
Sarra Sardiniam, M. Baebius Tamphilus Hispaniam

citeriorem, A. Atilius Serranus ulteriorem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed his
duobus primum senatus consulto, deinde plebei etiam

scito permutatae provinciae sunt:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Atilio classis et

Macedonia, Baebio Brutti decreti.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Flaminio Fulvioque
in Hispaniis prorogatum imperium. Atilio in Bruttios
duae legiones decretae, quae priore anno urbanae
fuissent, et ut sociis eodem milia peditum quindecim

imperarentur et quingenti equites.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Baebius Tamphilus
triginta naves quinqueremes facere iussus et ex navalibus veteres deducere, si quae utiles essent, et
scribere navalis socios; et consulibus imperatum, ut

ei duo milia socium ac Latini nominis et mille Romanos darent pedites.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    hi duo praetores et duo exercitus, terrestris navalisque, adversus Nabim aperte iam
oppugnantem socios populi Romani dicebantur parari;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ceterum legati ad Antiochum missi expectabantur, et
priusquam ii redissent, vetuerat Cn. Domitium consulem senatus discedere ab urbe.
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    praetoribus
Fulvio et Scribonio, quibus ut ius dicerent Romae
provincia erat, negotium datum, ut praeter eam classem,
cui Baebius praefuturus erat, centum quinqueremes
pararent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    priusquam consul praetoresque in provincias proficiscerentur, supplicatio fuit prodigiorum causa.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    capram
sex haedos uno fetu edidisse ex Piceno nuntiatum est

et Arreti puerum natum unimanum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Amiterni
                    <corr sic="terrain">terram</corr>
                    pluvisse, Formiis portam murumque de caelo tacta et,
quod maxime terrebat, consulis Cn. Domiti bovem

locutum  "Roma, cave tibi."
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterorum prodigiorum
                    <pb n="p.214"/>
                    causa supplicatum est; bovem cum cura servari alique
haruspices iusserunt. Tiberis infestiore quam priore
                    <hi rend="italics">anno</hi>
                    impetu illatus urbi duos pontis, aedificia multa,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    maxime circa Flumentanam portam, evertit. saxum
ingens, sive imbribus seu motu terrae leniore, quam
ut alioqui sentiretur, labefactatum in vicum Iugarium
ex Capitolio procidit et multos oppressit. in agris
passim inundatis pecua ablata, villarum strages facta est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    priusquam L. Quinctius consul in provinciam perveniret, Q. Minucius in agro Pisano cum Liguribus
signis collatis pugnavit; novem milia hostium occidit,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceteros fusos fugatosque in castra compulit. ea usque
in noctem magno certamine oppugnata defensaque

sunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nocte clam profecti Ligures; prima luce vacua
castra Romanus invasit; praedae minus inventum est,
quod subinde spolia agrorum capta domos mittebant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Minucius nihil deinde laxamenti hostibus dedit; ex
agro Pisano in Ligures profectus castella vicosque

eorum igni ferroque pervastavit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi praeda Etrusca,
quae missa a populatoribus fuerat, repletus est miles
Romanus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sub idem tempus legati ab regibus Romam

reverterunt;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui cum nihil, quod satis maturam causam
belli haberet nisi adversus Lacedaemonium tyrannum,
attulissent, quem et Achaei legati nuntiabant contra
foedus maritimam oram Laconum oppugnare, Atilius
praetor cum classe missus in Graeciam est ad tuendos

socios.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consules, quando nihil ab Antiocho instaret,
proficisci ambo in provincias placuit. Domitius ab
Arimino, qua proximum fuit, Quinctius per Ligures

in Boios venit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    duo consulum agmina diversa late
agrum hostium pervastarunt. primo equites eorum
pauci cum praefectis, deinde universus senatus, postremo
in quibus aut fortuna aliqua aut dignitas erat, ad mille

quingenti ad consules transfugerunt.—
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et in utraque
Hispania eo anno res prospere gestae; nam et C. Flaminius oppidum Licabrum
                    <corr sic="munitlun">munitum</corr>
                    opulentumque
                    <pb n="p.215"/>
                    vineis expugnavit et nobilem regulum Conribilonem

vivum cepit,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et M. Fulvius proconsul cum duobus
exercitibus hostium duo secunda proelia fecit, oppida
duo Hispanorum, Vesceliam Helonemque, et castella
multa expugnavit; alia voluntate ad eum defecerunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    in Oretanos progressus et ibi duobus potitus
oppidis, Noliba et Cusibi, ad Tagum amnem ire pergit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Toletum ibi parva urbs erat, sed loco munito.
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    cum oppugnaret, Vettonum magnus exercitus Toletanis
subsidio venit. cum iis signis collatis prospere pugnavit
et fusis Vettonibus operibus Toletum cepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum eo tempore minus ea bella, quae

gerebantur, curae patribus erant quam expectatio nondum coepti cum Antiocho belli.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam etsi per legatos
identidem omnia explorabantur, tamen rumores temere
sine ullis auctoribus orti multa falsa veris miscebant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inter quae adlatum erat, cum in Aetoliam venisset

Antiochus, extemplo classem  eum  in Siciliam  missurum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque senatus, etsi praetorem Atilium cum

classe miserat in Graeciam,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tamen, quia non copiis
modo sed etiam auctoritate opus erat ad tenendos
sociorum  animos, T. Quinctium et Cn. Octavium et
Cn. Servilium et P. Villium legatos in Graeciam misit

et,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ut M. Baebius ex Bruttis ad Tarentum et Brundisium promoveret legiones, decrevit, inde, si res posceret, in Macedoniam  traiceret, et ut M. Fulvius
praetor classem navium viginti mitteret ad tuendam
Siciliae oram, et ut cum imperio esset, qui classem
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    duceret—
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    duxit L. Oppius Salinator, qui priore

anno aedilis plebei fuerat—
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    , et ut idem  praetor
L. Valerio collegae scriberet periculum esse, ne classis
regis Antiochi ex Aetolia in Siciliam traiceret: itaque
placere senatui ad eum   exercitum, quem  haberet,
tumultuariorum  militum ad duodecim  milia et quadringentos equites scriberet, quibus oram maritimam
provinciae, qua vergeret in Graeciam, tueri posset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eum dilectum praetor non ex Sicilia ipsa tantum sed
                    <pb n="p.216"/>
                    ex circumiacentibus insulis habuit, oppidaque omnia
maritima, quae in Graeciam versa erant, praesidiis

firmavit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    addidit alimenta rumoribus adventus Attali,
Eumenis fratris, qui nuntiavit Antiochum regem Hellespontum cum exercitu transisse, et Aetolos ita se parare, ut sub adventum eius in armis essent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et Eumeni
absenti et praesenti Attalo gratiae actae, et aedes
liberae locus lautia decreta, et munera data, equi duo,
bina equestria arma et vasa argentea centum pondo
et aurea viginti pondo.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum alii atque alii nuntii bellum instare
adferrent, ad rem pertinere visum est consules primo

quoque tempore creari.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque senatus consultum
factum est, ut M. Fulvius praetor litteras extemplo
ad consulem mitteret, quibus certior fieret senatui
placere, provincia exercituque tradito legatis Romam

reverti eum et ex itinere praemittere edictum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quo
comitia consulibus creandis ediceret. paruit iis litteris

consul et praemisso edicto Romam venit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo quoque
anno magna ambitio fuit, quod patricii tres in unum
locum petierunt, P. Cornelius Cn. F. Scipio, qui priore
anno repulsam tulerat, et L. Cornelius Scipio et Cn.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Manlius Volso. P. Scipioni, ut dilatum viro tali, non
negatum honorem appareret, consulatus datus est;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    additur ei de plebe collega M'. Acilius Glabrio. postero
die praetores creati L. Aemilius Paulus M. Aemilius
Lepidus M.
                    <corr sic="lunius">Iunius</corr>
                    Brutus A. Cornelius Mammula
C. Livius et L. Oppius, utrique eorum Salinator
cognomen erat; Oppius is erat, qui classem viginti

navium in Siciliam duxerat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    interim, dum novi magistratus sortirentur provincias, M. Baebius a Brundisio
cum omnibus copiis transire in Epirum est iussus et

circa Apolloniam copias continere,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et M. Fulvio praetori urbano negotium datum est, ut quinqueremes
novas quinquaginta faceret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et populus quidem Romanus ita se ad

omnis conatus Antiochi praeparabat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Nabis
                    <corr sic="ianm">iam</corr>
                    non
                    <pb n="p.217"/>
                    differebat bellum, sed summa vi Gytheum oppugnabat
et infestus Achaeis, quod miserant obsessis praesidium,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    agros eorum vastabat. Achaei non antea ausi capessere

bellum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quam  ab Roma revertissent legati, ut, quid
senatui placeret, scirent, post reditum legatorum et

Sicyonem concilium edixerunt et legatos ad T. Quinctium miserunt, qui consilium ab eo peterent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in concilio omnium ad bellum extemplo capessendum inclinatae sententiae erant; litterae T. Quincti cunctationem
iniecerunt, quibus auctor erat praetorem  classemque

Romanam expectandi.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum principum alii in sententia
permanerent, alii utendum eius, quem ipsi consuluissent,
consilio censerent, multitudo Philopoemenis sententiam

expectabat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    praetor is
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    erat et omnis eo tempore
et prudentia et auctoritate anteibat. is praefatus bene
comparatum  apud Aetolos esse, ne praetor, cum de
bello consuluisset, ipse sententiam diceret, statuere

quam primum   ipsos, quid vellent, iussit:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    praetorem
decreta eorum cum fide et cura exsecuturum adnisurumque, ut, quantum in consilio humano positum esset,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nec pacis eos paeniteret nec belli. plus ea oratio
momenti ad incitandos ad bellum habuit, quam si
aperte suadendo cupiditatem res gerendi ostendisset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque ingenti consensu bellum decretum est, tempus
et ratio administrandi eius libera praetori permissa.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Philopoemen, praeterquam quod ita Quinctio placeret,
et ipse existimabat classem Romanam expectandam,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quae a
                    <corr sic="maria">mari</corr>
                    Gytheum tueri posset; sed metuens, ne
dilationem  res non
                    <corr sic="pateretui">pateretur,</corr>
                    et non Gytheum solum
sed praesidium quoque missum ad tuendam urbem
amitteretur, naves Achaeorum deduxit.
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    comparaverat et tyrannus modicam classem ad prohibenda,
si qua obsessis mari summitterentur, praesidia, tres
tectas naves et lembos pristisque, tradita vetere classe

ex foedere Romanis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    harum   novarum navium   agilitatem  ut experiretur, simul ut omnia satis apta ad
certamen essent, provectos in altum cotidie remigem
                    <pb n="p.218"/>
                    militemque simulacris navalis pugnae exercebat, in eo
ratus verti spem obsidionis, si praesidia maritima

interclusisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    praetor Achaeorum sicut terrestrium
certaminum  arte quemvis clarorum imperatorum vel
usu vel ingenio aequabat, ita rudis in re navali erat,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Arcas, mediterraneus homo, externorum etiam omnium,
nisi quod in Creta praefectus auxiliorum militaverat,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ignarus. navis erat quadriremis vetus, capta annis
LXXX ante, cum Crateri uxorem Nicaeam a Naupacto

Corinthum veheret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    huius fama motus—fuerat enim
nobile in classe regia quondam navigium—deduci
ab Aegio putrem iam admodum et vetustate
                    <corr sic="dilabenter">dilabentem</corr>
                    iussit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hac
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    praetoria nave praecedente classes,
cum in ea Patrensis Tiso praefectus classis veheretur,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    occurrerunt a Gytheo Laconum naves; et primo statim
incursu ad novam  et firmam navem vetus, quae per
se ipsa omnibus compagibus aquam acciperet, divulsa

est, captique omnes, qui in nave erant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cetera classis
praetoria nave amissa, quantum quaeque remis valuit,
fugerunt. ipse Philopoemen in levi speculatoria nave
fugit nec ante fugae finem, quam Patras ventum est,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    fecit. nihil ea res animum  militaris viri et multos
experti casus imminuit; quin contra, si in re navali,
cuius esset ignarus, offendisset, eo plus in ea, quorum
usu calleret, spei nactus, breve id tyranno gaudium
se effecturum adfirmabat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Nabis cum prospera re elatus, tum spem
etiam
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubiam nactus nihil iam a
                    <corr sic="man">mari</corr>
                    periculi
fore, et terrestres aditus claudere opportune positis

praesidiis voluit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tertia parte copiarum ab obsidione

Gythei abducta ad Pleias posuit castra;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    imminet is
locus et Leucis et Acriis, qua videbantur hostes exercitum admoturi. cum ibi stativa essent et pauci
tabernacula haberent, multitudo alia casas ex harundine textas fronde, quae umbram    modo praeberet,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    texissent, priusquam in conspectum hostis veniret,
Philopoemen necopinantem eum improviso genere belli
                    <pb n="p.219"/>
                    adgredi statuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    navigia parva in stationem occultam
agri Argivi contraxit; in ea
                    <corr sic="expedites">expeditos</corr>
                    milites, caetratos
plerosque, cum fundis et iaculis et alio levi genere

armaturae imposuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inde littora legens cum ad propinquum castris
                    <corr sic="nostium">hostium</corr>
                    <corr sic="promuntunum">promunturium</corr>
                    venisset, egressus
callibus notis nocte Pleias pervenit et sopitis vigilibus
ut in nullo propinquo metu ignem casis ab omni parte

castrorum iniecit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    multi prius incendio absumpti sunt,
quam hostium adventum sentirent, et, qui senserant,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nullam opem ferre potuerunt. ferro flammaque omnia
absumpta; perpauci ex tam ancipiti peste ad Gytheum

in maiora castra perfugerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ita perculsis hostibus

Philopoemen protinus ad depopulandam Tripolim Laconici agri,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui proximus finem Megalopolitarum est,
duxit et magna vi pecorum hominumque inde abrepta,
priusquam a Gytheo tyrannus praesidium agris mitteret,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    discessit. inde Tegeam exercitu contracto concilioque

eodem et Achaeis et sociis indicto,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    in quo et Epirotarum et Acarnanum fuere principes, statuit, quoniam
satis et suorum a pudore maritimae ignominiae restituti animi et hostium conterriti essent, ad Lacedaemonem ducere, eo modo uno ratus ab obsidione Gythei

hostem abduci posse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ad Caryas primum in hostium
terra posuit castra. eo ipso die Gytheum expugnatum

est.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    cuius rei ignarus Philopoemen castra ad Barnosthenem—mons est decem milia passuum ab Lacedaemone—promovit. et Nabis, recepto Gytheo cum
expedito exercitu inde profectus, cum praeter Lacedaemonem   raptim  duxisset, Pyrrhi quae vocant castra
occupavit, quem peti locum ab Achaeis non dubitabat.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    inde hostibus occurrit. obtinebant autem longo agmine
propter angustias viae prope quinque milia passuum;
cogebatur agmen ab equitibus et maxima parte auxiliorum, quod existimabat Philopoemen tyrannum mercennariis militibus, quibus plurimum fideret, ab tergo

suos adgressurum.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    duae res simul inopinatae perculerunt eum, una praeoccupatus quem petebat locus,
                    <pb n="p.220"/>
                    altera, quod primo agmini occurrisse hostem cernebat,
ubi, cum per loca confragosa iter esset, sine levis
armaturae praesidio signa ferri non videbat posse.
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    erat autem Philopoemen praecipuae in ducendo agmine locisque capiendis solertiae atque usus,
nec belli tantum  temporibus, sed etiam in pace ad

id maxime animum    exercuerat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi iter quopiam
faceret et ad difficilem transitu saltum venisset, contemplatus ab omni parte loci naturam, cum solus iret,
secum ipse agitabat animo, cum comites haberet, ab

his quaerebat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    si hostis eo loco apparuisset, quid, si
a fronte, quid, si ab latere hoc aut illo, quid, si ab
tergo adoriretur, capiendum consilii foret; posse instructos recta acie, posse inconditum agmen et tantummodo aptum    viae occurrere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quem  locum  ipse
capturus esset, cogitando aut quaerendo exequebatur,
aut quot armatis, aut quo genere armorum—plurimum enim interesse—usurus; quo impedimenta, quo

sarcinas, quo turbam inermem reiceret;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quanto ea aut
quali praesidio custodiret, et utrum pergere, qua
coepisset ire, via, an
                    <corr sic="ear,">eam,</corr>
                    qua venisset, repetere melius

esset;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    castris quoque quem locum  caperet, quantum
munimento amplecteretur loci, qua opportuna aquatio,
qua pabuli lignorumque copia esset; qua postero die
castra moventi tutum maxime iter, quae forma agminis

esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    his curis cogitationibusque ita ab ineunte aetate
animum agitaverat, ut nulla ei nova in tali re cogitatio esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et tum omnium primum agmen constituit;
dein Cretensis auxiliares et quos Tarentinos vocabant
equites, binos secum trahentis equos, ad prima signa
misit et iussit equitibus subsequi super torrentem,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    unde aquari possent, rupem occupavit; eo impedimenta
omnia et calonum turbam collectam armatis circumdedit et pro natura loci castra communivit; tabernacula statuere in aspretis et inaequabili solo difficile

erat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    hostes quingentos passus aberant. ex eodem
rivo utrique cum praesidio levis armaturae
                    <corr sic="aquatic">aquati</corr>
                    <pb n="p.221"/>
                    sunt; et priusquam, qualia propinquis castris solent,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    contraheretur certamen, nox intervenit. postero die
apparebat pugnandum pro aquatoribus circa rivum
esse.  nocte in valle a conspectu hostium   aversa,
quantam multitudinem locus occulere poterat, condidit
caetratorum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    luce orta Cretensium levis armatura et
Tarentini equites super torrentem proelium commiserunt; Telemnastus Cretensis popularibus suis, equitibus

Lycortas Megalopolitanus praeerat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Cretenses et hostium
auxiliares, equitumque idem genus, Tarentini, praesidio
aquatoribus erant. aliquamdiu dubium proelium fuit
ut eodem ex parte utraque hominum genere et armis

paribus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    procedente certamine et numero vicere tyranni
auxiliares, et quia ita praeceptum a Philopoemene
praefectis erat, ut modico edito proelio in fugam inclinarent hostemque ad locum insidiarum pertraherent.
effuse secuti fugientes per convallem plerique et vulnerati et interfecti sunt, priusquam occultum hostem

viderent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    caetrati ita, quantum latitudo vallis patiebatur, instructi sederant, ut facile per intervalla ordinum fugientes suos acciperent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consurgunt deinde ipsi
integri, recentes, instructi; in hostes inordinatos, effusos,
labore etiam et vulneribus fessos impetum faciunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec dubia victoria fuit: extemplo terga dedit tyranni
miles et haud paulo concitatiore cursu, quam secutus

erat, fugiens in castra est compulsus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    multi caesi
captique in ea fuga sunt; et in castris quoque foret
trepidatum, ni Philopoemen receptui cani iussisset
loca magis confragosa et, quacumque temere processisset, iniqua quam hostem metuens.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde et ex fortuna pugnae et ex ingenio ducis
coniectans, in quo tum  is pavore esset, unum   de

auxiliaribus specie transfugae mittit ad eum,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qui pro
comperto adferret Achaeos statuisse postero die ad
Eurotan amnem, qui prope ipsis adfluit moenibus,
progredi, ut intercluderent iter, ne aut tyrannus, cum
                    <pb n="p.222"/>
                    vellet,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    receptum ad urbem haberet, aut commeatus
                    <corr sic="ab">ad</corr>
                    urbe in castra portarentur, simul et temptaturos, si
quorum animi sollicitari ad defectionem a tyranno

possent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    non tam fidem dictis perfuga fecit, quam
perculso metu relinquendi castra causam probabilem

praebuit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    postero die Pythagoram cum auxiliaribus
et equitatu stationem agere pro vallo iussit; ipse tamquam in aciem cum robore exercitus egressus signa
ocius ferri ad urbem iussit.
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philopoemen postquam citatum agmen per angustam et proclivem viam
duci raptim  vidit, equitatum  omnem  et Cretensium
auxiliares in stationem hostium, quae pro castris erat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    emittit. illi ubi hostis adesse et a suis se desertos
viderunt, primo in castra recipere se conati sunt;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    deinde, postquam instructa acies tota Achaeorum
admovebatur, metu, ne cum ipsis castris caperentur,
sequi suorum agmen aliquantum praegressum insistunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    extemplo caetrati Achaeorum in castra impetum faciunt
et
                    <hi rend="italics">ea</hi>
                    diripiunt; ceteri ad persequendos hostes ire
pergunt. erat iter tale, per quod vix tranquillum ab

hostili metu agmen expediri posset;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut vero ad postremos proelium ortum est, clamorque terribilis ab tergo
paventium ad prima signa est perlatus, pro se quisque armis abiectis in circumiectas itineri silvas diffugiunt,
                    <corr sic="momentoqtu">momentoque</corr>
                    temporis strage armorum saepta via

est,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    maxime hastis, quae pleraeque adversae cadentes

velut vallo obiecto iter impediebant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Philopoemen,
utcumque possent, instare et persequi auxiliaribus iussis
— utique enim equitibus
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    facilem futuram fugam —, ipse gravius agmen via patentiore ad Eurotan

amnem deduxit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi castris sub occasum solis positis
levem  armaturam, quam ad persequendum reliquerat
hostem, opperiebatur. qui ubi prima vigilia venerunt,
nuntiantes tyrannum cum paucis ad urbem penetrasse,
ceteram multitudinem inermem toto sparsam vagari

saltu, corpora curare eos iubet;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ipse ex cetera copia
militum, qui quia priores in castra venerant, refecti
                    <pb n="p.223"/>
                    et cibo sumpto et modica quiete erant, delectos nihil
praeter gladios secum ferentis extemplo educit et
duarum portarum itineribus, quae Pharas quaeque

Barnosthenem ferunt, eos instruxit, qua ex fuga recepturos sese hostis credebat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nec eum opinio fefellit.
nam Lacedaemonii, quoad lucis superfuit quicquam,
                    <corr sic="devils">deviis</corr>
                    callibus medio saltu recipiebant se; primo vespere, ut lumina in castris hostium conspexere, e

regione eorum  occultis semitis se tenuerunt;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ubi ea
sunt praetergressi, iam tutum rati in patentis vias
descenderunt. ibi excepti ab insidente hoste passim
ita multi caesi captique sunt, ut vix quarta pars de

toto exercitu evaserit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Philopoemen incluso tyranno
in urbem  insequentis dies prope triginta vastandis
agris Laconum absumpsit, debilitatisque ac prope
fractis tyranni viribus domum rediit, aequantibus eum

gloria rerum Achaeis imperatori Romano et,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quod ad
Laconum bellum attineret, praeferentibus etiam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum inter Achaeos et tyrannum bellum
erat, legati Romanorum circuire sociorum urbes solliciti, ne Aetoli partis alicuius animos ad Antiochum

avertissent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    minimum operae in Achaeis adeundis consumpserunt, quos, quia Nabidi infesti erant, ad cetera

quoque satis fidos censebant esse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Athenas primum,
inde Chalcidem, inde in Thessaliam iere, adlocutique
concilio frequenti Thessalos Demetriadem iter flexere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo Magnetum concilium indictum est. accuratior ibi
habenda oratio fuit, quod pars principum alienati
Romanis totique Antiochi et Aetolorum erant, quia,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum  reddi obsidem  filium  Philippo adlatum  esset
stipendiumque inpositum remitti, inter cetera vana

adlatum erat Demetriadem quoque ei reddituros Romanos esse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    id ne fieret, Eurylochus, princeps Magnetum, factionisque eius quidam omnia novari Aetolorum  Antiochique adventu malebant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    adversus eos
ita disserendum erat, ne timorem vanum iis demendo
spes incisa Philippum abalienaret, in quo plus ad
                    <pb n="p.224"/>
                    omnia momenti quam in Magnetibus esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    illa
                    <corr sic="tanturn">tantum</corr>
                    commemorata, cum totam Graeciam beneficio libertatis
obnoxiam Romanis esse
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    civitatem praecipue:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ibi enim non praesidium modo Macedonum fuisse, sed
regiam  exaedificatam, ut praesens semper in oculis

habendus esset dominus;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum nequiquam ea facta,
si Aetoli Antiochum in Philippi regiam adducerent,
et novus et incognitus pro vetere et experto habendus

rex esset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Magnetarchen summum magistratum vocant:
is
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Eurylochus erat, ac potestate ea fretus negavit
dissimulandum  sibi et Magnetibus esse, quae fama

vulgata de reddenda Demetriade Philippo foret;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id ne
fieret, omnia et conanda et audenda Magnetibus esse.
et inter dicendi contentionem inconsultius evectus
proiecit
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quoque specie liberam Demetriadem esse,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    re vera omnia ad nutum Romanorum fieri. sub hanc
vocem fremitus variantis multitudinis fuit partim adsensum partim indignationem, dicere id ausum eum;
Quinctius quidem adeo exarsit ira, ut manus ad caelum tendens deos testes ingrati ac perfidi animi

Magnetum  invocaret.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    hac voce perterritis omnibus
Zeno, ex principibus unus, magnae cum ob eleganter
actam vitam auctoritatis,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quod semper Romanorum
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie partis fuerat,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ab Quinctio legatisque
aliis
                    <corr sic="fiens">flens</corr>
                    petit, ne unius amentiam civitati adsignarent; suo
                    <corr sic="quemqlue">quemque</corr>
                    periculo furere; Magnetas non
libertatem modo, sed omnia, quae hominibus sancta
caraque sint, T. Quinctio et populo Romano debere;
nihil quemquam ab diis immortalibus precari posse,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quod non Magnetes ab illis haberent, et in corpora
sua citius per furorem saevituros, quam ut Romanam
amicitiam violarent.
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    huius orationem  subsecutae multitudinis preces sunt; Eurylochus ex concilio itineribus occultis ad portam atque inde protinus

in Aetoliam profugit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam enim, et id magis in dies,
Aetoli defectionem nudabant, eoque ipso tempore forte
Thoas, princeps gentis, quem miserant ad Antiochum,
                    <pb n="p.225"/>
                    redierat inde Menippumque secum adduxerat regis

legatum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui, priusquam  concilium iis daretur, impleverant omnium aures terrestris navalisque copias

commemorando:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ingentem    vim  peditum  equitumque
venire, ex India elephantos accitos, ante omnia, quo
maxime credebant moveri multitudinis animos, tantum'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    advehi auri, ut ipsos emere Romanos posset. apparebat, quid ea oratio in concilio motura esset; nam
et venisse eos et, quae agerent, omnia legatis Romanis

deferebantur;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et quamquam prope abscisa spes erat,
tamen non ab re esse Quinctio visum est sociorum
aliquos legatos interesse ei concilio, qui admonerent
Romanae societatis Aetolos, qui vocem liberam mittere

adversus regis legatum auderent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Athenienses maxime
in
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem idonei visi sunt et propter civitatis dignitatem et vetustam societatem cum Aetolis. ab iis
Quinctius petit, ut legatos ad Panaetolicum concilium

mitterent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Thoas primus in eo concilio renuntiavit
legationem. Menippus post eum intromissus optimum
fuisse omnibus, qui Graeciam Asiamque incolerent, ait,
integris rebus Philippi potuisse intervenire Antiochum:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sua quemque habiturum    fuisse, neque omnia sub

nutum dicionemque Romanam perventura.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    "nunc quoque" inquit, "si modo vos quae inchoastis consilia
constanter perducitis ad exitum, poterit diis iuvantibus

et Aetolis sociis Antiochus quamvis inclinatas Graeciae res restituere in pristinam dignitatem.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ea autem in
libertate posita est, quae suis stat viribus, non ex alieno

arbitrio pendet."
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Athenienses, quibus primis post regiam legationem dicendi quae vellent potestas facta est,
mentione omni regis praetermissa Romanae societatis
Aetolos meritorumque in universam Graeciam T.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Quincti admonuerunt: ne temere
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    nimia celeritate
consiliorum everterent; consilia calida et audacia prima
specie laeta, tractatu dura, eventu tristia esse. legatos
Romanos, et in iis T. Quinctium,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul inde

abesse;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    dum integra omnia essent, verbis potius de
                    <pb n="p.226"/>
                    iis, quae ambigerentur, disceptarent quam Asiam Europamque ad funestum armarent bellum.
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    multitudo avida novandi res Antiochi tota erat, et ne
admittendos quidem in concilium Romanos censebant;
principum maxime seniores auctoritate obtinuerunt

ut daretur iis concilium.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hoc decretum  Athenienses
cum rettulissent, eundum in Aetoliam Quinctio visum

est:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    aut enim moturum  aliquid, aut omnis homines
testes fore penes Aetolos culpam belli esse, Romanos

iusta ac prope necessaria sumpturos arma.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postquam
ventum est eo, Quinctius in concilio orsus a principio
societatis Aetolorum cum Romanis, et quotiens ab iis
fides mota foederis esset, pauca de iure civitatium,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    de quibus ambigeretur, disseruit: si quid tamen aequi
se habere arbitrarentur, quanto esse satius Romam

mittere legatos,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    seu disceptare seu rogare senatum
mallent, quam  populum Romanum cum Antiocho lanistis Aetolis non sine magno motu generis humani
et pernicie Graeciae dimicare? nec ullos prius cladem

eius belli sensuros, quam qui movissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec nequiquam velut vaticinatus Romanus. Thoas deinde ceterique factionis eiusdem cum  adsensu omnium  auditi

pervicerunt,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut ne dilato quidem concilio et absentibus
Romanis decretum fieret, quo accerseretur Antiochus
ad liberandam Graeciam disceptandumque inter Aetolos et Romanos.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    huic tam superbo decreto addidit
propriam contumeliam Damocritus praetor eorum:
nam   cum  id ipsum  decretum  posceret eum  Quinctius, non veritus maiestatem viri aliud in praesentia,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quod magis instaret, praevertendum sibi esse dixit;
decretum responsumque in Italia brevi castris super

ripam  Tiberis positis daturum:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tantus furor illo tempore gentem   Aetolorum, tantus magistratus eorum
cepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Quinctius legatique Corinthum redierunt.
inde, ut quaeque de Antiocho ** nihil per se ipsi
moti et sedentes expectare
                    <corr sic="adventure">adventum</corr>
                    viderentur regis,
                    <pb n="p.227"/>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    concilium quidem universae gentis post dimissos
                    <corr sic="fRomanos">Romanos</corr>
                    non habuerunt, per apocletos autem—ita
vocant sanctius consilium; ex delectis constat viris —
id agitabant, quonam modo in Graecia res novarentur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inter omnis constabat in civitatibus principes et optimum quemque Romanae societatis esse et praesenti
statu gaudere, multitudinem  et quorum  res non ex

sententia ipsorum  essent omnia novare velle.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Aetoli
consilium cum rei,
                    <hi rend="italics">tum</hi>
                    spei quoque non audacis modo
sed etiam impudentis ceperunt, Demetriadem Chalcidem

Lacedaemonem   occupandi.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    singuli in singulas principes missi sunt, Thoas Chalcidem, Alexamenus Lacedaemonem, Diocles Demetriadem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    hunc exul Eurylochus, de cuius fuga causaque fugae ante dictum est,
quia reditus in patriam nulla alia erat spes, adiuvit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    litteris Eurylochi admoniti propinqui amicique et qui
eiusdem factionis erant liberos et coniugem eius cum
sordida veste, tenentes velamenta supplicum, in contionem frequentem acciverunt singulos universosque
obtestantes, ne insontem indemnatum consenescere in

exilio sinerent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et simplices homines misericordia et
improbos seditiososque immiscendi res tumultu Aetolico spes movit.
                    <hi rend="italics">ita</hi>
                    pro se quisque revocari iubebant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    his praeparatis Diocles cum omni equitatu—et erat
tum praefectus equitum—specie reducentis exulem
hospitem profectus, die ac nocte ingens iter emensus,
cum milia sex ab urbe abesset, prima luce tribus
electis turmis, cetera multitudine equitum subsequi

iussa, praecessit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postquam  portae appropinquabat,
desilire omnes ex equis iussit et loris ducere equos
itineris maxime modo solutis ordinibus, ut comitatus

magis praefecti videretur quam praesidium.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi una
ex turmis ad portam  relicta, ne excludi subsequens
equitatus posset, media urbe ac per forum
                    <corr sic="mann">manu</corr>
                    Eurylochum tenens multis occurrentibus gratulantibusque

domum   deduxit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    mox equitum plena urbs erat, et
loca opportuna occupabantur;
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    in domos missi,
16'
                    <pb n="p.228"/>
                    qui principes adversae factionis interficerent. ita Demetrias Aetolorum facta est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Lacedaemone non urbi vis adferenda, sed

tyrannus dolo capiendus erat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quem spoliatum maritimis oppidis ab Romanis, tunc intra moenia etiam
Lacedaemonis ab Achaeis compulsum qui occupasset
occidere, eum totius gratiam rei apud Lacedaemonios

laturum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    causam mittendi ad eum habuerunt, quod
fatigabat precibus, ut auxilia sibi, cum illis auctoribus

rebellasset, mitterentur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    mille pedites Alexameno dati
sunt et triginta delecti ex iuventute equites. iis a

praetore Damocrito in consilio arcano gentis,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    de quo
ante dictum est, denuntiatur, ne se ad bellum Achaicum
                    <hi rend="italics">alut</hi>
                    rem ullam, quam sua quisque opinione praecipere posset, crederent missos esse; quidquid Alexamenum res monuisset subiti consilii capere, ad id,
quamvis
                    <corr sic="inopinatilm">inopinatum</corr>
                    temerarium  audax, oboedienter
exequendum parati essent, ac pro eo acciperent, tamquam ad id unum agendum missos ab domo se scirent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum his ita praeparatis Alexamenus ad tyrannum

venit, quem  adveniens extemplo spei implevit:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    antiochum iam transisse in Europam, mox in Graecia
fore, terras maria armis viris completurum; non cum
Philippo rem esse credituros Romanos; numerum iniri
peditum equitumque ac navium non posse; elephantorum aciem conspectu ipso debellaturam.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Aetolos
toto suo exercitu paratos esse venire Lacedaemonem,
cum res poscat, sed frequentis armatos ostendere advenienti regi voluisse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Nabidi
                    <del status="unremarkable">quoque</del>
                    et ipsi faciendum esse, ut quas haberet copias non sineret sub
tectis marcescere otio, sed educeret et in armis decurrere cogeret, simul animos acueret et corpora

exerceret;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consuetudine leviorem laborem fore, et comitate ac benignitate ducis etiam non iniucundum
fieri posse. educi inde frequenter ante urbem in campum ad Eurotan amnem coepere.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    satellites tyranni
in media fere acie consistebant; tyrannus cum tribus
                    <pb n="p.229"/>
                    summum equitibus, inter quos plerumque Alexamenus
erat, ante signa vectabatur, cornua extrema invisens;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    in dextro cornu Aetoli erant, et qui ante auxiliares
tyranni fuerant, et qui venerant mille cum Alexameno.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    fecerat sibi morem  Alexamenus nunc cum    tyranno
inter paucos ordines circumeundi monendique eum,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quae in rem esse videbantur, nunc in dextrum cornu
ad suos adequitandi, mox inde velut imperato, quod

res poposcisset, recipiendi se ad tyrannum.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    sed quem
diem patrando facinori statuerat, eo paulisper cum

tyranno vectatus cum ad suos concessisset,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tum equitibus ab domo secum missis ,agenda" inquit "res est,
iuvenes, audendaque, quam  me duce impigre exequi

iussi estis;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    parate animos dextras, ne quis in eo, quod
me viderit facientem, cesset; qui cunctatus fuerit et
suum consilium meo interponet, sciat sibi reditum ad

penates non esse."
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    horror cunctos cepit, et meminerant, cum quibus mandatis exissent. tyrannus ab laevo
cornu veniebat; ponere hastas equites Alexamenus iubet
et se intueri; colligit et ipse animum confusum tantae
cogitatione rei. postquam appropinquabat, impetum

facit et transfixo equo tyrannum  deturbat;
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    iacentem
equites confodiunt; multis frustra in loricam ictibus
datis tandem in nudum corpus vulnera pervenerunt,
et priusquam a media acie succurreretur, exspiravit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Alexamenus cum omnibus Aetolis citato

gradu ad regiam occupandam pergit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    corporis custodes,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum in oculis res gereretur, pavor primo cepit; deinde,
postquam abire Aetolorum agmen videre, concurrunt
ad relictum tyranni corpus, et spectatorum turba ex

custodibus vitae mortisque ultoribus facta est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    movisset se quisquam, si extemplo positis armis vocata in contionem multitudo fuisset et oratio habita
tempori conveniens, frequentes inde retenti in armis

Aetoli sine iniuria cuiusquam;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed, ut oportuit in consilio fraude coepto, omnia in maturandam perniciem
                    <corr sic="eorim,">eorum,</corr>
                    qui fecerant, sunt acta.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dux regia inclusus
                    <pb n="p.230"/>
                    diem  ac noctem in scrutandis thesauris tyranni absumpsit; Aetoli velut capta urbe, quam liberasse videri

volebant, in praedam versi.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    simul indignitas rei, simul
contemptus animos Lacedaemoniis ad coeundum fecit.
alii dicere exturbandos Aetolos et libertatem, cum
restitui videretur interceptam, repetendam; alii, ut
caput agendae rei esset, regii generis aliquem in speciem adsumendum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Laconicus eius stirpis erat puer
admodum, eductus cum liberis tyranni; eum in equum
imponunt et armis arreptis Aetolos vagos per urbem

caedunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    regiam invadunt; ibi Alexamenum cum
paucis
                    <corr sic="resistenter">resistentem</corr>
                    obtruncant. Aetoli circa Chalcioecon—Minervae aereum  est templum—congregati

caeduntur;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    pauci armis abiectis pars Tegeam pars
Megalen polin perfugiunt; ibi comprensi a magistratibus sub corona venierunt.
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philopoemen
audita caede tyranni profectus Lacedaemonem   cum

omnia turbata metu invenisset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    evocatis principibus et
oratione habita, qualis habenda Alexameno fuerat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    societati Achaeorum Lacedaemonios adiunxit, eo etiam
facilius, quod ad idem forte tempus A. Atilius cum
quattuor et viginti quinqueremibus ad Gytheum accessit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iisdem diebus circa Chalcidem Thoas per Euthymidam principem, pulsum opibus eorum, qui Romanae
societatis erant, post T. Quinctii legatorumque
                    <corr sic="adventurn,">adventum,</corr>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et Herodorum, Cianum mercatorem, sed potentem
Chalcide propter divitias, praeparatis ad proditionem
iis, qui Euthymidae factionis erant, nequaquam eandem
fortunam, qua Demetrias per Eurylochum occupata

erat, habuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Euthymidas ab Athenis—eum domicilio delegerat locum—Thebas primum, hinc Salganea

processit, Herodorus ad Thronium.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde haud procul
in Maliaco sinu duo milia peditum Thoas et ducentos
equites, onerarias leves ad triginta habebat. eas cum
sexcentis peditibus Herodorus traicere in insulam Atalanten iussus,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut inde, cum pedestris copias appropinquare iam Aulidi atque Euripo sensisset, Chalcidem
                    <pb n="p.231"/>
                    traiceret;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ipse ceteras copias nocturnis
                    <corr sic="maxinme">maxime</corr>
                    itineribus, quanta poterat celeritate, Chalcidem ducebat.
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Micythio et Xenoclides, penes quos tum
summa rerum pulso Euthymida Chalcide erat, seu ipsi
per se suspicati seu indicata re, primo pavidi nihil

usquam spei nisi in fuga ponebant;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    deinde postquam
resedit terror et prodi et deseri non patriam modo
sed etiam Romanorum societatem cernebant, consilio

tali animum adiecerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sacrum anniversarium eo forte
tempore Eretriae Amarynthidis Dianae erat, quod non

popularium modo sed Carystiorum etiam coetu celebratur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo miserunt, qui orarent Eretrienses Carystiosque, ut et suarum fortunarum in eadem insula geniti
misererentur et Romanam societatem respicerent; ne
sinerent Aetolorum Chalcidem fieri; Euboeam habituros,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    si Chalcidem habuissent;
                    <corr sic="gaves">graves</corr>
                    fuisse Macedonas dominos; multo minus tolerabilis futuros Aetolos. Romanorum maxime respectus civitates movit,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et virtutem
nuper in bello et in victoria iustitiam benignitatemque
expertas. itaque quod roboris in iuventute erat utraque

civitas armavit misitque.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    iis tuenda moenia Chalcidis

oppidani cum tradidissent, ipsi omnibus copiis transgressi Euripum  ad Salganea posuerunt castra.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde
                    <corr sic="eaduceator">caduceator</corr>
                    primum, deinde legati ad Aetolos missi
percunctatum, quo suo dicto factove socii atque amici

ad se oppugnandos venirent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    respondit Thoas, dux
Aetolorum, non ad oppugnandos, sed ad liberandos

ab Romanis venire sese;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    splendidiore nunc eos catena,
sed multo graviore vinctos esse, quam cum praesidium
Macedonum in arce habuissent. se vero negare Chalcidenses aut servire ulli aut praesidio cuiusquam egere.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita digressi ex colloquio legati ad suos; Thoas et

Aetoli,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ut qui spem omnem in eo, ut improviso opprimerent, habuissent, ad iustum bellum oppugnationemque urbis mari ac terra munitae haudquaquam

pares, domum rediere.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Euthymidas postquam castra popularium ad Salganea esse profectosque Aetolos audivit,
                    <pb n="p.232"/>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et ipse a Thebis Athenas rediit; et Herodorus cum
per aliquot dies intentus ab Atalante signum nequiquam expectasset, missa speculatoria nave, ut, quid
morae esset, sciret, postquam rem omissam ab sociis
vidit, Thronium, unde venerat, repetit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Quinctius quoque his auditis, ab Corintho
veniens navibus, in Chalcidico Euripo Eumeni regi

occurrit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    placuit quingentos milites praesidii causa
relinqui Chalcide ab Eumene rege, ipsum Athenas ire.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Quinctius, quo profectus erat, Demetriadem contendit,
ratus Chalcidem liberatam momenti aliquid apud Magnetas ad repetendam societatem Romanam facturam,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et, ut praesidii aliquid esset suae partis hominibus,
Eunomo praetori Thessalorum scripsit, ut armaret
iuventutem, et Villium ad Demetriadem praemisit ad
temptandos animos, non aliter, nisi pars aliqua inclinaret ad respectum pristinae societatis, rem adgressurus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Villius quinqueremi nave ad ostium portus est
invectus. eo multitudo omnis Magnetum   cum se effudisset, quaesivit Villius, utrum ad amicos an ad

hostis venisse se mallent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    respondit Magnetarches
Eurylochus ad amicos venisse eum; sed abstineret
portu et sineret Magnetas in concordia et libertate
esse nec per colloquii speciem multitudinem sollicitaret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    altercatio inde, non sermo fuit, cum Romanus ut ingratos increparet Magnetas imminentisque praediceret
clades, multitudo  obstreperet nunc senatum  nunc
Quinctium accusando. ita irrito incepto Villius ad

Quinctium sese recepit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    at Quinctius nuntio ad praetorem misso, ut reduceret domum copias, ipse navibus
Corinthum rediit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    abstulere me velut de spatio Graeciae res
immixtae Romanis, non quia ipsas operae pretium
esset perscribere, sed quia causae cum Antiocho fuerunt belli.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consulibus designatis—inde namque deverteram—L. Quinctius et Cn. Domitius consules in
provincias profecti sunt, Quinctius in Ligures, Domitius
                    <pb n="p.233"/>
                    adversus Boios.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Boi quieverunt, atque etiam senatus
eorum cum liberis et praefecti cum equitatu—summa
omnium mille et quingenti—consuli dediderunt se.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ab altero consule ager Ligurum late est vastatus castellaque aliquot capta, unde non praeda modo omnis
generis cum captivis parta, sed recepti quoque aliquot
cives sociique, qui in hostium potestate fuerant.—
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eodem   hoc anno Vibonem    colonia deducta est ex

senatus consulto plebique scito.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tria milia et septingenti pedites ierunt, trecenti equites; triumviri deduxerunt eos Q. Naevius M. Minucius M. Furius Crassipes; quina dena iugera agri data in singulos pedites
sunt, duplex equiti. Bruttiorum proxime fuerat ager;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Bruttii ceperant de Graecis.—Romae per idem tempus
duo maximi fuerunt terrores, diutinus alter, sed segnior: terra dies duodequadraginta movit; per totidem
dies feriae in sollicitudine ac metu fuere;
                    <del status="unremarkable">in</del>
                    triduum

eius rei causa supplicatio habita est;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ille non pavor
vanus, sed vera multorum clades fuit: incendio a foro
Bovario orto diem noctemque aedificia in Tiberim
versa arsere, tabernaeque omnes cum magni pretii
mercibus conflagraverunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam fere in exitu annus erat, et in dies
magis et fama de bello Antiochi et cura patribus

crescebat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque de provinciis designatorum magistratuum, quo intentiores essent omnes, agitari coeptum

est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    decrevere, ut consulibus Italia et quo senatus
censuisset—
                    <corr sic="ear">iam</corr>
                    esse bellum adversus Antiochum

regem omnes sciebant—provinciae essent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cuius ea
sors esset, quattuor milia peditum civium Romanorum
et trecenti equites, sex milia socium Latini nominis

cum quadringentis equitibus sunt decreta.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eorum dilectum habere L. Quinctius consul iussus, ne quid

moraretur, quo minus consul novus, quo senatus censuisset, extemplo proficisci posset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    item de provinciis
praetorum decretum est, prima ut sors duae, urbanaque
et inter civis ac peregrinos iurisdictio esset, secunda
                    <pb n="p.234"/>
                    Bruttii, tertia classis, ut navigaret quo senatus censuisset, quarta Sicilia, quinta Sardinia, sexta Hispania

ulterior.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    imperatum praeterea L. Quinctio consuli est,
ut duas legiones civium Romanorum novas conscriberet
et socium ac Latini nominis viginti milia peditum et
octingentos equites. eum exercitum praetori, cui Bruttii
provincia evenisset, decreverunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    aedes duae
                    <corr sic="lovis">Iovis</corr>
                    eo anno in Capitolio dedicatae
sunt; voverat L. Furius Purpurio praetor Gallico bello
unam, alteram consul; dedicavit Q. Marcius Ralla

duumvir.—
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iudicia in faeneratores eo anno multa
severe sunt facta accusantibus privatos aedilibus curulibus M. Tuccio et P.
                    <corr sic="lunio">Innio</corr>
                    Bruto.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    de multa damnatorum quadrigae inauratae in Capitolio positae, et in
cella Iovis supra fastigium aediculae duodecim clupea
inaurata, et iidem porticum extra portam Trigeminam
inter lignarios fecerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    intentis in apparatum novi belli Romanis

ne ab Antiocho quidem   cessabatur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tres eum  civitates tenebant, Zmyrna et Alexandria Troas et Lampsacus, quas neque vi expugnare ad eam diem poterat
neque condicionibus in amicitiam perlicere, neque ab
tergo relinquere traiciens ipse in Europam volebat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tenuit eum  et de Hannibale deliberatio.  et primo
naves apertae, quas cum eo missurus in Africam fuerat,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    moratae sunt; deinde, an omnino mittendus esset, consultatio mota est, maxime a Thoante Aetolo, qui
omnibus in Graecia tumultu completis Demetriadem

adferebat in potestate esse et,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quibus mendaciis de
rege, multiplicando verbis copias eius, erexerat multorum in Graecia animos, isdem et regis spem inflabat:
omnium votis eum accersi, concursum ad littora futurum, unde classem  regiam  prospexissent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="hie">hic</corr>
                    idem
ausus de Hannibale est movere sententiam prope iam
certam regis. nam neque dimittendam partem navium

a classe regia censebat,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    neque, si mittendae naves
forent, minus quemquam ei classi quam Hannibalem
                    <pb n="p.235"/>
                    praeficiendum:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    exulem illum et Poenum esse, cui mille
in dies
                    <corr sic="inova">nova</corr>
                    consilia vel fortuna sua vel ingenium

possit facere,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et ipsam
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    gloriam belli, qua velut
dote Hannibal concilietur, nimiam in praefecto regio
esse. regem  conspici, regem  unum  ducem, unum

imperatorem videri debere.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    si classem, si exercitum
amittat Hannibal, idem damni fore, ac si per alium

ducem amittantur;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    si quid prospere eveniat, Hannibalis
                    <corr sic="ear,">eam,</corr>
                    non Antiochi gloriam fore; si vero universo
bello vincendi Romanos fortuna detur, quam spem
esse sub rege victurum Hannibalem, uni subiectum,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    qui patriam prope non tulerit? non ita se a iuventa
eum gessisse, spe animoque complexum orbis terrarum imperium, ut in senectute dominum laturus videatur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nihil opus esse regi duce Hannibale; comite et consiliario eodem ad bellum uti posse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <corr sic="modiculm">modicum</corr>
                    fructum
ex ingenio tali neque gravem neque inutilem  fore;
si summa petantur, et dantem et accipientem praegravatura.
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nulla ingenia tam prona ad invidiam sunt quam eorum, qui genus ac fortunam suam
animis non aequant, quia virtutem et bonum alienum
oderunt. extemplo consilium mittendi Hannibalis, quod
unum in principio belli utiliter cogitatum erat, abiectum

est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Demetriadis maxime defectione ab Romanis ad

Aetolos elatus non ultra differre profectionem in Graeciam constituit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    priusquam  solveret naves, Ilium a
                    <corr sic="maria">mari</corr>
                    escendit, ut Minervae sacrificaret. inde ad classem
regressus proficiscitur quadraginta tectis navibus, apertis
sexaginta, et ducentae onerariae cum omnis generis

commeatu bellicoque alio apparatu sequebantur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Imbrum primo insulam tenuit; inde Sciathum traiecit;
ubi collectis in alto quae dissipatae erant navibus ad

Pteleum primum continentis venit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi Eurylochus ei
Magnetarches principesque Magnetum ab Demetriade
occurrerunt, quorum frequentia laetus die postero in
portum urbis navibus est invectus; copias
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul

inde exposuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    decem milia peditum fuere et quingenti
                    <pb n="p.236"/>
                    equites, sex elephanti, vix ad Graeciam nudam occupandam  satis copiarum, nedum  ad sustinendum Romanum bellum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Aetoli, postquam Demetriadem venisse Antiochum
adlatum est, concilio indicto decretum, quo accerserent

eum, fecerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iam profectus ab Demetriade rex, quia
ita decreturos sciebat, Phalara in sinum Maliacum

processerat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde decreto accepto Lamiam venit, exceptus ingenti favore multitudinis cum
                    <corr sic="plausiblus">plausibus</corr>
                    clamoribusque et quibus aliis laetitia effusa vulgi significatur.
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in concilium ut ventum est, aegre a Phaenea
praetore principibusque aliis introductus facto silentio

dicere orsus rex.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    prima eius oratio fuit excusantis,
quod tanto minoribus spe atque opinione omnium

copiis venisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id suae impensae erga eos voluntatis
maximum debere indicium esse, quod nec paratus satis
ulla re et tempore ad navigandum immaturo vocantibus
legatis eorum haud gravate obsecutus esset credidissetque, cum se vidissent Aetoli, omnia vel in se uno

posita praesidia existimaturos esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ceterum eorum
quoque se, quorum expectatio destituta in praesentia

videatur, spem abunde expleturum:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nam simul primum
anni tempus navigabile praebuisset mare, omnem se
Graeciam armis viris equis, omnem oram maritimam

classibus completurum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec impensae nec labori nec
periculo parsurum, donec depulso cervicibus eorum
imperio Romano liberam vere Graeciam atque in ea

principes Aetolos fecisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum exercitibus commeatus
quoque omnis generis ex Asia venturos; in praesentia
curae esse Aetolis debere, ut copia frumenti suis et
annona tolerabilis rerum aliarum suppeditetur.
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in
hanc sententiam rex cum magno omnium adsensu locutus discessit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    post discessum regis inter duos principes Aetolorum, Phaeneam et Thoantem, contentio

fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Phaeneas reconciliatore pacis et disceptatore de
iis, quae in controversia cum populo Romano essent,
utendum potius Antiocho censebat quam duce belli:
                    <pb n="p.237"/>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    adventum  eius et maiestatem ad verecundiam faciendam  Romanis vim maiorem habituram     quam arma;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    multa homines, ne bellare necesse sit, voluntate remittere, quae bello et armis cogi non possint. Thoas
negare paci studere Phaeneam, sed discutere apparatum belli velle, ut taedio et impetus relanguescat regis

et Romani tempus ad comparandum     habeant:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nihil
enim aequi ab Romanis impetrari posse totiens
                    <corr sic="legadionibus">legationibus</corr>
                    missis Romam, totiens cum ipso Quinctio
disceptando satis expertum esse, nec nisi abscisa omni

spe auxilium Antiochi imploraturos fuisse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quo celerius
spe omnium oblato non esse elanguescendum, sed
orandum potius regem, ut, quoniam, quod maximum
fuerit, ipse vindex Graeciae venerit, copias quoque

terrestris navalisque accersat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    armatum regem aliquid
impetraturum; inermem non pro Aetolis modo, sed
ne pro se quidem ipso momenti ullius futurum apud

Romanos.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec vicit sententia, imperatoremque regem
appellandum censuerunt et triginta principes, cum quibus, si qua vellet, consultaret, delegerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ita dimisso concilio multitudo omnis in
suas civitates dilapsa est;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    rex postero die cum apocletis eorum, unde bellum ordiretur, consultabat. optimum visum est Chalcidem, frustra ab Aetolis nuper
temptatam, primum adgredi; et celeritate magis in
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem quam magno conatu et apparatu opus esse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque cum mille peditibus rex, qui ab Demetriade
secuti erant, profectus per Phocidem est, et alio itinere principes Aetoli iuniorum paucis evocatis ad
Chaeroniam occurrerunt et decem constratis navibus

secuti sunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    rex ad Salganea castris positis navibus
ipse cum principibus Aetolorum Euripum traiecit, et,
cum haud procul portu egressus esset, magistratus
quoque Chalcidensium et principes ante portam processerunt. pauci utrimque ad colloquium congressi

sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Aetoli magno opere suadere, ut salva Romanorum amicitia regem quoque adsumerent socium
                    <pb n="p.238"/>
                    atque
                    <corr sic="aamicum:">amicum:</corr>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque enim  eum inferendi belli, sed
liberandae Graeciae causa in Europam traiecisse, et
liberandae re, non verbis et simulatione, quod fecissent

Romani;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil autem utilius Graeciae civitatibus esse
quam  utramque complecti amicitiam; ita enim    ab
utriusque iniuria tutas alterius semper praesidio et

fiducia fore.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nam si non recepissent regem, viderent,
quid patiendum iis extemplo foret, cum Romanorum
procul auxilium, hostis Antiochus, cui resistere suis

viribus non possent, ante portas esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad haec Micythio, unus ex principibus, mirari se dixit, ad quos
liberandos Antiochus relicto regno suo in Europam

traiecisset:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nullam enim civitatem se in Graecia nosse,
quae aut praesidium habeat, aut stipendium Romanis
pendat, aut foedere iniquo adligata quas nolit leges

patiatur:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque Chalcidenses neque vindice libertatis
ullo egere, cum liberi sint, neque praesidio, cum pacem
eiusdem populi Romani beneficio et libertatem habeant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    amicitiam regis non aspernari, nec ipsorum Aetolorum.
id primum eos pro amicis facturos, si insula excedant

atque abeant:
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nam ipsis certum esse non modo non
recipere moenibus, sed ne societatem  quidem ullam
pacisci nisi ex auctoritate Romanorum.
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec
renuntiata regi ad naves, ubi restiterat, cum essent,
in praesentia—neque enim iis venerat copiis, ut vi
agere quicquam posset—reverti Demetriadem  placuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi, quoniam primum vanum inceptum evasisset,
consultare cum Aetolis rex, quid deinde fieret. placuit
                    <hi rend="italics">Boeotos</hi>
                    Achaeos Amynandrum     regem  Athamanum

temptare.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Boeotorum  gentem  aversam  ab Romanis
iam inde a
                    <corr sic="Brachyllae">Brachylli</corr>
                    morte, et
                    <corr sic="cuae">quae</corr>
                    secuta
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    fuerant, censebant;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Achaeorum Philopoemenem principem
aemulatione gloriae in bello Laconum  infestum  invisumque esse Quinctio credebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Amynander uxorem
Apamam, filiam Alexandri
                    <corr sic="cniusdam">cuiusdam</corr>
                    Megalopolitani,
habebat, qui se oriundum a magno Alexandro ferens
filiis duobus Philippum  atque
                    <corr sic="Alexandnnn">Alexandrum</corr>
                    et filiae
                    <pb n="p.239"/>
                    Apamam   nomina inposuerat;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam   regiis iunctam

nuptiis maior ex fratribus Philippus secutus in Athamaniam  fuerat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hunc forte ingenio vanum Aetoli et
Antiochus inpulerant in spem Macedoniae regni, quod

is vere regum stirpis esset, si Amynandrum Athamanesque Antiocho coniunxisset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et ea vanitas promissorum non apud Philippum modo sed etiam apud Amynandrum valuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Achaia legatis Antiochi Aetolorumque

coram T. Quinctio Aegii datum est concilium.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Antiochi

legatus prior quam Aetoli est auditus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is, ut plerique, quos opes regiae alunt, vaniloquus maria terrasque inani sonitu verborum complevit: equitum innumerabilem vim traici Hellesponto in Europam, partim
loricatos, quos cataphractos vocant, partim sagittis ex
equo utentis et, a quo nihil satis tecti sit, averso

refugientis equo certius figentes.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    his equestribus copiis
quamquam vel totius Europae exercitus in unum coacti
obrui possent, adiciebat multiplicis copias peditum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et nominibus quoque gentium vix fando auditis terrebat,
Dahas Medos Elymaeosque et Cadusios appellans.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    navalium vero copiarum, quas nulli portus capere in
Graecia possent, dextrum cornu Sidonios et Tyrios,
sinistrum Aradios et ex Pamphylia Sidetas tenere,
quas gentes nullae umquam nec arte nec virtute navali

aequassent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    iam pecuniam, iam alios belli apparatus
referre supervacaneum esse: scire ipsos abundasse auro
semper regna Asiae. itaque non cum Philippo nec
Hannibale rem futuram Romanis, principe altero unius
civitatis, altero Macedoniae tantum regni finibus incluso, sed cum magno Asiae totius partisque Europae

rege.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eum tamen, quamquam ab ultimis orientis terminis ad liberandam Graeciam veniat, nihil postulare
ab Achaeis, in quo fides eorum adversus Romanos,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    priores socios atque amicos, laedatur: non enim ut
secum adversus eos arma capiant, sed ut neutri parti
sese coniungant petere. pacem utrique parti, quod
                    <pb n="p.240"/>
                    medios deceat amicos, optent; bello se non interponant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    idem ferme et Aetolorum legatus Archidamus petit,
ut, quae facillima et tutissima esset, quietem  praestarent, spectatoresque belli fortunarum  alienarum
eventum  sine ullo discrimine rerum  suarum  opperirentur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    provectus deinde est intemperantia linguae in
maledicta nunc communiter Romanorum, nunc proprie

ipsius Quinctii,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ingratos appellans et exprobrans non
victoriam modo de Philippo virtute Aetolorum partam
sed etiam
                    <corr sic="salutemr,">salutem,</corr>
                    ipsumque et exercitum sua opera

servatos.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quo enim illum
                    <corr sic="nimquam">umquam</corr>
                    imperatoris functum
officio esse?  auspicantem  immolantemque et vota
nuncupantem sacrificuli vatis modo in acie vidisse,
cum ipse corpus suum pro eo telis hostium obiceret.
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad ea Quinctius, coram quibus magis, quam
apud quos verba faceret, dicere Archidamum rationem

habuisse:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Achaeos enim probe scire Aetolorum omnem
ferociam in verbis, non in factis esse, et in conciliis

magis contionibusque quam in acie apparere:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque
parvi Achaeorum   existimationem, quibus notos esse
se scirent, fecisse; legatis regis et per eos absenti regi

eum se iactasse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod si quis antea ignorasset, quae
res Antiochum et Aetolos coniunxisset, ex legatorum
sermone potuisse apparere, mentiendo in vicem iactandoque vires, quas non haberent, inflasse vana spe atque

inflatos esse,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    "dum hi ab se victum Philippum, sua
virtute protectos Romanos et, quae modo audiebatis,
narrant vos ceterasque civitates et gentes suam sectam
esse secuturos, rex contra peditum equitumque nubes

iactat et consternit maria classibus suis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    est autem
res simillima cenae Chalcidensis hospitis mei, et hominis boni et sciti convivatoris, apud quem solstitiali
tempore comiter accepti cum miraremur, unde illi eo

tempore anni tam varia et multa venatio,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    homo non
quam isti sunt gloriosus renidens condimentis ait
varietatem illam et speciem ferinae carnis ex mansueto
sue factam." hoc dici apte in copias regis, quae paulo
                    <pb n="p.241"/>
                    ante iactatae sint, posse:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    varia enim genera armorum
et multa nomina gentium inauditarum, Dahas et Medos
et Cadusios et Elymaeos, Suros
                    <corr sic="omlis">omnis</corr>
                    esse,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    paulo
mancipiorum melius propter servilia ingenia quam

militum  genus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    "et utinam  subicere vestris oculis,
Achaei, possem concursationem regis magni ab Demetriade nunc Lamiam   in concilium  Aetolorum  nunc

Chalcidem;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    videretis vix duarum male plenarum legiuncularum instar in castris regis; videretis regem nunc

mendicantem prope frumentum ab Aetolis,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quod militi
admetiatur. nunc mutuas pecunias faenore in stipendium
quaerentem, nunc ad portas Chalcidis stantem et mox,
inde exclusum, nihil aliud quam Aulide atque Euripo
spectatis in Aetoliam redeuntem. male crediderunt

et Antiochus Aetolis et Aetoli regiae vanitati:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quo

minus vos decipi debetis, sed expertae
                    <corr sic="lpotius">potius</corr>
                    spectataeque Romanorum    fidei credere.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nam  quod optimum
esse dicunt, non interponi vos bello, nihil immo tam
alienum rebus vestris est; quippe sine gratia sine
dignitate praemium victoris eritis."
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec absurde
adversus utrosque respondisse visus est, et facile erat

orationem apud faventis aequis auribus accipi.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nulla
enim nec disceptatio nec dubitatio fuit, quin omnes
eosdem genti Achaeorum hostes et amicos, quos populus
Romanus censuisset, iudicarent, bellumque et Antiocho

et Aetolis nuntiari iuberent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    auxilia etiam, quo censuit

Quinctius, quingentorum militum Chalcidem, quingentorum Piraeum extemplo miserunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    erat enim
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul seditione Athenis res trahentibus ad Antiochum
quibusdam  spe largitionum  venalem pretio multitudinem,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    ab iis, qui Romanae partis erant, Quinctius
est accitus, et accusante Leonte quodam Apollodorus
auctor defectionis damnatus atque in exilium est eiectus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et ab Achaeis quidem cum tristi responso legatio
ad regem rediit; Boeoti nihil certi responderunt: cum
Antiochus in Boeotiam venisset, tum, quid sibi faciundum esset, se deliberaturos esse.
                </p>
                <pb n="p.242"/>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Antiochus cum ad Chalcidis praesidium et Achaeos
et Eumenem regem misisse audisset, maturandum ratus,
ut et praevenirent sui et venientis, si possent, exciperent,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Menippum cum tribus ferme milibus militum et
omni classe Polyxenidan mittit, ipse paucos post dies
sex milia suorum militum et ex ea copia, quae Lamiae
repente colligi potuit, non ita multos Aetolos ducit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Achaei
                    <corr sic="quinge.nti">quingenti</corr>
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    ab Eumene rege modicum auxilium
missum duce Xenoclide Chalcidensi nondum obsessis
itineribus tuto transgressi Euripum Chalcidem pervenerunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Romani milites, quingenti ferme et ipsi, cum
iam Menippus castra ante Salganea ad Hermaeum,
qua transitus ex Boeotia in Euboeam insulam est,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haberet, venerunt. Micythio erat cum iis, legatus ab
Chalcide ad Quinctium ad id ipsum praesidium petendum missus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    qui, postquam ab hostibus obsessas
fauces vidit, omisso ad Aulidem itinere Delium convertit, ut inde in Euboeam transmissurus.
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    templum est Apollinis Delium, imminens mari; quinque
milia passuum ab Tanagra abest; minus quattuor
milium inde in proxima Euboeae est
                    <corr sic="maria">mari</corr>
                    traiectus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi et in fano lucoque ea religione et eo iure sancto,
quo sunt templa, quae asyla Graeci appellant, et nondum aut indicto bello aut ita commisso, ut strictos

gladios aut sanguinem usquam factum audissent,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum
per magnum otium milites alii ad spectaculum templi
lucique versi, alii in littore inermes vagarentur, magna
pars per agros lignatum pabulatumque dilapsa esset,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    repente Menippus
                    <corr sic="palates">palatos</corr>
                    passim adgressus † eos cecidit,
ad
                    <corr sic="(quinquaginta">quinquaginta</corr>
                    vivos cepit; perpauci effugerunt, in

quibus Micythio parva oneraria nave exceptus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ea res
Quinctio Romanisque sicut iactura militum molesta,
ita ad ius inferendi Antiocho belli adiecisse aliquantum

videbatur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Antiochus admoto ad Aulidem exercitu,
cum rursus oratores partim ex suis partim Aetolos
Chalcidem misisset, qui eadem illa, quae nuper, cum
minis gravioribus agerent, nequiquam contra Micythione
                    <pb n="p.243"/>
                    et Xenoclide tendentibus facile tenuit, ut portae

sibi aperirentur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    qui Romanae partis erant sub adventum regis urbe excesserunt. Achaeorum et Eumenis
milites Salganea tenebant, et in Euripo castellum Romani milites pauci
                    <corr sic="custodial">custodiae</corr>
                    causa loci communiebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Salganea Menippus, rex ipse castellum Euripi oppugnare est adortus. priores Achaei et Eumenis milites

pacti, ut sine fraude liceret abire, praesidio excesserunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    pertinacius Romani Euripum tuebantur. hi quoque tamen, cum terra marique obsiderentur et iam
machinas tormentaque adportari viderent, non tulere
obsidionem.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum id, quod caput erat Euboeae, teneret 
rex, ne ceterae quidem insulae eius urbes imperium
abnuerunt; magnoque principio sibi orsus bellum videbatur, quod tanta insula et tot opportunae urbes in
suam  dicionem venissent.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
