<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita libri, erklärt von M. Weissenborn, books 35-38 - 35</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                                <publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
                                <date>1873</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">8</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/03</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="35" type="book">
                <pb n="vol.8.p.1"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> principio anni, quo haec gesta sunt, <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Digitius</surname>
                    </persName> praetor in Hispania citeriore cum civitatibus iis, quae post
                    profectionem <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Catonis</surname>
                    </persName> permultae rebellaverant, crebra magis quam digna dictu proelia
                    fecit, <milestone n="2" unit="section"/> et adeo pleraque adversa, ut vix
                    dimidium militum, quam quod acceperat, successori tradiderit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> nec dubium est, quin omnis Hispania sublatura animos
                    fuerit, ni alter praetor <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Cn. F.</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Scipio</addName>
                    </persName> trans Iberum multa secunda proelia fecisset, quo terrore non minus
                    quinquaginta oppida ad eum defecerunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.2"/> praetor haec gesserat Scipio; idem pro
                    praetore Lusitanos, pervastata ulteriore provincia cum ingenti <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> praeda domum redeuntis, in ipso itinere adgressus ab hora tertia diei ad
                    octavam incerto eventu pugnavit, numero militum impar, superior aliis:
                        <milestone n="6" unit="section"/> nam et acie frequenti armatis adversus
                    longum et impeditum turba pecorum agmen et recenti milite adversus fessos longo
                    itinere concurrerat. <milestone n="7" unit="section"/> tertia namque vigilia
                    exierant hostes; huic nocturno itineri tres diurnae horae accesserant, nec ulla
                    quiete data laborem viae proelium exceperat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque principio pugnae vigoris aliquid in corporibus animisque fuit, et
                    turbaverant primo Romanos; deinde aequata paulisper pugna est. in hoc discrimine
                    ludos Iovi, si fudisset cecidissetque hostis, propraetor vovit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> tandem gradum acrius intulere Romani, cessitque Lusitanus,
                    deinde prorsus terga dedit; et cum institissent fugientibus victores, ad
                    duodecim milia hostium sunt caesa, <milestone n="10" unit="section"/> capti
                    quingenti quadraginta, omnes ferme equites, et signa militaria capta centum
                    triginta quattuor. de exercitu Romano septuaginta et tres amissi. <milestone
                        n="11" unit="section"/> pugnatum haud procul Ilipa urbe est; eo victorem
                    opulentum praeda exercitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> reduxit. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.3"/> ea omnis ante urbem exposita est,
                    potestasque dominis suas res cognoscendi facta est; cetera vendenda quaestori
                    data; quod inde refectum est militi divisum. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Chr. 193.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nondum ab Roma profectus erat <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> praetor, cum haec in Hispania gerebantur. <milestone n="2"
                        unit="section"/> itaque adversae quam secundae res per ipsum amicosque eius
                    magis sermonibus celebrabantur; <milestone n="3" unit="section"/> et
                    temptaverat, quoniam bellum ingens in provincia exarsisset, et exiguas reliquias
                    exercitus ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Digitio</surname>
                    </persName> atque eas ipsas plenas pavoris ac fugae accepturus esset, ut sibi
                    unam ex urbanis legionibus decernerent, <milestone n="4" unit="section"/> ad
                    quam cum militem ab se ipso scriptum ex senatus consulto adiecisset, eligeret ex
                    omni numero sex milia et ducentos pedites, equites trecentos: <milestone n="5"
                        unit="section"/> ea se legione — nam in <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Digiti</surname>
                    </persName> exercitu haud multum spei esse—rem gesturum. <milestone n="6"
                        unit="section"/> seniores negare ad rumores a privatis temere in gratiam
                    magistratuum confictos senatus consulta facienda esse; nisi quod aut praetores
                    ex provinciis scriberent aut legati renuntiarent, nihil ratum haberi debere;
                        <milestone n="7" unit="section"/> si tumultus in Hispania esset, placere
                    tumultuarios milites extra Italiam scribi a praetore. mens ea senatus fuit, ut
                    in Hispania tumultuarii milites legerentur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.4"/> Valerius Antias et in Siciliam navigasse
                    dilectus causa <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminium</surname>
                    </persName> scribit, et, ex Sicilia Hispaniam petentem, tempestate in Africam
                    delatum vagos milites de exercitu <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africani</surname>
                    </persName> sacramento <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> rogasse; <milestone n="9" unit="section"/> his duarum provinciarum
                    dilectibus tertium in Hispania adiecisse. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nec in Italia segnius Ligurum bellum
                    crescebat. Pisas iam quadraginta milibus hominum, adfluente cotidie multitudine
                    ad famam belli spemque praedae, circumsedebant. <milestone n="2" unit="section"
                    /> Minucius consul Arretium die quam edixerat ad conveniendum militibus venit.
                    inde quadrato agmine ad Pisas duxit, et cum hostes non plus mille passuum ab
                    oppido trans fluvium movissent castra, consul urbem haud dubie servatam adventu
                    suo est ingressus. <milestone n="3" unit="section"/> postero die et ipse trans
                    fluvium quingentos ferme passus ab hoste posuit castra. inde levibus proeliis a
                    populationibus agrum sociorum tutabatur; <milestone n="4" unit="section"/> in
                    aciem exire non audebat novo milite et ex multis generibus hominum collecto
                    necdum noto satis inter se, ut fidere alii aliis possent. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.5"/> Ligures multitudine freti et in aciem
                    exibant, parati de summa rerum decernere, et abundantes <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Chr. 193.</date>
                    </note> militum numero passim multas manus per extrema finium ad praedandum
                    mittebant, <milestone n="6" unit="section"/> et, cum coacta vis magna pecorum
                    praedaeque esset, paratum erat praesidium, per quos in castella eorum vicosque
                    ageretur. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum bellum Ligustinum ad Pisas constitisset,
                    consul alter, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Merula</addName>
                    </persName> , per extremos Ligurum finis exercitum in agrum Boiorum induxit, ubi
                    longe alia belli ratio quam cum Liguribus erat. <milestone n="2" unit="section"
                    /> consul in aciem exibat, hostes pugnam detractabant; praedatumque, ubi nemo
                    obviam exiret, discurrebant Romani, Boi diripi sua impune quam tuendo ea
                    conserere certamen malebant. <milestone n="3" unit="section"/> postquam omnia
                    ferro ignique satis evastata erant, consul agro hostium excessit, et ad Mutinam
                    agmine incauto, ut inter pacatos, ducebat. <milestone n="4" unit="section"/> Boi
                    ut egressum suis finibus hostem sensere, sequebantur silenti agmine, locum
                    insidiis quaerentes. nocte praetergressi castra Romana saltum, qua transeundum
                    erat Romanis, insederunt. <milestone n="5" unit="section"/> id cum parum occulte
                    fecissent, consul, qui multa nocte solitus erat movere castra, ne nox terrorem
                    in tumultuario proelio augeret, lucem expectavit et, cum luce moveret, tamen
                    turmam equitum exploratum misit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.6"/> postquam relatum est, quantae copiae, et
                    in quo loco essent, totius agminis sarcinas in medium coici iussit et triarios
                    vallum circumicere, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> cetero exercitu instructo ad hostem accessit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> idem et Galli fecerunt, postquam apertas esse insidias et
                    recto ac iusto proelio, ubi vera vinceret virtus, dimicandum viderunt.
                        <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hora secunda ferme concursum est. sinistra
                    sociorum [equitum] ala et extraordinarii prima in acie pugnabant; praeerant duo
                    consulares legati, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellus</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> , prioris anni consul. <milestone n="2" unit="section"/> novus
                    consul nunc ad prima signa erat, nunc legiones continebat in subsidiis, ne
                    certaminis studio prius procurrerent, quam datum signum esset. <milestone n="3"
                        unit="section"/> equites earum extra aciem in locum patentem. <persName>
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Minucios</surname>
                    </persName> tribunos militum educere iussit; inde, cum signum dedisset, impetum
                    ex aperto facerent. <milestone n="4" unit="section"/> haec agenti nuntius venit
                    a <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                        <addName full="yes">Longo</addName>
                    </persName> non sustinere extraordinarios impetum Gallorum; <milestone n="5"
                        unit="section"/> et caesos permultos esse et, qui supersint, partim labore
                    partim metu remisisse ardorem pugnae. legionem alteram ex duabus, si videretur,
                    summitteret, priusquam ignominia acciperetur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.7"/> secunda missa est legio, et
                    extraordinarii recepti. tum redintegrata est pugna, cum et recens miles et
                    frequens ordinibus legio successisset. et sinistra ala ex proelio <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. 193.</date>
                    </note> subducta est, dextra in primam aciem subiit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> sol ingenti ardore torrebat minime patientia aestus
                    Gallorum corpora; densis tamen ordinibus nunc alii in alios, nunc in scuta
                    incumbentes sustinebant impetus Romanorum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod ubi animadvertit consul, ad perturbandos ordines eorum <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Livium</surname>
                        <addName full="yes">Salinatorem</addName>
                    </persName> , qui praeerat alariis equitibus, quam concitatissimos equos
                    immittere iubet et legionarios equites in subsidiis esse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> haec procella equestris primo confudit et turbavit, deinde
                    dissipavit aciem Gallorum, non tamen ut terga darent. <milestone n="10"
                        unit="section"/> obstabant duces, hastilibus caedentes terga trepidantium et
                    redire in ordines cogentes; sed interequitantes alarii non patiebantur.
                        <milestone n="11" unit="section"/> consul obtestabatur milites, ut paulum
                    adniterentur; victoriam in manibus esse; dum turbatos et trepidantis viderent,
                    instarent; si restitui ordines sivissent, integro rursus eos proelio et dubio
                    dimicaturos. <milestone n="12" unit="section"/> inferre vexillarios iussit
                    signa. omnes conisi tandem averterunt hostem. postquam terga dabant et in fugam
                    passim effundebantur, tum ad persequendos eos legionarii equites immissi.
                        <milestone n="13" unit="section"/> quattuordecim milia Boiorum eo die sunt
                    caesa; vivi capti mille nonaginta duo, equites septingenti viginti unus, tres
                    duces eorum, signa militaria ducenta duodecim, carpenta sexaginta tria.
                        <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.8"/> nec Romanis incruenta victoria fuit;
                    supra quinque milia militum, ipsorum aut sociorum, amissa, centuriones tres et
                    viginti, praefecti socium quattuor et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Genucius</surname>
                    </persName> et <persName>
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcii</surname>
                    </persName> tribuni militum secundae legionis. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem fere tempore duorum consulum litterae
                    allatae sunt, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> de proelio ad Mutinam cum Bois facto et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minuci</surname>
                    </persName> a Pisis: <milestone n="2" unit="section"/> comitia suae sortis esse;
                    ceterum adeo suspensa omnia in Liguribus se habere, ut abscedi inde sine
                    pernicie sociorum et damno rei publicae non posset. <milestone n="3"
                        unit="section"/> si ita videretur patribus, mitterent ad collegam, ut is,
                    qui profligatum bellum haberet, ad comitia Romam rediret; <milestone n="4"
                        unit="section"/> si id facere gravaretur, quod non suae sortis id negotium
                    esset, se quidem facturum, quodcumque senatus censuisset; sed etiam atque etiam
                    viderent, ne magis e re publica esset interregnum iniri, quam ab se in eo statu
                    relinqui provinciam. <milestone n="5" unit="section"/> senatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonio</surname>
                    </persName> negotium dedit, ut duos legatos ex ordine senatorio mitteret ad
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName> consulem, qui litteras collegae ad senatum missas deferrent ad eum
                    et nuntiarent senatum, <milestone n="6" unit="section"/> ni is ad magistratus
                    subrogandos Romam veniret, potius quam <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucium</surname>
                    </persName> a bello integro avocaret, interregnum iniri passurum. <milestone
                        n="7" unit="section"/> missi legati renuntiarunt <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName> ad magistratus subrogandos Romam venturum. <milestone n="8"
                        unit="section"/> de litteris <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> , quas scripserat secundum proelium cum Bois factum, disceptatio in
                    senatu fuit, quia privatim plerisque senatoribus <milestone n="9" unit="section"
                    /> legatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> scripserat fortunae populi Romani et militum virtuti gratiam
                    habendam, quod res bene gesta esset; consulis opera et militum aliquantum
                    amissum, et hostium exercitum, cuius delendi oblata fortuna fuerit, elapsum:
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.9"/> milites eo plures <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Chr. 193.</date>
                    </note> perisse. quod tardius ex subsidiis, qui laborantibus opem ferrent,
                    successissent; hostes e manibus emissos, quod equitibus legionariis et tardius
                    datum signum esset et persequi fugientes non licuisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de ea re nihil temere decerni placuit; ad
                    frequentiores consultatio dilata est: <milestone n="2" unit="section"/> instabat
                    enim cura alia, quod civitas faenore laborabat, et quod, cum multis faenebribus
                    legibus constricta avaritia esset, via fraudis inita erat, ut in socios, qui non
                    tenerentur iis legibus, nomina transcriberent: ita libero faenore obruebantur
                    debitores. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.10"/> cuius coercendi cum ratio quaereretur,
                    diem finiri placuit Feralia, quae proxime fuissent, ut, qui post eam diem socii
                    civibus Romanis credidissent pecunias, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> profiterentur, et ex ea die pecuniae creditae, quibus debitor vellet
                    legibus, ius creditori redderetur. <milestone n="4" unit="section"/> inde
                    postquam professionibus detecta est magnitudo aeris alieni per hanc fraudem
                    contracti, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> tribunus plebis ex auctoritate patrum plebem rogavit, <milestone
                        n="5" unit="section"/> plebesque scivit, ut cum sociis ac nomine Latino
                    creditae pecuniae ius idem quod cum civibus Romanis esset. haec in Italia domi
                    militiaeque acta. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.11"/> in Hispania nequaquam tantum <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> belli fuit, quantum auxerat fama. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> in citeriore Hispania oppidum Inluciam in Oretanis cepit, deinde in
                    hibernacula milites deduxit, et per hiemem proelia aliquot nulla memoria digna
                    adversus latronum magis quam hostium excursiones vario tamen eventu nec sine
                    militum iactura sunt facta. <milestone n="8" unit="section"/> maiores gestae res
                    a <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> . is apud Toletum oppidum cum Vaccaeis Vettonibusque et Celtiberis
                    signis collatis dimicavit, exercitum earum gentium fudit fugavitque, regem
                    Hilernum vivum cepit. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum haec in Hispania gerebantur, comitiorum
                    iam appetebat dies. itaque <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> consul relicto ad exercitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> legato Romam venit. <milestone n="2" unit="section"/> is in senatu
                    cum de rebus ab se gestis disseruisset, <milestone n="3" unit="section"/> quoque
                    statu provincia esset, questus est cum patribus conscriptis, quod tanto bello
                    una secunda pugna tam feliciter perfecto non esset habitus diis immortalibus
                    honos. postulavit deinde, supplicationem simul triumphumque decernerent.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.12"/> prius tamen quam relatio fieret,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Metellus</surname>
                    </persName> , qui consul <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> dictatorque fuerat, litteras eodem tempore dixit et consulis <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> ad senatum et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcelli</surname>
                    </persName> ad magnam partem senatorum adlatas esse inter se pugnantis,
                        <milestone n="5" unit="section"/> eoque dilatam esse consultationem, ut
                    praesentibus auctoribus earum litterarum disceptaretur. itaque expectasse sese,
                    ut consul, qui sciret ab legato suo adversus se scriptum aliquid, cum ipsi
                    veniendum esset, deduceret eum secum Romam, <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum etiam verius esset <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> imperium habenti tradi exercitum quam legato: <milestone n="7"
                        unit="section"/> nunc videri esse amotum de industria, qui ea, quae
                    scripsisset, praesens dicere et arguere coram, et, si quid vani adferret, argui
                    posset, donec ad liquidum veritas explorata esset. <milestone n="8"
                        unit="section"/> itaque nihil eorum, quae postularet consul, decernendum in
                    praesentia censere. <milestone n="9" unit="section"/> cum pergeret nihilo
                    segnius referre, ut supplicationes decernerentur triumphantique sibi urbem
                    invehi liceret, <persName>
                        <forename full="yes">M.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Titinii</surname>
                    </persName> tribuni plebis se intercessuros, si de ea re fieret senatus
                    consultum, dixerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.13"/> censores erant priore anno creati
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Paetus</addName>
                    </persName> et <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note>
                    <persName>
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> Cornelius lustrum condidit.
                    censa sunt civium capita CXXXXIII. DCCIIII. aquae ingentes eo anno fuerunt, et
                    Tiberis loca plana urbis inundavit; <milestone n="3" unit="section"/> circa
                    portam Flumentanam etiam collapsa quaedam ruinis sunt. et porta Coelimontana
                    fulmine icta est, murusque circa multis locis de caelo tactus; <milestone n="4"
                        unit="section"/> et Ariciae et Lanuvii et in Aventino lapidibus pluvit; et a
                    Capua nuntiatum est examen vesparum ingens in forum advolasse et in Martis aede
                    consedisse; eas collectas cum cura et igni crematas esse. <milestone n="5"
                        unit="section"/> horum prodigiorum causa decemviri libros adire iussi, et
                    novemdiale sacrum factum, et supplicatio indicta est atque urbs lustrata.
                        <milestone n="6" unit="section"/> iisdem diebus aediculam Victoriae Virginis
                    prope aedem Victoriae <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Cato</addName>
                    </persName> dedicavit biennio post, quam vovit. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.14"/> eodem anno coloniam Latinam in castrum
                    Frentinum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> triumviri deduxerunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Volso</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Apustius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fullo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Tubero</addName>
                    </persName> , cuius lege deducebatur. tria milia peditum iere, trecenti equites,
                    numerus exiguus pro copia agri. <milestone n="8" unit="section"/> dari potuere
                    tricena iugera in pedites, sexagena in equites. Apustio auctore tertia pars agri
                    dempta est, quo postea, si vellent, novos colonos adscribere possent. vicena
                    iugera pedites, quadragena equites acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in exitu iam annus erat, et ambitio magis quam
                    umquam alias exarserat consularibus comitiis. multi et potentes petebant
                    patricii plebeique, <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Cn. filius</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Scipio</addName>
                    </persName> , qui ex Hispania provincia nuper decesserat magnis rebus gestis, et
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Flamininus</addName>
                    </persName> , qui classi in Graecia praefuerat, et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Volso</addName>
                    </persName> ; <milestone n="3" unit="section"/> hi patricii; plebeii autem
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelius</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitius</surname>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Livius</surname>
                        <addName full="yes">Salinator</addName>
                    </persName> , M’ <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.15"/> . Acilius. sed omnium oculi in Quinctium
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> Corneliumque coniecti: nam et in unum locum petebant ambo patricii, et
                    rei militaris gloria recens utrumque commendabat. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ceterum ante omnia certamen accendebant fratres
                    candidatorum, duo clarissimi aetatis suae imperatores. maior gloria Scipionis,
                    et quo maior, eo propior invidiam; Quincti recentior, ut qui eo anno
                    triumphasset, <milestone n="6" unit="section"/> accedebat, quod alter decimum
                    jam prope annum adsiduus in oculis hominum fuerat, quae res minus verendos
                    magnos homines ipsa satietate facit, consul iterum post devictum Hannibalem
                    censorque fuerat; <milestone n="7" unit="section"/> in Quinctio nova et recentia
                    omnia ad gratiam erant; nihil nec petierat a populo post triumphum nec adeptus
                    erat. <milestone n="8" unit="section"/> pro fratre germano, non patrueli se
                    petere aiebat, pro legato et participe administrandi belli; se terra, fratrem
                    mari rem gessisse. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.16"/> his obtinuit, ut praeferretur candidato,
                    quem Africanus frater ducebat, quem Cornelia gens Cornelio consule comitia
                    habente, quem tantum praeiudicium senatus, virum e civitate optimum iudicatum,
                    qui matrem Idaeam <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> Pessinunte venientem in urbem acciperet. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitius</surname>
                        <addName full="yes">Ahenobarbus</addName>
                    </persName> consules facti: adeo ne in plebeio quidem consule, cum pro <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelio</surname>
                    </persName> niteretur, Africanus valuit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    postero die praetores creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Libo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Centumalus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                        <addName full="yes">Serranus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                        <addName full="yes">Tamphilus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Tappo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Salonius</surname>
                        <addName full="yes">Sarra</addName>
                    </persName> . aedilitas insignis eo anno fuit <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilii</surname>
                        <addName full="yes">Lepidi</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilii</surname>
                        <addName full="yes">Pauli</addName>
                    </persName> ; <milestone n="12" unit="section"/> multos pecuarios damnarunt; ex
                    ea pecunia clipea inaurata in fastigio Iovis aedis posuerunt, porticum unam
                    extra portam Trigeminam, emporio ad Tiberim adiecto, alteram ab porta Fontinali
                    ad Martis aram, qua in Campum iter esset, perduxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> diu nihil in Liguribus dignum memoria gestum
                    erat; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.17"/> extremo eius anni bis in magnum
                    periculum res adducta est: nam <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> et castra consulis oppugnata aegre sunt defensa, et non ita multo post
                    per saltum angustum cum duceretur agmen Romanum, ipsas fauces exercitus Ligurum
                    insedit. <milestone n="3" unit="section"/> qua cum exitus non pateret, converso
                    agmine redire institit consul. et ab tergo fauces saltus occupatae a parte
                    hostium erant, Caudinaeque cladis memoria non animis modo, sed prope oculis
                    obversabatur. <milestone n="4" unit="section"/> Numidas octingentos ferme
                    equites inter auxilia habebat. eorum praefectus consuli pollicetur se parte utra
                    vellet cum suis erupturum, tantum uti diceret, utra pars frequentior vicis
                    esset; <milestone n="5" unit="section"/> in eos se impetum facturum et nihil
                    prius quam flammam tectis iniecturum, ut is pavor cogeret Ligures excedere
                    saltu, quem obsiderent, et discurrere ad opem ferendam suis. <milestone n="6"
                        unit="section"/> collaudatum eum consul spe praemiorum onerat. Numidae equos
                    conscendunt et obequitare stationibus hostium, neminem lacessentes, coeperunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> nihil primo adspectu contemptius: equi
                    hominesque paululi et graciles, discinctus et inermis eques, praeterquam quod
                    iacula secum portat, <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.18"/> equi sine frenis, deformis ipse cursus
                    rigida cervice et extento capite currentium. hunc contemptum de industria <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> augentes labi ex equis et per ludibrium spectaculo esse. <milestone
                        n="9" unit="section"/> itaque qui primo intenti paratique, si lacesserentur,
                    in stationibus fuerant, iam inermes sedentesque pars maxima spectabant.
                        <milestone n="10" unit="section"/> Numidae adequitare, dein refugere, sed
                    propius saltum paulatim evehi, velut quos impotentis regendi equi invitos
                    efferrent. postremo subditis calcaribus per medias stationes hostium erupere, et
                    in agrum latiorem evecti omnia propinqua viae tecta incendunt; <milestone n="11"
                        unit="section"/> proximo deinde vico inferunt ignem; ferro flammaque omnia
                    pervastant. <milestone n="12" unit="section"/> fumus primo conspectus, deinde
                    clamor trepidantium in vicis auditus, postremo seniores puerique refugientes
                    tumultum in castris fecerunt. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.19"/> itaque sine consilio, sine imperio pro
                    se quisque currere ad sua tutanda; momentoque temporis castra relicta erant, et
                    obsidione liberatus consul, quo intenderat, pervenit. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sed neque Boi neque Hispani, cum quibus eo
                    anno bellatum erat, tam inimice infesti erant Romanis quam Aetolorum gens.
                        <milestone n="2" unit="section"/> ii post deportatos ex Graecia exercitus
                    primo in spe fuerant et Antiochum in vacuam Europae possessionem venturum, nec
                    Philippum aut Nabim quieturos. <milestone n="3" unit="section"/> ubi nihil
                    usquam moveri viderunt, agitandum aliquid miscendumque rati, ne cunctando
                    senescerent consilia, concilium Naupactum indixerunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ibi Thoas praetor eorum conquestus iniurias Romanorum
                    statumque Aetoliae, quod omnium Graeciae gentium civitatiumque inhonoratissimi
                    post eam victoriam essent, <milestone n="5" unit="section"/> cuius causa ipsi
                    fuissent, legatos censuit circa reges mittendos, qui non solum temptarent animos
                    eorum, sed suis quemque stimulis moverent ad Romanum bellum. <milestone n="6"
                        unit="section"/> Damocritus ad Nabim, Nicander ad Philippum, Dicaearchus,
                    frater praetoris, ad Antiochum est missus. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.20"/> tyranno Lacedaemonio Damocritus ademptis
                    maritimis civitatibus enervatam tyrannidem dicere; inde militem, inde naves
                    navalesque socios habuisse; inclusum suis prope muris Achaeos videre dominantis
                    in <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> Peloponneso; <milestone n="8" unit="section"/> numquam habiturum
                    reciperandi sua occasionem si eam, quae tum esset, praetermisisset; [et] nullum
                    exercitum Romanum in Graecia esse, nec [propter] Gytheum aut maritimos alios
                    Laconas dignam causam existimaturos Romanos, cur legiones rursus in Graeciam
                    transmittant. <milestone n="9" unit="section"/> haec ad incitandum animum
                    tyranni dicebantur, ut, cum Antiochus in Graeciam traiecisset, conscientia
                    violatae per sociorum iniurias Romanae amicitiae coniungeret se cum Antiocho.
                        <milestone n="10" unit="section"/> et Philippum Nicander haud dissimili
                    oratione incitabat; erat etiam maior orationis materia, quo ex altiore fastigio
                    rex quam tyrannus detractus erat, quoque plures ademptae res. <milestone n="11"
                        unit="section"/> ad hoc vetusta regum Macedoniae fama peragratusque orbis
                    terrarum victoriis eius gentis referebatur. et tutum vel incepto vel eventu se
                    consilium adferre: <milestone n="12" unit="section"/> nam neque, ut ante se
                    moveat Philippus, quam Antiochus cum exercitu transierit in Graeciam, <milestone
                        n="13" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.21"/> suadere, et, qui sine Antiocho adversus
                    Romanos Aetolosque tam diu sustinuerit bellum, ei adiuncto Antiocho, <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> sociis Aetolis, qui tum graviores hostes quam Romani fuerint, quibus
                    tandem viribus resistere Romanos posse? <milestone n="14" unit="section"/>
                    adiciebat de duce Hannibale, nato adversus Romanos hoste, qui plures et duces et
                    milites eorum occidisset, quam quot superessent, haec Philippo Nicander;
                        <milestone n="15" unit="section"/> alia Dicaearchus Antiocho; et omnium
                    primum praedam de Philippo Romanorum esse dicere, victoriam Aetolorum; et aditum
                    in Graeciam Romanis nullos alios quam Aetolos dedisse, et ad vincendum vires
                    eosdem praebuisse. <milestone n="16" unit="section"/> deinde quantas peditum
                    equitumque copias praebituri Antiocho ad bellum essent, quae loca terrestribus
                    copiis, quos portus maritimis. <milestone n="17" unit="section"/> tum de
                    Philippo et Nabide libero mendacio abutebatur: paratum utrumque ad rebellandum
                    esse, et primam quamque occasionem reciperandi ea, quae bello amisissent,
                    arrepturos. <milestone n="18" unit="section"/> ita per totum simul orbem
                    terrarum Aetoli Romanis concitabant bellum. et reges tamen aut non moti aut
                    tardius moti sunt; <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Nabis extemplo circa omnis maritimos vicos
                    dimisit ad seditiones in iis miscendas, et alios principum donis ad suam causam
                    perduxit, alios pertinaciter in societate Romana manentis occidit. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.22"/> Achaeis omnium maritimorum Laconum
                    tuendorum a <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> cura mandata erat. itaque extemplo et ad tyrannum legatos miserunt,
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> qui admonerent foederis Romani, <milestone n="3" unit="section"/>
                    denuntiarentque, ne pacem, quam tantopere petisset, turbaret, et auxilia ad
                    Gytheum, quod iam oppugnabatur ab tyranno, et Romam qui ea nuntiarent, legatos
                    miserunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/> Antiochus rex, ea hieme Raphiae in Phoenice
                    Ptolomaeo regi Aegypti filia in matrimonium data, cum Antiochiam se recepisset,
                    per Ciliciam Tauro monte superato extremo iam hiemis Ephesum pervenit;
                        <milestone n="5" unit="section"/> inde principio veris, Antiocho filio misso
                    in Syriam ad custodiam ultimarum partium regni, ne quid absente se ab tergo
                    moveretur, ipse cum omnibus terrestribus copiis ad Pisidas, qui circa Sidam
                    incolunt, oppugnandos est profectus. <milestone n="6" unit="section"/> eo
                    tempore legati Romani <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Villius</surname>
                    </persName> , qui ad Antiochum, sicut ante dictum est, missi erant, iussi prius
                    Eumenem adire Elaeam venere; inde Pergamum — ibi regia Eumenis fuit — <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.23"/> escenderunt. cupidus belli adversus
                    Antiochum Eumenes erat, gravem, si pax esset, accolam tanto potentiorem regem
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> credens, eundem, si motum bellum esset, non magis parem Romanis fore,
                        <milestone n="8" unit="section"/> quam Philippus fuisset, et aut funditus
                    sublatum iri, aut, si pax victo daretur, multa illi detracta sibi accessura, ut
                    facile deinde se ab eo sine ullo auxilio Romano tueri posset. <milestone n="9"
                        unit="section"/> etiam si quid adversi casurum foret, satius esse Romanis
                    sociis quamcumque fortunam subire, quam solum aut imperium pati Antiochi aut
                    abnuentem vi atque armis cogi: <milestone n="10" unit="section"/> ob haec,
                    quantum auctoritate, quantum consilio valebat, incitabat Romanos ad bellum. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Sulpicius aeger Pergami substitit; Villius cum
                    Pisidiae bello occupatum esse regem audisset, Ephesum profectus, dum paucos ibi
                    moratur dies, <milestone n="2" unit="section"/> dedit operam, ut cum Hannibale,
                    qui tum ibi forte erat, <milestone n="3" unit="section"/> saepe congrederetur,
                    ut animum eius temptaret, et, si qua posset, metum demeret periculi quicquam ei
                    ab Romanis esse. <milestone n="4" unit="section"/> iis colloquiis aliud quidem
                    actum nihil est, secutum tamen sua sponte est, velut consilio petitum esset, ut
                    vilior ob ea regi Hannibal et suspectior ad omnia fieret. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/> Claudius, secutus Graecos Acilianos libros,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africanum</surname>
                    </persName> in ea fuisse legatione tradit, eumque Ephesi collocutum cum
                    Hannibale, et sermonem unum etiam refert: <milestone n="6" unit="section"/>
                    quaerenti Africano, quem fuisse maximum imperatorem Hannibal crederet,
                    respondisse, Alexandrum Macedonum regem, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.24"/> quod parva manu <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 561.</date>
                    </note> innumerabiles exercitus fudisset, quodque ultimas oras, quas visere
                    supra spem humanam esset, peragrasset. <milestone n="8" unit="section"/>
                    quaerenti deinde, quem secundum poneret, Pyrrhum dixisse; castra metari primum
                    docuisse; <milestone n="9" unit="section"/> ad hoc neminem elegantius loca
                    cepisse, praesidia disposuisse; artem etiam conciliandi sibi homines eam
                    habuisse, ut Italicae gentes regis externi quam populi Romani, tam diu principis
                    in ea terra, imperium esse mallent. <milestone n="10" unit="section"/>
                    exequenti, quem tertium duceret, haud dubie semet ipsum dixisse. <milestone
                        n="11" unit="section"/> tum risum obortum Scipioni, et subiecisse “quidnam
                    tu diceres, si me vicisses?” “tum vero me” inquit “et ante Alexandrum et ante
                    Pyrrhum et ante alios omnes imperatores esse. <milestone n="12" unit="section"/>
                    ” et perplexum Punico astu responsum et improvisum adsentationis genus Scipionem
                    movisse, quod e grege se imperatorum velut inaestimabilem secrevisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Villius ab Epheso Apameam processit. eo et
                    Antiochus audito legatorum Romanorum adventu occurrit. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.25"/> Apameae <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> congressis disceptatio eadem ferme fuit, quae Romae inter Quinctium et
                    legatos regis fuerat, mors nuntiata Antiochi filii regis, quem missum paulo ante
                    dixeram in Syriam, diremit conloquia. <milestone n="3" unit="section"/> magnus
                    luctus in regia fuit magnumque eius iuvenis desiderium: id enim iam specimen sui
                    dederat, ut, si vita longior contigisset, magni iustique regis in eo indolem
                    fuisse appareret. <milestone n="4" unit="section"/> quo carior acceptiorque
                    omnibus erat, eo mors eius suspectior fuit, gravem successorem eum instare
                    senectuti suae patrem credentem per spadones quosdam, talium ministeriis
                    facinorum acceptos regibus, veneno sustulisse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    eam quoque causam clandestino facinori adiciebant, quod Seleuco filio
                    Lysimachiam dedisset, Antiocho quam similem daret sedem, ut procul ab se honore
                    eum quoque ablegaret, non habuisset. <milestone n="6" unit="section"/> magni
                    tamen luctus species per aliquot dies regiam tenuit; legatusque Romanus ne
                    alieno tempore incommodus obversaretur, Pergamum concessit; <milestone n="7"
                        unit="section"/> rex Ephesum omisso quod inchoaverat bello redit. ibi per
                    luctum regia clausa cum Minnione quodam, qui princeps amicorum eius erat,
                    secreta consilia agitavit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="non causa mod" xml:id="vol.8.p.26"/> Minnio, ignarus omnium externorum
                    viresque aestimans regis ex rebus in Syria aut Asia gestis, non causa modo
                    superiorem esse Antiochum, quod nihil aequi postularent Romani, sed bello quoque
                    superaturum credebat. <milestone n="9" unit="section"/> fugienti regi
                    disceptationem cum legatis, seu iam experto eam minus prosperam seu maerore
                    recenti confuso, professus Minnio se quae pro causa essent dicturum persuasit,
                    ut a Pergamo accerserentur legati. <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam convaluerat Sulpicius; itaque ambo Ephesum
                    venerunt. rex a Minnione excusatus, et absente eo agi res coepta est. <milestone
                        n="2" unit="section"/> ibi praeparata oratione Minnio “specioso titulo“
                    inquit “uti vos, Romani, Graecarum civitatium liberandarum video, sed facta
                    vestra orationi non conveniunt, et aliud Antiocho iuris statuistis, alio ipsi
                    utimini. <milestone n="3" unit="section"/> qui enim magis Zmyrnaei Lampsacenique
                    Graeci sunt quam Neapolitani et Regini et Tarentini a quibus stipendium, a
                    quibus naves ex foedere exigitis? <milestone n="4" unit="section"/> cur
                    Syracusas atque in alias Siciliae Graecas urbes praetorem quotannis cum imperio
                    et virgis et securibus mittitis? nihil aliud profecto dicatis quam armis
                    superatis vos iis has leges imposuisse. <milestone n="5" unit="section"/> eandem
                    de Zmyrna, Lampsaco civitatibusque, quae Ioniae aut Aeolidis sunt, causam ab
                    Antiocho accipite. <milestone n="6" unit="section"/> bello superatas a
                    maioribus, stipendiarias ac vectigales factas in antiquum ius repetit: itaque ad
                    haec ei responderi velim, si ex aequo disceptatur et non belli causa quaeritur.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.27"/> “ ad ea Sulpicius “fecit <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> verecunde“ inquit “Antiochus, qui, si alia pro causa eius non erant,
                    quae dicerentur, quemlibet ista quam se dicere maluit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> quid enim simile habet civitatium earum, quas comparasti,
                    causa? ab Reginis et Neapolitanis et Tarentinis, ex quo in nostram venerunt
                    potestatem, uno et perpetuo tenore iuris, semper usurpato, numquam intermisso,
                    quae ex foedere debent, exigimus. <milestone n="9" unit="section"/> potesne
                    tandem dicere, ut ii populi non per se, non per alium quemquam foedus
                    mutaverint, <milestone n="10" unit="section"/> sic Asiae civitates, ut semel
                    venere in maiorum Antiochi potestatem, in perpetua possessione regni vestri
                    permansisse, et non alias earum in Philippi, alias in Ptolomaei fuisse
                    potestate, alias per multos annos nullo ambigente libertatem usurpasse?
                        <milestone n="11" unit="section"/> nam si, quod aliquando servierunt,
                    temporum iniquitate pressi, ius post tot secula adserendi eos in servitutem
                    faciet, <milestone n="12" unit="section"/> quid abest, quin actum nihil nobis
                    sit, quod a Philippo liberavimus Graeciam, et repetant posteri eius Corinthum
                    Chalcidem Demetriadem et Thessalorum totam gentem? <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.28"/> sed quid ego causam civitatium ago, quam
                    ipsis agentibus et nos et regem <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> ipsum cognoscere aequius est? <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> “ Vocari deinde civitatium legationes iussit,
                    praeparatas iam ante et instructas ab Eumene, qui, quantumcumque virium Antiocho
                    decessisset, suo id accessurum regno ducebat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    admissi plures, dum suas quisque nunc querellas, nunc postulationes inserit, et
                    aequa iniquis miscent, ex disceptatione altercationem fecerunt. itaque nec
                    remissa ulla re nec impetrata aeque, ac venerant, omnium incerti legati Romam
                    redierunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/> rex dimissis iis consilium de bello Romano
                    habuit. ibi alius alio ferocius, quia, quo quisque asperius adversus Romanos
                    locutus esset, <milestone n="4" unit="section"/> eo spes gratiae maior erat,
                    alius superbiam postulatorum increpare, tamquam Nabidi victo, sic Antiocho,
                    maximo Asiae regum, imponentium leges; <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.29"/> quamquam Nabidi tamen dominationem in
                    patria sua et patria Lacedaemone <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> remissam, Antiocho si Zmyrna et Lampsacus imperata faciant, indignum
                    videri; <milestone n="6" unit="section"/>
                    <milestone n="7" unit="section"/> alii parvas et vix dictu dignas belli causas
                    tanto regi eas civitates esse; sed initium semper a parvis iniusta imperandi
                    fieri, nisi crederent Persas, cum aquam terramque ab Lacedaemoniis petierint,
                    gleba terrae et haustu aquae eguisse. <milestone n="8" unit="section"/> per
                    similem temptationem Romanis de duabus civitatibus agi; et alias civitates,
                    simul duas iugum exuisse vidissent, ad liberatorem populum defecturas.
                        <milestone n="9" unit="section"/> si non libertas servitute potior sit,
                    tamen omni praesenti statu spem cuique novandi res suas blandiorem esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Alexander Acarnan in consilio erat; Philippo
                    quondam amicus, <milestone n="2" unit="section"/> nuper relicto eo secutus
                    opulentiorem regiam Antiochi et tamquam peritus Graeciae nec ignarus Romanorum
                    in eum gradum amicitiae regis, ut consiliis quoque arcanis interesset, acceptus
                    erat. <milestone n="3" unit="section"/> is, tamquam non, utrum bellandum esset
                    necne, consuleretur, sed, ubi et qua ratione bellum gereretur, victoriam se haud
                    dubiam proponere animo adfirmabat, si in Europam transisset rex et in aliqua
                    Graeciae parte sedem bello cepisset. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.30"/> iam primum Aetolos, qui umbilicum
                    Graeciae incolerent, in armis eum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 561.</date>
                    </note> inventurum, antesignanos ad asperrima quaeque belli paratos; <milestone
                        n="5" unit="section"/> in duobus velut cornibus Graeciae, Nabim a
                    Peloponneso concitaturum omnia, repetentem Argivorum urbem, repetentem maritimas
                    civitates, <milestone n="6" unit="section"/> quibus eum depulsum Romani
                    Lacedaemonis muris inclusissent, a Macedonia Philippum, ubi primum bellicum cani
                    audisset, arma capturum: nosse se spiritus eius, nosse animum; scire ferarum
                    modo, quae claustris aut vinculis teneantur, ingentis iam diu iras eum in
                    pectore volvere; <milestone n="7" unit="section"/> meminisse etiam se, quotiens
                    in bello precari omnis deos solitus sit, ut Antiochum sibi darent adiutorem,
                    cuius voti si compos nunc fiat, nullam moram rebellandi facturum. <milestone
                        n="8" unit="section"/> tantum non cunctandum nec cessandum esse: in eo enim
                    victoriam verti, si et loca opportuna et socii praeoccuparentur. Hannibalem
                    quoque sine mora mittendum in Africam esse ad distringendos Romanos. </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal non adhibitus est in consilium,
                    propter conloquia cum Villio suspectus regi et in nullo postea honore habitus.
                    primo eam contumeliam tacitus tulit; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.31"/> deinde melius esse ratus et <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 193.</date>
                    </note> percunctari causam repentinae alienationis et purgare se, tempore apto
                    quaesita simpliciter iracundiae causa auditaque “ <milestone n="3"
                        unit="section"/> pater Hamilcar” inquit, “Antioche, parvum admodum me, cum
                    sacrificaret, altaribus admotum iureiurando adegit numquam amicum fore populi
                    Romani. <milestone n="4" unit="section"/> sub hoc sacramento sex et triginta
                    annos militavi; hoc me in pace patria mea expulit; hoc patria extorrem in tuam
                    regiam adduxit; hoc duce, si tu spem meam destitueris, ubicumque vires, ubi arma
                    esse sciam, inveniam toto orbe terrarum quaerens aliquos Romanis hostis.
                        <milestone n="5" unit="section"/> itaque si quibus tuorum meis criminibus
                    apud te crescere libet, aliam materiam crescendi ex me quaerant. <milestone
                        n="6" unit="section"/> odi odioque sum Romanis. id me verum dicere pater
                    Hamilcar et dii testes sunt. proinde cum de bello Romano cogitabis, inter primos
                    amicos Hannibalem habeto; si qua res te ad pacem compellet, in id consilium
                    alium, cum quo deliberes, quaerito. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.32"/> ” non movit modo talis oratio regem, sed
                    etiam reconciliavit Hannibali. ex consilio ita discessum est, ut bellum
                    gereretur. <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Romae destinabant quidem sermonibus hostem
                    Antiochum, sed nihildum ad id bellum praeter animos parabant. <milestone n="2"
                        unit="section"/> consulibus ambobus Italia provincia decreta est, ita ut
                    inter se compararent sortirenturve, uter comitiis eius anni praeesset;
                        <milestone n="3" unit="section"/> ad utrum ea non pertineret cura, ut
                    paratus esset, si quo eum extra Italiam opus esset ducere legiones. <milestone
                        n="4" unit="section"/> huic consuli permissum, ut duas legiones scriberet
                    novas et socium nominis Latini viginti milia et equites octingentos; <milestone
                        n="5" unit="section"/> alteri consuli duae legiones decretae, quas <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> consul superioris anni habuisset et socium ac Latini nominis ex
                    eodem exercitu quindecim milia et equites quingenti. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucio</surname>
                    </persName> cum exercitu, quem in Liguribus habebat, prorogatum imperium;
                    additum, in supplementum ut quattuor milia peditum Romanorum scriberentur,
                    centum quinquaginta equites, et sociis eodem quinque milia peditum imperarentur,
                    ducenti quinquaginta equites. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitio</surname>
                    </persName> extra Italiam, quo senatus censuisset, provincia evenit, <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                        <addName full="yes">Gallia</addName>
                    </persName> et comitia habenda. <milestone n="8" unit="section"/> praetores
                    deinde provincias sortiti, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Centumalus</addName>
                    </persName> urbanam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Libo</addName>
                    </persName> peregrinam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes">Tappo</addName>
                    </persName> Siciliam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Salonius</surname>
                        <addName full="yes">Sarra</addName>
                    </persName> Sardiniam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                        <addName full="yes">Tamphilus</addName>
                    </persName> Hispaniam citeriorem, <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                        <addName full="yes">Serranus</addName>
                    </persName> ulteriorem. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.33"/> sed his duobus primum senatus consulto,
                    deinde plebei etiam scito <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> permutatae provinciae sunt: <milestone n="10" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Atilio</surname>
                    </persName> classis et Macedonia, Baebio Brutti decreti. <milestone n="11"
                        unit="section"/> Flaminio Fulvioque in Hispaniis prorogatum imperium. Atilio
                    in Bruttios duae legiones decretae, quae priore anno urbanae fuissent, et ut
                    sociis eodem milia peditum quindecim imperarentur et quingenti equites.
                        <milestone n="12" unit="section"/> Baebius Tamphilus triginta naves
                    quinqueremes facere iussus et ex navalibus veteres deducere, si quae utiles
                    essent, et scribere navalis socios; et consulibus imperatum, ut ei duo milia
                    socium ac Latini nominis et mille Romanos darent pedites. <milestone n="13"
                        unit="section"/> hi duo praetores et duo exercitus, terrestris navalisque,
                    adversus Nabim aperte iam oppugnantem socios populi Romani dicebantur parari;
                        <milestone n="14" unit="section"/> ceterum legati ad Antiochum missi
                    expectabantur, et priusquam ii redissent, vetuerat <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitium</surname>
                    </persName> consulem senatus discedere ab urbe. <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.34"/> praetoribus Fulvio et Scribonio, quibus
                    ut ius dicerent Romae provincia erat, negotium datum, ut praeter eam classem,
                    cui Baebius praefuturus erat, centum quinqueremes pararent. <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/> priusquam consul praetoresque in provincias
                    proficiscerentur, supplicatio fuit prodigiorum causa. <milestone n="3"
                        unit="section"/> capram sex haedos uno fetu edidisse ex Piceno nuntiatum est
                    et Arreti puerum natum unimanum, <milestone n="4" unit="section"/> Amiterni
                    terram pluvisse, Formiis portam murumque de caelo tacta et, quod maxime
                    terrebat, consulis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domiti</surname>
                    </persName> bovem locutum “ <milestone n="5" unit="section"/> Roma, cave tibi.”
                    ceterorum prodigiorum causa supplicatum est; bovem cum cura servari alique
                    haruspices iusserunt. Tiberis infestiore quam priore impetu illatus urbi duos
                    pontis, aedificia multa, maxime circa Flumentanam portam, evertit. <milestone
                        n="6" unit="section"/> saxum ingens, sive imbribus seu motu terrae leniore,
                    quam ut alioqui sentiretur, labefactatum in vicum Iugarium ex Capitolio procidit
                    et multos oppressit. in agris passim inundatis pecua ablata, villarum strages
                    facta est. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/> priusquam <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> consul in provinciam perveniret, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> in agro Pisano cum Liguribus signis collatis pugnavit; novem milia
                    hostium occidit, ceteros fusos fugatosque in castra compulit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> ea usque in noctem magno certamine oppugnata defensaque
                    sunt. <milestone n="9" unit="section"/> nocte clam profecti Ligures; prima luce
                    vacua castra Romanus invasit; praedae minus inventum est, quod subinde spolia
                    agrorum capta domos mittebant. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.35"/> Minucius nihil <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> deinde laxamenti hostibus dedit; ex agro Pisano in Ligures profectus
                    castella vicosque eorum igni ferroque pervastavit. <milestone n="11"
                        unit="section"/> ibi praeda Etrusca, quae missa a populatoribus fuerat,
                    repletus est miles Romanus. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sub idem tempus legati ab regibus Romam
                    reverterunt, qui cum nihil, <milestone n="2" unit="section"/> quod satis maturam
                    causam belli haberet nisi adversus Lacedaemonium tyrannum, attulissent, quem et
                    Achaei legati nuntiabant contra foedus maritimam oram Laconum oppugnare, Atilius
                    praetor cum classe missus in Graeciam est ad tuendos socios. <milestone n="3"
                        unit="section"/> consules, quando nihil ab Antiocho instaret, proficisci
                    ambo in provincias placuit. Domitius ab Arimino, qua proximum fuit Quinctius per
                    Ligures in Boios venit. <milestone n="4" unit="section"/> duo consulum agmina
                    diversa late agrum hostium pervastarunt. primo equites eorum pauci cum
                    praefectis, deinde universus senatus, postremo in quibus aut fortuna aliqua aut
                    dignitas erat, ad mille quingenti ad consules transfugerunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.36"/> — et in utraque Hispania eo anno res
                    prospere gestae: nam et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> oppidum Licabrum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> munitum opulentumque vineis expugnavit et nobilem regulum Conribilonem
                    vivum cepit, <milestone n="6" unit="section"/> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> proconsul cum duobus exercitibus hostium duo secunda proelia fecit,
                    oppida duo Hispanorum, Vesceliam Helonemque, et castella multa expugnavit; alia
                    voluntate ad eum defecerunt. <milestone n="7" unit="section"/> tum in Oretanos
                    progressus et ibi duobus potitus oppidis, Noliba et Cusibi, ad Tagum amnem ire
                    pergit. <milestone n="8" unit="section"/> Toletum ibi parva urbs erat sed loco
                    munito. eam cum oppugnaret, Vettonum magnus exercitus Toletanis subsidio venit.
                    cum iis signis collatis prospere pugnavit et fusis Vettonibus operibus Toletum
                    cepit. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum eo tempore minus ea bella, quae
                    gerebantur, curae patribus erant quam expectatio nondum coepti cum Antiocho
                    belli, <milestone n="2" unit="section"/> nam etsi per legatos identidem omnia
                    explorabantur, tamen rumores temere sine ullis auctoribus orti multa falsa veris
                    miscebant. <milestone n="3" unit="section"/> inter quae adlatum erat, cum in
                    Aetoliam venisset Antiochus, extemplo classem eum in Siciliam missurum.
                        <milestone n="4" unit="section"/> itaque senatus, etsi praetorem Atilium cum
                    classe miserat in Graeciam, tamen, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.37"/> quia non copiis modo sed etiam
                    auctoritate opus erat ad tenendos sociorum animos, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octavium</surname>
                    </persName> et Cn. <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> Servilium et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Villium</surname>
                    </persName> legatos in Graeciam misit et, ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                    </persName> ex Bruttis ad Tarentum et Brundisium promoveret legiones, decrevit,
                        <milestone n="6" unit="section"/> inde, si res posceret, in Macedoniam
                    traiceret, et ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> praetor classem navium viginti mitteret ad tuendam Siciliae oram, et
                    ut cum imperio esset, qui classem eam duceret — <milestone n="7" unit="section"
                    /> duxit <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                        <addName full="yes">Salinator</addName>
                    </persName> , qui priore anno aedilis plebei fuerat —, et ut idem praetor
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerio</surname>
                    </persName> collegae scriberet periculum esse, <milestone n="8" unit="section"/>
                    ne classis regis Antiochi ex Aetolia in Siciliam traiceret: itaque placere
                    senatui ad eum exercitum, quem haberet, tumultuariorum militum ad duodecim milia
                    et quadringentos equites scriberet, quibus oram maritimam provinciae, qua
                    vergeret in Graeciam, tueri posset. <milestone n="9" unit="section"/> eum
                    dilectum praetor non ex Sicilia ipsa tantum sed ex circumiacentibus insulis
                    habuit, oppidaque omnia maritima, quae in Graeciam versa erant, praesidiis
                    firmavit. <milestone n="10" unit="section"/> addidit alimenta rumoribus adventus
                    Attali, Eumenis fratris, qui nuntiavit Antiochum regem Hellespontum cum exercitu
                    transisse, et Aetolos ita se parare, ut sub adventum eius in armis essent.
                        <milestone n="11" unit="section"/> et Eumeni absenti et praesenti Attalo
                    gratiae actae, et aedes liberae locus lautia decreta, et munera data, equi duo,
                    bina equestria arma et vasa argentea centum pondo et aurea viginti pondo. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum alii atque alii nuntii bellum instare
                    adferrent, ad rem pertinere visum est consules primo quoque tempore creari.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.38"/> itaque senatus consultum factum est, ut
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> praetor litteras <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> extemplo ad consulem mitteret, quibus certior fieret senatui placere,
                    provincia exercituque tradito legatis Romam reverti eum et ex itinere
                    praemittere edictum, quo comitia consulibus creandis ediceret. <milestone n="3"
                        unit="section"/> paruit iis litteris consul et praemisso edicto Romam venit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> eo quoque anno magna ambitio fuit, quod
                    patricii tres in unum locum petierunt, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Cn. F.</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Scipio</addName>
                    </persName> , qui priore anno repulsam tulerat, et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Scipio</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Volso</addName>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> , ut dilatum viro tali, non negatum honorem appareret, consulatus
                    datus est; additur ei de plebe collega <persName n="3">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Glabrio</addName>
                    </persName> . <milestone n="6" unit="section"/> postero die praetores creati
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Paulus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Lepidus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Brutus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Mammula</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Livius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                    </persName> , utrique eorum Salinator cognomen erat; Oppius is erat, qui classem
                    viginti navium in Siciliam duxerat. <milestone n="7" unit="section"/> interim,
                    dum novi magistratus sortirentur provincias, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                    </persName> a Brundisio cum omnibus copiis transire in Epirum est iussus et
                    circa Apolloniam copias continere, <milestone n="8" unit="section"/> et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> praetori urbano negotium datum est, ut quinqueremes novas
                    quinquaginta faceret. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et populus quidem Romanus ita se ad omnis
                    conatus Antiochi praeparabat; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.39"/> Nabis iam non differebat bellum, sed
                    summa vi Gytheum oppugnabat et infestus Achaeis, quod miserant <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> obsessis praesidium, agros eorum vastabat. <milestone n="3"
                        unit="section"/> Achaei non antea ausi capessere bellum, <milestone n="4"
                        unit="section"/> quam ab Roma revertissent legati, ut, quid senatui
                    placeret, scirent, post reditum legatorum et Sicyonem concilium edixerunt et
                    legatos ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> miserunt, qui consilium ab eo peterent. <milestone n="5"
                        unit="section"/> in concilio omnium ad bellum extemplo capessendum
                    inclinatae sententiae erant; litterae <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quincti</surname>
                    </persName> cunctationem iniecerunt, quibus auctor erat praetorem classemque
                    Romanam expectandi. <milestone n="6" unit="section"/> cum principum alii in
                    sententia permanerent, alii utendum eius, quem ipsi consuluissent, consilio
                    censerent, multitudo Philopoemenis sententiam expectabat. <milestone n="7"
                        unit="section"/> praetor is tum erat et omnis eo tempore et prudentia et
                    auctoritate anteibat. is praefatus bene comparatum apud Aetolos esse, ne
                    praetor, cum de bello consuluisset, ipse sententiam diceret, statuere quam
                    primum ipsos, quid vellent, iussit: <milestone n="8" unit="section"/> praetorem
                    decreta eorum cum fide et cura exsecuturum adnisurumque, ut, quantum in consilio
                    humano positum esset, nec pacis eos paeniteret nec belli. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.40"/> plus ea oratio momenti ad incitandos ad
                    bellum habuit, quam si aperte suadendo cupiditatem res gerendi <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> ostendisset. <milestone n="10" unit="section"/> itaque ingenti consensu
                    bellum decretum est, tempus et ratio administrandi eius libera praetori
                    permissa. <milestone n="11" unit="section"/> Philopoemen, praeterquam quod ita
                    Quinctio placeret, et ipse existimabat classem Romanam expectandam, quae a mari
                    Gytheum tueri posset; <milestone n="12" unit="section"/> sed metuens, ne
                    dilationem res non pateretur, et non Gytheum solum sed praesidium quoque missum
                    ad tuendam urbem amitteretur, naves Achaeorum deduxit. <milestone n="26"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> comparaverat et tyrannus modicam classem ad
                    prohibenda, si qua obsessis mari summitterentur, praesidia, tres tectas naves et
                    lembos pristisque, tradita vetere classe ex foedere Romanis. <milestone n="2"
                        unit="section"/> harum novarum tum navium agilitatem ut experiretur, simul
                    ut omnia satis apta ad certamen essent, provectos in altum cotidie remigem
                    militemque simulacris navalis pugnae exercebat, in eo ratus verti spem
                    obsidionis, <milestone n="3" unit="section"/> si praesidia maritima
                    interclusisset praetor Achaeorum sicut terrestrium certaminum arte quemvis
                    clarorum imperatorum vel usu vel ingenio aequabat, <milestone n="4"
                        unit="section"/> ita rudis in re navali erat, Arcas, mediterraneus homo,
                    externorum etiam omnium, nisi quod in Creta praefectus auxiliorum militaverat,
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.41"/> ignarus, navis erat quadriremis vetus,
                    capta annis ante LXXX, cum Crateri uxorem Nicaeam <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> a Naupacto Corinthum veheret. <milestone n="6" unit="section"/> huius
                    fama motus — fuerat enim nobile in classe regia quondam navigium — deduci ab
                    Aegio putrem iam admodum et vetustate dilabentem iussit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> hac tum praetoria nave praecedente classem, cum in ea
                    Patrensis Tiso praefectus classis veheretur, occurrerunt a Gytheo Laconum naves;
                        <milestone n="8" unit="section"/> et primo statim incursu ad novam et firmam
                    navem vetus, quae per se ipsa omnibus compagibus aquam acciperet, divulsa est,
                    captique omnes, qui in nave erant. <milestone n="9" unit="section"/> cetera
                    classis praetoria nave amissa, quantum quaeque remis valuit, fugerunt. ipse
                    Philopoemen in levi speculatoria nave fugit, nec ante fugae finem, quam Patras
                    ventum est, fecit. <milestone n="10" unit="section"/> nihil ea res animum
                    militaris viri et multos experti casus imminuit; quin contra, si in re navali,
                    cuius esset ignarus, offendisset, eo plus in ea, quorum usu calleret, spei
                    nactus, breve id tyranno gaudium se effecturum adfirmabat. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.42"/> Nabis cum prospera re elatus, tum spem
                    etiam haud dubiam nactus nihil iam a mari periculi fore, et terrestres aditus
                    claudere <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> opportune positis praesidiis voluit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    tertia parte copiarum ab obsidione Gythei abducta ad Pleias posuit castra:
                        <milestone n="3" unit="section"/> imminet is locus et Leucis et Acriis, qua
                    videbantur hostes exercitum admoturi. cum ibi stativa essent, pauci tabernacula
                    haberent, multitudo alia casas ex harundinibus textas fronde, quae umbram modo
                    praeberet, <milestone n="4" unit="section"/> texissent, priusquam in conspectum
                    hostis veniret, Philopoemen necopinantem eum improviso genere belli adgredi
                    statuit. <milestone n="5" unit="section"/> navigia parva in stationem occultam
                    agri Argivi contraxit; in ea expeditos milites, caetratos plerosque cum fundis
                    et iaculis et alio levi genere armaturae imposuit. <milestone n="6"
                        unit="section"/> inde littora legens cum ad propinquum castris hostium
                    promunturium venisset, egressus callibus notis nocte Pleias pervenit et sopitis
                    vigilibus ut in nullo propinquo metu ignem casis ab omni parte castrorum
                    iniecit. <milestone n="7" unit="section"/> multi prius incendio absumpti sunt,
                    quam hostium adventum sentirent et, qui senserant, nullam opem ferre potuerunt.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.43"/> ferro flammaque omnia absumpta; perpauci
                    ex tam ancipiti peste ad <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> Gytheum in maiora castra perfugerunt. <milestone n="9" unit="section"/>
                    ita perculsis hostibus Philopoemen protinus ad depopulandam Tripolim Laconici
                    agri, qui proximus finem Megalopolitarum est, <milestone n="10" unit="section"/>
                    duxit et magna vi pecorum hominumque inde abrepta, priusquam a Gytheo tyrannus
                    praesidium agris mitteret, discessit. <milestone n="11" unit="section"/> inde
                    Tegeam exercitu contracto concilioque eodem et Achaeis et sociis indicto, in quo
                    et Epirotarum et Acarnanum fuere principes, <milestone n="12" unit="section"/>
                    statuit, quoniam satis et suorum a pudore maritimae ignominiae restituti animi
                    et hostium conterriti essent, ad Lacedaemonem ducere, eo modo uno ratus ab
                    obsidione Gythei hostem abduci posse. <milestone n="13" unit="section"/> ad
                    Caryas primum in hostium terra posuit castra. eo ipso die Gytheum expugnatum
                    est. cuius rei ignarus Philopoemen castra ad Barnosthenem — mons est decem milia
                    passuum ab Lacedaemone — <milestone n="14" unit="section"/> promovit. et Nabis,
                    recepto Gytheo cum expedito exercitu inde profectus, cum praeter Lacedaemonem
                    raptim duxisset, Pyrrhi quae vocant castra occupavit, quem peti locum ab Achaeis
                    non dubitabat. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.44"/> inde hostibus occurrit. obtinebant autem
                    longo agmine propter angustias viae prope quinque milia passuum; cogebatur agmen
                    ab equitibus et maxima parte auxiliorum, quod <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> existimabat Philopoemen tyrannum mercennariis militibus, quibus plurimum
                    fideret, ab tergo suos adgressurum. <milestone n="16" unit="section"/> duae res
                    simul inopinatae perculerunt eum, una praeoccupatus quem petebat locus, altera,
                    quod primo agmini occurrisse hostem cernebat, ubi, cum per loca confragosa iter
                    esset, sine levis armaturae praesidio signa ferri non videbat posse. <milestone
                        n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> erat autem Philopoemen praecipuae in ducendo
                    agmine locisque capiendis solertiae atque usus, nec belli tantum temporibus, sed
                    etiam in pace se ad id maxime exercuerat. <milestone n="2" unit="section"/> ubi
                    iter quopiam faceret et ad difficilem transitu saltum venisset, contemplatus ab
                    omni parte loci naturam, cum solus iret, secum ipse agitabat animo, cum comites
                    haberet, ab his quaerebat, <milestone n="3" unit="section"/> si hostis eo loco
                    apparuisset, quid, si a fronte, quid, si ab latere hoc aut illo, quid, si ab
                    tergo adoriretur, capiendum consilii foret; posse instructos derecta acie, posse
                    inconditum agmen et tantummodo aptum viae occurrere. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.45"/> quem locum ipse capturus esset,
                    cogitando aut quaerendo exequebatur, aut quot <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> armatis, aut quo genere armorum — plurimum enim interesse — usurus; quo
                    impedimenta, quo sarcinas, quo turbam inermem reiceret; <milestone n="5"
                        unit="section"/> quanto ea aut quali praesidio custodiret, et utrum pergere,
                    qua coepisset ire, via, an eam, qua venisset, repetere melius esset; <milestone
                        n="6" unit="section"/> castris quoque quem locum caperet, quantum munimento
                    amplecteretur loci, qua opportuna aquatio, qua pabuli lignorumque copia esset;
                    qua postero die castra moventi tutum maxime iter, quae forma agminis esset.
                        <milestone n="7" unit="section"/> his curis cogitationibusque ita ab ineunte
                    aetate animum agitaverat, ut nulla ei nova in tali re cogitatio esset.
                        <milestone n="8" unit="section"/> et tum omnium primum agmen constituit;
                    dein Cretensis auxiliares et quos Tarentinos vocabant equites, binos secum
                    trahentis equos, ad prima signa misit, et iussit equitibus subsequi super
                    torrentem, unde aquari possent, rupem occupavit; <milestone n="9" unit="section"
                    /> eo impedimenta omnia et calonum turbam collectam armatis circumdedit et pro
                    natura loci castra communivit; <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.46"/> tabernacula statuere in aspretis et
                    inaequabili solo difficile erat. hostes quingentos passus aberant. ex eodem rivo
                    utrique cum praesidio levis armaturae aquati sunt; et priusquam, qualia
                    propinquis <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> castris solent, contraheretur certamen, nox intervenit. <milestone
                        n="11" unit="section"/> postero die apparebat pugnandum pro aquatoribus
                    circa rivum esse. nocte in valle a conspectu hostium aversa, quantam
                    multitudinem locus occulere poterat, condidit caetratorum. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> luce orta Cretensium levis armatura et
                    Tarentini equites super torrentem proelium commiserunt; Telemnastus Cretensis
                    popularibus suis, equitibus Lycortas Megalopolitanus praeerat; <milestone n="2"
                        unit="section"/> Cretenses, et hostium auxiliares, equitumque idem genus,
                    Tarentini, praesidio aquatoribus erant. aliquamdiu dubium proelium fuit ut eodem
                    ex parte utraque hominum genere et armis paribus; <milestone n="3"
                        unit="section"/> procedente certamine et numero vicere tyranni auxiliares,
                    et quia ita praeceptum a Philopoemene praefectis erat, ut modico edito proelio
                    in fugam inclinarent hostemque ad locum insidiarum pertraherent. effuse secuti
                    fugientes per convallem plerique et vulnerati et interfecti sunt, priusquam
                    occultum hostem viderent. <milestone n="4" unit="section"/> caetrati ita,
                    quantum latitudo vallis patiebatur, instructi sederant, ut facile per intervalla
                    ordinum fugientes suos acciperent. <milestone n="5" unit="section"/> consurgunt
                    deinde ipsi integri, recentes, instructi; in hostes inordinatos, effusos, labore
                    etiam et vulneribus fessos impetum faciunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec dubia victoria fuit: extemplo terga dedit tyranni miles et haud paulo
                    concitatiore cursu, quam secutus erat, fugiens in castra est compulsus.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.47"/> multi caesi captique in ea fuga sunt; et
                    in castris quoque foret trepidatum, ni Philopoemen <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> receptui cani iussisset loca magis confragosa et, quacumque temere
                    processisset, iniqua quam hostem metuens. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/> inde et ex fortuna pugnae et ex ingenio ducis
                    coniectans, in quo tum is pavore esset, unum de auxiliaribus specie transfugae
                    mittit ad eum, <milestone n="9" unit="section"/> qui pro comperto adferret
                    Achaeos statuisse postero die ad Eurotan amnem, qui prope ipsis adfluit
                    moenibus, progredi, ut intercluderent iter, ne aut tyrannus, cum vellet,
                    receptum ad urbem haberet, <milestone n="10" unit="section"/> aut commeatus ad
                    urbe in castra portarentur, simul etiam temptaturos, si quorum animi sollicitari
                    ad defectionem a tyranno possent. <milestone n="11" unit="section"/> non tam
                    fidem dictis perfuga fecit, quam perculso metu relinquendi castra causam
                    probabilem praebuit. <milestone n="12" unit="section"/> postero die Pythagoram
                    cum auxiliaribus et equitatu stationem agere pro vallo iussit; ipse tamquam in
                    aciem cum robore exercitus egressus signa ocius ferri ad urbem iussit.
                        <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Philopoemen postquam citatum agmen per
                    angustam et proclivem viam duci raptim vidit, equitatum omnem et Cretensium
                    auxiliares in stationem hostium, quae pro castris erat, emittit. <milestone
                        n="2" unit="section"/> illi ubi hostis adesse et a suis se desertos
                    viderunt, primo in castra recipere se conati sunt; <milestone n="3"
                        unit="section"/> deinde, postquam instructa acies tota Achaeorum
                    admovebatur, metu, ne cum ipsis castris caperentur, sequi suorum agmen
                    aliquantum praegressum insistunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.48"/> extemplo caetrati Achaeorum in castra
                    impetum faciunt [et diripiunt]; ceteri ad persequendos hostes ire pergunt. erat
                    iter tale, per quod vix tranquillum ab hostili metu agmen expediri posset: <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> ut vero ad postremos proelium ortum est, <milestone n="5" unit="section"
                    /> clamorque terribilis ab tergo paventium ad prima signa est perlatus, pro se
                    quisque armis abiectis in circumiectas itineri silvas diffugiunt, momentoque
                    temporis strage armorum saepta via est, <milestone n="6" unit="section"/> maxime
                    hastis, quae pleraeque adversae cadentes velut vallo obiecto iter impediebant.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Philopoemen, utcumque possent, instare et
                    persequi auxiliaribus iussis — utique enim equitibus haud facilem futuram fugam
                    —, ipse gravius agmen via patentiore ad Eurotan amnem deduxit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> ibi castris sub occasum solis positis levem armaturam, quam
                    ad persequendum reliquerat hostem, opperiebatur. qui ubi prima vigilia venerunt,
                    nuntiantes tyrannum cum paucis ad urbem penetrasse, ceteram multitudinem inermem
                    toto sparsam vagari saltu, corpora curare eos iubet; <milestone n="9"
                        unit="section"/> ipse ex cetera copia militum, qui quia priores in castra
                    venerant, refecti et cibo sumpto et modica quiete erant, delectos nihil praeter
                    gladios secum ferentis extemplo educit, et duarum portarum itineribus, quae
                    Pharas quaeque Barnosthenem ferunt, eos instruxit, qua ex fuga recepturos sese
                    hostis credebat. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.49"/> nec eum opinio fefellit. nam
                    Lacedaemonii, quoad lucis superfuit quicquam, deviis callibus medio saltu <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> recipiebant se; primo vespere, ut lumina in castris hostium conspexere,
                    e regione eorum occultis semitis se tenuerunt; <milestone n="11" unit="section"
                    /> ubi praegressi ea sunt, iam tutum rati in patentis vias descenderunt. ibi
                    excepti ab insidente hoste passim ita multi caesi captique sunt, ut vix quarta
                    pars de toto exercitu evaserit. <milestone n="12" unit="section"/> Philopoemen
                    incluso tyranno in urbem insequentis dies prope triginta vastandis agris Laconum
                    absumpsit, debilitatisque ac prope fractis tyranni viribus domum rediit,
                    aequantibus eum gloria rerum Achaeis imperatori Romano, et quod ad Laconum
                    bellum attineret, praeferentibus etiam. </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum inter Achaeos et tyrannum bellum erat,
                    legati Romanorum circuire sociorum urbes solliciti, ne Aetoli partis alicuius
                    animos ad Antiochum avertissent. <milestone n="2" unit="section"/> minimum
                    operae in Achaeis adeundis consumpserunt, quos, quia Nabidi infesti erant, ad
                    cetera quoque satis fidos censebant esse. <milestone n="3" unit="section"/>
                    Athenas primum, inde Chalcidem, inde in Thessaliam iere, adlocutique concilio
                    frequenti Thessalos Demetriadem iter flexere. eo Magnetum concilium indictum
                    est. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.50"/> accuratior ibi habenda oratio fuit, quod
                    pars <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> principum alienati Romanis totique Antiochi et Aetolorum erant,
                        <milestone n="5" unit="section"/> quia, cum reddi obsidem filium Philippo
                    adlatum esset stipendiumque inpositum remitti, inter cetera vana adlatum erat
                    Demetriadem quoque ei reddituros Romanos esse. <milestone n="6" unit="section"/>
                    id ne fieret, Eurylochus, princeps Magnetum, factionisque eius quidam omnia
                    novari Aetolorum Antiochique adventu malebant. <milestone n="7" unit="section"/>
                    adversus eos ita disserendum erat, ne timorem vanum iis demendo spes incisa
                    Philippum abalienaret, in quo plus ad omnia momenti quam in Magnetibus esset.
                        <milestone n="8" unit="section"/> illa tantum commemorata, cum totam
                    Graeciam beneficio libertatis obnoxiam Romanis esse tum eam civitatem praecipue:
                        <milestone n="9" unit="section"/> ibi enim non praesidium modo Macedonum
                    fuisse, sed regiam exaedificatam, ut praesens semper in oculis habendus esset
                    dominus; <milestone n="10" unit="section"/> ceterum nequiquam ea facta, si
                    Aetoli Antiochum in Philippi regiam adducerent, et novus et incognitus pro noto
                    et experto habendus rex esset. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.51"/> Magnetarchen summum <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> magistratum vocant; is tum Eurylochus erat, ac potestate ea fretus
                    negavit dissimulandum sibi et Magnetibus esse, quae fama vulgata de reddenda
                    Demetriade Philippo foret; <milestone n="12" unit="section"/> id ne fieret,
                    omnia et conanda et audenda Magnetibus esse. et inter dicendi contentionem
                    inconsultius evectus proiecit tum quoque specie liberam Demetriadem esse, re
                    vera omnia ad nutum Romanorum fieri. <milestone n="13" unit="section"/> sub hanc
                    vocem fremitus variantis multitudinis fuit partim adsensu partim indignatione,
                    dicere id ausum eum; Quinctius quidem adeo exarsit ira; ut manus ad caelum
                    tendens deos testes ingrati ac perfidi animi Magnetum invocaret. <milestone
                        n="14" unit="section"/> hac, voce perterritis omnibus Zeno, ex principibus
                    unus, magnae cum ob eleganter actam vitam auctoritatis, tum quod semper
                    Romanorum haud dubie partis fuerat, <milestone n="15" unit="section"/> ab
                    Quinctio legatisque aliis flens petit, ne unius amentiam civitati adsignarent;
                    suo quemque periculo furere; Magnetas non libertatem modo, sed omnia, quae
                    hominibus sancta caraque sint, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> et populo Romano debere; <milestone n="16" unit="section"/> nihil
                    quemquam ab diis immortalibus precari posse, quod non Magnetes ab illis
                    haberent, et in corpora sua citius per furorem saevituros, quam ut Romanam
                    amicitiam violarent. <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huius orationem subsecutae multitudinis preces
                    sunt; Eurylochus ex concilio itineribus occultis ad portam atque inde protinus
                    in Aetoliam profugit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.52"/> iam enim, et id magis in dies, Aetoli
                    defectionem nudabant, eoque ipso tempore forte Thoas, princeps gentis, quem
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> miserant ad Antiochum, redierat, indeque Menippum secum adduxerat regis
                    legatum. <milestone n="3" unit="section"/> qui, priusquam concilium iis daretur,
                    impleverant omnium aures terrestris navalisque copias commemorando: <milestone
                        n="4" unit="section"/> ingentem vim peditum equitumque venire, ex India
                    elephantos accitos, ante omnia, quo maxime credebant moveri multitudinis animos,
                    tantum advehi auri, ut ipsos emere Romanos posset. <milestone n="5"
                        unit="section"/> apparebat, quid ea oratio in concilio motura esset; nam et
                    venisse eos et, quae agerent, omnia legatis Romanis deferebantur; <milestone
                        n="6" unit="section"/> et quamquam prope abscisa spes erat, tamen non ab re
                    esse Quinctio visum est sociorum aliquos legatos interesse ei concilio, qui
                    admonerent Romanae societatis Aetolos, qui vocem liberam mittere adversus regis
                    legatum auderent. <milestone n="7" unit="section"/> Athenienses maxime in eam
                    rem idonei visi sunt propter et civitatis dignitatem et vetustam societatem cum
                    Aetolis. ab iis Quinctius petit, ut legatos ad Panaetolicum concilium mitterent.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.53"/> Thoas primus in eo concilio renuntiavit
                    legationem. Menippus post eum intromissus optimum fuisse omnibus, qui Graeciam
                    Asiamque incolerent, ait, integris rebus Philippi potuisse intervenire
                    Antiochum: <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> sua quemque habiturum fuisse, <milestone n="9" unit="section"/> neque
                    omnia sub nutum dicionemque Romanam perventura. <milestone n="10" unit="section"
                    /> “nunc quoque “ inquit, “si modo vos quae inchoastis consilia constanter
                    perducitis ad exitum, poterit diis iuvantibus et Aetolis sociis Antiochus
                    quamvis inclinatas Graeciae res restituere in pristinam dignitatem. <milestone
                        n="11" unit="section"/> ea autem in libertate posita est, quae suis stat
                    viribus, non ex alieno arbitrio pendet. <milestone n="12" unit="section"/> ‘
                    Athenienses, quibus primis post regiam legationem dicendi quae vellent potestas
                    facta est, mentione omni regis praetermissa Romanae societatis Aetolos
                    meritorumque in universam Graeciam <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quincti</surname>
                    </persName> admonuerunt: <milestone n="13" unit="section"/> ne temere eam nimia
                    celeritate consiliorum everterent; consilia calida et audacia prima specie
                    laeta, tractatu dura, eventu tristia esse. legatos Romanos, et in iis <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> , haud procul inde abesse; dum integra omnia essent, <milestone
                        n="14" unit="section"/> verbis potius de iis, quae ambigerentur,
                    disceptarent quam Asiam Europamque ad funestum armarent bellum. <milestone
                        n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> multitudo avida novandi res Antiochi tota
                    erat, et ne admittendos quidem in concilium Romanos censebant; principum maxime
                    seniores auctoritate obtinuerunt, ut daretur iis concilium. <milestone n="2"
                        unit="section"/> hoc decretum Athenienses cum retulissent, eundum in
                    Aetoliam Quinctio visum est: <milestone n="3" unit="section"/> aut enim moturum
                    aliquid, aut omnis homines testes fore penes Aetolos culpam belli esse, Romanos
                    iusta ac prope necessaria sumpturos arma. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.54"/> postquam ventum est eo, Quinctius in
                    concilio orsus a principio societatis Aetolorum cum Romanis, <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> et quotiens ab iis fides mota foederis esset, pauca de iure civitatium,
                    de quibus ambigeretur, disseruit: <milestone n="5" unit="section"/> si quid
                    tamen aequi se habere arbitrarentur, quanto esse satius Romam mittere legatos,
                    seu disceptare seu rogare senatum mallent, <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam populum Romanum cum Antiocho lanistis Aetolis non sine magno motu generis
                    humani et pernicie Graeciae dimicare? nec ullos prius cladem eius belli
                    sensuros, quam qui movissent. <milestone n="7" unit="section"/> haec nequiquam
                    velut vaticinatus Romanus. Thoas deinde ceterique factionis eiusdem cum adsensu
                    omnium auditi pervicerunt, <milestone n="8" unit="section"/> ut ne dilato quidem
                    concilio et absentibus Romanis decretum fieret, quo accerseretur Antiochus ad
                    liberandam Graeciam disceptandumque inter Aetolos et Romanos. <milestone n="9"
                        unit="section"/> huic tam superbo decreto addidit propriam contumeliam
                    Damocritus praetor eorum: nam cum id ipsum decretum posceret eum Quinctius, non
                    veritus maiestatem viri aliud in praesentia, quod magis instaret, praevertendum
                    sibi esse dixit; <milestone n="10" unit="section"/> decretum responsumque in
                    Italia brevi castris super ripam Tiberis positis daturum: <milestone n="11"
                        unit="section"/> tantus furor illo tempore gentem Aetolorum, tantus
                    magistratus eorum cepit. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.55"/> Quinctius legatique Corinthum redierunt.
                    inde, ut quaeque <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> de Antiocho <gap/> nihil per se ipsi moti et sedentes expectare adventum
                    viderentur regis, <milestone n="2" unit="section"/> concilium quidem universae
                    gentis post dimissos Romanos non habuerunt, per apocletos autem — ita vocant
                    sanctius consilium; ex delectis constat viris — id agitabant, quonam modo in
                    Graecia res novarentur. <milestone n="3" unit="section"/> inter omnis constabat
                    in civitatibus principes et optimum quemque Romanae societatis esse et praesenti
                    statu gaudere, multitudinem et quorum res non ex sententia ipsorum essent omnia
                    novare velle; <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.56"/> Aetoli consilium uno die spei quoque non
                    audacis modo sed <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> etiam impudentis ceperunt, Demetriadem Chalcidem Lacedaemonem occupandi.
                        <milestone n="5" unit="section"/> singuli in singulas principes missi sunt,
                    Thoas Chalcidem, Alexamenus Lacedaemonem, Diocles Demetriadem. <milestone n="6"
                        unit="section"/> hunc exul Eurylochus, de cuius fuga causaque fugae ante
                    dictum est, quia reditus in patriam nulla alia erat spes, adiuvit. <milestone
                        n="7" unit="section"/> litteris Eurylochi admoniti propinqui amicique et qui
                    eiusdem factionis erant liberos et coniugem eius cum sordida veste <gap/> ,
                    tenentes velamenta supplicum, contionem frequentem adierunt singulos
                    universosque obtestantes, ne insontem indemnatum consenescere in exilio
                    sinerent. <milestone n="8" unit="section"/> et simplices homines misericordia et
                    improbos seditiososque immiscendi res tumultu Aetolico spes movit: <milestone
                        n="9" unit="section"/> pro se quisque revocari iubebant. his praeparatis
                    Diocles cum omni equitatu — et erat tum praefectus equitum — specie reducentis
                    exulem hospitem profectus, die ac nocte ingens iter emensus, cum milia sex ab
                    urbe abesset, prima luce tribus electis turmis, cetera multitudine equitum
                    subsequi iussa, praecessit. <milestone n="10" unit="section"/> postquam portae
                    appropinquabat, desilire omnes ex equis iussit et loris ducere equos itineris
                    maxime modo solutis ordinibus, ut comitatus magis praefecti videretur quam
                    praesidium. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.57"/> ibi una <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> ex turmis ad portam relicta, ne excludi subsequens equitatus posset,
                    media urbe ac per forum manu Eurylochum tenens multis occurrentibus
                    gratulantibusque domum deduxit. <milestone n="12" unit="section"/> mox equitum
                    plena urbs erat, et loca opportuna occupabantur; tum in domos missi, qui
                    principes adversae factionis interficerent. ita Demetrias Aetolorum facta est. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Lacedaemone non urbi vis adferenda, sed
                    tyrannus dolo capiendus erat, <milestone n="2" unit="section"/> quem spoliatum
                    maritimis oppidis ab Romanis, tunc intra moenia etiam Lacedaemonis ab Achaeis
                    compulsum qui occupasset occidere, eum totius gratiam rei apud Lacedaemonios
                    laturum. <milestone n="3" unit="section"/> causam mittendi ad eum habuerunt,
                    quod fatigabat precibus, ut auxilia sibi, cum illis auctoribus rebellasset,
                    mitterentur. <milestone n="4" unit="section"/> mille pedites Alexameno dati sunt
                    et triginta delecti ex iuventute equites. iis a praetore Damocrito in consilio
                    arcano gentis, <milestone n="5" unit="section"/> de quo ante dictum est,
                    denuntiatur, ne se ad bellum Achaicum aut rem ullam, quam sua quisque opinione
                    praecipere posset, crederent missos esse; quidquid Alexamenum res monuisset
                    subiti consilii capere, ad id, quamvis inopinatum temerarium audax, oboedienter
                    exequendum parati essent, ac pro eo acciperent, tamquam ad id unum agendum
                    missos ab domo se scirent. <milestone n="6" unit="section"/> cum his ita
                    praeparatis Alexamenus ad tyrannum venit, quem adveniens extemplo spei implevit:
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.58"/> Antiochum iam <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> transisse in Europam, mox in Graecia fore, terras maria armis viris
                    completurum; non cum Philippo rem esse credituros Romanos; numerum iniri peditum
                    equitumque ac navium non posse; <milestone n="8" unit="section"/> elephantorum
                    aciem conspectu ipso debellaturam. Aetolos toto suo exercitu paratos esse venire
                    Lacedaemonem, cum res poscat, sed frequentis armatos ostendere advenienti regi
                    voluisse. <milestone n="9" unit="section"/> Nabidi quoque et ipsi faciendum
                    esse, ut quas haberet copias non sineret sub tectis marcescere otio, sed
                    educeret et in armis decurrere cogeret, simul animos acueret et corpora
                    exerceret; <milestone n="10" unit="section"/> consuetudine leviorem laborem
                    fore, et comitate ac benignitate ducis etiam non iniucundum fieri posse. educi
                    inde frequenter ante urbem in campum ad Eurotan amnem coepere. <milestone n="11"
                        unit="section"/> satellites tyranni in media fere acie consistebant;
                    tyrannus cum tribus summum equitibus, inter quos plerumque Alexamenus erat, ante
                    signa vectabatur, cornua extrema invisens; <milestone n="12" unit="section"/> in
                    dextro cornu Aetoli erant, et qui ante auxiliares tyranni fuerant, et qui
                    venerant mille cum Alexameno. <milestone n="13" unit="section"/> fecerat sibi
                    morem Alexamenus nunc cum tyranno inter paucos ordines circumeundi monendique
                    eum, quae in rem esse videbantur, <milestone n="14" unit="section"/> nunc in
                    dextrum cornu ad suos adequitandi, mox inde velut imperato, quod res
                    poposcisset, recipiendi se ad tyrannum. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.59"/> sed quem diem patrando facinori <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> statuerat, eo paulisper cum tyranno vectatus cum ad suos concessisset,
                    tum equitibus ab domo secum missis ” <milestone n="16" unit="section"/> agenda“
                    inquit ”res est, iuvenes, audendaque, quam me duce impigre exequi iussi estis;
                    parate animos dextras, ne quis in eo, quod me viderit facientem, cesset;
                        <milestone n="17" unit="section"/> qui cunctatus fuerit et suum consilium
                    meo interponet, sciat sibi reditum ad penates non esse.“ horror cunctos cepit,
                    et meminerant, cum quibus mandatis exissent. <milestone n="18" unit="section"/>
                    tyrannus ab laevo cornu veniebat; ponere hastas equites Alexamenus iubet et se
                    intueri; colligit et ipse animum confusum tantae cogitatione rei. postquam
                    appropinquabat, impetum facit et transfixo equo tyrannum deturbat; <milestone
                        n="19" unit="section"/> iacentem equites confodiunt; multis frustra in
                    loricam ictibus datis tandem in nudum corpus vulnera pervenerunt, et priusquam a
                    media acie succurreretur, exspiravit. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Alexamenus cum omnibus Aetolis citato gradu ad
                    regiam occupandam pergit. <milestone n="2" unit="section"/> corporis custodes,
                    cum in oculis res gereretur, pavor primo cepit; <milestone n="3" unit="section"
                    /> deinde, postquam abire Aetolorum agmen videre, concurrunt ad relictum tyranni
                    corpus, et spectatorum turba ex custodibus vitae mortisque ultoribus facta est.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.60"/> nec movisset se quisquam, si extemplo
                    positis armis vocata in <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> contionem multitudo fuisset et oratio habita tempori conveniens,
                    frequentes inde retenti in armis Aetoli sine iniuria cuiusquam; <milestone n="5"
                        unit="section"/> sed, ut oportuit in consilio fraude coepto, omnia in
                    maturandam perniciem eorum, qui fecerant, sunt acta. <milestone n="6"
                        unit="section"/> dux regia inclusus diem ac noctem in scrutandis thesauris
                    tyranni absumpsit; Aetoli velut capta urbe, quam liberasse videri volebant, in
                    praedam versi. <milestone n="7" unit="section"/> simul indignitas rei, simul
                    contemptus animos Lacedaemoniis ad coeundum fecit. alii dicere exturbandos
                    Aetolos et libertatem, cum restitui videretur interceptam, repetendam; alii, ut
                    caput agendae rei esset, regii generis aliquem in speciem adsumendum. <milestone
                        n="8" unit="section"/> Laconicus eius stirpis erat puer admodum, eductus cum
                    liberis tyranni; eum in equum imponunt et armis arreptis Aetolos vagos per urbem
                    caedunt. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.61"/> tum regiam invadunt; ibi Alexamenum cum
                    paucis resistentem obtruncant. Aetoli circa <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> Chalcioecon — Minervae aereum est templum — congregati caeduntur;
                        <milestone n="10" unit="section"/> pauci armis abiectis pars Tegeam pars
                    Megalen polin perfugiunt; ibi comprensi a magistratibus sub corona venierunt.
                        <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Philopoemen audita caede tyranni profectus
                    Lacedaemonem cum omnia turbata metu invenisset, <milestone n="2" unit="section"
                    /> evocatis principibus et oratione habita, qualis habenda ab Alexameno fuerat,
                    societati Achaeorum Lacedaemonios adiunxit, <milestone n="3" unit="section"/> eo
                    etiam facilius, quod ad idem forte tempus <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName> cum quattuor et viginti quinqueremibus ad Gytheum accessit. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/> iisdem diebus circa Chalcidem Thoas per
                    Euthymidam principem, pulsum opibus eorum, qui Romanae societatis erant, post
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctii</surname>
                    </persName> legatorumque adventum, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.62"/> et Herodorum, Cianum mercatorem, sed
                    potentem Chalcide propter divitias, praeparatis ad proditionem iis, qui
                    Euthymidae factionis erant, nequaquam eandem fortunam, qua Demetrias per
                    Eurylochum occupata erat, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> habuit. <milestone n="6" unit="section"/> Euthymidas ab Athenis — eum
                    domicilio delegerat locum — Thebas primum, hinc Salganea processit, Herodorus ad
                    Thronium. <milestone n="7" unit="section"/> inde haud procul in Maliaco sinu duo
                    milia peditum Thoas et ducentos equites, onerarias leves ad triginta habebat.
                    eas cum sexcentis peditibus Herodorus traicere in insulam Atalanten iussus,
                        <milestone n="8" unit="section"/> ut inde, cum pedestris copias
                    appropinquare iam Aulidi atque Euripo sensisset, Chalcidem traiceret; <milestone
                        n="9" unit="section"/> ipse ceteras copias nocturnis maxime itineribus,
                    quanta poterat celeritate, Chalcidem ducebat. <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Micythio et Xenoclides, penes quos tum summa
                    rerum pulso Euthymida Chalcide erat, seu ipsi per se suspicati seu indicata re,
                    primo pavidi nihil usquam spei nisi in fuga ponebant; <milestone n="2"
                        unit="section"/> deinde postquam resedit terror et prodi et deseri non
                    patriam modo sed etiam Romanorum societatem cernebant, consilio tali animum
                    adiecerunt. <milestone n="3" unit="section"/> sacrum anniversarium eo forte
                    tempore Eretriae Amarynthidis Dianae erat, quod non popularium modo sed
                    Carystiorum etiam coetu celebratur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.63"/> eo miserunt, qui orarent Eretrienses
                    Carystiosque, ut et suarum fortunarum in eadem insula geniti misererentur et
                    Romanam societatem respicerent; <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> ne sinerent Aetolorum Chalcidem fieri; Euboeam habituros, si Chalcidem
                    habuissent; <milestone n="5" unit="section"/> graves fuisse Macedonas dominos;
                    multo minus tolerabilis futuros Aetolos. <milestone n="6" unit="section"/>
                    Romanorum maxime respectus civitates movit, et virtutem nuper in bello et in
                    victoria iustitiam benignitatemque expertas. itaque quod roboris in iuventute
                    erat utraque civitas armavit misitque. <milestone n="7" unit="section"/> iis
                    tuenda moenia Chalcidis oppidani cum tradidissent, ipsi omnibus copiis
                    transgressi Euripum ad Salganea posuerunt castra. <milestone n="8"
                        unit="section"/> inde caduceator primum, deinde legati ad Aetolos missi
                    percunctatum, quo suo dicto factove socii atque amici ad se oppugnandos
                    venirent. <milestone n="9" unit="section"/> respondit Thoas, dux Aetolorum, non
                    ad oppugnandos, sed ad liberandos ab Romanis venire sese; <milestone n="10"
                        unit="section"/> splendidiore nunc eos catena, sed multo graviore vinctos
                    esse, quam cum praesidium Macedonum in arce habuissent. se vero negare
                    Chalcidenses aut servire ulli aut praesidio cuiusquam egere. <milestone n="11"
                        unit="section"/> ita digressi ex colloquio legati ad suos; Thoas et Aetoli,
                    ut qui spem omnem in eo, ut improviso opprimerent, <milestone n="12"
                        unit="section"/> habuissent, ad iustum bellum oppugnationemque urbis mari ac
                    terra munitae haudquaquam pares, domum rediere. <milestone n="13" unit="section"
                    /> Euthymidas postquam castra popularium ad Salganea esse profectosque Aetolos
                    audivit, et ipse a Thebis Athenas rediit; <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.64"/> et Herodorus cum per aliquot dies
                    intentus ab Atalante signum nequiquam expectasset, missa speculatoria nave, ut,
                    quid morae esset, sciret, postquam rem omissam ab sociis vidit, Thronium, unde
                    venerat, repetit. <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Quinctius quoque his auditis, ab Corintho
                    veniens navibus, in Chalcidico Euripo Eumeni regi occurrit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> placuit quingentos milites praesidii causa relinqui
                    Chalcide ab Eumene rege, ipsum Athenas ire. <milestone n="3" unit="section"/>
                    Quinctius, quo profectus erat, Demetriadem contendit, ratus Chalcidem liberatam
                    momenti aliquid apud Magnetas ad repetendam societatem Romanam facturam,
                        <milestone n="4" unit="section"/> et, ut praesidii aliquid esset suae partis
                    hominibus, Eunomo praetori Thessalorum scripsit, ut armaret iuventutem, et
                    Villium ad Demetriadem praemisit ad temptandos animos, non aliter, nisi pars
                    aliqua inclinaret ad respectum pristinae societatis, rem adgressurus. <milestone
                        n="5" unit="section"/> Villius quinqueremi nave ad ostium portus est
                    invectus. eo multitudo omnis Magnetum cum se effudisset, quaesivit Villius,
                    utrum ad amicos an ad hostis venisse se mallent. <milestone n="6" unit="section"
                    /> respondit Magnetarches Eurylochus ad amicos venisse eum; sed abstineret portu
                    et sineret Magnetas in concordia et libertate esse nec per colloquii speciem
                    multitudinem sollicitaret. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.65"/> altercatio inde non sermo fuit, cum
                    Romanus ut ingratos increparet Magnetas imminentisque praediceret clades,
                    multitudo obstreperet nunc senatum nunc Quinctium accusando. ita irrito incepto
                    Villius ad Quinctium <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> sese recepit. <milestone n="8" unit="section"/> at Quinctius nuntio ad
                    praetorem misso, ut reduceret domum copias, ipse navibus Corinthum rediit. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> abstulere me velut de spatio Graeciae res
                    immixtae Romanis, non quia ipsas operae pretium esset perscribere, sed quia
                    causae cum Antiocho fuerunt belli. <milestone n="2" unit="section"/> consulibus
                    designatis — inde namque deverteram — <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitius</surname>
                    </persName> consules in provincias profecti sunt, Quinctius in Ligures, Domitius
                    adversus Boios. <milestone n="3" unit="section"/> Boi quieverunt, atque etiam
                    senatus eorum cum liberis et praefecti cum equitatu — summa omnium mille et
                    quingenti — <milestone n="4" unit="section"/> consuli dediderunt se. ab altero
                    consule ager Ligurum late est vastatus castellaque aliquot capta, unde non
                    praeda modo omnis generis cum captivis parta, sed recepti quoque aliquot cives
                    sociique, qui in hostium potestate fuerant. <milestone n="5" unit="section"/> —
                    eodem hoc anno Vibonem colonia deducta est ex senatus consulto plebique scito.
                    tria milia et septingenti pedites ierunt, trecenti equites; <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.66"/> triumviri deduxerunt eos <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Naevius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 564.</date>
                    </note> Crassipes; quina dena iugera agri data in singulos pedites sunt, duplex
                    equiti. Bruttiorum proxime fuerat ager; Bruttii ceperant de Graecis. <milestone
                        n="7" unit="section"/> — Romae per idem tempus duo maximi fuerunt terrores,
                    diutinus alter sed segnior: terra dies duodequadraginta movit, per totidem dies
                    feriae in sollicitudine ac metu fuere; in triduum eius rei causa supplicatio
                    habita est; <milestone n="8" unit="section"/> ille non pavor vanus, sed vera
                    multorum clades fuit: incendio a foro Bovario orto diem noctemque aedificia in
                    Tiberim versa arsere, tabernaeque omnes cum magni pretii mercibus
                    conflagraverunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam fere in exitu annus erat, et in dies magis
                    fama de Antiochi bello et cura patribus crescebat; <milestone n="2"
                        unit="section"/> itaque de provinciis designatorum magistratuum, quo
                    intentiores essent omnes, agitari coeptum est. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.67"/> decrevere, ut consulibus Italia et quo
                    senatus censuisset — iam esse bellum adversus Antiochum regem omnes <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 192.</date>
                    </note> sciebant— <milestone n="4" unit="section"/> provinciae essent. cuius ea
                    sors esset, quattuor milia peditum civium Romanorum et trecenti equites, sex
                    milia socium Latini nominis cum quadringentis equitibus sunt decreta. <milestone
                        n="5" unit="section"/> eorum dilectum habere <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> consul iussus, ne quid moraretur, quo minus consul novus, quo
                    senatus censuisset, extemplo proficisci posset. <milestone n="6" unit="section"
                    /> item de provinciis praetorum decretum est, prima ut sors duae, urbanaque et
                    inter civis ac peregrinos iurisdictio esset, secunda Bruttii, tertia classis, ut
                    navigaret quo senatus censuisset, quarta Sicilia, quinta Sardinia, sexta
                    Hispania ulterior. <milestone n="7" unit="section"/> imperatum praeterea
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> consuli est, ut duas legiones civium Romanorum novas conscriberet et
                    socium ac Latini nominis viginti milia peditum et octingentos equites. eum
                    exercitum praetori, cui Bruttii provincia evenisset, decreverunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/> aedes duae Iovis eo anno in Capitolio
                    dedicatae sunt; voverat <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Purpureo</addName>
                    </persName> praetor Gallico bello unam, alteram consul; <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.68"/> dedicavit <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Ralla</addName>
                    </persName> duumvir. — iudicia in faeneratores eo anno multa severe sunt facta
                    accusantibus privatos <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> aedilibus curulibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Tuccio</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Innio</surname>
                        <addName full="yes">Bruto</addName>
                    </persName> . <milestone n="10" unit="section"/> de multa damnatorum quadrigae
                    inauratae in Capitolio positae, et in cella Iovis supra fastigium aediculae
                    duodecim clupea inaurata, et iidem porticum extra portam Trigeminam inter
                    lignarios fecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> intentis in apparatum novi belli Romanis ne ab
                    Antiocho quidem cessabatur. <milestone n="2" unit="section"/> tres eum civitates
                    tenebant, Zmyrna et Alexandria Troas et Lampsacus, quas neque vi expugnare ad
                    eam diem poterat neque condicionibus in amicitiam perlicere. neque ab tergo
                    relinquere traiciens ipse in Europam volebat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    tenuit eum et de Hannibale deliberatio. et primo naves apertae, quas cum eo
                    missurus in Africam fuerat, moratae sunt; <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.69"/> deinde, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> an omnino mittendus esset, consultatio mota est, maxime a Thoante
                    Aetolo, qui omnibus in Graecia tumultu completis Demetriadem adferebat in
                    potestate esse et, <milestone n="5" unit="section"/> quibus mendaciis de rege,
                    multiplicando verbis copias eius, erexerat multorum in Graecia animos, isdem et
                    regis spem inflabat: omnium votis eum accersi, concursum ad littora futurum,
                    unde classem regiam prospexissent. <milestone n="6" unit="section"/> hic idem
                    ausus de Hannibale est movere sententiam prope iam certam regis. nam neque
                    dimittendam partem navium a classe regia censebat, <milestone n="7"
                        unit="section"/> neque, si mittendae naves forent, minus quemquam ei classi
                    quam Hannibalem praeficiendum: <milestone n="8" unit="section"/> exulem illum et
                    Poenum esse, cui mille in dies nova consilia vel fortuna sua vel ingenium posset
                    facere, <milestone n="9" unit="section"/> et ipsam eam gloriam belli, qua velut
                    dote Hannibal concilietur, nimiam in praefecto regio esse. regem conspici, regem
                    unum ducem, unum imperatorem videri debere. <milestone n="10" unit="section"/>
                    si classem, si exercitum amittat Hannibal, idem damni fore, ac si per alium
                    ducem amittantur; si quid prospere eveniat, Hannibalis eam, non Antiochi gloriam
                    fore; <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.70"/> si vero universo bello vincendi Romanos
                    fortuna detur, quam spem esse sub rege <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> victurum Hannibalem, uni subiectum, qui patriam [prope] non tulerit?
                        <milestone n="12" unit="section"/> non ita se a iuventa eum gessisse, spe
                    animoque complexum orbis terrarum imperium, ut in senectute dominum laturus
                    videatur. <milestone n="13" unit="section"/> nihil opus esse regi duce
                    Hannibale; comite et consiliario eodem ad bellum uti posse. <milestone n="14"
                        unit="section"/> modicum fructum ex ingenio tali neque gravem neque inutilem
                    fore; si summa petantur, et dantem et accipientem praegravatura. <milestone
                        n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nulla ingenia tam prona ad invidiam sunt quam
                    eorum, qui genus ac fortunam suam animis non aequant, quia virtutem et bonum
                    alienum oderunt. extemplo consilium mittendi Hannibalis, quod unum in principio
                    belli utiliter cogitatum erat, abiectum est. <milestone n="2" unit="section"/>
                    Demetriadis maxime defectione ab Romanis ad Aetolos elatus non ultra differre
                    profectionem in Graeciam constituit. <milestone n="3" unit="section"/> priusquam
                    solveret naves, Ilium a mari escendit, ut Minervae sacrificaret. inde ad classem
                    regressus proficitur quadraginta tectis navibus, apertis sexaginta, et ducentae
                    onerariae cum omnis generis commeatu bellicoque alio apparatu sequebantur.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.71"/> Imbrum primo insulam tenuit; inde
                    Sciathum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> traiecit; ubi collectis in alto quae dissipatae erant navibus ad Pteleum
                    primum continentis venit. <milestone n="5" unit="section"/> ibi Eurylochus ei
                    Magnetarches principesque Magnetum ab Demetriade occurrerunt, quorum frequentia
                    laetus die postero in portum urbis navibus est invectus; <milestone n="6"
                        unit="section"/> copias haud procul inde exposuit. decem milia peditum fuere
                    et quingenti equites, sex elephanti, vix ad Graeciam nudam occupandam satis
                    copiarum, nedum ad sustinendum Romanum bellum. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/> Aetoli, postquam Demetriadem venisse Antiochum
                    adlatum est, concilio indicto decretum, quo accerserent eum, fecerunt.
                        <milestone n="8" unit="section"/> iam profectus ab Demetriade rex, quia ita
                    decreturos sciebat, Phalara in sinum Maliacum processerat. <milestone n="9"
                        unit="section"/> inde decreto accepto Lamiam venit, exceptus ingenti favore
                    multitudinis cum plausibus clamoribusque et quibus aliis laetitia effusa vulgi
                    significatur. <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in concilium ut ventum est, aegre a Phaenea
                    praetore principibusque aliis [introductus] facto silentio dicere orsus rex.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.72"/> prima eius <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 562</date>
                    </note> oratio fuit excusantis, quod tanto minoribus spe atque opinione omnium
                    copiis venisset. <milestone n="3" unit="section"/> id suae impensae erga eos
                    voluntatis maximum debere indicium esse, quod nec paratus satis ulla re et
                    tempore ad navigandum immaturo vocantibus legatis eorum haud gravate obsecutus
                    esset credidissetque, cum se vidissent Aetoli, omnia vel in se uno posita
                    praesidia existimaturos esse. <milestone n="4" unit="section"/> ceterum eorum
                    quoque se, quorum expectatio destituta in praesentia videatur, spem abunde
                    expleturum: <milestone n="5" unit="section"/> nam simul primum anni tempus
                    navigabile praebuisset mare, omnem se Graeciam armis viris equis, <milestone
                        n="6" unit="section"/> omnem oram maritimam classibus completurum, nec
                    impensae nec labori nec periculo parsurum, donec depulso cervicibus eorum
                    imperio Romano liberam vere Graeciam atque in ea principes Aetolos fecisset.
                        <milestone n="7" unit="section"/> cum exercitibus commeatus quoque omnis
                    generis ex Asia venturos; in praesentia curae esse Aetolis debere, ut copia
                    frumenti suis et annona tolerabilis rerum aliarum suppeditetur. <milestone
                        n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in hanc sententiam rex cum magno omnium
                    adsensu locutus discessit. <milestone n="2" unit="section"/> post discessum
                    regis inter duos principes Aetolorum, Phaeneam et Thoantem, contentio fuit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.73"/> Phaeneas reconciliatore pacis et
                    disceptatore de iis, quae in <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> controversia cum populo Romano essent, utendum potius Antiocho censebat
                    quam duce belli; <milestone n="4" unit="section"/> adventum eius et maiestatem
                    ad verecundiam faciendam Romanis vim maiorem habituram quam arma; multa homines,
                    ne bellare necesse sit, voluntate remittere, quae bello et armis cogi non
                    possint. <milestone n="5" unit="section"/> Thoas negare paci studere Phaeneam,
                    sed discutere apparatum belli velle, ut taedio et impetus relanguescat regis et
                    Romani tempus ad comparandum habeant: <milestone n="6" unit="section"/> nihil
                    enim aequi ab Romanis impetrari posse totiens legationibus missis Romam, totiens
                    cum ipso Quinctio disceptando satis expertum esse, nec nisi abscisa omni spe
                    auxilium Antiochi imploraturos fuisse. <milestone n="7" unit="section"/> quo
                    celerius spe omnium oblato non esse elanguescendum, sed orandum potius regem,
                    ut, quoniam, quod maximum fuerit, ipse vindex Graeciae venerit, copias quoque
                    terrestris navalisque accersat. <milestone n="8" unit="section"/> armatum regem
                    aliquid impetraturum; inermem non pro Aetolis modo, sed ne pro se quidem ipso
                    momenti ullius futurum apud Romanos. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.74"/> haec vicit sententia, imperatoremque
                    regem appellandum censuerunt et triginta principes, cum quibus, si qua vellet,
                    consultaret, delegerunt. <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ita dimisso concilio multitudo omnis in suas
                    civitates dilapsa est; <milestone n="2" unit="section"/> rex postero die cum
                    apocletis eorum, unde bellum ordiretur, consultabat. optimum visum est
                    Chalcidem, frustra ab Aetolis nuper temptatam, primum adgredi; et celeritate
                    magis in eam rem quam magno conatu et apparatu opus esse. <milestone n="3"
                        unit="section"/> itaque cum mille peditibus rex, qui Demetriade secuti
                    erant, profectus per Phocidem est, et alio itinere principes Aetoli iuniorum
                    paucis evocatis ad Chaeroniam occurrerunt et decem constratis navibus secuti
                    sunt. <milestone n="4" unit="section"/> rex ad Salganea castris positis navibus
                    ipse cum principibus Aetolorum Euripum traiecit, et, cum haud procul portu
                    egressus esset, magistratus quoque Chalcidensium et principes ante portam
                    processerunt. pauci utrimque ad colloquium congressi sunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/> Aetoli magno opere suadere, ut salva Romanorum amicitia
                    regem quoque adsumerent socium atque amicum: <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque enim eum inferendi belli, sed liberandae Graeciae causa in Europam
                    traiecisse, et liberandae re, non verbis et simulatione, quod fecissent Romani;
                        <milestone n="7" unit="section"/> nihil autem utilius Graeciae civitatibus
                    esse quam utramque complecti amicitiam; ita enim ab utriusque iniuria tutas
                    alterius semper praesidio et fiducia fore. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.75"/> nam si non recepissent regem, viderent,
                    quid patiendum iis extemplo foret, cum Romanorum procul auxilium, hostis
                    Antiochus, cui resistere suis <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> viribus non possent, ante portas esset. <milestone n="9" unit="section"
                    /> ad haec Micythio, unus ex principibus, mirari se dixit, ad quos liberandos
                    Antiochus relicto regno suo in Europam traiecisset: <milestone n="10"
                        unit="section"/> nullam enim civitatem se in Graecia nosse, quae aut
                    praesidium habeat, aut stipendium Romanis pendat, aut foedere iniquo adligata
                    quas nolit leges patiatur: <milestone n="11" unit="section"/> itaque
                    Chalcidenses neque vindice libertatis ullo egere, cum liberi sint, neque
                    praesidio, cum pacem eiusdem populi Romani beneficio et libertatem habeant.
                        <milestone n="12" unit="section"/> amicitiam regis non aspernari, nec
                    ipsorum Aetolorum. id primum eos pro amicis facturos, si insula excedant atque
                    abeant: <milestone n="13" unit="section"/> nam ipsis certum esse non modo non
                    recipere moenibus, sed ne societatem quidem ullam pacisci nisi ex auctoritate
                    Romanorum. <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec renuntiata regi ad naves, ubi restiterat,
                    cum essent, in praesentia — neque enim iis venerat copiis, ut vi agere quicquam
                    posset — reverti Demetriadem placuit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.76"/> ibi, quoniam primum vanum inceptum
                    evasisset, consultare cum Aetolis rex, quid deinde fieret. placuit <hi
                        rend="italics">Boeotos</hi> Achaeos <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> Amynandrum regem Athamanum temptare. <milestone n="3" unit="section"/>
                    Boeotorum gentem aversam ab Romanis iam inde a Brachylli morte, et quae secuta
                    eam fuerant, censebant; <milestone n="4" unit="section"/> Achaeorum
                    Philopoemenem principem aemulatione gloriae in bello Laconum infestum invisumque
                    esse Quinctio credebant. <milestone n="5" unit="section"/> Amynander uxorem
                    Apamam, filiam Alexandri cuiusdam Megalopolitani, habebat, qui se oriundum a
                    magno Alexandro ferens filiis duobus Philippum atque Alexandrum et filiae Apamam
                    nomina inposuerat; <milestone n="6" unit="section"/> quam regiis inclutam
                    nuptiis maior ex fratribus Philippus secutus in Athamaniam fuerat. <milestone
                        n="7" unit="section"/> hunc forte ingenio vanum Aetoli et Antiochus
                    inpulerant in spem Macedoniae regni, quod is vere regum stirpis esset, si
                    Amynandrum Athamanesque Antiocho coniunxisset. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.77"/> et ea vanitas promissorum non apud
                    Philippum modo sed etiam apud Amynandrum valuit. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in Achaia legatis Antiochi Aetolorumque coram
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> Aegii datum est concilium. <milestone n="2" unit="section"/>
                    Antiochi legatus prior quam Aetoli est auditus. is, ut plerique, quos opes
                    regiae alunt, vaniloquus maria terrasque inani sonitu verborum complevit:
                        <milestone n="3" unit="section"/> equitum innumerabilem vim traici
                    Hellesponto in Europam, partim loricatos, quos cataphractos vocant, partim
                    sagittis ex equo utentis et, a quo nihil satis tecti sit, averso refugientis
                    equo certius figentes. <milestone n="4" unit="section"/> his equestribus copiis
                    quamquam vel totius Europae exercitus in unum coacti obrui possent, adiciebat
                    multiplicis copias peditum, et nominibus quoque gentium vix fando auditis
                    terrebat, <milestone n="5" unit="section"/> Dahas Medos Elymaeosque et Cadusios
                    appellans. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.78"/> navalium vero copiarum, quas nulli
                    portus capere in Graecia possent, dextrum cornu Sidonios et Tyrios, sinistrum
                    Aradios et ex Pamphylia Sidetas tenere, quas gentes nullae umquam nec arte nec
                    virtute <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> navali aequassent. <milestone n="7" unit="section"/> iam pecuniam, iam
                    alios belli apparatus referre supervacaneum esse: scire ipsos abundasse auro
                    semper regna Asiae. itaque non cum Philippo nec Hannibale rem futuram Romanis,
                    principe altero unius civitatis, altero Macedoniae tantum regni finibus incluso,
                    sed cum magno Asiae totius partisque Europae rege. <milestone n="8"
                        unit="section"/> eum tamen, quamquam ab ultimis orientis terminis ad
                    liberandam Graeciam veniat, nihil postulare ab Achaeis, in quo fides eorum
                    adversus Romanos, priores socios atque amicos, laedatur: <milestone n="9"
                        unit="section"/> non enim ut secum adversus eos arma capiant, sed ut neutri
                    parti sese coniungant petere. pacem utrique parti, quod medios deceat amicos,
                    optent; bello se non interponant. <milestone n="10" unit="section"/> idem ferme
                    et Aetolorum legatus Archidamus petit, ut, quae facillima et tutissima esset,
                    quietem praestarent, spectatoresque belli fortunarum alienarum eventum sine ullo
                    discrimine rerum suarum opperirentur. <milestone n="11" unit="section"/>
                    provectus deinde est intemperantia linguae in maledicta nunc communiter
                    Romanorum, nunc proprie ipsius Quinctii, <milestone n="12" unit="section"/>
                    ingratos appellans et exprobrans non victoriam modo de Philippo virtute
                    Aetolorum partam sed etiam salutem, ipsumque et exercitum sua opera servatos.
                        <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.79"/> quo enim illum umquam imperatoris
                    functum officio esse? auspicantem <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> immolantemque et vota nuncupantem sacrificuli vatis modo in acie
                    vidisse, cum ipse corpus suum pro eo telis hostium obiceret. <milestone n="49"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ad ea Quinctius, coram quibus magis, quam apud
                    quos verba faceret, dicere Archidamum rationem habuisse: <milestone n="2"
                        unit="section"/> Achaeos enim probe scire Aetolorum omnem ferociam in
                    verbis, non in factis esse, et in conciliis magis contionibusque quam in acie
                    apparere: <milestone n="3" unit="section"/> itaque parvi Achaeorum
                    existimationem, quibus notos esse se scirent, fecisse; <milestone n="4"
                        unit="section"/> legatis regis et per eos absenti regi eum se iactasse. quod
                    si quis antea ignorasset, quae res Antiochum et Aetolos coniunxisset, ex
                    legatorum sermone potuisse apparere, mentiendo in vicem iactandoque vires, quas
                    non haberent, inflasse vana spe atque inflatos esse, “ <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.80"/> dum hi ab se victum Philippum, sua
                    virtute protectos Romanos et, quae modo audiebatis, narrant vos ceterasque
                    civitates et gentes suam sectam esse secuturos, rex contra peditum equitumque
                    nubes iactat et consternit maria <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> classibus suis. <milestone n="6" unit="section"/> est autem res
                    simillima cenae Chalcidensis hospitis mei, hominis et boni et sciti
                    convivatoris, apud quem solstitiali tempore comiter accepti cum miraremur, unde
                    illi eo tempore anni tam varia et multa venatio, <milestone n="7" unit="section"
                    /> homo non quam isti sunt gloriosus renidens condimentis ait varietatem illam
                    et speciem ferinae carnis ex mansueto sue factam.” hoc dici apte in copias
                    regis, quae paulo ante iactatae sint, posse: <milestone n="8" unit="section"/>
                    varia enim genera armorum et multa nomina gentium inauditarum, Dahas et Medos et
                    Cadusios et Elymaeos, Suros omnis esse, haud paulo mancipiorum melius propter
                    servilia ingenia quam militum genus. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.81"/> “et utinam subicere vestris oculis,
                    Achaei, possem concursationem regis magni ab Demetriade nunc Lamiam in concilium
                    Aetolorum nunc Chalcidem; videretis vix duarum male plenarum legiuncularum <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> instar in castris regis; <milestone n="10" unit="section"/> videretis
                    regem nunc mendicantem prope frumentum ab Aetolis, <milestone n="11"
                        unit="section"/> quod militi admetiatur, nunc mutuas pecunias faenore in
                    stipendium quaerentem, nunc ad portas Chalcidis stantem et mox, inde exclusum,
                    nihil aliud quam Aulide atque Euripo spectatis in Aetoliam redeuntem. male
                    crediderunt et Antiochus Aetolis et Aetoli regiae vanitati: <milestone n="12"
                        unit="section"/> quo minus vos decipi debetis, sed expertae potius
                    spectataeque Romanorum fidei credere. <milestone n="13" unit="section"/> nam
                    quod optimum esse dicunt, non interponi vos bello, nihil immo tam alienum rebus
                    vestris est; quippe sine gratia, sine dignitate praemium victoris eritis.
                        <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ” nec absurde adversus utrosque respondisse
                    visus est, et facile erat orationem apud faventis aequis auribus accipi.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.82"/> nulla enim nec disceptatio nec dubitatio
                    fuit, quin omnes eosdem genti Achaeorum hostes et <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> amicos, quos populus Romanus censuisset, iudicarent, bellumque et
                    Antiocho et Aetolis nuntiari iuberent. <milestone n="3" unit="section"/> auxilia
                    etiam, quo censuit Quinctius, quingentorum militum Chalcidem, quingentorum
                    Piraeum extemplo miserunt. <milestone n="4" unit="section"/> erat enim haud
                    procul seditione Athenis res trahentibus ad Antiochum quibusdam spe largitionum
                    venalem pretio multitudinem, donec ab iis, qui Romanae partis erant, Quinctius
                    est accitus, et accusante Leonte quodam Apollodorus auctor defectionis damnatus
                    atque in exilium est eiectus. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/> et ab Achaeis quidem cum tristi responso
                    legatio ad regem rediit; Boeoti nihil certi responderunt: cum Antiochus in
                    Boeotiam venisset, tum, quid sibi faciundum esset, se deliberaturos esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/> Antiochus cum ad Chalcidis praesidium et
                    Achaeos et Eumenem regem misisse audisset, maturandum ratus, ut et praevenirent
                    sui et venientis, <milestone n="7" unit="section"/> si possent, exciperent,
                    Menippum cum tribus ferme milibus militum et omni classe Polyxenidan mittit,
                    ipse paucos post dies sex milia suorum militum, et ex ea copia, quae Lamiae
                    repente colligi potuit, non ita multos Aetolos ducit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> Achaei quingenti <hi rend="italics">et</hi> ab Eumene rege
                    modicum auxilium missum duce Xenoclide Chalcidensi nondum obsessis itineribus
                    tuto transgressi Euripum Chalcidem pervenerunt; <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.83"/> Romani milites, quingenti ferme et ipsi,
                    cum iam Menippus <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> castra ante Salganea ad Hermaeum, qua transitus ex Boeotia in Euboeam
                    insulam est, haberet, venerunt. <milestone n="10" unit="section"/> Micythio erat
                    cum iis, <sic>lagatus</sic> ab Chalcide ad Quinctium ad id ipsum praesidium
                    petendum missus. <milestone n="11" unit="section"/> qui, postquam ab hostibus
                    obsessas fauces vidit, omisso ad Aulidem itinere Delium convertit, ut inde in
                    Euboeam transmissurus. <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> templum est Apollinis Delium, imminens mari;
                    quinque milia passuum ab Tanagra abest; minus quattuor milium inde in proxima
                    Euboeae est mari traiectus. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.84"/> ubi et in fano lucoque ea religione et
                    eo iure sancto, quo sunt templa, quae asyla Graeci appellant, et nondum aut
                    indicto bello aut ita commisso, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 562.</date>
                    </note> ut strictos gladios aut sanguinem usquam factum audissent, <milestone
                        n="3" unit="section"/> cum per magnum otium milites alii ad spectaculum
                    templi lucique versi, alii in littore inermes vagarentur, magna pars per agros
                    lignatum pabulatumque dilapsa esset, <milestone n="4" unit="section"/> repente
                    Menippus palatos passim adgressus eos cecidit, ad quinquaginta vivos cepit;
                    perpauci effugerunt, in quibus Micythio parva oneraria nave exceptus. <milestone
                        n="5" unit="section"/> ea res Quinctio Romanisque sicut iactura militum
                    molesta, ita ad ius inferendi Antiocho belli adiecisse aliquantum videbatur.
                        <milestone n="6" unit="section"/> Antiochus admoto ad Aulidem exercitu, cum
                    rursus oratores partim ex suis partim Aetolos Chalcidem misisset, qui eadem
                    illa, quae nuper, cum minis gravioribus agerent, nequiquam contra Micythione et
                    Xenoclide tendentibus facile tenuit, ut portae sibi aperirentur. <milestone
                        n="7" unit="section"/> qui Romanae partis erant sub adventum regis urbe
                    excesserunt. Achaeorum et Eumenis milites Salganea tenebant, et in Euripo
                    castellum Romani milites pauci custodiae causa loci communiebant. <milestone
                        n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.85"/> Salganea Menippus, rex ipse castellum
                    Euripi <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 192.</date>
                    </note> oppugnare est adortus. priores Achaei et Eumenis milites pacti, ut sine
                    fraude liceret abire, praesidio excesserunt; pertinacius Romani Euripum
                    tuebantur. <milestone n="9" unit="section"/> hi quoque tamen, cum terra marique
                    obsiderentur et iam machinas tormentaque adportari viderent, non tulere
                    obsidionem. <milestone n="10" unit="section"/> cum id, quod caput erat Euboeae,
                    teneret rex, ne ceterae quidem eius insulae urbes imperium abnuerunt; magnoque
                    principio sibi orsus bellum videbatur, quod tanta insula et tot opportunae urbes
                    in suam dicionem venissent. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
