<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 35-37 - 35</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage"> Evan T. Sage, PhD professor of latin and head of the
                    department of classics in the University of Pittsburgh </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXXV-XXXVII With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1935: published without copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <pb n="p.2"/>
            <div type="book" n="35" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXXV</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>principio</reg> anni quo haec gesta sunt, Sex. <name>Digitius</name>
                    praetor in Hispania citeriore cum civitatibus iis, quae post profectionem M.
                    Catonis permultae rebellaverant, crebra magis quam digna dictu proelia fecit,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> et adeo pleraque adversa ut vix dimidium
                    militum quam quod acceperat, successori tradiderit. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>nec</reg> dubium est quin omnis Hispania sublatura animos fuerit, ni alter
                    praetor P. Cornelius Cn. F. Scipio trans Iberum multa secunda proelia fecisset,
                    quo terrore non minus quinquaginta oppida ad eum defecerunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>praetor</reg> haec gesserat Scipio; idem pro praetore Lusitanos, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> pervastata ulteriore provincia cum ingenti praeda
                    domum redeuntes, in ipso itinere adgressus ab hora tertia diei ad octavam
                    incerto eventu pugnavit, numero militum impar, <pb n="p.4"/> superior aliis;
                        <milestone unit="section" n="6"/> nam et acie frequenti armatis adversus
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note>
                    longum et impeditum turba pecorum agmen et recenti milite adversus fessos longo
                    itinere concurrerat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tertia</reg> namque vigilia exierant hostes; huic nocturno itineri tres
                    diurnae horae accesserant, nec ulla quiete data laborem viae proelium exceperat.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> principio pugnae vigoris aliquid in corporibus animisque fuit,
                    et turbaverant primo Romanos; deinde aequata paulisper pugna est. <reg>in</reg>
                    hoc discrimine ludos Iovi, si fudisset cecidissetque hostes, propraetor <note
                        place="unspecified" anchored="true"> propraetor <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: praetor <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">g.</foreign>
                    </note> vovit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>tandem</reg> gradum acrius intulere Romani, cessitque Lusitanus, deinde
                    prorsus terga dedit; et cum institissent fugientibus victores, ad duodecim milia
                    hostium sunt caesa, <milestone unit="section" n="10?"/> capti quingenti
                    quadraginta, omnes ferme equites, et signa militaria capta centum triginta
                    quattuor. <reg>de</reg> exercitu Romano septuaginta et tres amissi. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>pugnatum</reg> haud procul Ilipa urbe est; eo victorem opulentum praeda
                    exercitum P. Cornelius reduxit. <reg>ea</reg> omnis ante urbem exposita est,
                        <milestone unit="section" n="12?"/> potestasque dominis suas res cognoscendi
                    facta est; cetera vendenda quaestori data; quod inde refectum militi divisum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nondum</reg> ab Roma profectus erat C. Flaminius praetor, cum haec in
                    Hispania gerebantur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> adversae quam secundae res per ipsum amicosque <pb n="p.6"/>
                    eius magis sermonibus celebrabantur; <milestone unit="section" n="3"/> et <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note>
                    temptaverat, quoniam bellum ingens in provincia exarsisset, et exiguas reliquias
                    exercitus ab Sex. <reg>digitio</reg> atque eas ipsas <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eas ipsas <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> eas <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> plenas pavoris ac fugae accepturus esset, ut sibi unam ex urbanis
                    legionibus decernerent, <milestone unit="section" n="4?"/> ad quam <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curm</sic>
                    </choice> militem ab se ipso scriptum ex senatus consulto adiecisset, eligeret
                    ex omni numero sex milia et ducentos pedites, equites trecentos: <milestone
                        unit="section" n="5"/> ea se legione—nam in Sex. <reg>digiti</reg> exercitu
                    haud multum spei esse—rem gesturum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>seniores</reg> negare ad rumores a privatis temere in gratiam magistratuum
                    confictos senatus consulta facienda esse; nisi quod aut praetores ex provinciis
                    scriberent aut legati renuntiarent, nihil ratum haberi debere; <milestone
                        unit="section" n="7"/> si tumultus in Hispania esset, placere tumultuarios
                    milites extra Italiam scribi a praetore. <reg>mens</reg> ea senatus fuit ut in
                    Hispania tumultuarii milites legerentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Valerius</name> Antias et in Siciliam navigasse dilectus causa C.
                    Flaminium scribit, et, ex Sicilia Hispaniam petentem, tempestate in Africam
                    delatum vagos milites de exercitu P. Africani sacramento rogasse; <milestone
                        unit="section" n="9"/> his duarum provinciarum dilectibus tertium in
                    Hispania adiecisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nec</reg> in Italia segnius Ligurum bellum crescebat. <name>Pisas</name>
                    iam quadraginta <note place="unspecified" anchored="true"> quadraginta <hi
                            rend="italics">edd. vett.</hi> : quadringentis <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> milibus hominum, adfluente cotidie multitudine ad famam belli spemque
                        <pb n="p.8"/> praedae, circumsedebant. <name>Minucius</name> consul Arretium
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561.</note>
                    die quam edixerat <note place="unspecified" anchored="true"> quam edixerat <hi
                            rend="italics">
                            <reg>baumgarten</reg> -Crusius </hi> : qua edixerat <hi rend="italics"
                            >B</hi> : qua dixerat <hi rend="italics">M</hi> : quem dixerat <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> ad conveniendum militibus venit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> quadrato agmine ad Pisas duxit, et cum hostes non plus mille
                    passuum ab oppido trans fluvium movissent castra, consul urbem haud dubie
                    servatam adventu suo est ingressus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>postero</reg> die et ipse trans fluvium quingentos ferme passus ab hoste
                    posuit castra. <reg>inde</reg> levibus proeliis a populationibus agrum sociorum
                    tutabatur; <milestone unit="section" n="4"/> in aciem exire non audebat novo
                    milite et ex multis generibus hominum collecto necdum noto satis inter se, ut
                    fidere alii aliis possent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Ligures</name> multitudine freti <note place="unspecified" anchored="true"
                        > freti <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> frequenti <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> et in aciem exibant, parati de summa rerum decernere, et abundantes
                    militum numero passim multas manus per extrema finium ad praedandum mittebant,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> et, cum coacta vis magna pecorum
                    praedaeque esset, paratum erat praesidium, per quod <note place="unspecified"
                        anchored="true"> per quod <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> per quos
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in castella eorum vicosque ageretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> bellum Ligustinum ad Pisas constitisset, consul alter, L.
                    Cornelius Merula, per extremos Ligurum fines exercitum in agrum Boiorum induxit,
                    ubi longe alia belli ratio quam cum Liguribus erat. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>consul</reg> in aciem exibat, hostes pugnam detractabant; praedatumque, ubi
                    nemo obviam exiret, discurrebant Romani, Boi diripi sua impune quam tuendo ea
                        <pb n="p.10"/> conserere certamen malebant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>postquam</reg> omnia ferro <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 561</note> ignique satis evastata erant consul agro
                    hostium excessit et ad Mutinam agmine incauto, ut inter pacatos, ducebat.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Boi</name> ut egressum suis finibus hostem sensere, sequebantur silenti
                    agmine, locum insidiis quaerentes. <reg>nocte</reg> praetergressi castra Romana
                    saltum, qua transeundum erat Romanis, insederunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>id</reg> cum parum occulte fecissent, consul, qui multa nocte solitus erat
                    movere castra, ne nox terrorem in tumultuario proelio augeret, lucem expectavit
                    et, cum luce moveret, tamen turmam equitum exploratum misit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>postquam</reg> relatum est, quantae copiae et in quo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et in quo <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> in quo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> loco essent, <choice>
                        <corr>totius</corr>
                        <sic>totilus</sic>
                    </choice> agminis sarcinas in medium coici iussit et triarios vallum
                    circumicere, cetero exercitu instructo ad hostem accessit. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>idem</reg> et Galli fecerunt, postquam apertas esse insidias et recto ac
                    iusto proelio, ubi vera vinceret virtus, dimicandum viderunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hora</reg> secunda ferme concursum est. <reg>sinistra</reg> sociorum ala et
                    extraordinarii prima in acie pugnabant; praeerant duo consulares legati, M.
                    Marcellus et Ti. <note place="unspecified" anchored="true"> Ti. <hi
                            rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> : t. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Sempronius</name> , prioris anni consul. <reg>novus</reg> consul nunc ad
                    prima signa erat, nunc legiones continebat <pb n="p.12"/> in subsidiis, ne
                    certaminis studio prius procurrerent <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 561.</note> quam datum signum esset. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>equites</reg> earum extra aciem in locum patentem Q. et P. Minucios <choice>
                        <corr>tribunos</corr>
                        <sic>tribunes</sic>
                    </choice> militum educere iussit, unde, cum signum dedisset, impetum ex aperto
                    facerent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>haec</reg> agenti nuntius venit a Ti. Sempronio Longo non sustinere <choice>
                        <corr>extraordinarios</corr>
                        <sic>extraordinaries</sic>
                    </choice> impetum Gallorum; <milestone unit="section" n="5"/> et caesos
                    permultos esse et qui supersint partim labore partim metu remisisse ardorem
                    pugnae Legionem alteram ex duabus, si videretur, summitteret, priusquam
                    ignominia acciperetur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>secunda</reg> missa est legio et extraordinarii recepti. <reg>tum</reg>
                    redintegrata est pugna, cum et recens miles et frequens ordinibus legio
                    successisset. <reg>et</reg> sinistra ala ex proelio subducta est, dextra in
                    primam aciem subiit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>sol</reg> ingenti ardore torrebat minime patientia aestus Gallorum corpora;
                    densis tamen ordinibus nunc alii in alios, nunc in scuta incumbentes sustinebant
                    impetus Romanorum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quod</reg> ubi animadvertit consul, ad perturbandos ordines eorum C. Livium
                    Salinatorem, qui praeerat alariis equitibus, quam concitatissimos equos
                    immittere iubet et legionarios equites in subsidiis esse. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>haec</reg> procella equestris primo confudit et turbavit deinde dissipavit
                    aciem Gallorum, non tamen ut terga darent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>obstabant</reg> duces, hastilibus caedentes terga trepidantium et redire in
                    ordines cogentes; sed interequitantes alarii non patiebantur. <pb n="p.14"/>
                    <reg>consul</reg> obtestabatur milites ut paulum adniterentur; <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note>
                    <milestone unit="section" n="11"/> victoriam in manibus esse; dum turbatos et
                    trepidantes viderent, instarent; si restitui ordines sivissent, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sivissent <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> sinissent <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> integro rursus eos proelio et dubio <note place="unspecified"
                        anchored="true"> proelio et dubio <hi rend="italics"> FM <foreign
                                xml:lang="greek">s</foreign>
                        </hi> : <hi rend="italics">om B.</hi>
                    </note> dimicaturos. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>inferre</reg> vexillarios iussit signa. <reg>omnes</reg> conisi tandem
                    averterunt hostem. <reg>postquam</reg> terga dabant et in fugam passim
                    effundebantur, tum ad persequendos eos legionarii equites immissi. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>quattuordecim</reg> milia Boiorum eo die sunt caesa; vivi capti mille
                    nonaginta duo, equites septingenti viginti unus, tres duces eorum, signa
                    militaria ducenta duodecim, carpenta sexaginta tria. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>nec</corr>
                            <sic>nee</sic>
                        </choice>
                    </reg> Romanis incruenta victoria fuit; supra quinque milia militum, ipsorum aut
                    sociorum, amissa, centuriones tres et viginti, praefecti socium quattuor et M.
                    Genucius et Q. et M. Marcii <note place="unspecified" anchored="true"> et Q. et
                        M. Marcii <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg>
                        </hi> : q. et m. marci <hi rend="italics">B</hi> : eques et m. martius M.
                    </note> tribuni militum secundae legionis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> fere tempore duorum consulum litterae allatae sunt, L. Corneli
                    de proelio ad Mutinam cum Bois facto et Q. Minuci a Pisis: <milestone
                        unit="section" n="2"/> comitia suae sortis esse; ceterum adeo suspensa omnia
                    in Liguribus se habere, ut abscedi inde sine pernicie sociorum et damno rei
                    publicae non posset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>si</reg> ita videretur patribus, mitterent ad collegam, ut is, qui
                    profligatum bellum haberet, ad comitia Romam rediret; <milestone unit="section"
                        n="4"/> si id facere gravaretur, quod non suae sortis id negotium esset, se
                    quidem facturum quodcumque senatus censuisset; sed etiam atque etiam viderent,
                        <pb n="p.16"/> ne magis e re publica esset interregnum iniri quam <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> ab se in
                    eo statu relinqui provinciam. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>senatus</reg> C. Scribonio negotium dedit, ut duos legatos ex ordine
                    senatorio mitteret ad L. Cornelium consulem, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    qui litteras collegae ad senatum missas deferrent ad eum et nuntiarent senatum,
                    ni is ad magistratus subrogandos Romam veniret, potius quam Q. Minucium a bello
                    integro avocaret, interregnum iniri passurum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>missi</reg> legati renuntiarunt L. Cornelium ad magistratus subrogandos
                    Romam venturum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>de</reg> litteris L. Corneli, quas scripserat secundum proelium cum Bois
                    factum, <milestone unit="section" n="9?"/> disceptatio in senatu fuit, quia
                    privatim plerisque senatoribus legatus M. Claudius scripserat fortunae populi
                    Romani et militum virtuti gratiam habendam, quod res bene gesta esset; consulis
                    opera et militum aliquantum amissum et hostium exercitum, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> cuius delendi oblata fortuna fuerit, elapsum:
                    milites eo plures perisse, quod tardius ex subsidiis, qui laborantibus opem
                    ferrent, successissent; hostes e manibus emissos, quod equitibus legionariis et
                    tardius datum signum esset et persequi fugientes non licuisset. </p>
                <pb n="p.18"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>de</reg> ea re nihil temere decerni placuit; ad <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> frequentiores
                    consultatio dilata est; <milestone unit="section" n="2"/> instabat enim cura
                    alia, quod civitas faenore laborabat et quod, cum multis faenebribus legibus
                    constricta avaritia esset, via fraudis inita erat, ut in socios, qui non
                    tenerentur iis legibus, nomina transcriberent; ita libero faenore obruebantur
                    debitores. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cuius</reg> coercendi cum ratio quaereretur, diem finiri placuit Feralia
                    quae proxime fuissent, ut, qui post eam diem socii civibus Romanis credidissent
                    pecunias profiterentur, et ex ea die pecuniae creditae, quibus debitor vellet
                    legibus, ius creditori diceretur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>deinde</reg> postquam professionibus detecta est <choice>
                        <corr>magnitudo</corr>
                        <sic>magnitude</sic>
                    </choice> aeris alieni per hanc fraudem contracti, M. Sempronius tribunus plebis
                    ex auctoritate patrum plebem rogavit, plebesque scivit, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> ut cum sociis ac nomine Latino creditae pecuniae ius
                    idem quod cum civibus Romanis esset. <reg>haec</reg> in Italia domi militiaeque
                    acta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>in</reg> Hispania nequaquam tantum belli fuit, quantum auxerat fama.
                        <milestone unit="section" n="7"/> C. Flaminius in citeriore Hispania oppidum
                    Inluciam in Oretanis cepit, deinde in <pb n="p.20"/> hibernacula <note
                        place="unspecified" anchored="true"> hibernacula <hi rend="italics">edd.
                            vett.</hi> : hiberna loca <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> milites deduxit, et per hiemem proelia <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> aliquot nulla memoria
                    digna adversus latronum magis quam hostium excursiones vario tamen eventu nec
                    sine militum iactura sunt facta. <reg>maiores</reg> gestae res a M. Fulvio.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>is</reg> apud Toletum oppidum cum Vaccaeis Vettonibusque et Celtiberis
                    signis collatis dimicavit, exercitum earum gentium fudit fugavitque, regem
                    Hilernum vivum cepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> haec in Hispania gerebantur, comitiorum iam appetebat dies.
                        <reg>itaque</reg> L. Cornelius consul relicto ad exercitum M. Claudio Romam
                    venit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> in senatu cum de rebus ab se gestis disseruisset, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> quoque statu provincia esset, questus est cum
                    patribus conscriptis, quod tanto bello una secunda pugna tam feliciter perfecto
                    non esset habitus diis immortalibus honos. <reg>postulavit</reg> deinde,
                    supplicationem simul triumphumque decernerent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>prius</reg> tamen quam relatio fieret, Q. Metellus, qui consul dictatorque
                    fuerat, litteras eodem tempore dixit et consulis L. Corneli ad senatum et M.
                    Marcelli ad magnam partem senatorum adlatas esse inter se pugnantes, eoque
                    dilatam esse consultationem, <milestone unit="section" n="5?"/> ut praesentibus
                    auctoribus <note place="unspecified" anchored="true"> auctoribus <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> auribus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> earum litterarum disceptaretur. <reg>itaque</reg> expectasse sese ut
                    consul, qui sciret ab legato suo adversus se scriptum aliquid, cum ipsi
                    veniendum esset, <milestone unit="section" n="6?"/> deduceret eum secum Romam,
                    cum etiam <pb n="p.22"/> verius esset Ti. Sempronio imperium habenti tradi <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note>
                    exercitum quam legato: <milestone unit="section" n="7"/> nunc videri esse amotum
                        <note place="unspecified" anchored="true"> videri esse amotum <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: uidere se admonitum <hi rend="italics">BF</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> de industria, qui, si <note place="unspecified" anchored="true"> si <hi
                            rend="italics">M. Mueller</hi> : <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> ea quae scripsisset praesens diceret et arguere <note
                        place="unspecified" anchored="true"> diceret et arguere <hi rend="italics"
                            >M. Mueller</hi> : diceret arguere <hi rend="italics">BF.</hi>
                    </note> coram et, si quid vani adferret, argui posset, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> ad liquidum veritas explorata esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> nihil eorum quae postularet consul decernendum in praesentia
                    censere. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>cum</reg> pergeret nihilo segnius referre ut supplicationes decernerentur
                    triumphantique sibi urbem invehi liceret, M. et C. Titinii tribuni plebis se
                    intercessuros si de ea re fieret senatus consultum dixerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>censores</reg> erant priore anno creati Sex. <name>Aelius</name> Paetus et
                    C. Cornelius Cethegus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Cornelius</name> lustrum condidit. <reg>censa</reg> sunt civium capita
                    CXLIII DCCIV. Aquae ingentes eo anno fuerunt <note place="unspecified"
                        anchored="true"> fuerunt <hi rend="italics">edd. vett.</hi> : fuerant <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> et Tiberis loca plana urbis inundavit; <milestone unit="section" n="3"/>
                    circa portam Flumentanam etiam collapsa quaedam ruinis sunt. <reg>et</reg> porta
                    Caelimontana fulmine icta est, murusque circa <pb n="p.24"/> multis locis de
                    caelo tactus; <milestone unit="section" n="4"/> et Ariciae et Lanuvii <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> et in
                        <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>lugdunensis</reg>
                        </hi> 1537: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> Aventino lapidibus pluit; et a Capua nuntiatum est examen vesparum
                    ingens in forum advolasse et in Martis aede consedisse; eas collectas cum cura
                    et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> igni crematas esse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>horum</reg> prodigiorum causa decemviri libros adire iussi, et novemdiale
                    sacrum factum, et supplicatio indicta est atque urbs lustrata. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>iisdem</reg> diebus aediculam Victoriae Virginis prope aedem Victoriae M.
                    Porcius Cato dedicavit biennio post quam vovit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eodem</reg> anno coloniam Latinam in castrum Frentinum triumviri deduxerunt
                    A. Manlius Volso L. Apustius Fullo Q. <note place="unspecified" anchored="true">
                        Q. <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> : p. <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> Aelius Tubero, cuius lege deducebatur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tria</reg> milia peditum iere, trecenti equites, numerus exiguus pro copia
                    agri. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>dari</reg> potuere tricena <note place="unspecified" anchored="true">
                        tricena <hi rend="italics">
                            <reg>glareanus</reg>
                        </hi> : XL <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> iugera in pedites, sexagena in equites. <reg>apustio</reg> auctore
                    tertia pars agri dempta est, quo postea si vellent novos colonos adscribere
                    possent. <reg>vicena</reg> iugera pedites, quadragena equites acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> exitu iam annus erat, et ambitio magis quam umquam alias exarserat
                    consularibus comitiis. <reg>multi</reg> et potentes petebant patricii plebeique,
                    P. <pb n="p.26"/> Cornelius Cn. <milestone unit="section" n="2"/> filius Scipio,
                    qui ex Hispania provincia <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 561</note> nuper decesserat magnis rebus gestis, et
                    L. Quinctius Flamininus, qui classi in Graecia praefuerat, et Cn. Manlius Volso;
                        <milestone unit="section" n="3"/> hi patricii; plebei autem C. Laelius, Cn.
                    Domitius, C. Livius Salinator, M'. <note place="unspecified" anchored="true">
                        M'. <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> : m. <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> Acilius. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>sed</reg> omnium oculi in Quinctium Corneliumque coniecti; nam et in unum
                    locum petebant ambo patricii, et rei militaris gloria recens utrumque
                    commendabat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ceterum</reg> ante omnia certamen accendebant fratres candidatorum, duo
                    clarissimi aetatis suae imperatores. <reg>maior</reg> gloria Scipionis, et quo
                    maior, eo propior invidiam; Quincti recentior, ut qui eo anno triumphasset.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>accedebat</reg> quod alter decimum iam prope annum adsiduus in oculis
                    hominum fuerat, quae res minus verendos magnos homines ipsa satietate facit,
                    consul iterum post devictum Hannibalem censorque fuerat; <milestone
                        unit="section" n="7"/> in Quinctio nova et recentia omnia ad gratiam erant;
                    nihil nec petierat a populo post triumphum nec adeptus erat. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>pro</reg> fratre germano, non patrueli se petere aiebat, pro legato et <pb
                        n="p.28"/> participe administrandi belli; se terra fratrem mari <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> rem
                    gessisse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>his</reg> obtinuit ut praeferretur candidato quem Africanus frater ducebat,
                    quem Cornelia gens Cornelio consule comitia habente, quem tantum praeiudicium
                    senatus, virum e civitate optimum iudicatum, qui matrem Idaeam Pessinunte
                    venientem in urbem acciperet. <milestone unit="section" n="10"/> L. Quinctius et
                    Cn. Domitius Ahenobarbus consules facti: adeo ne in plebeio quidem consule, cum
                    pro C. Laelio niteretur, Africanus valuit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>postero</reg> die praetores creati L. Scribonius Libo M. Fulvius Centumalus
                    A. Atilius Serranus M. Baebius Tamphilus L. Valerius Tappo Q. Salonius Sarra.
                        <reg>aedilitas</reg> insignis eo anno fuit M. Aemilii Lepidi et L. Aemilii
                    Pauli; multos pecuarios damnarunt; <milestone unit="section" n="12"/> ex ea
                    pecunia clipea inaurata in fastigio Iovis aedis posuerunt, porticum unam extra
                    portam Trigeminam, emporio ad Tiberim adiecto, alteram a porta Fontinali <note
                        place="unspecified" anchored="true"> a porta Fontinali <hi rend="italics">
                            ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: ad portam fontinalem <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> ad Martis aram, qua in Campum iter esset, perduxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>diu</reg> nihil in Liguribus dignum memoria gestum erat; extremo eius anni
                    bis in magnum periculum res adducta est; <milestone unit="section" n="2"/> nam
                    et castra consulis oppugnata aegre sunt defensa, et non ita multo post per
                    saltum angustum cum duceretur agmen Romanum, ipsas fauces exercitus Ligurum
                    insedit. <pb n="p.30"/>
                    <reg>qua</reg> cum exitus non pateret, <milestone unit="section" n="3?"/>
                    converso agmine redire <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 561</note> institit consul. <reg>et</reg> ab tergo fauces saltus
                    occupatae <note place="unspecified" anchored="true"> occupatae <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> occupata <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> a parte hostium erant, Caudinaeque cladis memoria non animis modo, sed
                    prope oculis obversabatur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>numidas</reg> octingentos ferme equites inter auxilia habebat.
                        <reg>eorum</reg> praefectus consuli pollicetur se parte utra vellet cum suis
                    erupturum, tantum uti diceret, <milestone unit="section" n="5?"/> utra pars
                    frequentior vicis esset; <note place="unspecified" anchored="true"> vicis esset
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> vicisset <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> in eos se impetum facturum et nihil prius quam flammam tectis
                    iniecturum, ut is pavor cogeret Ligures excedere saltu quem obsiderent et
                    discurrere ad opem ferendam suis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>collaudatum</reg> eum consul spe praemiorum onerat. <reg>numidae</reg>
                    equos conscendunt et obequitare stationibus hostium, neminem lacessentes,
                    coeperunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nihil</reg> primo adspectu contemptius: equi hominesque paululi et
                    graciles, discinctus et inermis eques, praeterquam quod iacula secum portat,
                    equi sine frenis, <milestone unit="section" n="8?"/> deformis ipse cursus rigida
                    cervice et extento capite currentium. <reg>hunc</reg> contemptum de industria
                    augentes labi ex equis et per ludibrium spectaculo esse. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> qui primo intenti paratique si lacesserentur in stationibus
                    fuerant, iam inermes sedentesque pars maxima spectabant. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>numidae</reg> adequitare, dein <note place="unspecified" anchored="true">
                        adequitare dein <hi rend="italics">M</hi> : dein <hi rend="italics">spat.
                            rel. B</hi> : adequitare et <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> refugere, sed propius saltum paulatim evehi, velut quos impotentes
                    regendi equi <note place="unspecified" anchored="true"> equi <hi rend="italics">
                            ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: equos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> invitos efferrent. <reg>postremo</reg> subditis calcaribus per <pb
                        n="p.32"/> medias stationes hostium erupere, <milestone unit="section"
                        n="11?"/> et in agrum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 561</note> latiorem evecti omnia propinqua viae tecta
                    incendunt; proximo deinde vico inferunt ignem; ferro flammaque omnia pervastant.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>fumus</reg> primo conspectus deinde clamor trepidantium in vicis auditus,
                        <milestone unit="section" n="13?"/> postremo seniores puerique refugientes
                    tumultum in castris fecerunt. <reg>itaque</reg> sine consilio, sine imperio pro
                    se quisque currere ad sua tutanda; momentoque temporis castra relicta erant, et
                    obsidione liberatus consul quo intenderat pervenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sed</reg> neque Boi neque Hispani, cum quibus eo anno bellatum erat, tam
                    inimice infesti erant Romanis quam Aetolorum gens. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>ii</reg> post deportatos ex Graecia exercitus primo in spe fuerant et
                    Antiochum in vacuam Europae possessionem venturum, nec Philippum aut Nabim
                    quieturos. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ubi</reg> nihil usquam moveri viderunt, agitandum aliquid miscendumque
                    rati, ne cunctando senescerent consilia, concilium Naupactum indixerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ibi</reg> Thoas praetor eorum conquestus iniurias Romanorum statumque
                    Aetoliae, quod omnium Graeciae gentium civitatiumque inhonoratissimi post eam
                    victoriam essent, cuius causa ipsi <pb n="p.34"/> fuissent, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> legatos censuit circa reges mittendos, qui <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> non
                    solum temptarent animos eorum, sed suis quemque stimulis moverent ad Romanum
                    bellum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Damocritus</name> ad Nabim, Nicander ad Philippum, Dicaearchus, frater
                    praetoris, ad Antiochum est missus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tyranno</reg> Lacedaemonio Damocritus ademptis maritimis civitatibus
                    enervatam tyrannidem dicere; inde militem, inde naves navalesque socios
                    habuisse; inclusum suis prope muris Achaeos videre dominantes in Peloponneso;
                        <milestone unit="section" n="8"/> numquam habiturum reciperandi sua
                    occasionem, si eam quae tum esset praetermisisset; et nullum exercitum Romanum
                    in Graecia esse, nec Gytheum <note place="unspecified" anchored="true"> Gytheum
                            <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name>
                        </hi> : propter cithelum <hi rend="italics">B</hi> : propter Gytheum
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> aut maritimos alios Laconas dignam causam existimaturos Romanos, cur
                    legiones rursus in Graeciam transmittant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>haec</reg> ad incitandum animum tyranni dicebantur ut, cum Antiochus in
                    Graeciam traiecisset, conscientia violatae per sociorum iniurias Romanae
                    amicitiae <note place="unspecified" anchored="true"> Romanae amicitiae <hi
                            rend="italics">
                            <reg>sabellicus</reg>
                        </hi> : romae amicitias <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> coniungeret se cum Antiocho. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> Philippum Nicander haud dissimili oratione incitabat; erat etiam
                    maior orationis materia, quo ex altiore fastigio rex quam tyrannus detractus
                    erat, quoque plures ademptae res. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ad</reg> hoc vetusta regum Macedoniae fama peragratusque orbis terrarum
                    victoriis eius gentis referebatur. <reg>et</reg> tutum vel incepto vel eventu se
                    consilium adferre: <milestone unit="section" n="12"/> nam neque ut ante se
                    moveat Philippus, quam Antiochus cum exercitu transient in Graeciam, <pb
                        n="p.36"/> suadere et, <milestone unit="section" n="13?"/> qui sine Antiocho
                    adversus Romanos <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        561</note> Aetolosque tam diu sustinuerit bellum, ei <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ei <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> adiuncto Antiocho, sociis Aetolis, qui tum graviores hostes quam Romani
                    fuerint, <note place="unspecified" anchored="true"> quam Romani fuerint <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: cum romanis fuerunt <hi rend="italics">B</hi> : quam quam romani
                        fuerant <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> quibus tandem viribus resistere Romanos posse? <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>adiciebat</reg> de duce Hannibale, nato adversus Romanos hoste, qui plures
                    et duces et milites eorum occidisset quam quot superessent. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>haec</reg> Philippo Nicander; alia Dicaearchus Antiocho; et omnium primum
                    praedam de Philippo Romanorum esse dicere, victoriam Aetolorum; et aditum in
                    Graeciam Romanis nullos alios quam Aetolos dedisse, et ad vincendum vires eosdem
                        <note place="unspecified" anchored="true"> eosdem <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> eodem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praebuisse. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>deinde</reg> quantas peditum equitumque copias praebituri Antiocho ad
                    bellum essent, quae loca terrestribus copiis, quos portus maritimis. <milestone
                        unit="section" n="17"/>
                    <reg>tum</reg> de Philippo et Nabide libero mendacio abutebatur: paratum
                    utrumque ad rebellandum esse, et primam quamque occasionem reciperandi ea, quae
                    bello amisissent, arrepturos. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>ita</reg> per totum simul orbem terrarum Aetoli Romanis concitabant bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> reges tamen aut non moti aut tardius moti sunt; Nabis extemplo
                    circa omnes maritimos vicos dimisit ad seditiones in iis miscendas, et alios
                    principum donis ad suam causam perduxit, alios pertinaciter in societate Romana
                    manentes occidit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Achaeis</name> omnium maritimorum Laconum tuendorum a T. Quinctio cura
                    mandata erat. <reg>itaque</reg> extemplo <pb n="p.38"/> et ad tyrannum legatos
                    miserunt, <milestone unit="section" n="3?"/> qui admonerent <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> foederis Romani
                    denuntiarentque ne pacem quam tantopere petisset turbaret, et auxilia ad
                    Gytheum, quod iam oppugnabatur ab tyranno, et Romam qui ea nuntiarent legatos
                    miserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Antiochus</name> rex, ea hieme Raphiae in Phoenice Ptolomaeo regi Aegypti
                    filia in matrimonium data, cum Antiochiam se recepisset, per Ciliciam Tauro
                    monte superato extremo iam hiemis Ephesum pervenit; <milestone unit="section"
                        n="5"/> inde principio veris, Antiocho filio misso in Syriam ad custodiam
                    ultimarum partium regni, ne quid absente se ab tergo moveretur, ipse cum omnibus
                    terrestribus copiis ad Pisidas, qui circa Sidam incolunt, oppugnandos est
                    profectus. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>eo</reg> tempore legati Romani P. Sulpicius et P. Villius, qui ad
                    Antiochum, sicut ante dictum est, missi erant, iussi prius Eumenem adire Elaeam
                    venere; inde Pergamum—ibi regia Eumenis fuit—escenderunt. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> escenderunt <hi rend="italics">
                            <reg>jakob</reg> Gronovius </hi> : descenderunt <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cupidus</reg> belli adversus Antiochum Eumenes erat, gravem, si pax esset,
                    accolam tanto potentiorem regem credens, eundem, si motum bellum esset, non
                    magis parem Romanis fore quam Philippus fuisset, et aut funditus sublatum iri,
                        <milestone unit="section" n="8?"/> aut, si pax victo daretur, <pb n="p.40"/>
                    multa illi detracta sibi accessura, ut facile deinde se <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> ab eo sine ullo
                    auxilio Romano tueri posset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>etiam</reg> si quid adversi casurum foret, satius esse Romanis sociis
                    quamcumque fortunam subire quam solum aut imperium pati Antiochi aut abnuentem
                    vi atque armis cogi; <milestone unit="section" n="10"/> ob haec, quantum
                    auctoritate, quantum consilio valebat, incitabat Romanos ad bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Sulpicius</name> aeger Pergami substitit; Villius cum Pisidiae bello
                    occupatum esse regem audisset, Ephesum profectus, dum paucos ibi moratur dies,
                    dedit operam ut cum Hannibale, <milestone unit="section" n="2?"/> qui tum ibi
                    forte erat, <milestone unit="section" n="3?"/> saepe congrederetur, ut animum
                    eius temptaret et, si qua posset, metum demeret periculi quicquam ei ab Romanis
                    esse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>iis</reg> colloquiis aliud quidem actum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> aliud quidem actum <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: alii ut qui tactum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> nihil est, secutum tamen sua sponte est, velut consilio petitum esset,
                    ut vilior ob ea regi Hannibal et suspectior ad omnia fieret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Claudius</name> , secutus Graecos Acilianos libros, P. Africanum in ea
                    fuisse legatione tradit eumque Ephesi collocutum cum Hannibale, et sermonem <pb
                        n="p.42"/> unum etiam refert: <milestone unit="section" n="6"/> quaerenti
                    Africano, quem fuisse <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 561</note> maximum imperatorem Hannibal crederet, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> respondisse Alexandrum Macedonum regem, quod parva
                    manu innumerabiles exercitus fudisset quodque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quodque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quod <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> ultimas oras, quas visere supra spem humanam esset, peragrasset.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quaerenti</reg> deinde quem secundum poneret, Pyrrhum dixisse; castra
                    metari primum docuisse; <milestone unit="section" n="9"/> ad hoc neminem
                    elegantius loca cepisse, praesidia disposuisse; artem etiam conciliandi sibi
                    homines eam habuisse, ut Italicae gentes regis externi quam populi Romani, tam
                    diu principis in ea terra, imperium esse mallent. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>exequenti</reg> quem tertium duceret, haud dubie semet ipsum dixisse.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>tum</reg> risum obortum Scipioni, et subiecisse <quote>
                        <reg>quidnam</reg> tu diceres, si me vicisses? </quote>
                    <quote>
                        <reg>tum</reg> vero me </quote> inquit <quote>et ante Alexandrum et ante
                        Pyrrhum et ante alios omnes imperatores esse.</quote>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>et</reg> perplexum Punico astu responsum et improvisum adsentationis <pb
                        n="p.44"/> genus Scipionem movisse, quod e grege se <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> imperatorum velut
                    inaestimabilem secrevisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Villius</name> ab Epheso Apameam processit. <reg>eo</reg> et Antiochus
                    audito legatorum Romanorum adventu occurrit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>apameae</reg> congressis disceptatio eadem ferme fuit quae Romae inter
                    Quinctium et legatos regis fuerat. <reg>mors</reg> nuntiata Antiochi filii
                    regis, quem missum paulo ante dixeram in Syriam, diremit <note
                        place="unspecified" anchored="true"> diremit <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> dirimit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> conloquia. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>magnus</reg> luctus in regia fuit magnumque eius iuvenis desiderium; id
                    enim iam specimen sui dederat ut, si vita longior contigisset, magni iustique
                    regis in eo indolem fuisse appareret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quo</reg> carior acceptiorque omnibus erat, eo mors eius suspectior fuit,
                    gravem successorem eum instare senectuti suae patrem credentem per spadones
                    quosdam, talium ministeriis facinorum acceptos regibus, veneno sustulisse.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eam</reg> quoque causam clandestino facinori adiciebant, quod Seleuco filio
                    Lysimachiam dedisset, Antiocho quam similem daret sedem, ut procul ab se honore
                    eum quoque ablegaret, non habuisset. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>magni</reg> tamen luctus species per aliquot dies regiam tenuit; legatusque
                    Romanus ne alieno tempore incommodus obversaretur, Pergamum concessit; rex
                    Ephesum omisso quod inchoaverat bello rediit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <pb n="p.46"/> Ibi per luctum regia clausa cum Minnione quodam, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> qui
                    princeps amicorum eius erat, secreta consilia agitavit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <name>Minnio</name> , ignarus omnium externorum viresque aestimans regis ex
                    rebus in Syria aut Asia gestis, non causa modo superiorem esse Antiochum, quod
                    nihil aequi postularent Romani, sed bello quoque superaturum credebat.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>fugienti</reg> regi disceptationem cum legatis, seu iam experto eam minus
                    prosperam seu maerore recenti confuso, professus Minnio se quae pro causa essent
                    dicturum persuasit, ut a Pergamo accerserentur legati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> convaluerat Sulpicius; itaque ambo Ephesum venerunt.
                        <reg>rex</reg> a Minnione excusatus, et absente eo agi res coepta est.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ibi</reg> praeparata oratione Minnio <quote>
                        <reg>specioso</reg> titulo </quote> inquit <quote> uti vos, Romani,
                        Graecarum civitatium liberandarum video, sed facta vestrae orationi non
                        conveniunt, et aliud Antiocho iuris statuitis, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> statuitis <hi rend="italics">
                                <reg>jakob</reg> Gronovius </hi> : statuistis <hi rend="italics"
                                >B</hi>
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </note> alio ipsi utimini. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>qui</reg> enim magis Zmyrnaei Lampsacenique Graeci sunt quam
                        Neapolitani et Regini et Tarentini, a quibus stipendium, a quibus naves ex
                        foedere exigitis? <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>cur</reg> Syracusas atque in alias Siciliae Graecas urbes praetorem
                        quotannis cum imperio et virgis et securibus mittitis? <reg>nihil</reg>
                        aliud profecto dicatis quam armis superatis vos iis has leges imposuisse.
                            <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>eandem</reg> de Zmyrna, Lampsaco civitatibusque, quae Ioniae <pb
                            n="p.48"/> aut Aeolidis sunt, causam ab Antiocho accipite. <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note>
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>bello</reg> superatas a maioribus, stipendiarias ac vectigales factas
                        in antiquum ius <note place="unspecified" anchored="true"> in antiquum ius
                                <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: antiochum <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> repetit; itaque ad haec ei responderi velim, si ex aequo disceptatur
                        et non belli causa quaeritur. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> ea Sulpicius <quote>
                        <reg>fecit</reg> verecunde </quote> inquit <quote>
                        <name>Antiochus</name> , qui, si alia pro causa eius non erant quae
                        dicerentur quemlibet ista quam se dicere maluit. <milestone unit="section"
                            n="8"/>
                        <reg>quid</reg> enim simile habet civitatium earum quas comparasti causa?
                            <reg>ab</reg> Reginis et Neapolitanis et Tarentinis, ex quo in nostram
                        venerunt potestatem, uno et perpetuo tenore iuris, semper usurpato, numquam
                        intermisso, quae ex foedere debent exigimus. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>potesne</reg> tandem dicere ut ii populi non per se, non per alium
                        quemquam foedus mutaverint, <milestone unit="section" n="10?"/> sic Asiae
                        civitates, ut semel venere in maiorum Antiochi potestatem, in perpetua
                        possessione regni vestri permansisse, et non alias earum in Philippi, alias
                        in Ptolomaei fuisse potestate, alias per multos annos nullo ambigente
                        libertatem usurpasse? <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>nam</reg> si, quod <note place="unspecified" anchored="true"> quod
                                <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> qui <hi rend="italics"
                                >B.</hi>
                        </note> aliquando servierunt, temporum iniquitate pressi, ius post tot
                        saecula adserendi eos in servitutem faciet, quid abest quin actum nihil
                        nobis sit, <milestone unit="section" n="12?"/> quod a Philippo liberavimus
                        Graeciam, et repetant posteri eius Corinthum Chalcidem Demetriadem et
                        Thessalorum totam gentem? <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>sed</reg> quid ego causam civitatium ago, quam ipsis <pb n="p.50"/>
                        agentibus et nos et regem ipsum cognoscere aequius <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> st? </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>vocari</reg> deinde civitatium legationes iussit, praeparatas iam ante et
                    instructas ab Eumene, qui, quantumcumque virium Antiocho decessisset, suo id
                    accessurum regno ducebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>admissi</reg> plures, dum suas quisque nunc querellas, nunc postulationes
                    inserit, et aequa iniquis miscent, ex disceptatione altercationem fecerunt.
                        <reg>itaque</reg> nec remissa ulla re nec impetrata, aeque ac venerant,
                    omnium incerti legati Romam redierunt. </p>
                <p>
                    <reg>rex</reg> dimissis iis consilium de bello Romano habuit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> alius alio ferocius quia, quo quisque asperius adversus Romanos
                    locutus esset, <milestone unit="section" n="4?"/> eo spes gratiae maior erat,
                    alius superbiam postulatorum increpare, tamquam Nabidi victo, sic Antiocho,
                    maximo Asiae regum, imponentium leges; <milestone unit="section" n="5"/>
                    quamquam Nabidi tamen dominationem in patria sua et patria Lacedaemone <note
                        place="unspecified" anchored="true"> patria Lacedaemone <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : patriam lacedaemonem <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> remissam, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    <name>Antiocho</name> si Zmyrna et Lampsacus imperata faciant, indignum videri;
                        <milestone unit="section" n="7"/> alii parvas et <pb n="p.52"/> vix dictu
                    dignas belli causas tanto regi eas civitates <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> esse; sed initium
                    semper a parvis <note place="unspecified" anchored="true"> a parvis <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> semper parvis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> iniusta imperandi fieri, nisi crederent Persas, cum aquam terramque ab
                    Lacedaemoniis petierint, gleba terrae et haustu aquae eguisse. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>per</reg> similem temptationem a <note place="unspecified" anchored="true">
                        a <hi rend="italics">J. F. Gronovius: om. B.</hi>
                    </note> Romanis de duabus civitatibus agi; sed <note place="unspecified"
                        anchored="true"> sed <hi rend="italics">
                            <name>Cr</name> évier </hi> : et <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> alias civitates, simul duas iugum exuisse vidissent, ad liberatorem
                    populum defecturas. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>si</reg> non libertas servitute potior sit, tamen omni <note
                        place="unspecified" anchored="true"> omni <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg>
                        </hi> : omnem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praesenti statu spem cuique novandi res suas blandiorem esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Alexander</name> Acarnan in consilio erat; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Philippi</name> quondam amicus, nuper relicto eo secutus opulentiorem
                    regiam Antiochi et tamquam peritus Graeciae nec ignarus Romanorum in eum gradum
                    amicitiae regis ut consiliis quoque arcanis interesset acceptus erat. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>is</reg> , tamquam non utrum bellandum esset necne consuleretur, sed ubi et
                    qua ratione bellum gereretur, victoriam se haud dubiam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> dubiam <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> dubie <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> proponere animo adfirmabat, <note place="unspecified" anchored="true">
                        adfirmabat <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> firmabat <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> si in Europam transisset rex et in aliqua Graeciae parte sedem bello
                    cepisset. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>iam</reg> primum Aetolos, qui umbilicum Graeciae incolerent, in armis eum
                    inventurum, antesignanos ad asperrima quaeque belli paratos; <milestone
                        unit="section" n="5"/> in duobus velut cornibus Graeciae, Nabim a
                    Peloponneso <pb n="p.54"/> concitaturum omnia, repetentem Argivorum urbem,
                    repetentem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        561</note> maritimas civitates, <milestone unit="section" n="6?"/> quibus
                    eum depulsum Romani Lacedaemonis muris inclusissent, a Macedonia Philippum, ubi
                    primum bellicum cani audisset, arma capturum: nosse se spiritus eius, nosse
                    animum; scire ferarum modo, quae claustris aut vinculis teneantur, ingentes iam
                    diu iras eum in pectore volvere; <milestone unit="section" n="7"/> meminisse
                    etiam se, quotiens in bello precari omnes deos solitus sit ut Antiochum sibi
                    darent adiutorem; cuius voti si compos nunc fiat, nullam moram rebellandi
                    facturum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tantum</reg> non cunctandum nec cessandum esse: in eo enim victoriam verti
                    si et loca opportuna et socii praeoccuparentur. <name>Hannibalem</name> quoque
                    sine mora mittendum in Africam esse ad distringendos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> distringendos <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>mediolanensis</reg>
                        </hi> 1505: destringendos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Romanos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Hannibal</name> non adhibitus est in consilium, propter colloquia cum
                    Villio suspectus regi et in nullo postea honore habitus. <reg>primo</reg>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> contumeliam tacitus tulit; <milestone unit="section" n="2"/> deinde
                    melius esse ratus et percunctari causam repentinae alienationis et purgare se,
                    tempore apto quaesita simpliciter iracundiae causa auditaque <quote>pater
                        Hamilcar</quote> inquit <quote>
                        <reg>antioche</reg> , <milestone unit="section" n="3?"/> parvum admodum me,
                        cum sacrificaret, altaribus admotum iureiurando adegit numquam amicum fore
                        populi Romani. <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>sub</reg> hoc sacramento sex et triginta annos militavi; hoc me in pace
                        patria mea expulit; hoc patria extorrem in tuam regiam adduxit; hoc duce,
                            <pb n="p.56"/> si tu spem meam destitueris, ubicumque vires, ubi <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> arma
                        esse sciam, inveniam, toto orbe terrarum quaerens, aliquos Romanis hostes.
                            <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>itaque</reg> si quibus tuorum meis criminibus apud te crescere libet,
                        aliam materiam crescendi ex me quaerant. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>odi</reg>
                        <note place="unspecified" anchored="true"> odi <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B</hi>
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </note> odioque sum Romanis. <reg>id</reg> me verum dicere pater Hamilcar et
                        dii testes sunt. <reg>proinde</reg> cum de bello Romano cogitabis, inter
                        primos amicos Hannibalem habeto; si qua res te ad pacem compellet, in id
                        consilium alium, cum quo deliberes, quaerito. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>non</reg> movit modo talis oratio regem, sed etiam reconciliavit Hannibali.
                        <reg>ex</reg> consilio ita discessum est ut bellum gereretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Romae</name> destinabant quidem sermonibus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> hostem Antiochum, sed
                    nihildum ad id bellum praeter animos parabant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>consulibus</reg> ambobus Italia <note place="unspecified" anchored="true">
                        Italia <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ita <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> provincia decreta est ita ut inter se compararent sortirenturve uter
                    comitiis eius anni praeesset; <milestone unit="section" n="3"/> ad utrum ea non
                    pertineret cura, ut paratus esset si quo eum extra Italiam opus esset ducere
                    legiones. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>huic</reg> consuli permissum ut duas legiones scriberet novas et socium
                    Latini nominis viginti milia et equites octingentos; <milestone unit="section"
                        n="5"/> alteri consuli duae legiones decretae quas L. Cornelius consul
                    superioris anni habuisset, et socium ac Latini nominis ex eodem exercitu
                    quindecim milia et equites quingenti. <milestone unit="section" n="6"/> Q.
                    Minucio cum <pb n="p.58"/> exercitu, quem in Liguribus habebat, prorogatum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note>
                    imperium; additum, in supplementum ut quattuor milia peditum Romanorum
                    scriberentur, centum quinquaginta equites, et sociis eodem quinque milia peditum
                    imperarentur, ducenti quinquaginta equites. <name>Cn</name> . Domitio <milestone
                        unit="section" n="7"/> extra Italiam quo senatus censuisset provincia
                    evenit, L. Quinctio Gallia et comitia habenda. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>praetores</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> habenda. <reg>praetores</reg>
                        <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: habita praetores <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> deinde provincias sortiti, M. Fulvius Centumalus urbanam, L. Scribonius
                    Libo peregrinam, L. Valerius Tappo Siciliam, Q. Salonius Sarra Sardiniam, M.
                    Baebius Tamphilus Hispaniam citeriorem, A. Atilius Serranus ulteriorem.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>sed</reg> his duobus primum senatus consulto, deinde plebei etiam scito
                    permutatae provinciae sunt: <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Atilio</name> classis et Macedonia, Baebio Brutti decreti. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>flaminio</reg> Fulvioque in Hispaniis prorogatum imperium.
                        <name>Atilio</name> in Bruttios duae legiones decretae quae priore anno
                    urbanae fuissent, et ut sociis eodem milia peditum quindecim imperarentur et
                    quingenti equites. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Baebius</name> Tamphilus triginta naves quinqueremes facere iussus et ex
                    navalibus veteres deducere si quae utiles essent, et scribere navales socios; et
                    consulibus imperatum, ut ei <note place="unspecified" anchored="true"> ut ei <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: uti <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> duo milia socium ac Latini nominis et mille Romanos darent pedites.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>hi</reg> duo praetores et duo exercitus, terrestris navalisque, adversus
                    Nabim aperte iam oppugnantem socios populi Romani dicebantur parari; <milestone
                        unit="section" n="14"/> ceterum <pb n="p.60"/> legati ad Antiochum missi
                    expectabantur, et <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> priusquam ii redissent, vetuerat Cn. Domitium consulem senatus
                        <note place="unspecified" anchored="true"> consulem senatus <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> senatus consulem <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> discedere ab urbe. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>praetoribus</reg> Fulvio et Scribonio, quibus ut ius dicerent Romae
                    provincia erat, negotium datum, ut praeter eam classem, cui Baebius praefuturus
                    erat, centum quinqueremes pararent. <note place="unspecified" anchored="true">
                        pararent <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> pararentur <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>priusquam</reg> consul praetoresque in provincias proficiscerentur,
                    supplicatio fuit prodigiorum causa. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>capram</reg> sex haedos uno fetu edidisse ex Piceno nuntiatum est et Arreti
                    puerum natum unimanum, Amiterni terram pluvisse, <milestone unit="section"
                        n="4?"/>
                    <reg>formiis</reg> portam murumque de caelo tacta et, quod maxime terrebat,
                    consulis <note place="unspecified" anchored="true"> consulis <hi rend="italics">
                            <name>Pighius</name>
                        </hi> : consulem <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> Cn. Domiti bovem locutum <quote>
                        <name>Roma</name> , cave tibi. </quote>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ceterorum</reg> prodigiorum causa supplicatum est; bovem cum cura servari
                    alique haruspices iusserunt. <name>Tiberis</name> infestiore quam priore anno
                        <note place="unspecified" anchored="true"> anno <hi rend="italics">T. Faber:
                            om. B.</hi>
                    </note> impetu illatus urbi duos pontes, aedificia multa, maxime circa
                    Flumentanam portam, evertit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>saxum</reg> ingens, sive imbribus seu motu terrae leniore quam ut alioqui
                    sentiretur, labefactatum in vicum Iugarium ex Capitolio procidit et multos
                    oppressit. <reg>in</reg> agris passim inundatis pecua ablata, villarum strages
                    facta est. </p>
                <p>
                    <reg>priusquam</reg>
                    <milestone unit="section" n="7"/> L. Quinctius consul <note place="unspecified"
                        anchored="true"> consul <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> procos. <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> in provinciam perveniret, Q. Minucius in agro Pisano cum Liguribus <pb
                        n="p.62"/> signis collatis pugnavit; novem milia hostium <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> occidit, ceteros fusos
                    fugatosque in castra compulit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ea</reg> usque in noctem magno certamine oppugnata defensaque sunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nocte</reg> clam profecti Ligures; prima luce vacua castra Romanus invasit;
                    praedae minus inventum est quod subinde spolia agrorum capta domos mittebant.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Minucius</name> nihil deinde laxamenti hostibus dedit; ex agro Pisano in
                    Ligures profectus castella vicosque eorum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eorum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> igni ferroque pervastavit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ibi</reg> praeda Etrusca quae missa a populatoribus fuerat repletus est
                    miles Romanus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem tempus legati ab regibus Romam reverterunt; <milestone
                        unit="section" n="2"/> qui cum nihil quod satis maturam causam belli
                    haberet, nisi adversus Lacedaemonium tyrannum, attulissent, quem et Achaei
                    legati nuntiabant contra foedus maritimam oram Laconum oppugnare, Atilius
                    praetor cum classe missus in Graeciam est ad tuendos socios. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>consules</reg> , quando nihil ab Antiocho instaret, proficisci ambo in
                    provincias placuit. <name>Domitius</name> ab Arimino, qua proximum fuit,
                    Quinctius per Ligures in Boios venit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>duo</reg> consulum agmina diversa late agrum hostium pervastarunt.
                        <reg>primo</reg> equites eorum pauci cum praefectis, deinde universus
                    senatus, postremo in quibus aut fortuna aliqua aut dignitas erat, ad mille
                    quingenti ad consules transfugerunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> in utraque Hispania eo anno res prospere gestae nam et C. <pb
                        n="p.64"/> Flaminius oppidum Licabrum munitum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> opulentumque vineis
                    expugnavit et nobilem regulum Conribilonem vivum cepit, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> et M. Fulvius proconsul cum duobus exercitibus
                    hostium duo secunda proelia fecit, oppida duo Hispanorum, Vesceliam Helonemque,
                    et castella multa expugnavit; alia voluntate ad eum defecerunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>tum</reg> in Oretanos progressus et ibi duobus potitus oppidis, Noliba et
                    Cusibi, ad Tagum amnem ire pergit. <name>Toletum</name> ibi parva urbs erat, sed
                    loco munito. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eam</reg> cum oppugnaret, Vettonum magnus exercitus Toletanis subsidio
                    venit. <reg>cum</reg> iis signis collatis prospere pugnavit et fusis Vettonibus
                    operibus Toletum cepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> eo tempore minus ea bella quae gerebantur curae patribus
                    erant quam expectatio nondum coepti cum Antiocho belli. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> etsi <note place="unspecified" anchored="true"> etsi <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: et <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> per legatos identidem omnia explorabantur, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> explorabantur <hi rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: expromebantur <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> tamen <note place="unspecified" anchored="true"> tamen <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: et quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> rumores temere sine ullis auctoribus orti multa falsa veris miscebant.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>inter</reg> quae adlatum erat, cum in Aetoliam venisset Antiochus, extemplo
                    classem eum in Siciliam missurum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> senatus, etsi praetorem Atilium cum classe miserat in
                    Graeciam, tamen, <milestone unit="section" n="5?"/> quia non copiis modo sed
                    etiam auctoritate opus erat ad tenendos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tenendos <hi rend="italics">T. Faber</hi> : tuendos <hi
                            rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> sociorum animos, T. Quinctium et Cn. Octavium et Cn. Servilium et P.
                    Villium legatos in Graeciam misit et, ut M. Baebius ex <pb n="p.66"/> Bruttis ad
                    Tarentum et Brundisium promoveret <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> legiones, decrevit, inde, si res posceret,
                    in Macedoniam traiceret, <milestone unit="section" n="6?"/> et ut M. Fulvius
                    praetor classem navium viginti mitteret ad tuendam Siciliae oram, et ut <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et ut <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: et <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> cum imperio esset, <milestone unit="section" n="7?"/> qui classem eam
                    duceret—duxit L. Oppius Salinator, qui priore anno aedilis plebei fuerat—et
                        <milestone unit="section" n="8?"/> ut idem praetor L. Valerio collegae
                    scriberet periculum esse ne classis regis Antiochi ex Aetolia in Siciliam
                    traiceret: itaque placere senatui ad eum exercitum quem haberet tumultuariorum
                    militum ad duodecim milia et quadringentos equites scriberet, quibus oram
                    maritimam provinciae, qua vergeret in Graeciam, tueri posset. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>eum</reg> dilectum praetor non ex Sicilia ipsa tantum sed ex
                    circumiacentibus insulis habuit, oppidaque omnia maritima, quae in Graeciam
                    versa erant, praesidiis firmavit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>addidit</reg> alimenta rumoribus <note place="unspecified" anchored="true">
                        alimenta rumoribus <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> alimentorum
                        operibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> adventus Attali, Eumenis fratris, qui nuntiavit,. Antiochum regem
                    Hellespontum cum exercitu transisse, et Aetolos ita se parare, ut sub adventum
                    eius in armis essent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>et</reg> Eumeni absenti et praesenti Attalo gratiae actae, et aedes liberae
                    locus lautia decreta, et munera data, equi duo, bina equestria arma et vasa
                    argentea centum pondo et aurea viginti pondo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> alii atque alii nuntii bellum instare adferrent, ad rem pertinere
                    visum est consules <pb n="p.68"/> primo quoque tempore creari. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> senatus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> consultum factum est, ut M. Fulvius
                    praetor litteras extemplo ad consulem mitteret, quibus certior fieret senatui
                    placere, provincia exercituque tradito legatis Romam reverti eum et ex itinere
                    praemittere edictum, quo comitia consulibus creandis ediceret. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>paruit</reg> iis litteris consul et praemisso edicto Romam venit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eo</reg> quoque anno magna ambitio fuit, quod patricii tres in unum locum
                    petierunt, P. Cornelius Cn. F. Scipio, qui priore anno repulsam tulerat, et L.
                    Cornelius Scipio et Cn. Manlius Volso. <milestone unit="section" n="5"/> P.
                    Scipioni, ut dilatum viro tali, non negatum honorem appareret, consulatus datus
                    est; additur ei de plebe collega M'. <note place="unspecified" anchored="true">
                        M'. <hi rend="italics">
                            <reg>gruter</reg>
                        </hi> : m. <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> Acilius Glabrio. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>postero</reg> die praetores creati L. Aemilius Paulus M. Aemilius Lepidus
                    M. Iunius Brutus A. Cornelius Mammula C. Livius et L. Oppius, utrique eorum
                    Salinator cognomen erat; Oppius is erat, qui classem viginti navium in Siciliam
                    duxerat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>interim</reg> , dum novi magistratus sortirentur provincias, M. Baebius a
                    Brundisio cum omnibus copiis transire in Epirum est iussus et circa Apolloniam
                    copias continere, <milestone unit="section" n="8?"/> et M. Fulvio praetori
                    urbano negotium datum est ut quinqueremes novas quinquaginta faceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> populus quidem Romanus ita se ad omnes conatus Antiochi
                    praeparabat; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Nabis</name> iam non <pb n="p.70"/> differebat bellum, sed summa vi
                    Gytheum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> oppugnabat et infestus Achaeis, quod miserant <note
                        place="unspecified" anchored="true"> miserant <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> miserat <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> obsessis praesidium, agros eorum vastabat. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <name>Achaei</name> non antea ausi capessere bellum quam ab Roma revertissent
                    legati, <milestone unit="section" n="4?"/> ut quid senatui placeret scirent,
                    post reditum legatorum et Sicyonem concilium edixerunt et legatos ad T.
                    Quinctium miserunt qui consilium ab eo peterent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>in</reg> concilio omnium ad bellum extemplo capessendum inclinatae
                    sententiae erant; litterae T. Quincti cunctationem iniecerunt, quibus auctor
                    erat praetorem classemque Romanam expectandi. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> principum alii in sententia permanerent, alii utendum eius quem
                    ipsi consuluissent consilio censerent, <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> Philopoemenis sententiam expectabat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>praetor</reg> is tum erat et omnes eo tempore et prudentia et auctoritate
                    anteibat. <reg>is</reg> praefatus bene comparatum apud Aetolos esse ne praetor,
                    cum de bello consuluisset, ipse sententiam diceret, statuere quam primum ipsos
                    quid vellent iussit: <milestone unit="section" n="8"/> praetorem decreta eorum
                    cum fide et cura exsecuturum adnisurumque ut, quantum in consilio humano positum
                    esset, nec pacis eos paeniteret nec belli. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>plus</reg> ea oratio momenti ad incitandos ad bellum habuit quam si aperte
                    suadendo cupiditatem res gerendi ostendisset. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>itaque</reg> ingenti consensu bellum decretum est, tempus et ratio
                    administrandi eius libera praetori permissa. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Philopoemen</name>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> permissa. <name>Philopoemen</name>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg>
                        </hi> : permissa philopo eumenes <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praeterquam quod ita Quinctio placeret, et ipse existimabat <pb n="p.72"
                    /> classem Romanam expectandam, quae a mari <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> Gytheum tueri posset;
                        <milestone unit="section" n="12"/> sed metuens ne dilationem res non <note
                        place="unspecified" anchored="true"> res non <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> res <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> pateretur et non Gytheum solum sed praesidium quoque missum ad tuendam
                    urbem amitteretur, naves Achaeorum deduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>comparaverat</reg> et tyrannus modicam classem ad prohibenda si qua
                    obsessis mari summitterentur praesidia, tres tectas naves et lembos pristesque,
                    tradita vetere classe ex foedere Romanis. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>harum</reg> novarum navium agilitatem ut experiretur, simul ut omnia satis
                    apta ad certamen essent, provectos in altum cotidie remigem militemque
                    simulacris navalis pugnae exercebat, in eo ratus verti spem obsidionis, si
                    praesidia maritima interclusisset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>praetor</reg> Achaeorum sicut terrestrium certaminum arte quemvis clarorum
                    imperatorum vel usu vel ingenio aequabat, <milestone unit="section" n="4?"/> ita
                    rudis in re navali erat, Areas, mediterraneus homo, externorum etiam omnium,
                    nisi quod in Creta praefectus auxiliorum militaverat, ignarus. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>navis</reg> erat quadriremis vetus, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Navis erat quadriremis vetus <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: quadriremis vetus <hi rend="italics">BM</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> capta annis LXXX ante, cum Crateri uxorem Nicaeam a Naupacto Corinthum
                    veheret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>huius</reg> fama motus <note place="unspecified" anchored="true"> fama
                        motus <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> famosus <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> — fuerat <note place="unspecified" anchored="true"> fuerat <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: venit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> enim nobile in classe regia quondam navigium—deduci ab Aegio putrem iam
                    admodum et vetustate dilabentem iussit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>hac</reg> tum praetoria nave praecedente classem, cum in ea Patrensis Tiso
                    praefectus classis veheretur, occurrerunt a Gytheo <pb n="p.74"/> Laconum naves;
                        <milestone unit="section" n="8"/> et primo statim incursu ad novam <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> et
                    firmam navem vetus, quae per se ipsa omnibus compagibus aquam acciperet, divulsa
                    est, captique omnes, qui in nave erant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>cetera</reg> classis praetoria nave amissa, quantum quaeque remis valuit
                    fugerunt. <reg>ipse</reg> Philopoemen <note place="unspecified" anchored="true">
                        Philopoemen <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: philipo eumenes <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in levi speculatoria nave fugit <note place="unspecified"
                        anchored="true"> fugit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> fuit <hi
                            rend="italics">BM.</hi>
                    </note> nec ante fugae finem, quam Patras ventum est <note place="unspecified"
                        anchored="true"> est <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> sit <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> fecit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nihil</reg> ea res animum militaris viri et multos experti casus imminuit;
                    quin contra, si in re navali, cuius esset ignarus, offendisset, eo plus in ea,
                    quorum usu calleret, spei nactus, breve id tyranno gaudium se effecturum
                    adfirmabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Nabis</name> cum prospera re elatus, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> prospera re elatus <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : prospere latus <hi rend="italics">M</hi> : <hi rend="italics">om.
                            B.</hi>
                    </note> tum spem etiam haud dubiam nactus nihil iam a mari periculi fore, et
                    terrestres aditus claudere opportune positis praesidiis voluit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>tertia</reg> parte copiarum ab obsidione Gythei abducta ad Pleias posuit
                    castra; <milestone unit="section" n="3"/> imminet is locus et Leucis et Acriis,
                    qua videbantur hostes exercitum admoturi. <reg>cum</reg> ibi stativa essent et
                    pauci tabernacula haberent, <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> alia casas ex harundine textas fronde, quae umbram modo praeberet,
                        <milestone unit="section" n="4"/> texissent, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> texissent <hi rend="italics"> ed. <reg>parisina</reg>
                        </hi> 1510: erexisset <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> priusquam in conspectum hostis veniret, Philopoemen necopinantem eum
                    improviso genere belli adgredi statuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>navigia</reg> parva in stationem occultam agri Argivi contraxit; in ea
                    expeditos milites, caetratos plerosque, cum fundis et iaculis et alio levi
                    genere armaturae imposuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg>
                    <pb n="p.76"/> littora legens cum ad propinquum castris hostium <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note>
                    promunturium venisset, egressus callibus notis nocte Pleias pervenit et sopitis
                    vigilibus ut in nullo propinquo metu ignem casis ab omni parte castrorum
                    iniecit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>multi</reg> prius incendio absumpti sunt quam hostium adventum sentirent,
                    et qui senserant nullam opem ferre potuerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ferro</reg> flammaque omnia absumpta; perpauci ex <choice>
                        <corr>tam</corr>
                        <sic>tarn</sic>
                    </choice>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> ex tam <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg>
                        </hi> : tam <hi rend="italics">B</hi> : tamen ex tam <hi rend="italics"
                            >M</hi> : tamen <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> ancipiti peste ad Gytheum in maiora castra perfugerunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>ita</reg> perculsis hostibus Philopoemen protinus ad depopulandam Tripolim
                    Laconici agri, <milestone unit="section" n="10?"/> qui proximus finem
                    Megalopolitarum est, duxit et magna vi pecorum hominumque inde abrepta,
                    priusquam a Gytheo tyrannus praesidium agris mitteret, discessit. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>inde</reg> Tegeam <choice>
                        <corr>exercitu</corr>
                        <sic>exereitu</sic>
                    </choice> contracto concilioque eodem et Achaeis et sociis indicto, in quo et
                    Epirotarum et Acarnanum fuere principes, <milestone unit="section" n="12?"/>
                    statuit, quoniam satis et suorum <note place="unspecified" anchored="true"> et
                        suorum <hi rend="italics"> ed. <reg>parisina</reg>
                        </hi> 1513: essent testes suorum <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> a pudore maritimae ignominiae restituti animi et hostium conterriti
                    essent, ad Lacedaemonem ducere, eo modo uno ratus ab obsidione Gythei hostem
                    abduci posse. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ad</reg> Caryas primum in hostium terra posuit castra. <reg>eo</reg> ipso
                    die Gytheum expugnatum est. <reg>cuius</reg> rei ignarus Philopoemen castra ad
                    Barnosthenem—mons est decem milia passuum ab Lacedaemone—promovit. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> promovit <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>lugdunensis</reg>
                        </hi> 1537: processit <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note>
                    <reg>et</reg> Nabis, <milestone unit="section" n="14?"/> recepto Gytheo cum
                    expedito exercitu inde profectus, cum praeter Lacedaemonem raptim duxisset,
                    Pyrrhi quae vocant <pb n="p.78"/> castra occupavit, quem peti locum ab Achaeis
                    non <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note>
                    dubitabat. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>inde</reg> hostibus occurrit. <reg>obtinebant</reg> autem longo agmine
                    propter angustias viae prope quinque milia passuum; cogebatur agmen ab equitibus
                    et maxima parte auxiliorum, quod existimabat Philopoemen tyrannum mercennariis
                    militibus, quibus plurimum fideret, ab tergo suos adgressurum. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <reg>duae</reg> res simul inopinatae perculerunt eum, una praeoccupatus quem
                    petebat locus, altera, quod primo agmini occurrisse hostem cernebat, ubi, cum
                    per loca confragosa iter esset, sine levis armaturae praesidio signa ferri non
                    videbat posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>erat</reg> autem Philopoemen praecipuae in ducendo agmine locisque
                    capiendis solertiae atque usus, nec belli tantum temporibus, sed etiam in pace
                    ad id maxime animum exercuerat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ubi</reg> iter quopiam faceret et ad difficilem transitu saltum venisset,
                    contemplatus ab omni parte loci naturam, cum solus iret, secum ipse agitabat
                    animo, cum comites haberet, ab his quaerebat, <milestone unit="section" n="3"/>
                    si hostis eo loco apparuisset, quid, si a fronte, quid, si ab latere hoc aut
                    illo, quid, si ab tergo adoriretur, capiendum consilii foret; posse <note
                        place="unspecified" anchored="true"> posse <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> hos se <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> instructos recta acie, posse inconditum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> inconditum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        incognitum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> agmen et tantummodo aptum viae occurrere. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>quem</reg> locum ipse capturus esset, cogitando aut quaerendo exequebatur,
                    aut quot armatis aut quo genere armorum— <pb n="p.80"/> plurimum enim
                    interesse—usurus; quo <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 562</note> impedimenta, quo sarcinas, quo turbam inermem reiceret;
                        <milestone unit="section" n="5"/> quanto ea aut quali praesidio custodiret,
                    et utrum pergere, qua coepisset ire via, an eam, qua venisset, repetere melius
                    esset; <milestone unit="section" n="6"/> castris quoque quem locum caperet,
                    quantum munimento amplecteretur loci, qua opportuna aquatio, qua pabuli
                    lignorumque copia esset; qua postero die castra moventi tutum maxime iter, quae
                    forma agminis esset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>his</reg> curis cogitationibusque ita ab ineunte aetate animum agitaverat
                    ut nulla ei nova in tali re cogitatio esset. <reg>et</reg> tum omnium primum
                    agmen constituit; <milestone unit="section" n="8"/> dein Cretenses auxiliares et
                    quos Tarentinos vocabant equites, binos secum trahentes equos, ad prima signa
                    misit et iussis equitibus subsequi super torrentem unde aquari possent rupem
                    occupavit; <milestone unit="section" n="9"/> eo impedimenta omnia et calonum
                    turbam collectam armatis circumdedit et pro natura loci castra communivit;
                    tabernacula statuere in aspretis et inaequabili solo difficile erat. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>hostes</reg> quingentos passus aberant. <reg>ex</reg> eodem rivo utrique
                    cum praesidio levis armaturae aquati sunt; et priusquam qualia propinquis
                    castris solent contraheretur certamen, nox intervenit. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>postero</reg> die apparebat pugnandum pro aquatoribus circa rivum esse.
                        <reg>nocte</reg> in valle a conspectu hostium <pb n="p.82"/> aversa, quantum
                    multitudinem locus occulere poterat, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> condidit caetratorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>luce</reg> orta Cretensium levis armatura et Tarentini equites super
                    torrentem proelium commiserunt; Telemnastus Cretensis popularibus suis,
                    equitibus Lycortas Megalopolitanus praeerat; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Cretenses</name> et hostium auxiliares, equitumque idem genus, Tarentini,
                    praesidio aquatoribus erant. <note place="unspecified" anchored="true"> erant
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note>
                    <reg>aliquamdiu</reg> dubium proelium fuit ut eodem ex parte utraque hominum
                    genere et armis paribus; <milestone unit="section" n="3"/> procedente certamine
                    et numero vicere tyranni auxiliares, et quia ita praeceptum a Philopoemene
                    praefectis erat, ut modico edito proelio in fugam inclinarent hostemque ad locum
                    insidiarum pertraherent. <reg>effuse</reg> secuti fugientes per convallem
                    plerique et vulnerati et interfecti sunt, priusquam occultum hostem viderent.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>caetrati</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> caetrati <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> certati <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ita quantum latitudo vallis patiebatur instructi sederant, ut facile per
                    intervalla ordinum fugientes suos acciperent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>consurgunt</reg> deinde ipsi integri, recentes, instructi; in hostes
                    inordinatos, effusos, labore etiam et vulneribus fessos impetum faciunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nec</reg> dubia victoria fuit: extemplo terga dedit tyranni miles et haud
                    paulo concitatiore cursu quam secutus erat, fugiens in castra est compulsus.
                        <reg>multi</reg> caesi captique in ea fuga sunt; <milestone unit="section"
                        n="7"/> et in castris quoque foret trepidatum, ni Philopoemen receptui <pb
                        n="p.84"/> cani iussisset, loca magis confragosa et <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> quacumque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> temere processisset iniqua quam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> iniqua quam <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: nequaquam <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> hostem metuens. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>inde</reg> et ex fortuna pugnae et ex ingenio ducis coniectans, in quo tum
                    is pavore esset, unum de auxiliaribus specie transfugae mittit ad eum,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> qui pro comperto adferret Achaeos
                    statuisse postero die ad Eurotan amnem, qui prope ipsis adfluit moenibus,
                    progredi, ut intercluderent iter, ne aut tyrannus cum vellet receptum ad urbem
                    haberet, <milestone unit="section" n="10?"/> aut commeatus ab urbe in castra
                    portarentur, simul et temptaturos, si quorum animi sollicitari ad defectionem a
                    tyranno possent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>non</reg> tam fidem dictis perfuga fecit quam perculso metu relinquendi
                    castra causam probabilem praebuit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>postero</reg> die Pythagoram cum auxiliaribus et equitatu stationem agere
                    pro vallo iussit; ipse tamquam in aciem cum robore exercitus egressus signa
                    ocius ferri ad urbem iussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philopoemen</name> postquam citatum agmen per angustam et proclivem viam
                    duci raptim vidit, equitatum omnem et Cretensium auxiliares in stationem hostium
                    quae pro castris erat emittit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>illi</reg> ubi hostes adesse et a suis se desertos viderunt, primo in
                    castra recipere se conati sunt; <milestone unit="section" n="3"/> deinde,
                    postquam instructa acies tota Achaeorum admovebatur, metu ne cum ipsis castris
                    caperentur, sequi suorum agmen aliquantum praegressum insistunt. <pb n="p.86"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>extemplo</reg> caetrati Achaeorum in castra impetum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> faciunt et ea <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ea <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : om. B. </hi>
                    </note> diripiunt; ceteri ad persequendos hostes ire pergunt. <reg>erat</reg>
                    iter tale, per quod vix <note place="unspecified" anchored="true"> vix <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: via <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> tranquillum ab hostili metu agmen expediri posset; <milestone
                        unit="section" n="5"/> ut vero ad postremos proelium ortum est, clamorque
                    terribilis ab tergo paventium ad prima signa est perlatus, pro se quisque armis
                    abiectis in circumiectas itineri silvas diffugiunt, momentoque temporis strage
                    armorum saepta via est, <milestone unit="section" n="6?"/> maxime hastis, quae
                    pleraeque adversae cadentes velut vallo obiecto iter impediebant. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Philopoemen</name> utcumque possent instare et persequi auxiliaribus
                    iussis—utique enim equitibus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facilem futuram fugam—ipse gravius agmen via patentiore ad Eurotan
                    amnem deduxit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> castris sub occasum solis positis levem armaturam quam ad
                    persequendum reliquerat hostem opperiebatur. <reg>qui</reg> ubi prima vigilia
                    venerunt, nuntiantes tyrannum cum paucis ad urbem penetrasse, ceteram
                    multitudinem inermem toto sparsam vagari saltu, corpora curare eos iubet;
                        <milestone unit="section" n="9"/> ipse ex cetera copia militum, qui quia
                    priores in castra venerant, refecti et cibo sumpto et modica quiete erant,
                    delectos nihil praeter gladios secum ferentes extemplo educit et duarum portarum
                    itineribus, quae Pharas quaeque Barnosthenem ferunt, eos instruxit, qua ex fuga
                        <pb n="p.88"/> recepturos sese hostes credebat. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>nec</reg> eum opinio <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> fefellit, nam Lacedaemonii, quoad lucis
                    superfuit quicquam, deviis callibus medio saltu recipiebant se; primo vespere,
                    ut lumina in castris hostium conspexere, e regione <note place="unspecified"
                        anchored="true"> e regione <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> regione
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> eorum occultis semitis se tenuerunt; <milestone unit="section" n="11"/>
                    ubi ea sunt praetergressi, iam tutum rati in patentes vias descenderunt.
                        <reg>ibi</reg> excepti ab insidente hoste passim ita multi caesi captique
                    sunt ut vix quarta pars de toto exercitu evaserit. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <name>Philopoemen</name> incluso tyranno in urbem insequentes dies prope
                    triginta vastandis agris Laconum absumpsit, debilitatisque ac prope fractis
                    tyranni viribus domum rediit, aequantibus eum gloria rerum Achaeis imperatori
                    Romano et, <milestone unit="section" n="13?"/> quod ad Laconum bellum attineret,
                    praeferentibus etiam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> inter Achaeos et tyrannum bellum erat, legati Romanorum circuire
                    sociorum urbes solliciti, ne Aetoli partis alicuius animos ad Antiochum
                    avertissent. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>minimum</reg> operae in Achaeis adeundis consumpserunt, quos, quia Nabidi
                    infesti erant, ad cetera quoque satis fidos censebant esse. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <name>Athenas</name> primum, inde Chalcidem, inde in Thessaliam iere,
                    adlocutique concilio frequenti Thessalos Demetriadem iter flexere. <reg>eo</reg>
                    Magnetum concilium indictum est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>accuratior</reg> ibi habenda oratio fuit, quod pars principum alienati
                    Romanis totique Antiochi et <pb n="p.90"/> Aetolorum erant, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> quia, cum reddi obsidem filium <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> Philippo adlatum esset
                    stipendiumque impositum remitti, inter cetera vana adlatum erat Demetriadem
                    quoque ei reddituros Romanos esse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> ne fieret, Eurylochus, princeps Magnetum, factionisque eius quidam
                    omnia novari Aetolorum Antiochique adventu malebant. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>adversus</reg> eos ita disserendum erat, ne timorem vanum iis demendo spes
                    incisa Philippum abalienaret, in quo plus ad omnia momenti quam in Magnetibus
                    esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>illa</reg> tantum commemorata, cum totam Graeciam beneficio libertatis
                    obnoxiam Romanis esse tum eam civitatem praecipue: <milestone unit="section"
                        n="9"/> ibi enim non praesidium modo Macedonum fuisse, sed regiam <choice>
                        <corr>exaedificatam</corr>
                        <sic>exaddificatam</sic>
                    </choice> , ut praesens semper in oculis habendus esset dominus; <milestone
                        unit="section" n="10"/> ceterum nequiquam ea facta, si Aetoli Antiochum in
                    Philippi <choice>
                        <corr>regiam</corr>
                        <sic>regiamn</sic>
                    </choice> adducerent, et novus et incognitus pro vetere et experto habendus rex
                    esset. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>magnetarchen</reg> summum magistratum vocant; is tum Eurylochus erat, ac
                    potestate ea fretus negavit dissimulandum sibi et Magnetibus esse, quae fama
                    vulgata de reddenda Demetriade Philippo foret; <milestone unit="section" n="12"
                    /> id ne fieret, omnia et conanda et audenda Magnetibus esse. <reg>et</reg>
                    inter dicendi contentionem inconsultius evectus proiecit tum quoque specie
                    liberam Demetriadem esse, re vera omnia ad nutum Romanorum fieri. <pb n="p.92"/>
                    <milestone unit="section" n="13?"/>
                    <reg>sub</reg> hanc vocem <note place="unspecified" anchored="true"> hanc vocem
                            <hi rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: hac voce <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> fremitus variantis multitudinis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> fuit partim adsensum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> adsensum <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> adsensu <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> partim indignationem, <note place="unspecified" anchored="true">
                        indignationem <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> indignatione <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> dicere id ausum eum; Quinctius quidem adeo exarsit ira, ut manus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> manus <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> manum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ad caelum tendens deos testes ingrati ac perfidi animi Magnetum
                    invocaret. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>hac</reg> voce perterritis omnibus Zeno, ex principibus unus, magnae cum ob
                    eleganter actam vitam auctoritatis, tum quod semper Romanorum haud dubie partis
                    fuerat, <milestone unit="section" n="15?"/> ab Quinctio legatisque aliis flens
                    petit ne <note place="unspecified" anchored="true"> petit ne <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> petit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> unius amentiam civitati adsignarent; suo quemque periculo furere;
                    Magnetas non libertatem modo, sed omnia quae hominibus sancta caraque sint T.
                    Quinctio et populo Romano debere; nihil quemquam ab diis immortalibus precari
                    posse, <milestone unit="section" n="16?"/> quod non Magnetes ab illis haberent,
                    et in corpora sua citius per furorem saevituros quam ut Romanam amicitiam
                    violarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>huius</reg> orationem subsecutae multitudinis preces sunt; Eurylochus ex
                    concilio itineribus occultis ad portam atque inde protinus in Aetoliam profugit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>iam</reg> enim, et id magis in dies, Aetoli defectionem nudabant, eoque
                    ipso tempore forte Thoas, princeps gentis, quem miserant ad Antiochum, redierat
                    inde Menippumque secum adduxerat regis legatum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>qui</reg> , priusquam concilium iis daretur, impleverant omnium aures
                    terrestres navalesque copias commemorando: <milestone unit="section" n="4"/>
                    ingentem vim peditum equitumque venire, ex India elephantos accitos, ante omnia,
                        <pb n="p.94"/> quo maxime credebant moveri multitudinis animos, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> tantum
                    advehi auri, ut ipsos emere Romanos posset. <reg>apparebat</reg> quid ea oratio
                    in concilio motura esset; <milestone unit="section" n="5"/> nam et venisse eos
                    et quae agerent omnia legatis Romanis deferebantur; <milestone unit="section"
                        n="6"/> et quamquam prope abscisa spes <note place="unspecified"
                        anchored="true"> spes <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg>
                        </hi> : res <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> erat, tamen non ab re esse Quinctio visum est sociorum aliquos legatos
                    interesse ei concilio, qui admonerent Romanae societatis Aetolos, qui vocem
                    liberam mittere adversus regis legatum auderent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Athenienses</name> maxime in eam rem idonei visi sunt et propter civitatis
                    dignitatem et vetustam societatem cum Aetolis. <reg>ab</reg> iis Quinctius petit
                    ut legatos ad Panaetolicum concilium mitterent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Thoas</name> primus in eo concilio renuntiavit legationem.
                        <name>Menippus</name> post eum intromissus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> intromissus <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> est
                        intromissus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> optimum fuisse omnibus, qui Graeciam Asiamque incolerent, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> ait, integris rebus Philippi potuisse intervenire
                    Antiochum: sua quemque habiturum fuisse, neque omnia sub nutum dicionemque
                    Romanam perventura. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <quote>
                        <reg>nunc</reg> quoque </quote> inquit, <quote> si modo vos quae inchoastis
                        consilia constanter perducitis ad exitum, poterit diis iuvantibus et Aetolis
                        sociis Antiochus quamvis inclinatas Graeciae res restituere in pristinam
                        dignitatem. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>ea</reg> autem in libertate posita est, quae suis stat viribus,
                            <milestone unit="section" n="12?"/> non ex alieno arbitrio pendet. </quote>
                    <name>Athenienses</name> , quibus primis post regiam legationem dicendi <pb
                        n="p.96"/> quae vellent potestas facta est, mentione omni regis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note>
                    praetermissa Romanae societatis Aetolos meritorumque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> meritorumque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        meritorum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in universam Graeciam T. Quincti admonuerunt: <milestone unit="section"
                        n="13"/> ne temere eam nimia celeritate consiliorum everterent; consilia
                    calida et audacia prima specie laeta, tractatu dura, eventu tristia esse.
                        <reg>legatos</reg> Romanos, et in iis T. Quinctium, haud procul inde abesse;
                        <milestone unit="section" n="14"/> dum integra omnia essent, verbis potius
                    de iis quae ambigerentur disceptarent quam Asiam Europamque ad funestum armarent
                    bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>multitudo</reg> avida novandi res Antiochi tota erat, et ne admittendos
                    quidem in concilium Romanos censebant; principum maxime seniores auctoritate
                    obtinuerunt ut daretur iis concilium. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>hoc</reg> decretum Athenienses cum rettulissent, eundum in Aetoliam
                    Quinctio visum est: <milestone unit="section" n="3"/> aut enim moturum aliquid,
                    aut omnes homines testes fore penes Aetolos culpam belli esse, Romanos iusta ac
                    prope necessaria sumpturos arma. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>postquam</reg> ventum est eo, Quinctius in concilio orsus a principio
                    societatis Aetolorum cum Romanis, et quotiens ab iis fides mota foederis esset,
                    pauca de iure civitatium de quibus ambigeretur disseruit: <milestone
                        unit="section" n="5"/> si quid tamen aequi se habere arbitrarentur, quanto
                    esse satius Romam mittere legatos, <milestone unit="section" n="6?"/> seu
                    disceptare seu rogare senatum mallent, <pb n="p.98"/> quam populum Romanum cum
                    Antiocho lanistis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> Aetolis non sine magno motu generis humani et pernicie <note
                        place="unspecified" anchored="true"> pernicie <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> permittie <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Graeciae dimicare? <note place="unspecified" anchored="true"> dimicare
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> dimicaturo <hi rend="italics"
                            >B</hi> : dimicature <hi rend="italics">B</hi> 2. </note>
                    <reg>nec</reg> ullos prius cladem eius belli sensuros quam qui movissent.
                        <reg>haec</reg> nequiquam velut vaticinatus Romanus. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Thoas</name> deinde ceterique factionis eiusdem cum adsensu <milestone
                        unit="section" n="8?"/> omnium auditi pervicerunt ut ne dilato quidem
                    concilio et absentibus Romanis decretum fieret, quo accerseretur Antiochus ad
                    liberandam Graeciam disceptandumque inter Aetolos et Romanos. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>huic</reg> tam superbo decreto addidit propriam contumeliam Damocritus
                    praetor eorum: nam cum <note place="unspecified" anchored="true"> cum <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: tur <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> id ipsum decretum posceret eum Quinctius, non veritus maiestatem viri
                    aliud in praesentia, <milestone unit="section" n="10?"/> quod magis instaret,
                    praevertendum sibi esse dixit; decretum responsumque in Italia brevi castris
                    super ripam Tiberis positis daturum: <milestone unit="section" n="11"/> tantus
                    furor illo tempore gentem Aetolorum, tantus magistratus eorum cepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> legatique Corinthum redierunt. <reg>inde</reg> , ut
                    quaeque de Antiocho... <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">lacunam indicavit Weissenborn.</hi>
                    </note> nihil per se ipsi moti et sedentes expectare adventum viderentur regis,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> concilium quidem universae gentis post
                        <pb n="p.100"/> dimissos Romanos non habuerunt, per apocletos autem— <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> ita
                    vocant sanctius consilium; ex delectis constat viris—id agitabant, quonam modo
                    in Graecia res novarentur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>inter</reg> omnes constabat in civitatibus principes et optimum quemque
                    Romanae societatis esse et praesenti statu gaudere, multitudinem et quorum res
                    non ex sententia ipsorum essent omnia novare velle. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <name>Aetoli</name> consilium cum rei, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tun</sic>
                    </choice> spei <note place="unspecified" anchored="true"> cum rei tum spei <hi
                            rend="italics">M. Müller</hi> : uno die spei <hi rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> non dico rei sed spei <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note> quoque non audacis modo sed etiam impudentis ceperunt, Demetriadem
                    Chalcidem Lacedaemonem occupandi. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>singuli</reg> in singulas principes missi sunt, Thoas Chalcidem, Alexamenus
                    Lacedaemonem, <choice>
                        <corr>Diocles</corr>
                        <sic>Diodes</sic>
                    </choice> Demetriadem. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>hunc</reg> exul Eurylochus, de cuius fuga causaque fugae ante dictum est,
                    quia reditus in patriam nulla alia erat spes, adiuvit. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>litteris</reg> Eurylochi admoniti propinqui amicique et qui eiusdem
                    factionis erant liberos et coniugem eius cum sordida veste, tenentes velamenta
                    supplicum, in <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> contionem frequentem acciverunt <note place="unspecified"
                        anchored="true"> acciverunt <hi rend="italics">M. Müller</hi> : adierunt <hi
                            rend="italics">B</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> adire iubent <hi rend="italics"
                            >M.</hi>
                    </note> singulos universosque obtestantes ne insontem indemnatum consenescere in
                    exilio sinerent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> simplices homines misericordia et improbos seditiososque
                    immiscendi <pb n="p.102"/> res tumultu Aetolico spes movit. <reg>ita</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> ita <hi rend="italics">M. Miller: om.
                            B.</hi>
                    </note> pro se <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> quisque revocari iubebant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>his</reg> praeparatis Diocles cum omni equitatu—et erat tum praefectus
                    equitum— specie reducentis exulem hospitem profectus, die ac nocte ingens iter
                    emensus, cum milia sex ab urbe abesset, prima luce tribus electis turmis, cetera
                    multitudine equitum subsequi iussa, praecessit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>postquam</reg> portae appropinquabat, desilire omnes ex equis iussit et
                    loris ducere equos itineris maxime modo solutis ordinibus, ut comitatus magis
                    praefecti videretur quam praesidium. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ibi</reg> una ex turmis ad portam relicta, ne excludi subsequens equitatus
                    posset, media urbe ac per forum manu Eurylochum tenens multis occurrentibus
                    gratulantibusque domum deduxit. <reg>mox</reg> equitum plena urbs erat et loca
                    opportuna occupabantur; tum in domos missi qui principes adversae factionis
                    interficerent. <reg>ita</reg> Demetrias Aetolorum facta est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Lacedaemone</name> non urbi vis adferenda, sed tyrannus dolo capiendus
                    erat, <milestone unit="section" n="2?"/> quem spoliatum maritimis oppidis ab
                    Romanis, <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> intra moenia etiam Lacedaemonis ab Achaeis compulsum qui occupasset
                    occidere, eum totius gratiam rei apud Lacedaemonios laturum. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>causam</reg> mittendi ad eum habuerunt, quod fatigabat precibus ut auxilia
                    sibi, cum illis auctoribus rebellasset, mitterentur. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>mille</reg> pedites Alexameno <pb n="p.104"/> dati sunt et triginta delecti
                    ex iuventute equites. <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 562</note>
                    <reg>iis</reg> a praetore Damocrito in consilio arcano gentis, de quo ante
                    dictum est, <milestone unit="section" n="5?"/> denuntiatur ne se ad bellum
                    Achaicum aut rem ullam, quam sua quisque opinione praecipere posset, crederent
                    missos esse; quidquid Alexamenum res monuisset <note place="unspecified"
                        anchored="true"> monuisset <hi rend="italics"> ed. <reg>parisina</reg>
                        </hi> 1510: monuisset et <hi rend="italics">B</hi> : mouisset <hi
                            rend="italics">M</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> subiti consilii capere, ad id, quamvis inopinatum temerarium audax,
                    oboedienter exequendum parati essent ac pro eo acciperent, tamquam ad id unum
                    agendum missos ab domo se scirent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> his ita praeparatis Alexamenus ad tyrannum venit, quem adveniens
                    extemplo spei implevit: <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Antiochum</name> iam transisse in Europam, mox in Graecia fore, terras
                    maria armis viris completurum; <note place="unspecified" anchored="true">
                        completurum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> inpleturum <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> non cum Philippo rem esse credituros Romanos; numerum iniri peditum
                    equitumque ac navium non posse; elephantorum aciem conspectu ipso debellaturam.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Aetolos</name> toto suo exercitu paratos esse venire Lacedaemonem, cum res
                    poscat, sed frequentes armatos ostendere advenienti regi voluisse.
                        <name>Nabidi</name>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Nabidi <hi rend="italics">M.
                            Müller</hi> : Nabidi quoque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et ipsi faciendum esse, <milestone unit="section" n="9?"/> ut quas
                    haberet copias non sineret sub tectis marcescere otio, sed educeret et in armis
                    decurrere cogeret, simul animos acueret et corpora exerceret; <milestone
                        unit="section" n="10"/> consuetudine leviorem laborem fore, et comitate ac
                    benignitate ducis etiam non iniucundum fieri posse. <reg>educi</reg> inde
                    frequenter <pb n="p.106"/> ante urbem in campum. ad Eurotan amnem coepere. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note>
                    <reg>satellites</reg> tyranni in media fere acie consistebant; <milestone
                        unit="section" n="11"/> tyrannus cum tribus summum equitibus, inter quos
                    plerumque Alexamenus erat, ante signa vectabatur, cornua extrema invisens;
                        <milestone unit="section" n="12"/> in dextro cornu Aetoli erant, et qui ante
                    auxiliares tyranni fuerant, et qui venerant mille cum Alexameno. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>fecerat</reg> sibi morem Alexamenus nunc cum tyranno inter paucos ordines
                    circumeundi monendique eum quae in rem esse videbantur, <milestone
                        unit="section" n="14?"/> nunc in dextrum cornu ad suos adequitandi, mox inde
                    velut imperato, quod res poposcisset, recipiendi se <note place="unspecified"
                        anchored="true"> recipiendi se <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        recipiendi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ad tyrannum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>sed</reg> quem diem patrando facinori <note place="unspecified"
                        anchored="true"> patrando facinori <hi rend="italics">
                            <reg>aldus</reg>
                        </hi> : patrandi facinoris <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> parando
                        facinori <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> statuerat, eo paulisper cum tyranno vectatus cum ad suos concessisset,
                        <milestone unit="section" n="16?"/> tum equitibus ab domo secum missis
                        <quote>agenda</quote> inquit <quote> res est, iuvenes, audendaque quam me
                        duce impigre exequi iussi estis; <milestone unit="section" n="17"/> parate
                        animos dextras, ne quis in eo quod me viderit facientem, cesset; qui
                        cunctatus fuerit et suum consilium meo interponet, sciat sibi reditum ad
                        penates non esse. </quote>
                    <reg>horror</reg> cunctos cepit, et meminerant cum quibus mandatis exissent.
                        <reg>tyrannus</reg> ab laevo cornu veniebat; <milestone unit="section"
                        n="18"/> ponere hastas equites Alexamenus iubet et se intueri; colligit et
                    ipse animum confusum tantae cogitatione rei. <reg>postquam</reg> appropinquabat,
                    impetum facit et transfixo equo tyrannum deturbat; <milestone unit="section"
                        n="19"/> iacentem equites <pb n="p.108"/> confodiunt; multis frustra in
                    loricam ictibus datis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 562</note> tandem in nudum corpus vulnera pervenerunt, et priusquam
                    a <note place="unspecified" anchored="true"> a <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> media acie succurreretur, exspiravit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Alexamenus</name> cum omnibus Aetolis citato gradu ad regiam occupandam
                    pergit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>corporis</reg> custodes, cum in oculis res gereretur, pavor primo cepit;
                        <milestone unit="section" n="3"/> deinde, postquam abire Aetolorum agmen
                    videre, concurrunt ad relictum tyranni corpus, et spectatorum turba ex
                    custodibus vitae mortisque ultoribus facta est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nec</reg> movisset se quisquam, si extemplo positis armis vocata in
                    contionem multitudo fuisset et oratio habita tempori conveniens, frequentes inde
                    retenti in armis Aetoli sine iniuria cuiusquam; <milestone unit="section" n="5"
                    /> sed, ut oportuit in consilio fraude <choice>
                        <corr>coepto</corr>
                        <sic>eoepto</sic>
                    </choice> , omnia in maturandam perniciem eorum, qui fecerant, sunt acta.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>dux</reg> regia inclusus diem ac noctem in scrutandis thesauris tyranni
                    absumpsit; Aetoli velut capta urbe, quam liberasse videri volebant, in praedam
                    versi. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>simul</reg> indignitas rei, simul <note place="unspecified" anchored="true"
                        > rei simul <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: rei ac simul <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> contemptus animos Lacedaemoniis ad coeundum fecit. <reg>aii</reg> dicere
                    exturbandos Aetolos et libertatem, cum restitui videretur <note
                        place="unspecified" anchored="true"> videretur <foreign xml:lang="greek"
                            >s</foreign> videtur <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> interceptam, repetendam; alii, ut caput agendae rei esset, regii generis
                    aliquem in speciem adsumendum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>laconicus</reg>
                    <pb n="p.110"/> eius stirpis erat puer admodum, eductus cum liberis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> tyranni;
                    eum in equum imponunt et armis arreptis Aetolos vagos per urbem caedunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>tum</reg> regiam invadunt; ibi Alexamenum cum paucis resistentem
                    obtruncant. <name>Aetoli</name> circa Chalcioecon—Minervae aereum est
                    templum—congregati caeduntur; <milestone unit="section" n="10"/> pauci armis
                    abiectis pars Tegeam pars Megalen polin perfugiunt; ibi comprensi a
                    magistratibus sub corona venierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philopoemen</name> audita caede tyranni profectus Lacedaemonem cum omnia
                    turbata metu invenisset, <milestone unit="section" n="2?"/> evocatis principibus
                    et oratione habita, qualis habenda Alexameno fuerat, societati Achaeorum
                    Lacedaemonios adiunxit, <milestone unit="section" n="3?"/> eo etiam facilius
                    quod ad idem forte tempus A. Atilius cum quattuor et viginti quinqueremibus ad
                    Gytheum accessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>iisdem</reg> diebus circa Chalcidem Thoas per Euthymidam principem, pulsum
                    opibus eorum, qui Romanae societatis erant, post T. Quinctii legatorumque <note
                        place="unspecified" anchored="true"> legatorumque <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> legatorum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> adventum, <milestone unit="section" n="5?"/> et Herodorum, Cianum
                    mercatorem, sed potentem Chalcide propter divitias, praeparatis ad proditionem
                    iis, qui Euthymidae factionis erant, nequaquam eandem <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eandem <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tandem <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> fortunam, qua Demetrias per Eurylochum occupata erat, habuit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Euthymidas</name> ab <pb n="p.112"/> Athenis—eum domicilio delegerat
                    locum—Thebas <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> primum, hinc Salganea processit, Herodorus ad Thronium.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>aud</sic>
                    </choice> procul in Maliaco sinu duo milia peditum Thoas et <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Thoas et <hi rend="italics">
                            <name>Cr</name> évier </hi> : et thoas <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ducentos equites, onerarias leves ad triginta habebat. <reg>eas</reg>
                    cum sexcentis peditibus Herodorus traicere in insulam Atalanten iussus, ut inde,
                        <milestone unit="section" n="8?"/> cum pedestres copias appropinquare iam
                    Aulidi atque Euripo sensisset, Chalcidem traiceret: <milestone unit="section"
                        n="9"/> ipse <choice>
                        <corr>ceteras</corr>
                        <sic>eteras</sic>
                    </choice> copias nocturnis maxime itineribus, quanta poterat celeritate,
                    Chalcidem ducebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Micythio</name> et Xenoclides, penes quos tum summa rerum pulso Euthymida
                    Chalcide erat, seu ipsi per se suspicati seu indicata re, primo pavidi nihil
                    usquam spei nisi in fuga ponebant; <milestone unit="section" n="2"/> deinde
                    postquam resedit terror et prodi et deseri non patriam modo sed etiam Romanorum
                    societatem cernebant, consilio tali animum adiecerunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>sacrum</reg> anniversarium eo forte tempore Eretriae Amarynthidis Dianae
                    erat, quod non popularium modo sed Carystiorum etiam coetu celebratur.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eo</reg> miserunt qui orarent Eretrienses Carystiosque, ut et suarum
                    fortunarum in eadem insula geniti misererentur et Romanam societatem
                    respicerent; ne sinerent Aetolorum Chalcidem fieri; Euboeam habituros, si
                    Chalcidem habuissent; graves fuisse Macedonas dominos; multo minus tolerabiles
                    futuros Aetolos. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Romanorum</name> maxime respectus civitates movit, et <milestone
                        unit="section" n="6?"/> virtutem nuper in bello et <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et <hi rend="italics"> ed. <reg>parisina</reg>
                        </hi> 1510: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> in victoria iustitiam <pb n="p.114"/> benignitatemque expertas.
                        <reg>itaque</reg> quod roboris in <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> iuventute erat utraque civitas armavit
                    misitque. <reg>iis</reg> tuenda moenia Chalcidis oppidani cum tradidissent,
                        <milestone unit="section" n="7?"/> ipsi omnibus copiis transgressi Euripum
                    ad Salganea posuerunt castra. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>inde</reg> caduceator primum, deinde legati ad Aetolos missi percunctatum,
                    quo suo dicto factove socii atque amici ad se oppugnandos venirent. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>respondit</reg> Thoas, dux Aetolorum, non ad oppugnandos sed ad liberandos
                    ab Romanis venire sese; <milestone unit="section" n="10"/> splendidiore nunc eos
                    catena, sed multo graviore vinctos esse quam cum praesidium Macedonum in arce
                    habuissent. <reg>se</reg> vero negare Chalcidenses aut servire ulli aut
                    praesidio cuiusquam egere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ita</reg> digressi ex colloquio legati ad suos; Thoas et Aetoli, ut qui
                    spem omnem in eo ut improviso opprimerent, <milestone unit="section" n="12?"/>
                    habuissent, ad iustum bellum oppugnationemque urbis mari ac terra munitae
                    haudquaquam pares, domum rediere. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Euthymidas</name> postquam castra popularium ad Salganea esse profectosque
                    Aetolos audivit, et ipse a Thebis Athenas rediit; <milestone unit="section"
                        n="14"/> et Herodorus cum per aliquot dies intentus ab Atalante signum
                    nequiquam expectasset, missa speculatoria nave, ut quid morae esset sciret,
                    postquam rem omissam ab sociis vidit, Thronium unde venerat repetit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> quoque his auditis, ab Corintho veniens navibus, in
                    Chalcidico Euripo Eumeni regi occurrit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>placuit</reg> quingentos milites praesidii causa <pb n="p.116"/> relinqui
                    Chalcide ab Eumene rege, ipsum Athenas <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> ire. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Quinctius</name> quo profectus erat Demetriadem contendit, ratus Chalcidem
                    liberatam momenti aliquid apud Magnetas ad repetendam societatem Romanam
                    facturam et, <milestone unit="section" n="4?"/> ut praesidii aliquid esset suae
                    partis hominibus, Eunomo praetori Thessalorum scripsit, ut armaret iuventutem,
                    et Villium <note place="unspecified" anchored="true"> Villium <hi rend="italics"
                            >edd. vett.</hi> : <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> ad Demetriadem praemisit ad temptandos animos, non aliter, nisi pars
                    aliqua inclinaret ad respectum pristinae societatis, rem adgressurus. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Villius</name> quinqueremi nave ad ostium portus est invectus.
                        <reg>eo</reg> multitudo omnis Magnetum cum se effudisset, quaesivit Villius
                    utrum ad amicos an ad hostes venisse se mallent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>respondit</reg> Magnetarches Eurylochus ad amicos venisse eum; sed
                    abstineret portu et sineret Magnetas in concordia et libertate esse nec per
                    colloquii speciem multitudinem sollicitaret. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>altercatio</reg> inde, non sermo fuit, cum Romanus ut ingratos increparet
                    Magnetas imminentesque praediceret clades, multitudo obstreperet nunc senatum
                    nunc Quinctium accusando. <reg>ita</reg> irrito incepto Villius ad Quinctium
                    sese recepit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>at</reg> Quinctius nuntio ad praetorem misso, ut reduceret domum copias,
                    ipse navibus Corinthum rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>abstulere</reg> me velut de spatio Graeciae res immixtae Romanis, non quia
                    ipsas operae pretium <pb n="p.118"/> esset perscribere, sed quia causae cum
                    Antiocho <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> fuerunt belli. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>consulibus</reg> designatis—inde namque deverteram—L. Quinctius et Cn.
                    Domitius consules in provincias profecti sunt, Quinctius in Ligures, Domitius
                    adversus Boios. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Boi</name> quieverunt, atque etiam senatus eorum cum liberis et praefecti
                    cum equitatu—summa omnium mille et quingenti—consuli dediderunt se. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>ab</reg> altero consule ager Ligurum late est vastatus castellaque aliquot
                    capta, unde non praeda modo omnis generis cum captivis parta, sed recepti quoque
                    aliquot cives sociique, qui in hostium potestate fuerant. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> hoc anno Vibonem colonia deducta est ex senatus consulto
                    plebique scito. <reg>tria</reg> milia et septingenti pedites ierunt, trecenti
                    equites; <milestone unit="section" n="6"/> triumviri deduxerunt eos Q. Naevius
                    M. Minucius M. Furius Crassipes <note place="unspecified" anchored="true">
                        Crassipes <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: crassus <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> ; quina dena iugera agri data in singulos pedites sunt, duplex equiti.
                        <reg>bruttiorum</reg> proxime fuerat ager; Brutti ceperant de Graecis.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Romae</name> per idem tempus duo maximi fuerunt terrores, diutinus alter,
                    sed segnior: terra dies duodequadraginta movit; per totidem dies feriae in
                    sollicitudine ac metu fuere; <pb n="p.120"/> triduum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> triduum <hi rend="italics">
                            <reg>siesbye</reg>
                        </hi> : in triduum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> eius rei causa supplicatio habita est; <milestone unit="section" n="8"/>
                    ille <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note>
                    non pavor vanus, sed vera multorum clades fuit: incendio a foro <choice>
                        <corr>Bovario</corr>
                        <sic>Boario</sic>
                    </choice> orto diem noctemque aedificia in Tiberim versa arsere, tabernaeque
                    omnes cum magni pretii mercibus conflagraverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> fere in exitu annus erat, et in dies magis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> magis <hi rend="italics">edd.
                            vett.</hi> : magna <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et fama de bello Antiochi et cura patribus crescebat; <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque de provinciis designatorum magistratuum, quo
                    intentiores essent omnes, agitari coeptum est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>decrevere</reg> ut consulibus Italia et quo senatus censuisset—eam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> eam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : iam <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> esse bellum adversus Antiochum regem omnes sciebant—provinciae essent.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cuius</reg> ea sors esset, quattuor milia peditum civium Romanorum et
                    trecenti equites, sex milia socium Latini nominis cum quadringentis equitibus
                    sunt decreta. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eorum</reg> dilectum habere L. Quinctius consul iussus, ne quid moraretur
                    quo minus consul novus quo senatus censuisset extemplo proficisci posse.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>item</reg> de provinciis praetorum decretum est, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> decretum est <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        decretum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> prima ut sors duae, urbanaque <note place="unspecified" anchored="true">
                        urbanaque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> urbana <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> et inter cives ac peregrinos iurisdictio esset, secunda Brutti, tertia
                    classis, ut navigaret quo senatus censuisset, quarta Sicilia, quinta Sardinia,
                    sexta Hispania ulterior. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>imperatum</reg> praeterea L. Quinctio consuli est ut duas <pb n="p.122"/>
                    legiones civium Romanorum novas conscriberet et <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> socium ac Latini
                    nominis viginti milia peditum et octingentos equites. <reg>eum</reg> exercitum
                    praetori cui Brutti provincia evenisset decreverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>aedes</reg> duae Iovis eo anno in Capitolio dedicatae sunt; voverat L.
                    Furius Purpurio praetor Gallico bello unam, alteram consul; dedicavit Q. Marcius
                    Ralla duumvir. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>iudicia</reg> in faeneratores eo anno multa severe sunt facta accusantibus
                    privatos aedilibus curulibus M. Tuccio et P. Iunio Bruto. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>de</reg> multa damnatorum quadrigae inauratae in Capitolio positae, et in
                    cella Iovis supra fastigium aediculae et duodecim clupea inaurata, et iidem
                    porticum extra portam Trigeminam inter lignarios fecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>intentis</reg> in apparatum novi belli Romanis ne ab Antiocho quidem
                    cessabatur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>tres</reg> eum civitates tenebant, Zmyrna et Alexandria Troas et Lampsacus,
                    quas neque vi expugnare ad eam diem poterat neque condicionibus in amicitiam
                    perlicere, neque ab tergo relinquere traiciens ipse in Europam volebat.
                        <reg>tenuit</reg> eum et de Hannibale deliberatio. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>et</reg> primo naves apertae, quas cum eo missurus in Africam fuerat,
                    moratae sunt; <milestone unit="section" n="4"/> deinde an omnino mittendus
                    esset, consultatio mota est, maxime a Thoante Aetolo, qui omnibus in Graecia
                    tumultu <pb n="p.124"/> completis Demetriadem adferebat in potestate esse <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> et,
                        <milestone unit="section" n="5?"/> quibus mendaciis de rege, multiplicando
                    verbis copias eius, erexerat multorum in Graecia animos, iisdem et regis spem
                    inflabat: omnium votis eum accersi, concursum ad littora futurum, unde classem
                    regiam prospexissent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>hic</reg> idem ausus de Hannibale est movere sententiam prope iam certam
                    regis. <reg>nam</reg> neque dimittendam partem navium a classe regia censebat,
                        <milestone unit="section" n="7?"/> neque, si mittendae naves forent, minus
                    quemquam ei classi quam Hannibalem praeficiendum: <milestone unit="section"
                        n="8"/> exulem illum et Poenum esse, cui mille in dies nova consilia vel
                    fortuna sua vel ingenium possit facere, <milestone unit="section" n="9?"/> et
                    ipsam eam gloriam belli, qua velut dote Hannibal concilietur, nimiam in
                    praefecto regio esse. <reg>regem</reg> conspici, regem unum ducem, unum
                    imperatorem videri debere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>si</reg> classem, si exercitum amittat Hannibal, idem damni fore ac si per
                    alium ducem amittantur; si quid prospere eveniat, Hannibalis eam, non Antiochi
                    gloriam fore; <milestone unit="section" n="11"/> si vero universo bello vincendi
                    Romanos fortuna detur, quam spem esse sub rege victurum Hannibalem, uni
                    subiectum, qui patriam prope <note place="unspecified" anchored="true"> patriam
                        prope <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> patriam <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> non tulerit? <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>non</reg> ita se a iuventa eum gessisse, spe animoque complexum orbis
                    terrarum imperium, ut in senectute dominum laturus videatur. <reg>nihil</reg>
                    opus esse regi duce Hannibale; <pb n="p.126"/> comite et consiliario eodem ad
                    bellum uti posse. <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="14?"/>
                    <reg>modicum</reg> fructum ex ingenio tali neque gravem neque inutilem fore; si
                    summa petantur, et dantem et accipientem praegravatura. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nulla</reg> ingenia tam prona ad invidiam sunt quam eorum qui genus ac
                    fortunam suam animis non aequant, quia virtutem et bonum alienum oderunt.
                        <reg>extemplo</reg> consilium mittendi Hannibalis, quod unum in principio
                    belli utiliter cogitatum erat, abiectum est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>demetriadis</reg> maxime defectione ab Romanis ad Aetolos elatus non ultra
                    differre profectionem in Graeciam constituit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>priusquam</reg> solveret naves, Ilium a mari escendit, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> escendit <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> descendit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ut Minervae sacrificaret. <reg>inde</reg> ad classem regressus
                    proficiscitur quadraginta tectis <note place="unspecified" anchored="true">
                        tectis <hi rend="italics"> ed. <reg>mediolanensis</reg>
                        </hi> 1505: lectis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> navibus, apertis sexaginta, et ducentae onerariae cum omnis generis
                    commeatu bellicoque alio apparatu sequebantur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>imbrum</reg> primo insulam tenuit; inde Sciathum traiecit; ubi collectis in
                    alto quae dissipatae erant navibus ad Pteleum primum continentis venit.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ibi</reg> Eurylochus ei Magnetarches principesque Magnetum ab Demetriade
                    occurrerunt, quorum frequentia laetus die postero in portum urbis navibus est
                    invectus; copias haud procul inde exposuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>decem</reg> milia peditum fuere et quingenti equites, sex elephanti, vix ad
                    Graeciam nudam occupandam satis copiarum, nedum ad sustinendum Romanum bellum. </p>
                <pb n="p.128"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Aetoli</name> , postquam Demetriadem venisse Antiochum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> adlatum est, concilio
                    indicto decretum quo accerserent eum fecerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>iam</reg> profectus ab Demetriade rex, quia ita decreturos sciebat, Phalara
                    in sinum Maliacum processerat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>inde</reg> decreto accepto Lamiam venit, exceptus ingenti favore
                    multitudinis cum plausibus clamoribusque et quibus aliis laetitia effusa vulgi
                    significatur. <note place="unspecified" anchored="true"> vulgi significatur <hi
                            rend="italics">
                            <reg>aldus</reg>
                        </hi> : vulgo significatur <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s</foreign>
                        </hi> : significabatur volgi <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> concilium ut ventum est, aegre a Phaenea praetore principibusque
                    aliis introductus facto silentio dicere orsus rex. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>prima</reg> eius oratio fuit excusantis, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> excusantis <hi rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: primo excusantis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quod tanto minoribus spe atque opinione omnium copiis venisset.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>id</reg> suae impensae erga eos voluntatis maximum debere indicium esse,
                    quod nec paratus satis ulla re et tempore ad navigandum immaturo vocantibus
                    legatis eorum haud gravate obsecutus esset credidissetque, cum se vidissent
                    Aetoli, omnia vel in se uno posita praesidia existimaturos esse. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>ceterum</reg> eorum quoque se, quorum expectatio destituta in praesentia
                    videatur, spem abunde expleturum: <milestone unit="section" n="5"/> nam simul
                    primum anni tempus navigabile praebuisset mare, omnem se Graeciam armis viris
                    equis, <note place="unspecified" anchored="true"> equis <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: equisque <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> omnem oram maritimam classibus completurum, <milestone unit="section"
                        n="6?"/> nec impensae nec labori nec periculo parsurum, donec depulso
                    cervicibus eorum imperio Romano liberam vere Graeciam atque in ea principes
                    Aetolos fecisset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> exercitibus commeatus <pb n="p.130"/> quoque omnis generis ex
                    Asia venturos; in praesentia <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> curae esse Aetolis debere, ut copia
                    frumenti suis et annona tolerabilis rerum aliarum suppeditetur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> hanc sententiam rex cum magno omnium adsensu locutus discessit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>post</reg> discessum regis inter duos principes Aetolorum, Phaeneam et
                    Thoantem, contentio fuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Phaeneas</name> reconciliatore pacis et disceptatore de iis quae in
                    controversia cum populo Romano essent utendum potius Antiocho censebat quam duce
                    belli: <milestone unit="section" n="4"/> adventum eius et maiestatem ad
                    verecundiam faciendam Romanis vim maiorem habituram quam arma; multa homines, ne
                    bellare necesse sit, voluntate remittere, quae bello et armis cogi non possint.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Thoas</name> negare paci studere Phaeneam, sed discutere apparatum belli
                    velle, ut taedio et impetus relanguescat regis et Romani tempus ad comparandum
                    habeant: <milestone unit="section" n="6"/> nihil enim aequi ab Romanis impetrari
                    posse totiens legationibus missis Romam, totiens cum ipso Quinctio disceptando
                    satis expertum esse, nec nisi abscisa omni spe auxilium Antiochi imploraturos
                    fuisse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quo</reg> celerius spe omnium oblato non esse elanguescendum, sed orandum
                    potius regem ut, quoniam, quod maximum fuerit, ipse vindex Graeciae venerit,
                    copias quoque terrestres navalesque accersat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>armatum</reg> regem aliquid impetraturum; inermem non pro Aetolis modo, sed
                    ne pro se quidem ipso momenti ullius futurum apud <pb n="p.132"/> Romanos.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>haec</reg> vicit sententia, imperatoremque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> regem appellandum
                    censuerunt et triginta principes, cum quibus si qua vellet consultaret,
                    delegerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ita</reg> dimisso concilio <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> omnis in suas civitates dilapsa est; <milestone unit="section" n="2"/>
                    rex postero die cum apocletis eorum unde bellum ordiretur, consultabat.
                        <reg>optimum</reg> visum est Chalcidem, frustra ab Aetolis nuper temptatam,
                    primum adgredi; et celeritate magis in eam rem quam magno conatu et apparatu
                    opus esse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>itaque</reg> cum mille peditibus rex qui ab Demetriade secuti erant
                    profectus per Phocidem est, et alio itinere principes Aetoli iuniorum paucis
                    evocatis ad Chaeroniam occurrerunt et decem navibus constratis secuti sunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>rex</reg> ad Salganea castris positis navibus ipse cum principibus
                    Aetolorum Euripum traiecit, et, cum haud procul portu egressus esset,
                    magistratus quoque Chalcidensium et principes ante portam processerunt.
                        <reg>pauci</reg> utrimque ad colloquium congressi sunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Aetoli</name> magno opere suadere ut salva Romanorum amicitia regem quoque
                    adsumerent socium atque amicum: <milestone unit="section" n="6"/> neque enim eum
                    inferendi belli, sed liberandae Graeciae causa in Europam traiecisse, et
                    liberandae re, <note place="unspecified" anchored="true"> et liberandae re <hi
                            rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg>
                        </hi> : liberanda re <hi rend="italics">B</hi> : et re liberandae <hi
                            rend="italics">M</hi> : liberandae re <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> non verbis et simulatione, quod fecissent Romani; <milestone
                        unit="section" n="7"/> nihil autem utilius Graeciae civitatibus esse quam
                    utramque complecti amicitiam; ita enim ab utriusque iniuria tutas <note
                        place="unspecified" anchored="true"> tutas <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg>
                        </hi> : tutan <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> alterius semper praesidio et fiducia fore. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>nam</reg> si non recepissent regem, viderent, quid patiendum iis extemplo
                    foret, cum Romanorum procul auxilium, hostis Antiochus, cui resistere suis
                    viribus <pb n="p.134"/> non possent, ante portas esset. <reg>ad</reg> haec
                    Micythio, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        562</note> unus ex principibus, mirari se dixit ad quos liberandos Antiochus
                    relicto regno suo in Europam traiecisset: <milestone unit="section" n="10"/>
                    nullam enim civitatem se in Graecia nosse quae aut praesidium habeat, aut
                    stipendium Romanis pendat, aut foedere iniquo adligata quas nolit leges
                    patiatur: <milestone unit="section" n="11"/> itaque Chalcidenses neque vindice
                    libertatis ullo egere, cum liberi sint, neque praesidio, cum pacem eiusdem
                    populi Romani beneficio et libertatem habeant. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>amicitiam</reg> regis non aspernari nec ipsorum Aetolorum. <reg>id</reg>
                    primum eos pro amicis facturos, si insula excedant <note place="unspecified"
                        anchored="true"> excedant <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> cedant <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> atque abeant: <milestone unit="section" n="13"/> nam ipsis certum esse
                    non modo non recipere moenibus, sed ne societatem quidem ullam pacisci nisi ex
                    auctoritate Romanorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> renuntiata regi ad naves ubi restiterat cum essent, in
                    praesentia—neque enim iis <note place="unspecified" anchored="true"> iis
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> his <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> venerat copiis ut vi <note place="unspecified" anchored="true"> vi
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> vel <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> agere quicquam posset—reverti Demetriadem placuit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>ibi</reg> , quoniam primum vanum inceptum evasisset, consultare cum Aetolis
                    rex, quid deinde fieret. <reg>placuit</reg> Boeotos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Boeotos <hi rend="italics">
                            <reg>perizonius</reg>
                        </hi> : <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> Achaeos Amynandrum regem Athamanum temptare. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <name>Boeotorum</name> gentem aversam ab Romanis iam inde a <choice>
                        <corr>Brachylli</corr>
                        <sic>Brachyllae</sic>
                    </choice> morte et quae secuta eam fuerant, censebant; <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <name>Achaeorum</name> Philopoemenem principem aemulatione gloriae in bello
                    Laconum infestum invisumque esse <pb n="p.136"/> Quinctio credebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Amynander</name> uxorem Apamam, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> filiam Alexandri cuiusdam Megalopolitani,
                    habebat, qui se oriundum a magno Alexandro ferens filiis duobus Philippum atque
                        <note place="unspecified" anchored="true"> atque <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Alexandrum et filiae Apamam nomina imposuerat; <milestone unit="section"
                        n="6"/> quam regiis iunctam <note place="unspecified" anchored="true">
                        regiis iunctam <hi rend="italics">
                            <reg>koch</reg>
                        </hi> : regis inclutam <hi rend="italics">BM.</hi>
                    </note> nuptiis maior ex fratribus Philippus secutus in Athamaniam fuerat.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>hunc</reg> forte ingenio vanum Aetoli et Antiochus impulerant in spem
                    Macedoniae regni, quod is vere regum stirpis esset, si Amynandrum Athamanesque
                    Antiocho coniunxisset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> ea vanitas promissorum non apud Philippum modo sed etiam apud
                    Amynandrum valuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Achaia legatis Antiochi Aetolorumque coram T. Quinctio Aegii datum
                    est concilium. <name>Antiochi</name> legatus prior quam Aetoli est auditus.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> , ut plerique, quos opes regiae alunt, vaniloquus maria terrasque
                    inani sonitu verborum complevit: <milestone unit="section" n="3"/> equitum
                    innumerabilem vim traici Hellesponto in Europam, partim loricatos, quos
                    cataphractos vocant, partim sagittis ex equo utentes et, a quo nihil satis tecti
                    sit, averse refugientes equo certius figentes. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>his</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> his <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> iis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> equestribus copiis quamquam vel totius Europae exercitus in unum coacti
                    obrui possent, adiciebat multiplices copias peditum, <milestone unit="section"
                        n="5?"/> et nominibus quoque gentium vix fando auditis terrebat, Dahas Medos
                    Elymaeosque et Cadusios appellans. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>navalium</reg> vero copiarum, <pb n="p.138"/> quas nulli portus capere in
                    Graecia possent, dextrum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 562</note> cornu Sidonios et Tyrios, sinistrum Aradios et ex
                    Pamphylia Sidetas tenere, quas gentes nullae umquam nec arte nec virtute navali
                    aequassent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>iam</reg> pecuniam, iam alios belli apparatus referre supervacaneum esse:
                    scire ipsos abundasse auro semper regna Asiae. <reg>itaque</reg> non cum
                    Philippo nec Hannibale rem futuram Romanis, principe altero unius civitatis,
                    altero Macedoniae tantum regni finibus incluso, sed cum magno Asiae totius
                    partisque Europae rege. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eum</reg> tamen, quamquam ab ultimis orientis terminis ad liberandam
                    Graeciam veniat, nihil postulare ab Achaeis, in quo fides eorum adversus
                    Romanos, priores socios atque amicos, laedatur: <milestone unit="section" n="9"
                    /> non enim ut secum adversus eos arma capiant, sed ut neutri parti sese
                    coniungant petere. <reg>pacem</reg> utrique parti, quod medios deceat amicos,
                    optent; bello se non interponant. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>idem</reg> ferme et Aetolorum legatus Archidamus petit <note
                        place="unspecified" anchored="true"> petit <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> peti <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ut, quae facillima et tutissima esset, quietem praestarent,
                    spectatoresque belli fortunarum alienarum eventum sine ullo discrimine rerum
                    suarum opperirentur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>provectus</reg> deinde est intemperantia linguae in maledicta nunc
                    communiter Romanorum, nunc proprie ipsius Quinctii, ingratos appellans et
                    exprobrans non victoriam modo de Philippo virtute Aetolorum partam sed etiam
                    salutem, ipsumque et exercitum sua opera servatos. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>quo</reg> enim <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> umquam imperatoris functum officio esse? <reg>auspicantem</reg>
                    <pb n="p.140"/> immolantemque et vota nuncupantem sacrificuli <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> vatis
                    modo in acie vidisse, cum ipse corpus suum pro eo telis hostium obiceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> ea Quinctius, coram quibus magis quam apud quos verba faceret,
                    dicere Archidamum rationem habuisse: <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Achaeos</name> enim probe scire Aetolorum omnem ferociam in verbis non in
                    factis esse, et in conciliis magis contionibusque quam in acie apparere: itaque
                    parvi Achaeorum existimationem, <milestone unit="section" n="3?"/> quibus notos
                    esse se scirent, fecisse; legatis regis et per eos absenti regi eum se iactasse.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quod</reg> si quis antea ignorasset quae res Antiochum et Aetolos
                    coniunxisset, ex legatorum sermone potuisse apparere, mentiendo in vicem
                    iactandoque vires quas non haberent, inflasse vana spe atque inflatos esse,
                        <quote> dum hi ab se victum Philippum, <milestone unit="section" n="5?"/>
                        sua virtute protectos Romanos et, quae modo audiebatis, narrant vos
                        ceterasque civitates et gentes suam sectam esse secuturos, rex contra
                        peditum equitumque nubes iactat et consternit maria classibus suis.
                            <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>est</reg> autem res simillima cenae Chalcidensis hospitis mei, et
                        hominis <note place="unspecified" anchored="true"> et hominis <hi
                                rend="italics">
                                <name>Weissenborn</name>
                            </hi> : hominis et <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                    >s.</foreign>
                            </hi>
                        </note> boni et sciti convivatoris, apud quem solstitiali tempore comiter
                        accepti cum miraremur, unde illi eo tempore anni tam varia et multa venatio,
                            <milestone unit="section" n="7"/> homo non quam isti <note
                            place="unspecified" anchored="true"> isti <foreign xml:lang="greek"
                                >s:</foreign> iusti <hi rend="italics">B</hi> : ut isti <hi
                                rend="italics">M.</hi>
                        </note> sunt gloriosus renidens <pb n="p.142"/> condimentis ait varietatem
                        illam et speciem ferinae carnis <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 562</note> ex mansueto sue factam. </quote>
                    <reg>hoc</reg> dici apte in copias regis, quae paulo ante iactatae sint, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sint <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: <milestone unit="section" n="8"/> sunt <hi rend="italics"> B
                                <foreign xml:lang="greek">g</foreign> . </hi>
                    </note> posse: varia enim genera armorum et multa nomina gentium inauditarum,
                    Dahas et Medos et Cadusios et Elymaeos, Suros omnes esse, haud paulo mancipiorum
                    melius propter servilia ingenia quam militum genus. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <quote>
                        <reg>et</reg> utinam subicere vestris oculis, Achaei, possem concursationem
                        regis magni ab Demetriade nunc Lamiam in concilium Aetolorum nunc Chalcidem;
                            <milestone unit="section" n="10"/> videretis vix duarum male plenarum
                        legiuncularum instar in castris regis; videretis regem nunc mendicantem
                        prope frumentum ab Aetolis, <milestone unit="section" n="11?"/> quod militi
                        admetiatur, nunc mutuas pecunias faenore in stipendium <note
                            place="unspecified" anchored="true"> in stipendium <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> stipendium <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quaerentem, nunc ad portas Chalcidis stantem et mox, inde exclusum,
                        nihil aliud quam Aulide atque Euripo spectatis in Aetoliam redeuntem.
                            <reg>male</reg> crediderunt et Antiochus Aetolis et Aetoli regiae
                        vanitati: <milestone unit="section" n="12"/> quo minus vos decipi debetis,
                        sed expertae potius <note place="unspecified" anchored="true"> potius <hi
                                rend="italics"> M <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                            </hi> : tocius <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> spectataeque Romanorum fidei credere. <milestone unit="section"
                            n="13"/>
                        <reg>nam</reg> quod optimum esse dicunt, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> dicunt <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> dicant
                                <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> non interponi vos bello, nihil immo tam alienum rebus vestris est;
                        quippe sine gratia sine dignitate praemium victoris eritis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nec</reg> absurde adversus utrosque respondisse visus est, et facile erat
                    orationem apud faventes aequis auribus accipi. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nulla</reg> enim nec disceptatio <pb n="p.144"/> nec dubitatio fuit quin
                    omnes eosdem genti <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 562</note> Achaeorum hostes et amicos, quos populos Romanus
                    censuisset, iudicarent, bellumque et Antiocho et Aetolis nuntiari iuberent.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>auxilia</reg> etiam quo censuit Quinctius, quingentorum militum Chalcidem,
                    quingentorum Piraeum extemplo miserunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>erat</reg> enim <note place="unspecified" anchored="true"> enim <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> autem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> haud procul seditione Athenis res trahentibus ad Antiochum quibusdam spe
                    largitionum venalem pretio multitudinem, donec ab iis, qui Romanae partis erant,
                    Quinctius est accitus, et accusante Leonte quodam Apollodorus auctor defectionis
                    damnatus atque in exilium est eiectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> ab Achaeis quidem cum tristi responso legatio ad regem rediit;
                    Boeoti nihil certi responderunt: cum Antiochus in Boeotiam venisset, tum quid
                    sibi faciendum esset se deliberaturos esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Antiochus</name> cum ad Chalcidis praesidium et Achaeos et Eumenem regem
                    misisse audisset, maturandum ratus, ut et praevenirent sui et venientes si
                    possent exciperent, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    <name>Menippum</name> cum tribus ferme milibus militum et omni classe
                    Polyxenidan mittit, ipse paucos post dies sex milia suorum militum et ex ea
                    copia quae Lamiae repente colligi potuit non ita multos Aetolos ducit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Achaei</name> quingenti et ab <note place="unspecified" anchored="true">
                        et ab <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name>
                        </hi> : ab <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Eumene rege modicum auxilium missum duce Xenoclide Chalcidensi nondum
                    obsessis itineribus tuto transgressi Euripum Chalcidem pervenerunt; <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <name>Romani</name>
                    <pb n="p.146"/> milites, quingenti ferme et ipsi, cum iam Menippus <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 562</note> castra
                    ante Salganea ad Hermaeum, qua transitus ex Boeotia in Euboeam insulam est,
                    haberet, venerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Micythio</name> erat cum iis, legatus ab Chalcide ad Quinctium ad id ipsum
                    praesidium petendum missus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>qui</reg> , postquam ab hostibus obsessas fauces vidit, omisso ad Aulidem
                    itinere Delium convertit, ut inde in Euboeam transmissurus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>templum</reg> est Apollinis Delium, imminens mari; quinque milia passuum ab
                    Tanagra abest; minus quattuor milium inde <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quattuor milium inde <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: IIII inde <hi rend="italics">B</hi> : quattuor inde milium
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> in proxima Euboeae est mari traiectus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ubi</reg> et in fano lucoque ea religione et eo iure sancto, quo sunt
                    templa, quae <note place="unspecified" anchored="true"> quo sunt templa quae <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: quoque sunt templa <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> asyla Graeci appellant, et nondum aut indicto bello aut ita commisso, ut
                    strictos gladios aut sanguinem usquam factum audissent, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> cum per magnum otium milites alii ad spectaculum
                    templi lucique versi, alii in littore inermes vagarentur, magna pars per agros
                    lignatum pabulatumque dilapsa esset, <milestone unit="section" n="4?"/> repente
                    Menippus palatos passim adgressus cecidit, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cecidit <hi rend="italics">edd. vett.</hi> : eos cecidit
                            <hi rend="italics">B</hi> : CCC cecidit <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : <hi rend="italics">locum mendosum esse vidit Crévier.</hi>
                    </note> ad quinquaginta vivos cepit; perpauci <note place="unspecified"
                        anchored="true"> perpauci <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> pauci <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> effugerunt, in quibus Micythio parva oneraria nave exceptus.
                        <reg>ea</reg>
                    <milestone unit="section" n="5"/> res Quinctio Romanisque sicut iactura militum
                    molesta, ita ad ius inferendi Antiocho belli adiecisse <pb n="p.148"/>
                    aliquantum videbatur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Antiochus</name> admoto ad <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 562</note> Aulidem exercitu, cum rursus oratores
                    partim ex suis partim Aetolos Chalcidem misisset, qui eadem illa quae nuper cum
                    minis gravioribus agerent, nequiquam contra Micythione et Xenoclide tendentibus
                    facile tenuit ut portae sibi aperirentur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>qui</reg> Romanae partis erant sub adventum regis urbe excesserunt.
                        <name>Achaeorum</name> et Eumenis milites Salganea tenebant, et in Euripo
                    castellum Romani milites pauci custodiae causa loci <note place="unspecified"
                        anchored="true"> loci <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: locum <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> communiebant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Salganea</name> Menippus, rex ipse castellum Euripi oppugnare est adortus.
                        <reg>priores</reg> Achaei et Eumenis milites pacti ut sine fraude liceret
                    abire, praesidio excesserunt; pertinacius Romani Euripum tuebantur. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>hi</reg> quoque tamen, <note place="unspecified" anchored="true"> tamen <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: iam <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> cum terra marique obsiderentur et iam machinas tormentaque adportari
                    viderent, non tulere obsidionem. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>cum</reg> id, quod caput erat Euboeae, teneret rex, ne ceterae quidem
                    insulae eius urbes imperium abnuerunt; magnoque principio sibi orsus bellum
                    videbatur, quod tanta insula et tot opportunae urbes in suam dicionem venissent.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
