<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="work">Thrasybulus </title>
        <title type="sub">Machine readable text</title><author n="Cornelius Nepos">Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--This text was converted to electronic form by optical character recognition and has been proofread to a medium level of accuracy.-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
       <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section"
          matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1']/tei:milestone[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter and section</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter"
          matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="chapter" delim="."/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="fre">French</language>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <!--
<change><date>10-Jun-04</date>
<respStmt><name>AEM</name><resp>markup</resp></respStmt>
<item>initial markup
</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
    <change when="2015-12-11" who="Zach Himes">Cleaned up teiHeader. Converted to TEI P5 and EpiDoc.</change></revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" subtype="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo008.perseus-lat1">
      <milestone n="1" unit="chapter"/>
      <milestone n="1" unit="section"/>
      <p>Thrasybulus, Lyci filius, Atheniensis. si per se virtus sine fortuna ponderanda est, dubito
        an hunc primum omnium ponam. illud sine dubio: neminem huic praefero fide, constantia,
        magnitudine animi, in patriam amore. <milestone n="2" unit="section"/> nam quod multi
        voluerunt paucique potuerunt, ab uno tyranno patriam liberare, huic contigit ut a triginta
        oppressam tyrannis e servitute in libertatem vindicaret. <milestone n="3" unit="section"/>
        sed nescio quo modo, cum eum nemo anteiret his virtutibus, multi nobilitate praecucurrerunt.
        primum Peloponnesio bello multa hic sine Alcibiade gessit, ille nullam rem sine hoc: quae
        ille universa naturali quodam bono fecit lucri. <milestone n="4" unit="section"/> sed illa
        tamen omnia communia imperatoribus cum militibus et fortuna, quod in proelii concursu abit
        res a consilio ad vices rerum virtutemque pugnantium. itaque iure suo nonnulla ab imperatore
        miles, plurima vero fortuna vindicat seque his plus valuisse vere potest praedicare.
          <milestone n="5" unit="section"/> verum illud magnificentissimum factum proprium est
        Thrasybuli. nam cum triginta tyranni praepositi a Lacedaemoniis servitute oppressas tenerent
        Athenas, plurimos cives, quibus in bello parserat fortuna, partim patria expulissent partim
        interfecissent, plurimorum bona publicata inter se divisissent, non solum princeps, sed
        etiam solus initio bellum iis indixit. <milestone n="2" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Hic enim cum Phylen confugisset, quod est castellum in Attica munitissimum, non plus habuit
        secum triginta de suis. hoc initium fuit salutis Atticorum, hoc robur libertatis clarissimae
        civitatis. <milestone n="2" unit="section"/> neque vero hic non contemptus est primo a
        tyrannis atque eius solitudo. quae quidem res et <del>illis</del> contemnentibus perniciei
        et <del>huic</del> despecto saluti fuit: etenim illos segnes ad persequendum, hos autem
        tempore ad comparandum dato fecit robustiores. <milestone n="3" unit="section"/> quo magis
        praeceptum illud omnium in animis esse debet, nihil in bello oportere contemni, neque sine
        causa dicitur matrem timidi flere non solere. <milestone n="4" unit="section"/> neque tamen
        pro opinione Thrasybuli auctae sunt opes: nam iam <del>tum</del> illis temporibus fortius
        boni pro libertate loquebantur quam pugnabant. <milestone n="5" unit="section"/> hinc in
        Piraeum transiit Munichiamque munivit. hanc bis tyranni oppugnare sunt adorti, ab eaque
        turpiter repulsi protinus in urbem armis impedimentisque amissis refugerunt. <milestone n="6" unit="section"/> usus est Thrasybulus non minus prudentia quam fortitudine. nam
        cedentes violari vetuit (cives enim civibus parcere aequum censebat), neque quisquam est
        vulneratus nisi qui prior impugnare voluit. neminem iacentem veste spoliavit, nil attigit
        nisi arma, quorum indigebat, quaeque ad victum pertinebant. <milestone n="7" unit="section"/> in secundo proelio cecidit Critias, dux tyrannorum, cum quidem adversus Thrasybulum
        fortissime pugnaret. <milestone n="3" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Hoc deiecto Pausanias venit Atticis auxilio, rex Lacedaemoniorum. is inter Thrasybulum et
        eos, qui urbem tenebant, fecit pacem his condicionibus: ne qui praeter triginta tyrannos et
        decem, qui postea praetores creati superioris more crudelitatis erant usi, afficerentur
        exilio neve bona publicarentur: rei publicae procuratio populo redderetur. <milestone n="2" unit="section"/> praeclarum hoc quoque Thrasybuli, quod reconciliata pace, cum plurimum in
        civitate posset, legem tulit, ne quis ante actarum rerum accusaretur neve multaretur, eamque
        illi oblivionis appellarunt. <milestone n="3" unit="section"/> neque vero hanc tantum
        ferendam curavit, sed etiam ut valeret effecit. nam cum quidam ex iis, qui simul cum eo in
        exilio fuerant, caedem facere eorum vellent, cum quibus in gratiam reditum erat publice,
        prohibuit et id quod pollicitus erat praestitit. <milestone n="4" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Huic pro tantis meritis honoris causa corona a populo data est, facta duabus virgulis
        oleagineis. quam quod amor civium et non vis expresserat, nullam habuit invidiam magnaque
        fuit gloria. <milestone n="2" unit="section"/> bene ergo Pittacus ille, qui in septem
        sapientum numero est habitus, cum Mytilenaei multa milia iugerum agri ei muneri darent,
        'nolite, oro vos,' inquit 'id mihi dare, quod multi invideant, plures etiam concupiscant.
        quare ex istis nolo amplius quam centum iugera, quae et meam animi aequitatem et vestram
        voluntatem indicent.' nam parva munera diutina, locupletia non propria esse consuerunt.
          <milestone n="3" unit="section"/> illa igitur corona contentus Thrasybulus neque amplius
        requisivit neque quemquam honore se antecessisse existimavit. <milestone n="4" unit="section"/> hic sequenti tempore, cum praetor classem ad Ciliciam appulisset neque
        satis diligenter in castris eius agerentur vigiliae, a barbaris ex oppido noctu eruptione
        facta in tabernaculo interfectus est. </p>
    </div>
  </body></text>
</TEI>
