<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita libri, erklärt von M. Weissenborn, books 39-40 - 39</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                                <publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
                                <date>1875</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">9.1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/03</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="39" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <pb n="vol.9.1.p.1"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec, si modo hoc anno acta sunt, Romae
                    aguntur, consules ambo in Liguribus gerebant bellum. <milestone unit="section"
                        n="2"/> is hostis velut natus ad continendam per magnorum intervalla
                    bellorum Romanis militarem disciplinam erat, nec alia provincia militem magis ad
                    virtutem acuebat. <milestone unit="section" n="3"/> nam Asia et amoenitate
                    urbium et copia terrestrium maritimarumque rerum et mollitia hostium regiisque
                    opibus ditiores quam fortiores exercitus faciebat. <milestone unit="section"
                        n="4"/> praecipue sub imperio <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> solute ac neglegenter habiti sunt: itaque asperius paulo iter in
                    Thracia et exercitatior hostis magna clade eos castigavit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.2" n="notedatea"/> in Liguribus omnia erant, quae militem
                    excitarent, loca montana et aspera, quae et ipsis capere labor erat et ex <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> praeoccupatis deicere hostem, itinera ardua, angusta, infesta insidiis,
                    hostis levis et velox et repentinus, <milestone unit="section" n="6"/> qui
                    nullum usquam tempus, nullum locum quietum aut securum esse sineret, obpugnatio
                    necessaria munitorum castellorum, laboriosa simul periculosaque, inops regio,
                    quae parsimonia adstringeret milites, praedae haud multum praeberet. <milestone
                        unit="section" n="7"/> itaque non lixa sequebatur, non iumentorum longus
                    ordo agmen extendebat; nihil praeter arma et viros omnem spem in armis habentes
                    erat. <milestone unit="section" n="8"/> nec deerat umquam cum iis vel materia
                    belli vel causa, quia propter domesticam inopiam vicinos agros incursabant, nec
                    tamen in discrimen summae rerum pugnabatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.3" n="notedatea"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> consul, cum Friniatibus Liguribus in agro <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> eorum pluribus proeliis secundis factis, in deditionem gentem accepit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> et arma ademit. ea quia non sincera fide
                    tradebant, cum castigarentur, relictis vicis in montem Auginum profugerunt.
                    confestim secutus est consul. <milestone unit="section" n="3"/> ceterum effusi
                    rursus, et pars maxima inermes, per invia et rupes deruptas praecipitantes
                    fugerunt, qua sequi hostis non posset. ita trans Apenninum abierunt. qui castris
                    se tenuerant, circumsessi et expugnati sunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    inde trans Apenninum ductae legiones. ibi montis, quem ceperant, altitudine
                    paulisper se tutati, mox in deditionem concesserunt. tum conquisita cum
                    intentiore cura arma et omnia adempta. <milestone unit="section" n="5"/>
                    translatum deinde ad Apuanos Ligures bellum, qui in agrum Pisanum Bononiensemque
                    ita incursaverant, ut coli non posset. <milestone unit="section" n="6"/> his
                    quoque perdomitis consul pacem dedit finitimis. et quia a bello quieta ut esset
                    provincia effecerat, ne in otio militem haberet, viam a Bononia perduxit
                    Arretium. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> alter consul agros Ligurum vicosque, qui in campis aut vallibus
                    erant, ipsis montes duos Ballistam Suismontiumque tenentibus, deussit
                    depopulatusque est. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.4" n="notedatea"/> deinde eos, qui in montibus erant,
                    adortus primo levibus proeliis fatigavit, postremo coactos in aciem descendere
                    iusto <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> proelio devicit, in quo et aedem Dianae vovit. <milestone unit="section"
                        n="9"/> subactis cis Apenninum omnibus tum transmontanos adortus—in his et
                    Friniates Ligures erant, quos non adierat <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> —omnes Aemilius subegit armaque ademit et de montibus in campos
                    multitudinem deduxit. <milestone unit="section" n="10"/> pacatis Liguribus
                    exercitum in agrum Gallicum duxit, viamque a Placentia, ut Flaminiae
                    committeret, Ariminum perduxit. <milestone unit="section" n="11"/> proelio
                    ultimo, quo cum Liguribus signis conlatis conflixit, aedem Iunoni reginae vovit.
                    haec in Liguribus eo anno gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Gallia <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> praetor insontibus Cenomanis, in pace speciem belli quaerens,
                    ademerat arma. <milestone unit="section" n="2"/> id Cenomani conquesti Romae
                    apud senatum reiectique ad consulem Aemilium, cui, ut cognosceret statueretque,
                    senatus permiserat, magno certamine cum praetore habito tenuerunt causam.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.5" n="notedatea"/> arma reddere Cenomanis, decedere
                    provincia praetor iussus. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> legatis deinde sociorum Latini nominis, qui
                    toto undique ex Latio frequentes convenerant, senatus datus est. his querentibus
                    magnam multitudinem civium suorum Romam commigrasse et ibi censos esse,
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.6" n="notedatea"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                        <addName full="yes">Culleoni</addName>
                    </persName> praetori negotium datum est, ut eos conquireret, et quem <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Livio</surname>
                    </persName> censoribus postve eos censores ipsum parentemve eius apud se censum
                    esse <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> probassent socii, ut redire eo cogeret, ubi censi essent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> hac conquisitione duodecim milia Latinorum domos
                    redierunt, iam tum multitudine alienigenarum urbem onerante. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam consules redirent Roman, <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> proconsul ex Aetolia redit; <milestone unit="section" n="2"/> isque
                    ad aedem Apollinis in senatu cum de rebus in Aetolia Cephalleniaque ab se gestis
                    disseruisset, petit a patribus, ut aequum censerent ob rem publicam bene ac
                    feliciter gestam diis inmortalibus honorem haberi [iuberent], et sibi triumphum
                    decernerent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aburius</surname>
                    </persName> tribunus plebis, si quid de ea re ante <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> consulis adventum decerneretur, intercessurum se ostendit:
                        <milestone unit="section" n="4"/> eum contradicere velle, proficiscentemque
                    in provinciam ita sibi mandasse, uti ea disceptatio integra in adventum suum
                    servaretur. Fulvium temporis iacturam facere; senatum etiam praesente consule,
                    quod vellet, decreturum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.7" n="notedatea"/>
                    <hi rend="italics">tum Fulvius:</hi> si aut simultas <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> secum ignota hominibus esset, aut quam is eas inimicitias inpotenti
                    ac prope regia ira exerceret, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> tamen non fuisse ferendum, <milestone unit="section" n="6"/> absentem
                    consulem et deorum inmortalium honori obstare et meritum debitumque triumphum
                    morari, <milestone unit="section" n="7"/> imperatorem rebus egregie gestis
                    victoremque exercitum cum praeda et captivis ante portas stare, donec consuli ob
                    hoc ipsum moranti redire Romam libitum esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    verum enimvero, cum sint nobilissimae sibi cum consule inimicitiae, quid ab eo
                    quemquam posse aequi expectare, qui per infrequentiam furtim senatus consultum
                    factum ad aerarium detulerit Ambraciam non videri vi captam, <milestone
                        unit="section" n="9"/> quae aggere ac vineis obpugnata sit, ubi incensis
                    operibus alia de integro facta sint, ubi circa muros supra subterque terram per
                    dies quindecim pugnatum, <milestone unit="section" n="10"/> ubi a prima luce,
                    cum iam transcendisset muros miles, usque ad noctem diu anceps proelium
                    tenuerit, ubi plus tria milia hostium sint caesa. <milestone unit="section"
                        n="11"/> iam de deorum <choice>
                        <corr>inmortalium</corr>
                        <sic>inmortalum</sic>
                    </choice> templis spoliatis in capta urbe qualem calumniam ad pontifices
                    adtulerit? <milestone unit="section" n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.8" n="notedatea"/> nisi Syracusarum <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> ceterarumque captarum civitatum ornamentis urbem exornari fas fuerit, in
                    Ambracia una capta non valuerit belli ius. <milestone unit="section" n="13"/> se
                    et patres conscriptos orare et ab tribuno petere, ne se superbissimo inimico
                    ludibrio esse sinant. <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> undique omnes alii deprecari tribunum, alii
                    castigare. Tiberi Gracchi collegae plurimum oratio movit: <milestone
                        unit="section" n="2"/> ne suas quidem simultates pro magistratu exercere
                    boni exempli esse; alienarum vero simultatum tribunum plebis cognitorem fieri
                    turpe et indignum collegii eius potestate et sacratis legibus esse. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.9" n="notedatea"/> suo quemque iudicio et homines odisse
                    aut diligere et res probare aut inprobare debere, non pendere ex alterius <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> vultu ac nutu nec alieni momentis animi circumagi, adstipularique irato
                    consuli tribunum plebei et, <milestone unit="section" n="4"/> quid privatim
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> mandaverit, meminisse, tribunatum sibi a populo Romano mandatum
                    oblivisci, et mandatum pro auxilio ac libertate privatorum, non pro consulari
                    regno. <milestone unit="section" n="5"/> ne hoc quidem cernere eum fore, ut
                    memoriae ac posteritati mandetur eiusdem collegii alterum e duobus tribunis
                    plebis suas inimicitias remisisse rei publicae, alterum alienas et mandatas
                    exercuisse. <milestone unit="section" n="6"/> his victus castigationibus
                    tribunus cum templo excessisset, referente <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> praetore triumphus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> est decretus. <milestone unit="section" n="7"/> is cum gratias
                    patribus conscriptis egisset, adiecit ludos magnos se Iovi optimo maximo eo die,
                    quo Ambraciam cepisset, vovisse; in eam rem sibi centum pondo auri a civitatibus
                    conlatum; <milestone unit="section" n="8"/> petere, ut ex ea pecunia, quam in
                    triumpho latam in aerario positurus esset, id aurum secerni iuberent. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.10" n="notedatea"/> senatus pontificum collegium consuli
                    iussit, num omne id aurum in ludos consumi necesse esset. cum pontifices
                    negassent ad religionem pertinere, quanta inpensa in <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> ludos fieret, <milestone unit="section" n="10"/> senatus Fulvio, quantum
                    inpenderet, permisit, dum ne summam octoginta milium excederet. <milestone
                        unit="section" n="11"/> triumphare mense Ianuario statuerat; sed cum
                    audisset consulem <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> litteris <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aburi</surname>
                    </persName> tribuni plebis acceptis de remissa intercessione ipsum ad
                    inpediendum triumphum Romam venientem aegrum in via substitisse, <milestone
                        unit="section" n="12"/> ne plus in triumpho certaminum quam in bello
                    haberet, praetulit triumphi diem. <milestone unit="section" n="13"/> triumphavit
                    ante diem decimum kal. <milestone unit="section" n="14"/> Ianuarias de Aetolis
                    et de Cephallenia. aureae coronae centum duodecim pondo ante currum latae sunt,
                    argenti pondo milia octoginta tria, auri pondo ducenta quadraginta tria,
                    tetrachma Attica centum octodecim milia, <milestone unit="section" n="15"/>
                    Philippei nummi duodecim milia quadringenti viginti duo, signa aenea septingenta
                    octoginta quinque, signa marmorea ducenta triginta, arma tela cetera spolia
                    hostium magnus numerus, ad hoc catapultae ballistae tormenta omnis generis;
                        <milestone unit="section" n="16"/> duces aut Aetoli et Cephallenes aut regii
                    ab Antiocho ibi relicti ad viginti septem. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.11" n="notedatea"/> multos eo die, priusquam in urbem
                    inveheretur, in circo Flaminio tribunos, <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> praefectos, equites, centuriones, Romanos sociosque, donis militaribus
                    donavit. militibus ex praeda vicenos quinos denarios divisit, duplex centurioni,
                    triplex equiti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam consularium comitiorum adpetebat tempus;
                    quibus quia <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> , cuius sortis ea cura erat, occurrere non potuit, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> Romam venit. ab eo creati consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Philippus</addName>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="2"/> praetores inde facti <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Maenius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Sulla</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Piso</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Lucullus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelius</surname>
                        <addName full="yes">Scaurus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> extremo anni, magistratibus iam creatis, ante
                    diem tertium nonas Martias <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Vulso</addName>
                    </persName> de Gallis qui Asiam incolunt triumphavit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> serius ei triumphandi causa fuit, ne <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                        <addName full="yes">Culleone</addName>
                    </persName> praetore causam lege Petillia diceret et incendio alieni iudicii,
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.12" n="notedatea"/> quo <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> damnatus erat, conflagraret, eo <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> infensioribus in se quam in illum iudicibus, quod disciplinam militarem
                    severe ab eo conservatam successorem ipsum omni genere licentiae conrupisse fama
                    adtulerat. <milestone unit="section" n="6"/> neque ea sola infamiae erant, quae
                    in provincia procul ab oculis facta narrabantur, sed ea etiam magis, quae in
                    militibus eius quotidie aspiciebantur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    luxuriae enim peregrinae origo ab exercitu Asiatico invecta in urbem est. ii
                    primum lectos aeratos, vestem stragulam pretiosam, plagulas et alia textilia et,
                    quae tum magnificae supellectilis habebantur, monopodia et abacos Romam
                    advexerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.13" n="notedatea"/> tunc psaltriae <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> sambucistriaeque et convivalia [alia] ludorum oblectamenta addita
                    epulis; <milestone unit="section" n="9"/> epulae quoque ipsae et cura et sumptu
                    maiore adparari coeptae. tum coquus. vilissimum antiquis mancipium et
                    aestimatione et usu, in pretio esse et, quod ministerium fuerat, ars haberi
                    coepta. vix tamen illa, quae tum conspiciebantur, semina erant futurae luxuriae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in triumpho tulit <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> coronas aureas ducentas duodecim [pondo], argenti pondo ducenta
                    viginti milia, auri pondo duo milia centum tria, tetrachmum Atticum centum
                    viginti septem milia, cistophori ducenta quinquaginta, Philippeorum aureorum
                    nummorum sedecim milia trecentos viginti; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.14" n="notedatea"/> et arma spoliaque multa Gallica
                    carpentis travecta; duces hostium duo et quinquaginta ducti ante currum.
                    militibus quadragenos binos denarios divisit, duplex centurioni, triplex in
                    equites, et stipendium <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 567. 568.</date>
                    </note> duplex (in pedites) dedit; <milestone unit="section" n="3"/> multi
                    omnium ordinum donati militaribus donis currum secuti sunt, carminaque a
                    militibus ea in imperatorem dicta, ut facile adpareret in ducem indulgentem
                    ambitiosumque ea dici, triumphum esse militari magis favore quam populari
                    celebrem. <milestone unit="section" n="4"/> sed ad populi quoque gratiam
                    conciliandam amici Manli valuerunt, <milestone unit="section" n="5"/> quibus
                    adnitentibus senatus consultum factum est, ut ex pecunia, quae in triumpho
                    translata esset, stipendium conlatum a populo in publicum, quod eius solutum
                    antea non esset, solveretur. vicenos quinos et semisses in milia aeris
                    quaestores urbani cum cura et fide solverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> per idem tempus tribuni militum duo ex duabus
                    Hispaniis cum litteris <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atini</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> , qui eas provincias obtinebant, venerunt. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ex iis litteris cognitum est Celtiberos Lusitanosque in armis esse
                    et sociorum agros populari. de ea re consultationem integram senatus ad novos
                    magistratus reiecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.15" n="notedatea"/> ludis Romanis eo anno, quos <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName> faciebant, malus in circo instabilis in signum <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187. 186.</date>
                    </note> Pollentiae procidit atque id deiecit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    ea religione moti patres et diem unum adiciendum ludorum censuerunt et signa duo
                    pro uno reponenda et novum auratum faciendum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    et plebeii ludi ab aedilibus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                        <addName full="yes">Blaeso</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                        <addName full="yes">Lusco</addName>
                    </persName> diem unum instaurati sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequens annus <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumium</surname>
                        <addName full="yes">Albinum</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcium</surname>
                        <addName full="yes">Philippum</addName>
                    </persName> consules ab exercitu bellorumque et provinciarum cura ad intestinae
                    coniurationis vindictam avertit. <milestone unit="section" n="2"/> praetores
                    provincias sortiti sunt, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Maenius</surname>
                    </persName> urbanam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Lucullus</addName>
                    </persName> inter cives et peregrinos, <persName n="4">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelius</surname>
                        <addName full="yes">Scaurus</addName>
                    </persName> Sardiniam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Sulla</addName>
                    </persName> Siciliam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> Hispaniam citeriorem, <persName n="4">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                        <addName full="yes">Piso</addName>
                    </persName> Hispaniam ulteriorem. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.16" n="notedatea"/> consulibus ambobus quaestio de
                    clandestinis coniurationibus decreta est. Graecus ignobilis in Etruriam primum
                    venit nulla cum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> arte earum, quas multas ad animorum corporumque cultum nobis
                    eruditissima omnium gens invexit, sacrificulus et vates, nec is, <milestone
                        unit="section" n="4"/> qui aperta religione, propalam et quaestum et
                    disciplinam profitendo, animos errore imbueret, sed occultorum et nocturnorum
                    antistes sacrorum. <milestone unit="section" n="5"/> initia erant, quae primo
                    paucis tradita sunt, deinde vulgari coepta per viros mulieresque. additae
                    voluptates religioni vini et epularum, quo plurium animi inlicerentur.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.17" n="notedatea"/> cum vinum animos <gap/> et nox et
                    mixti feminis mares, aetatis tenerae maioribus, discrimen omne pudoris
                    exstinxissent, corruptelae primum omnis generis fieri coeptae, cum ad id
                    quisque, quo natura pronioris libidinis esset, paratam <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> voluptatem haberet. <milestone unit="section" n="7"/> nec unum genus
                    noxae, stupra promiscua ingenuorum feminarumque erant, sed falsi testes, falsa
                    signa testamentaque et indicia ex eadem officina exibant, <milestone
                        unit="section" n="8"/> venena indidem intestinaeque caedes, ita ut ne
                    corpora quidem interdum ad sepulturam exstarent. multa dolo, pleraque per vim
                    audebantur. occulebat vim quod prae ululatibus tympanorumque et cymbalorum
                    strepitu nulla vox quiritantium inter stupra et caedes exaudiri poterat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> huius mali labes ex Etruria Romam veluti
                    contagione morbi penetravit. primo urbis magnitudo capacior patientiorque talium
                    malorum ea celavit; tandem indicium hoc maxime modo ad Postumium consulem
                    pervenit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.18" n="notedatea"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutius</surname>
                    </persName> , cuius pater publico equo stipendia fecerat, pupillus relictus,
                    mortuis deinde <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> tutoribus sub tutela Duroniae matris et vitrici <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Semproni</surname>
                        <addName full="yes">Rutili</addName>
                    </persName> educatus fuerat. <milestone unit="section" n="3"/> et mater dedita
                    viro erat, et vitricus, quia tutelam ita gesserat, ut rationem reddere non
                    posset, aut tolli pupillum aut obnoxium sibi vinculo aliquo fieri cupiebat. via
                    una corruptelae Bacchanalia erant. <milestone unit="section" n="4"/> mater
                    adulescentulum adpellat: se pro aegro eo vovisse, ubi primum convaluisset,
                    Bacchis eum se initiaturam, damnatam voti benignitate deum exsolvere id velle.
                    decem dierum castimonia opus esse; decimo die cenatum, deinde pure lautum in
                    sacrarium deducturam. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.19" n="notedatea"/> scortum nobile, libertina Hispala
                    Fecenia, non digna quaestu, cui ancillula assuerat, etiam <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> postquam manumissa erat, eodem se genere tuebatur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> huic consuetudo iuxta vicinitatem cum Aebutio fuit,
                    minime adulescentis aut rei aut famae damnosa; ultro enim amatus adpetitusque
                    erat et maligne omnia praebentibus suis meretriculae munificentia sustinebatur.
                        <milestone unit="section" n="7"/> quin eo processerat consuetudine capta, ut
                    post patroni mortem, quia in nullius manu erat, tutore ab tribunis et praetore
                    petito, cum testamentum faceret, unum Aebutium institueret heredem. <milestone
                        unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec amoris pignora cum essent, nec quicquam
                    secretum alter ab altero haberent, per iocum adulescens vetat eam mirari, si per
                    aliquot noctes secubuisset: <milestone unit="section" n="2"/> religionis se
                    causa, ut voto pro valetudine sua facto liberetur, Bacchis initiari velle. id
                    ubi mulier audivit perturbata “dii meliora!” inquit; mori et sibi et illi satius
                    esse, quam id faceret, et in caput eorum detestari minas periculaque, qui id
                    suasissent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.20" n="notedatea"/>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> admiratus cum verba tum perturbationem tantam adulescens parcere
                    exsecrationibus iubet: matrem id sibi adsentiente vitrico imperasse. <milestone
                        unit="section" n="4"/> “vitricus ergo” inquit “tuus—matrem enim insimulare
                    forsitan fas non sit—pudicitiam famam spem vitamque tuam perditum ire hoc facto
                    properat. <milestone unit="section" n="5"/> eo magis mirabundo quaerentique,
                    quid rei esset, pacem veniamque precata deorum dearumque, si coacta caritate
                    eius silenda enuntiasset, ancillam se ait dominae comitem id sacrarium intrasse,
                    liberam numquam eo accessisse: <milestone unit="section" n="6"/> scire
                    corruptelarum omnis generis eam officinam esse, et iam biennio constare neminem
                    initiatum ibi maiorem annis viginti. <milestone unit="section" n="7"/> ut
                    quisque introductus sit, velut victimam tradi sacerdotibus; eos deducere in
                    locum, qui circumsonet ululatibus cantuque symphoniae et cymbalorum et
                    tympanorum pulsu, ne vox quiritantis, cum per vim stuprum inferatur, exaudiri
                    possit. <milestone unit="section" n="8"/> orare inde atque obsecrare, ut eam rem
                    quocumque modo discuteret, nec se eo praecipitaret, ubi omnia infanda patienda
                    primum, deinde facienda essent; <milestone unit="section" n="9"/> neque ante
                    dimisit eum, quam fidem dedit adulescens ab his sacris se temperaturum.
                        <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam domum venit, et mater mentionem
                    intulit, quid eo die, quid deinceps ceteris, quae ad sacra pertinerent,
                    faciendum esset, negat eorum se quicquam facturum nec initiari sibi in animo
                    esse. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.21" n="notedatea"/> aderat sermoni vitricus. confestim
                    mulier exclamat Hispalae concubitu carere eum decem noctes non posse, illius
                    excetrae <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> delenimentis et venenis imbutum nec parentis nec vitrici nec deorum
                    verecundiam habere. iurgantes hinc mater, hinc vitricus cum quattuor eum servis
                    domo exegerunt. <milestone unit="section" n="3"/> adulescens inde ad Aebutiam se
                    amitam contulit causamque ei, cur esset a matre eiectus, narravit, deinde ex
                    auctoritate eius postero die ad consulem Postumium arbitris remotis rem detulit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> consul post diem tertium redire ad se
                    iussum dimisit, ipse Sulpiciam gravem feminam, socrum suam, percunctatus est,
                    ecquam anum Aebutiam ex Aventino nosset. <milestone unit="section" n="5"/> cum
                    ea, nosse probam et antiqui moris feminam, respondisset, opus esse sibi ea
                    conventa dixit: mitteret nuntium ad eam, ut veniret. <milestone unit="section"
                        n="6"/> Aebutia accita ad Sulpiciam venit, et consul paulo post, velut forte
                    intervenisset, sermonem de Aebutio fratris eius filio infert. <milestone
                        unit="section" n="7"/> lacrimae mulieri obortae, et miserari casum
                    adulescentis coepit, qui spoliatus fortunis, a quibus minime oporteret, apud se
                    tunc esset, eiectus a matre, quod probus adulescens—dii propitii
                    essent—obscenis, ut fama esset, sacris initiari nollet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.22" n="notedatea"/> satis exploratum de Aebutio ratus
                    consul non vanum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> auctorem esse, Aebutia dimissa socrum rogat, ut Hispalam indidem ex
                    Aventino libertinam, non ignotam viciniae, arcesseret ad sese: <milestone
                        unit="section" n="2"/> eam quoque esse quae percunctari vellet. ad cuius
                    nuntium perturbata Hispala, quod ad tam nobilem et gravem feminam ignara causae
                    arcesseretur, postquam lictores in vestibulo turbamque consularem et consulem
                    ipsum conspexit, prope exanimata est. <milestone unit="section" n="3"/> in
                    interiorem partem aedium abductam socru adhibita consul, si vera dicere inducere
                    in animum posset, negat perturbari debere; <milestone unit="section" n="4"/>
                    fidem vel a Sulpicia, tali femina, vel ab se acciperet; expromeret sibi, quae in
                    luco Similae Bacchanalibus in sacro nocturno solerent fieri. <milestone
                        unit="section" n="5"/> hoc ubi audivit, tantus pavor tremorque omnium
                    membrorum mulierem cepit, ut diu hiscere non posset. <milestone unit="section"
                        n="6"/> tandem confirmata puellam admodum se ancillam initiatam cum domina
                    ait; aliquot annis, ex quo manumissa sit, nihil, quid ibi fiat, scire.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.23" n="notedatea"/> iam id ipsum consul laudare, cum <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> initiatam se non infitiaretur; <milestone unit="section" n="8"/> sed et
                    cetera eadem fide expromeret. neganti ultra quicquam scire, non eandem dicere,
                    si coarguatur ab alio, ac per se fatenti veniam aut gratiam fore: eum sibi omnia
                    exposuisse, qui ab illa audisset. <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> mulier haud dubie, id quod erat, Aebutium
                    indicem arcani rata esse, ad pedes Sulpiciae procidit et eam primo orare coepit,
                        <milestone unit="section" n="2"/> ne mulieris libertinae cum amatore
                    sermonem in rem non seriam modo, sed capitalem etiam verti vellet: se terrendi
                    eius causa, non quod sciret quicquam, ea locutam esse. <milestone unit="section"
                        n="3"/> hic Postumius accensus ira, tum quoque ait eam cum Aebutio se
                    amatore cavillari credere, non in domo gravissimae feminae et cum consule loqui;
                    et Sulpicia adtollere paventem, simul illam adhortari, simul iram generi lenire.
                        <milestone unit="section" n="4"/> tandem confirmata, multum incusata
                    perfidia Aebuti, qui optime in eo ipso meritae talem gratiam rettulisset,
                        <milestone unit="section" n="5"/> magnum sibi metum deorum, quorum occulta
                    initia enuntiaret, maiorem multo dixit hominum esse, qui se indicem manibus suis
                    discerpturi essent. <milestone unit="section" n="6"/> itaque hoc se Sulpiciam,
                    hoc consulem orare, ut se extra Italiam aliquo ablegarent, ubi reliquum vitae
                    degere tuto posset. <milestone unit="section" n="7"/> bone animo esse iubere eam
                    consul, et sibi curae fore dicere, ut Romae tuto habitaret. tum Hispala originem
                    sacrorum expromit: <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.24" n="notedatea"/> primo sacrarium id feminarum fuisse,
                    nec quemquam eo virum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> admitti solitum; tres in anno statos dies habuisse, quibus interdiu
                    Bacchis initiarentur, sacerdotes in vicem matronas creari solitas. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Pacullam Anniam Campanam sacerdotem omnia, tamquam
                    deum monitu, inmutasse; nam et viros eam primam filios suos initiasse, Minium et
                    Herennium Cerrinios, et nocturnum sacrum ex diurno et pro tribus in anno diebus
                    quinos singulis mensibus dies initiorum fecisse. <milestone unit="section"
                        n="10"/> ex quo in promiscuo sacra sint et permixti viri feminis, et noctis
                    licentia accesserit, nihil ibi facinoris, nihil flagitii praetermissum. plura
                    virorum inter sese quam feminarum esse stupra. <milestone unit="section" n="11"
                    /> si qui minus patientes dedecoris sint et pigriores ad facinus, pro victimis
                    inmolari. nihil nefas ducere, hanc summam inter eos religionem esse. <milestone
                        unit="section" n="12"/> viros velut mente capta cum iactatione fanatica
                    corporis vaticinari; matronas Baccharum habitu crinibus sparsis cum ardentibus
                    facibus decurrere ad Tiberim demissasque in aquam faces, quia vivum sulphur cum
                    calce insit, integra flamma efferre. <milestone unit="section" n="13"/> raptos a
                    diis homines dici, quos machinae inligatos ex conspectu in abditos specus
                    abripiant; eos esse, qui aut coniurare aut sociari facinoribus aut stuprum pati
                    noluerint. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.25" n="notedatea"/> multitudinem ingentem, alterum iam
                    prope populum esse, in his nobiles quosdam viros feminasque. biennio proximo
                    institutum esse, ne quis maior <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> viginti annis initiaretur; captari aetates et erroris et stupri
                    patientes. <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> peracto indicio advoluta rursus genibus preces
                    easdem, ut se ablegaret, repetivit. <milestone unit="section" n="2"/> consul
                    rogat socrum, ut aliquam partem aedium vacuam faceret, quo Hispala inmigraret.
                    cenaculum super aedes datum est scalis ferentibus in publicum obseratis, aditu
                    in aedes verso. <milestone unit="section" n="3"/> res omnes Feceniae extemplo
                    translatae et familia arcessita; et Aebutius migrare ad consulis clientem
                    iussus. </p>
                <p> ita cum indices ambo in potestate essent, rem ad senatum Postumius defert,
                    omnibus ordine expositis, quae delata primo, quae deinde ab se inquisita forent.
                        <milestone unit="section" n="4"/> patres pavor ingens cepit, cum publico
                    nomine, <hi rend="italics">ne</hi> quid eae coniurationes coetusque nocturni
                    fraudis occultae aut periculi inportarent, tum privatim suorum cuiusque vicem,
                    ne quis adfinis ei noxiae esset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.26" n="notedatea"/> censuit autem senatus gratias consuli
                    agendas, quod eam rem et cum singulari <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568</date>
                    </note> cura et sine ullo tumultu investigasset. <milestone unit="section" n="6"
                    /> quaestionem deinde de Bacchanalibus sacrisque nocturnis extra ordinem
                    consulibus mandant; indicibus Aebutio ac Feceniae ne fraudi ea res sit curare et
                    alios indices praemiis invitare iubent; <milestone unit="section" n="7"/>
                    sacerdotes eorum sacrorum, seu viri seu feminae essent, non Romae modo, sed per
                    omnia fora et conciliabula conquiri, ut in consulum potestate essent; edici
                    praeterea in urbe Roma et per totam Italiam edicta mitti, <milestone
                        unit="section" n="8"/> ne quis, qui Bacchis initiatus esset, coisse aut
                    convenisse sacrorum causa velit, neu quid talis rei divinae fecisse; ante omnia
                    ut quaestio de iis habeatur, qui coierint coniuraverintve, quo stuprum
                    flagitiumve inferretur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.27" n="notedatea"/> haec senatus decrevit. consules
                    aedilibus curulibus imperarunt, ut sacerdotes eius sacri omnes conquirerent,
                    comprehensosque libero conclavi ad quaestionem <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> servarent; aediles plebis viderent, ne qua sacra in operto fierent.
                        <milestone unit="section" n="10"/> triumviris capitalibus mandatum est, ut
                    vigilias disponerent per urbem servarentque, ne qui nocturni coetus fierent,
                    utque ab incendiis caveretur, adiutores triumviris quinqueviri uti cis Tiberim
                    suae quisque regionis aedificiis praeessent. <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad haec officia dimissis magistratibus
                    consules in rostra escenderunt, et contione advocata cum sollemne carmen
                    precationis, quod praefari solent priusquam populum adloquantur magistratus,
                    peregisset consul; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.28" n="notedatea"/> ita coepit. ”nulli umquam contioni,
                    Quirites, tam non solum apta, sed etiam necessaria haec sollemnis deorum
                    comprecatio fuit, quae vos admoneret hos esse <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> deos, quos colere, venerari precarique maiores vestri instituissent, non
                    illos, <milestone unit="section" n="3"/> qui pravis et externis religionibus
                    captas mentes velut furialibus stimulis ad omne scelus et ad omnem libidinem
                    agerent. <milestone unit="section" n="4"/> equidem nec quid taceam nec quatenus
                    proloquar, invenio. si aliquid ignorabitis, ne locum neglegentiae dem, si omnia
                    nudavero, ne nimium terroris obtundam vobis, vereor. <milestone unit="section"
                        n="5"/> quidquid dixero, minus quam pro atrocitate et magnitudine rei dictum
                    scitote esse; ut ad cavendum satis sit, dabitur opera a nobis. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Bacchanalia tota iam pridem Italia et nunc per urbem
                    etiam multis locis esse, non fama solum accepisse vos, sed crepitibus etiam
                    ululatibusque nocturnis, qui personant tota urbe, certum habeo, ceterum, quae ea
                    res sit, ignorare; <milestone unit="section" n="7"/> alios deorum aliquem
                    cultum, alios concessum ludum et lasciviam credere esse et <milestone
                        unit="section" n="8"/> qualecumque sit, ad paucos pertinere. quod ad
                    multitudinem eorum adtinet, si dixero, multa milia hominum esse, ilico necesse
                    cesse est exterreamini, nisi adiunxero, qui qualesque sint. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.29" n="notedatea"/> primum igitur mulierum magna pars est,
                    et is fons mali huiusce fuit; deinde simillimi feminis mares, stuprati et
                    constupratores, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> fanatici, vigiliis vino strepitibus clamoribusque nocturnis adtoniti.
                        <milestone unit="section" n="10"/> nullas adhuc vires coniuratio, ceterum
                    incrementum ingens virium habet, quod in dies plures fiunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/> maiores vestri ne vos quidem, nisi cum aut vexillo
                    in arce posito comitiorum causa exercitus eductus esset, aut plebi concilium
                    tribuni edixissent, aut aliquis ex magistratibus ad contionem vocasset, forte
                    temere coire voluerunt; et ubicumque multitudo esset, ibi et legitimum rectorem
                    multitudinis censebant debere esse. <milestone unit="section" n="12"/> quales
                    primum nocturnos coetus, deinde promiscuos mulierum ac virorum esse creditis?
                        <milestone unit="section" n="13"/> si quibus aetatibus initientur mares
                    sciatis, non misereat vos eorum solum, sed etiam pudeat. hoc sacramento
                    initiatos iuvenes milites faciendos censetis, Quirites? iis ex obsceno sacrario
                    eductis arma committenda? <milestone unit="section" n="14"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.30" n="notedatea"/> hi cooperti stupris suis <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> alienisque pro pudicitia coniugum ac liberorum vestrorum ferro
                    decernent?” <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> “minus tamen esset, si flagitiis tantum
                    effeminati forent—ipsorum id magna ex parte dedecus erat—, a facinoribus manus,
                    mentem a fraudibus abstinuissent. <milestone unit="section" n="2"/> numquam
                    tantum malum in re publica fuit nec ad plures nec ad plura pertinens. quidquid
                    his annis libidine, quidquid fraude, quidquid scelere peccatum est, ex illo uno
                    sacrario scitote ortum esse. <milestone unit="section" n="3"/> necdum omnia, in
                    quae coniurarunt, edita facinora habent. adhuc privatis noxiis, quia nondum ad
                    rem publicam obprimendam statis virium est, coniuratio sese inpia tenet. crescit
                    et serpit quotidie malum. iam maius est, quam ut capere id privata fortuna
                    possit, ad summam rem publicam spectat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.31" n="notedatea"/> nisi praecavetis, Quirites, iam huic
                    diurnae, legitime ab consule vocatae, par nocturna contio esse poterit. nunc
                    illi vos, singuli universos contionantes timent; iam ubi vos dilapsi domos et in
                    rura vestra eritis, illi coierint, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> consultabunt de sua salute simul ac vestra pernicie; tum singulis vobis
                    universi timendi erunt. <milestone unit="section" n="5"/> optare igitur
                    unusquisque vestrum debet, ut bona mens suis omnibus fuerit. si quem libido, si
                    furor in illum gurgitem abripuit, illorum eum, cum quibus in omne flagitium et
                    facinus coniuravit, non suum iudicet esse. <milestone unit="section" n="6"/> ne
                    quis etiam errore labatur vestrum quoque, non sum securus. nihil enim in speciem
                    fallacius est quam prave religio. <milestone unit="section" n="7"/> ubi deorum
                    numen praetenditur sceleribus, subit animum timor, ne fraudibus humanis
                    vindicandis divini iuris aliquid inmixtum violemus. hac vos religione
                    innumerabilia decreta pontificum, senatus consulta, haruspicum denique responsa
                    liberant. <milestone unit="section" n="8"/> quotiens hoc patrum avorumque aetate
                    negotium est magistratibus datum, uti sacra externa fieri vetarent, sacrificulos
                    vatesque foro circo urbe prohiberent, vaticinios libros conquirerent
                    comburerentque, omnem disciplinam sacrificandi praeterquam more Romano
                    abolerent! <milestone unit="section" n="9"/> iudicabant enim prudentissimi viri
                    omnis divini humanique iuris nihil aeque dissolvendae religionis esse, quam ubi
                    non patrio, sed externo ritu sacrificaretur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.32" n="notedatea"/> haec vobis praedicenda ratus sum, ne
                    qua superstitio agitaret animos vestros, cum demolientes <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> nos Bacchanalia discutientesque nefarios coetus cerneretis. <milestone
                        unit="section" n="11"/> omnia diis propitiis volentibusque ea faciemus; qui
                    quia suum numen sceleribus libidinibusque contaminari indigne ferebant, ex
                    occultis ea tenebris in lucem extraxerunt, nec patefieri, ut inpunita essent,
                    sed ut vindicarentur et obprimerentur, voluerunt. <milestone unit="section"
                        n="12"/> senatus quaestionem extra ordinem de ea re mihi collegaeque meo
                    mandavit. nos, quae ipsis nobis agenda sunt, inpigre exsequemur; vigiliarum
                    nocturnarum curam per urbem minoribus magistratibus mandavimus; <milestone
                        unit="section" n="13"/> vos quoque aequum est, quae vestra munia sunt, quo
                    quisque loco positus erit, quod imperabitur, inpigre praestare et dare operam,
                    ne quid fraude noxiorum periculi aut tumultus oriatur.” </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> recitari deinde senatus consulta iusserunt
                    indicique praemium proposuerunt, si quis quem ad se deduxisset nomenve absentis
                    detulisset; <milestone unit="section" n="2"/> qui nominatus profugisset, diem
                    certam se finituros, ad quam nisi citatus respondisset, absens damnaretur; si
                    quis eorum, qui tum extra terram Italiam essent, nominaretur, ei laxiorem diem
                    daturos, si venire ad causam dicendam vellet. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.33" n="notedatea"/> edixerunt deinde, ne quis quid fugae
                    causa vendidisse neve emisse vellet; ne quis reciperet, celaret, ope ulla
                    iuvaret fugientes. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> contione dimissa terror magnus urbe tota fuit;
                    nec moenibus se tantum urbis aut finibus Romanis continuit, sed passim per totam
                    Italiam litteris hospitum de senatus consulto et contione et edicto consulum
                    acceptis trepidari coeptum est. <milestone unit="section" n="5"/> multi ea
                    nocte, quae diem insecuta est, quo in contione res palam facta est, custodiis
                    circa portas positis fugientes a triumviris comprehensi et reducti sunt;
                    multorum delata nomina. quidam ex iis viri feminaeque mortem sibi consciverunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/> coniurasse supra septem milia virorum ac
                    mulierum dicebantur. capita autem coniurationis constabat esse <persName>
                        <forename full="yes">M.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atinios</surname>
                    </persName> de plebe Romana et Faliscum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Opiternium</surname>
                    </persName> et Minium Cerrinium Campanum: <milestone unit="section" n="7"/> ab
                    his omnia facinora et flagitia orta, eos maximos sacerdotes conditoresque eius
                    sacri esse. data opera, ut primo quoque tempore comprehenderentur. adducti ad
                    consules fassique de se nullam moram indicio fecerunt. <milestone unit="chapter"
                        n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.34" n="notedatea"/> ceterum tanta fuga ex urbe facta erat,
                    ut, quia multis actiones et res peribant, <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> cogerentur praetores <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Maenius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> per senatum res in diem tricesimum differre, donec quaestiones a
                    consulibus perficerentur. <milestone unit="section" n="2"/> eadem solitudo, quia
                    Romae non respondebant nec inveniebantur, quorum nomina delata erant, coegit
                    consules circa fora proficisci ibique quaerere et iudicia exercere. <milestone
                        unit="section" n="3"/> qui tantum initiati erant et ex carmine sacro
                    praeeunte verba sacerdote precationes fecerant, in quibus nefanda coniuratio in
                    omne facinus ac libidinem continebatur, nec earum rerum ullam, in quas iure
                    iurando obligati erant, in se aut alios admiserant, eos in vinculis
                    relinquebant; <milestone unit="section" n="4"/> qui stupris aut caedibus violati
                    erant, qui falsis testimoniis, signis adulterinis, subiectione testamentorum,
                    fraudibus aliis contaminati, eos capitali poena adficiebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> plures necati quam in vincula coniecti sunt. magna
                    vis in utraque causa virorum mulierumque fuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.35" n="notedatea"/> mulieres damnatas cognatis <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> aut in quorum manu essent tradebant, ut ipsi in privato animadverterent
                    in eas; si nemo erat idoneus supplicii exactor, in publico animadvertebatur.
                        <milestone unit="section" n="7"/> datum deinde consulibus negotium est, ut
                    omnia Bacchanalia Romae primum, deinde per totam Italiam diruerent, extra quam
                    si qua ibi vetusta ara aut signum consecratum esset. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.36" n="notedatea"/> in reliquum deinde senatus consulto
                    cautum est, ne qua Bacchanalia Romae neve in Italia essent; si quis tale sacrum
                    sollemne et necessarium duceret, nec sine religione et <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> piaculo se id omittere posse, apud praetorem urbanum profiteretur,
                    praetor senatum consuleret; <milestone unit="section" n="9"/> si ei permissum
                    esset, cum in senatu centum non minus essent, ita id sacrum faceret, dum ne plus
                    quinque sacrificio interessent, neu qua pecunia communis neu quis magister
                    sacrorum aut sacerdos esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> aliud deinde huic coniunctum referente
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                    </persName> consule senatus consultum factum est, ut de iis, quos pro indicibus
                    consules habuissent, integra res ad senatum referretur, cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> quaestionibus perfectis Romam redisset. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.37" n="notedatea"/> Minium Cerrinium Campanum Ardeam in
                    vincula mittendum censuerunt magistratibusque Ardeatium praedicendum, ut
                    intentiore eum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> custodia adservarent, non solum ne effugeret, sed ne mortis
                    consciscendae locum haberet. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> aliquanto post Romam venit; eo referente de <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aebuti</surname>
                    </persName> et Hispalae Feceniae praemio, quod eorum opera indicata Bacchanalia
                    essent, senatus consultum factum est, <milestone unit="section" n="4"/> uti
                    singulis his centena milia aeris quaestores urbani ex aerario darent; utique
                    consul cum tribunis plebis ageret, uti ad plebem primo quoque tempore ferrent,
                    ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutio</surname>
                    </persName> emerita stipendia essent, ne invitus militaret, neve censor ei
                    <gap/> equum publicum adsignaret; <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.38" n="notedatea"/> utique Feceniae Hispalae datio
                    deminutio gentis enuptio tutoris optio item esset, quasi ei vir <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> testamento dedisset, utique ei ingenuo nubere liceret, neu quid ei, qui
                    eam duxisset, ob id fraudi ignominiaeve esset; <milestone unit="section" n="6"/>
                    utique consules praetoresque, qui nunc essent, quive postea futuri essent,
                    curarent, ne quid ei mulieri iniuriae fieret, utique tuto esset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> id senatum velle et aequum censere, ut ita fieret. ea
                    omnia lata ad plebem factaque sunt ex senatus consulto; et de ceterorum indicum
                    inpunitate praemiisque consulibus permissum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.39" n="notedatea"/> et iam <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> quaestionibus suae regionis perfectis in <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> Ligures provinciam proficisci parabat, tribus milibus peditum Romanorum,
                    centum quinquaginta equitibus et quinque milibus Latini nominis peditum ducentis
                    equitibus in supplementum acceptis. <milestone unit="section" n="2"/> eadem
                    provincia, idem numerus peditum equitumque et collegae decretus erat. exercitus
                    acceperunt, quos priore anno <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> consules habuerunt. <milestone unit="section" n="3"/> duas praeterea
                    legiones novas ex senatus consulto scribere iussi sunt, et viginti milia peditum
                    sociis et nomini Latino imperarunt et equites octingentos, et tria milia peditum
                    Romanorum, ducentos equites. <milestone unit="section" n="4"/> totum hunc
                    exercitum praeter legiones in supplementum Hispaniensis exercitus duci placebat.
                    itaque consules, dum ipsi quaestionibus inpediebantur, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Maenium</surname>
                    </persName> dilectui habendo praefecerunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    perfectis quaestionibus prior <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> in Ligures Apuanos est profectus. <milestone unit="section" n="6"/>
                    dum penitus in abditos saltus, quae latebrae receptaculaque illis semper
                    fuerant, persequitur, in praeoccupatis angustiis loco iniquo est circumventus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> quattuor milia militum amissa, et legionis
                    secundae signa tria, undecim vexilla socium Latini nominis in potestatem hostium
                    venerunt et arma multa, quae, quia inpedimento fugientibus per silvestres
                    semitas erant, passim iactabantur. <milestone unit="section" n="8"/> prius
                    sequendi Ligures finem quam fugae Romani fecerunt. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.40" n="notedatea"/> consul ubi primum ex hostium agro
                    evasit, ne, quantum deminutae copiae forent, adpareret, in locis <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> pacatis exercitum dimisit. <milestone unit="section" n="10"/> non tamen
                    oblitterare famam rei male gestae potuit; nam saltus, unde eum Ligures
                    fugaverant, Marcius est adpellatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub hunc nuntium ex Ligustinis vulgatum
                    litterae ex Hispania mixtam gaudio tristitiam adferentes recitatae sunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atinius</surname>
                    </persName> , qui biennio ante praetor in eam provinciam profectus erat, cum
                    Lusitanis in agro Hastensi signis conlatis pugnavit; ad sex milia hostium sunt
                    caesa, ceteri fusi et fugati castrisque exuti. <milestone unit="section" n="3"/>
                    ad oppidum deinde Hastam obpugnandum legiones ducit; id quoque haud multo maiore
                    certamine cepit quam castra, sed, dum incautius subit muros, ictus, ex vulnere
                    post dies paucos moritur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.41" n="notedatea"/> litteris de morte propraetoris
                    recitatis senatus censuit mittendum, qui ad Lunae portum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnium</surname>
                    </persName> praetorem <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> consequeretur nuntiaretque senatum aequum censere, ne sine imperio
                    provincia esset, maturare eum proficisci. <milestone unit="section" n="5"/>
                    quarto die, qui missus erat, Lunam venit; paucis ante diebus Calpurnius
                    profectus erat, <milestone unit="section" n="6"/> et in citeriore Hispania
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Acidinus</addName>
                    </persName> , qui eodem tempore quo <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atinius</surname>
                    </persName> in provinciam ierat, cum Celtiberis acie conflixit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> incerta victoria discessum est, nisi quod Celtiberi
                    castra inde nocte proxima moverunt, Romanis et suos sepeliendi et spolia legendi
                    ex hostibus potestas facta est. <milestone unit="section" n="8"/> paucos post
                    dies maiore coacto exercitu Celtiberi ad Calagurrim oppidum ultro lacessiverunt
                    proelio Romanos. <milestone unit="section" n="9"/> nihil traditur, quae causa
                    numero aucto infirmiores eos fecerit. superati proelio sunt; ad duodecim milia
                    hominum caesa, plus duo capta, et castris Romanus potitur; <milestone
                        unit="section" n="10"/> et nisi successor adventu suo inhibuisset inpetum
                    victoris, subacti Celtiberi forent. novi praetores ambo exercitus in hiberna
                    deduxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eos dies, quibus haec ex Hispania nuntiata
                    sunt, ludi Taurii per biduum facti religionis causa. decem <gap/> adparatos
                    deinde ludos <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> , quos voverat Aetolico bello, fecit. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.42" n="notedatea"/> multi artifices ex Graecia venerunt
                    honoris eius causa. athletarum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568.</date>
                    </note> quoque certamen tum primo Romanis spectaculo fuit, et venatio data
                    leonum et pantherarum, et prope huius saeculi copia ac varietate ludicrum
                    celebratum est. <milestone unit="section" n="3"/> novemdiale deinde sacrum
                    tenuit, quod in Piceno per triduum lapidibus pluverat, ignesque caelestes
                    multifariam orti adussisse complurium levi adflatu vestimenta maxime dicebantur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> addita et unum diem supplicatio est ex
                    decreto pontificum, quod aedis Opis in Capitolio de caelo tacta erat. hostiis
                    maioribus consules procurarunt urbemque lustraverunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/> sub idem tempus et ex Umbria nuntiatum est semimarem duodecim ferme
                    annos natum inventum. id prodigium abominantes arceri Romano agro necarique quam
                    primum iusserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.43" n="notedatea"/> eodem anno Galli Transalpini
                    transgressi in Venetiam sine <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186.</date>
                    </note> populatione aut bello haud procul inde, ubi nunc Aquileia est, locum
                    oppido condendo ceperunt. <milestone unit="section" n="7"/> legatis Romanis de
                    ea re trans Alpes missis responsum est neque profectos ex auctoritate gentis eos
                    nec, quid in Italia facerent, sese scire. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> ludos eo tempore, quos bello Antiochi vovisse sese dicebat, ex
                    conlata ad id pecunia ab regibus civitatibusque per dies decem fecit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> legatum eum post damnationem et bona vendita missum
                    in Asiam ad dirimenda inter Antiochum et Eumenem reges certamina Valerius Antias
                    est auctor; <milestone unit="section" n="10"/> tum conlatas ei pecunias
                    congregatosque per Asiam artifices, et quorum ludorum post bellum, in quo votos
                    diceret, mentionem non fecisset, de iis post legationem demum in senatu actum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum iam in exitu annus esset, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> absens magistratu abiturus erat; <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> quaestionibus cum summa fide curaque perfectis comitia habuit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.44" n="notedatea"/> creati consules sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Pulcher</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Tuditanus</addName>
                    </persName> . postero die praetores facti <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Afranius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Stellio</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                        <addName full="yes">Serranus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Tempsanus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 568. 569.</date>
                    </note> Marcellus. <milestone unit="section" n="3"/> extremo anni, quia
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> consul renuntiaverat peragrantem se propter quaestiones utrumque
                    litus Italiae desertas colonias Sipontum supero, Buxentum infero mari invenisse,
                        <milestone unit="section" n="4"/> triumviri ad colonos eo scribendos ex
                    senatus consulto ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Maenio</surname>
                    </persName> praetore urbano creati sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Libo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Tuccius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                        <addName full="yes">Tamphilus</addName>
                    </persName> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.45" n="notedatea"/> cum Perseo rege et Macedonibus bellum
                    quod inminebat, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 186. 185.</date>
                    </note> non, unde plerique opinantur, nec ab ipso Perseo causas cepit: inchoata
                    initia a Philippo sunt, et is ipse, si diutius vixisset, id bellum gessisset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> una eum res, cum victo leges inponerentur,
                    maxime angebat, quod, qui Macedonum ab se defecerant in bello, in eos ius
                    saeviendi ademptum ei ab senatu erat, <milestone unit="section" n="7"/> cum,
                    quia rem integram Quinctius in condicionibus pacis distulerat, non desperasset
                    impetrari posse. <milestone unit="section" n="8"/> Antiocho rege deinde bello
                    superato ad Thermopylas, divisis partibus, cum per eosdem dies consul Acilius
                    Heracleam, <milestone unit="section" n="9"/> Philippus Lamiam obpugnasset, capta
                    Heraclea quia iussus abscedere a moenibus Lamiae erat Romanisque oppidum deditum
                    est, aegre eam rem tulerat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.46" n="notedatea"/> permulsit iram eius consul, quod ad
                    Naupactum ipse festinans, quo se ex fuga Aetoli <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> contulerant, Philippo permisit, <hi rend="italics">ut</hi> Athamaniae et
                    Amynandro bellum inferret et urbes, quas Thessalis Aetoli ademerant, regno
                    adiceret. <milestone unit="section" n="11"/> haud magno certamine et Amynandrum
                    Athamania expulerat et urbes receperat aliquot. <milestone unit="section" n="12"
                    /> Demetriadem quoque, urbem validam et ad omnia opportunam, et Magnetum gentem
                    suae dicionis fecit. <milestone unit="section" n="13"/> inde et in Thracia
                    quasdam urbes, novae atque insuetae libertatis vitio seditionibus principum
                    turbatas, partibus, quae domestico certamine vincerentur, adiungendo sese cepit.
                        <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his sedata in praesentia regis ira in Romanos
                    est. numquam tamen remisit animum a colligendis in pace viribus, quibus,
                    quandoque data fortuna esset, ad bellum uteretur. <milestone unit="section"
                        n="2"/> vectigalia regni non fructibus tantum agrorum portoriisque maritimis
                    auxit, sed metalla etiam et vetera intermissa recoluit et nova multis locis
                    instituit. <milestone unit="section" n="3"/> ut vero antiquam multitudinem
                    hominum, quae belli cladibus amissa erat, restitueret, non subolem tantum
                    stirpis parabat cogendis omnibus procreare atque educare liberos, <milestone
                        unit="section" n="4"/> sed Thracum etiam magnam multitudinem in Macedoniam
                    traduxerat quietusque aliquamdiu a bellis omni cura in augendas regni opes
                    intentus fuerat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.47" n="notedatea"/> rediere deinde causae, quae de integro
                    iram moverent in <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> Romanos. <milestone unit="section" n="6"/> Thessalorum et Perrhaeborum
                    querellae de urbibus suis ab eo possessis et legatorum Eumenis regis de Thraciis
                    oppidis per vim occupatis traductaque in Macedoniam multitudine ita auditae
                    erant, ut eas non neglegi satis adpareret. <milestone unit="section" n="7"/>
                    maxime moverat senatum, quod iam Aeni et Maroneae adfectari possessionem
                    audierant; <milestone unit="section" n="8"/> minus Thessalos curabant. Athamanes
                    quoque venerant legati, non partis amissae, non finium iacturam querentes, sed
                    totam Athamaniam sub ius iudiciumque regis venisse; <milestone unit="section"
                        n="9"/> et Maronitarum exules venerant pulsi, quia libertatis causam
                    defendissent ab regio praesidio; ii non Maroneam modo, sed etiam Aenum in
                    potestate narrabant esse Philippi. <milestone unit="section" n="10"/> venerant
                    et a Philippo legati ad purganda ea, qui nihil nisi permissu Romanorum
                    imperatorum factum adfirmabant: <milestone unit="section" n="11"/> civitates
                    Thessalorum et Perrhaeborum et Magnetum et cum Amynandro Athamanum gentem in
                    eadem causa qua Aetolos fuisse; <milestone unit="section" n="12"/> Antiocho rege
                    pulso occupatum obpugnandis Aetolicis urbibus consulem ad recipiendas eas
                    civitates Philippum misisse; <milestone unit="section" n="13"/> armis subactos
                    parere. senatus ne quid absente rege statueret, legatos ad eas controversias
                    disceptandas misit <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilium</surname>
                        <addName full="yes">Metellum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Baebium</surname>
                        <addName full="yes">Tamphilum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="14"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.48" n="notedatea"/>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> quorum sub adventum ad Thessalica Tempe omnibus iis civitatibus, quibus
                    cum rege disceptatio erat, concilium indictum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi cum Romani legati disceptatorum loco,
                    Thessali Perrhaebique et Athamanes haud dubii accusatores, Philippus ad audienda
                    crimina tamquam reus consedissent, <milestone unit="section" n="2"/> pro ingenio
                    quisque eorum, qui principes legationum erant, et gratia cum Philippo aut odio
                    acerbius leniusve egerunt. <milestone unit="section" n="3"/> in controversiam
                    autem veniebant Philippopolis, Tricca, Phaloria et Eurymenae et cetera circa eas
                    oppida, <milestone unit="section" n="4"/> utrum Thessalorum iuris, cum vi
                    ademptae possessaeque ab Aetolis forent—nam Philippum Aetolis ademisse eas
                    constabat— <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.49" n="notedatea"/> ,an Aetolica antiquitus ea oppida
                    fuissent: ita <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> enim Acilium regi concessisse, si Aetolorum fuissent, si voluntate, non
                    si vi atque armis coacti cum Aetolis essent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    eiusdem formulae disceptatio de Perrhaeborum Magnetumque oppidis fuit: omnium
                    enim iura possidendo per occasiones Aetoli miscuerant. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ad haec, quae disceptationis erant, querellae Thessalorum adiectae,
                    quod ea oppida, si iam redderentur sibi, spoliata ac deserta redditurus esset:
                        <milestone unit="section" n="8"/> nam praeter belli casibus amissos
                    quingentos principes iuventutis in Macedoniam abduxisse et opera eorum in
                    servilibus abuti ministeriis, et quae reddiderit coactus Thessalis, inutilia ut
                    redderet curasse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.50" n="notedatea"/> Thebas Phthias unum maritimum <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> emporium fuisse quondam Thessalis, quaestuosum et frugiferum; ibi
                    navibus onerariis comparatis regem, quae praeter Thebas Demetriadem cursum
                    derigerent, negotiationem omnem maritimam eo avertisse. <milestone
                        unit="section" n="10"/> iam ne a legatis quidem, qui iure gentium sancti
                    sint, violandis abstinere: insidias positas euntibus ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="11"/> itaque ergo in tantum metum
                    omnes Thessalos coniectos, ut non in civitatibus suis, non in communibus gentis
                    conciliis quisquam hiscere audeat. procul enim abesse libertatis auctores
                    Romanos; lateri adhaerere gravem dominum, prohibentem uti beneficiis populi
                    Romani. quid autem, si vox libera non sit, liberum esse? <milestone
                        unit="section" n="12"/> nunc se fiducia et praesidio legatorum ingemiscere
                    magis quam loqui. nisi provideant aliquid Romani, quo et et Graecis Macedoniam
                    adcolentibus metus et audacia Philippo minuatur, neqüiquam et illum victum et se
                    liberatos esse. <milestone unit="section" n="13"/> ut equum tenacem, non
                    parentem frenis asperioribus castigandum esse. <milestone unit="section" n="14"
                    /> haec acerbe postremi, cum priores leniter permulsissent iram eius petentes,
                        <milestone unit="section" n="15"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.51" n="notedatea"/> ut ignosceret pro libertate
                    loquentibus, et ut deposita domini acerbitate adsuesceret socium atque amicum
                    sese praestare et imitaretur <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> populum Romanum, qui caritate quam metu adiungere sibi socios mallet.
                        <milestone unit="section" n="16"/> Thessalis auditis Perrhaebi
                    Gonnocondylum, quod Philippus Olympiadem adpellaverat, Perrhaebiae fuisse, et ut
                    sibi restitueretur, agebant, et de Malloea et Ericinio eadem postulatio erat.
                        <milestone unit="section" n="17"/> Athamanes libertatem repetebant et
                    castella Athenaeum et Poetneum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus, ut accusatoris potius quam rei
                    speciem haberet, et ipse a querellis orsus Menelaidem in Dolopia, quae regni sui
                    fuisset, Thessalos vi atque armis expugnasse questus est, item Petram in Pieria
                    ab iisdem Thessalis Perrhaebisque captam; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.52" n="notedatea"/> Xynias quidem, haud dubie Aetolicum
                    oppidum, sibi contribuisse eos, et Paracheloida, quae sub Athamania esset, nullo
                    iure <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> Thessalorum formulae factam. <milestone unit="section" n="3"/> nam quae
                    sibi crimina obiciantur de insidiis legatorum et maritimis portubus frequentatis
                    aut desertis, alterum ridiculum esse, <milestone unit="section" n="4"/> se
                    reddere rationem, quos portus mercatores aut nautici petant, alterum mores
                    respuere suos. <milestone unit="section" n="5"/> tot annos esse, per quos
                    numquam cessaverint legati nunc ad imperatores Romanos nunc Romam ad senatum
                    crimina de se deferre: quem umquam verbo violatum esse? <milestone
                        unit="section" n="6"/> semel euntibus ad Quinctium insidias dici factas, sed
                    quid iis acciderit, non adici. quaerentium, quod falso obiciant, cum veri nihil
                    habeant, ea crimina esse. <milestone unit="section" n="7"/> insolenter et
                    inmodice abuti Thessalos indulgentia populi Romani, velut ex diutina siti nimis
                    avide meram haurientes libertatem, <milestone unit="section" n="8"/> itaque
                    servorum modo praeter spem repente manumissorum licentiam vocis et linguae
                    experiri et iactare sese insectatione et conviciis dominorum. <milestone
                        unit="section" n="9"/> elatus deinde ira adiecit, nondum omnium dierum solem
                    occidisse. id minaciter dictum non Thessali modo in sese sed etiam Romani
                    acceperunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.53" n="notedatea"/> et cum fremitus post eam <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> vocem ortus et tandem sedatus esset, Perrhaeborum inde Athamanumque
                    legatis respondit eandem, de quibus illi agant, civitatium causam esse:
                        <milestone unit="section" n="11"/> consulem Acilium et Romanos sibi dedisse
                    eas, cum hostium essent; <milestone unit="section" n="12"/> si suum munus, qui
                    dedissent adimere velint, scire cedendum esse; sed meliori et fideliori amico in
                    gratiam levium et inutilium sociorum iniuriam eos facturos. <milestone
                        unit="section" n="13"/> nec enim ullius rei minus diuturnam esse gratiam
                    quam libertatis, praesertim apud eos, qui male utendo eam corrupturi sint.
                        <milestone unit="section" n="14"/> causa cognita pronuntiarunt legati,
                    placere deduci praesidia Macedonum ex iis urbibus et antiquis Macedoniae
                    terminis regnum finiri. de iniuriis, quas ultro citroque inlatas querantur, quo
                    modo inter eas gentes et Macedonas disceptetur, formulam iuris exsequendi
                    constituendam esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde graviter offenso rege Thessalonicen ad
                    cognoscendum de Thraciae urbibus proficiscuntur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.54" n="notedatea"/> ibi legati Eumenis, si liberas esse
                    Aenum et Maroneam velint Romani, nihil sui pudoris esse ultra dicere, quam ut
                    admoneant, re, non verbo eos liberos <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> relinquant, nec suum munus intercipi ab alio patiantur; <milestone
                        unit="section" n="3"/> sin autem minor cura sit civitatium in Thracia
                    positarum, multo verius esse, quae sub Antiocho fuerint, praemia belli Eumenem
                    quam Philippum habere vel pro patris Attali meritis bello, <milestone
                        unit="section" n="4"/> quod adversus Philippum ipsum gesserit populus
                    Romanus, vel suis, quod Antiochi bello terra marique laboribus periculisque
                    omnibus interfuerit. <milestone unit="section" n="5"/> habere eum praeterea
                    decem legatorum in eam rem praeiudicium, qui cum Chersonesum Lysimachiamque
                    dederint, Maroneam quoque atque Aenum profecto dedisse, quae ipsa propinquitate
                    regionis velut adpendices maioris muneris essent. <milestone unit="section"
                        n="6"/> nam Philippum quidem quo aut merito in populum Romanum aut iure
                    imperii, cum tam procul a finibus Macedoniae absint, civitatibus his praesidia
                    inposuisse? vocari Maronitas iuberent; ab iis certiora omnia de statu civitatium
                    earum scituros. <milestone unit="section" n="7"/> legati Maronitarum vocati non
                    uno tantum loco urbis praesidium regium esse, sicut in aliis civitatibus,
                    dixerunt, sed pluribus simul, et plenam Macedonum Maroneam esse. <milestone
                        unit="section" n="8"/> itaque dominari adsentatores regios; his solis loqui
                    et in senatu et in contionibus licere, eos omnes honores et capere ipsos et dare
                    aliis. <milestone unit="section" n="9"/> optimum quemque, quibus libertatis,
                    quibus legum cura sit, aut exulare pulsos patria aut inhonoratos et deterioribus
                    obnoxios silere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.55" n="notedatea"/> de iure etiam finium pauca adiecerunt:
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Labeonem</addName>
                    </persName> , cum in regione ea fuisset, direxisse finem Philippo veterem viam
                    regiam, quae ad Thraciae Paroream <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> subeat, nusquam ad mare declinantem; Philippum novam postea deflexisse
                    viam, qua Maronitarum urbes agrosque amplectatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad ea Philippus longe aliam quam adversus
                    Thessalos Perrhaebosque nuper ingressus disserendi viam “non cum Maronitis”
                    inquit “mihi aut cum Eumene disceptatio est, sed iam vobiscum, Romani, a quibus
                    nihil aequi me impetrare iam diu animadverto. <milestone unit="section" n="2"/>
                    civitates Macedonum, quae a me inter indutias defecerant, reddi mihi aequum
                    censebam, non quia magna accessio ea regni futura esset—sunt enim et parva
                    oppida et in finibus extremis posita—, sed quia multum ad reliquos Macedonas
                    continendos exemplum pertinebat. <milestone unit="section" n="3"/> negatum est
                    mihi. bello Aetolico Lamiam obpugnare iussus a consule <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilio</surname>
                    </persName> cum diu fatigatus ibi operibus proeliisque essem, transcendentem me
                    iam muros a capta prope urbe revocavit consul et abducere copias inde coegit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.56" n="notedatea"/> ad huius solacium iniuriae permissum
                    est, ut Thessaliae Perrhaebiaeque et Athamanum reciperem quaedam castella magis
                    quam urbes. ea quoque ipsa vos mihi, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecili</surname>
                    </persName> , paucos ante dies <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> ademistis. <milestone unit="section" n="5"/> pro non dubio paulo ante,
                    si diis placet, legati Eumenis sumebant, quae Antiochi fuerunt, Eumenem aequius
                    esse quam me habere. id ego longe aliter iudico esse. Eumenes enim non, nisi
                    vicissent Romani, sed, nisi bellum gessissent, manere in regno suo non potuit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> itaque ille vestrum meritum habet, non vos
                    illius; mei autem regni tantum aberat ut ulla pars in discrimine fuerit, ut tria
                    milia talentum et quinquaginta tectas naves et omnes Graeciae civitates, quas
                    antea tenuissem, pollicentem ultro Antiochum in mercedem societatis sim
                    aspernatus; <milestone unit="section" n="7"/> hostemque ei me esse prius etiam,
                    quam M’. Acilius exercitum in Graeciam traiceret, praetuli. et cum eo consule
                    belli partem, quamcumque mihi delegavit, gessi, <milestone unit="section" n="8"
                    /> et insequenti consuli, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> , cum terra statuisset ducere exercitum ad Hellespontum, non iter
                    tantum per regnum nostrum dedi, sed vias etiam munivi, pontes feci, commeatus
                    praebui, <milestone unit="section" n="9"/> nec per Macedoniam tantum, sed per
                    Thraciam etiam, ubi inter cetera pax quoque praestanda a barbaris erat.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.57" n="notedatea"/> pro hoc studio meo erga vos, ne dicam
                    merito, utrum adicere vos, Romani, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> aliquid et amplificare et augere regnum meum munificentia vestra
                    oportebat, an, quae haberem aut meo iure aut beneficio vestro, eripere, id quod
                    nunc facitis? <milestone unit="section" n="11"/> Macedonum civitates, quas regni
                    mei fuisse fatemini, non restituuntur. Eumenes, tamquam ad Antiochum spoliandum
                    me venit et, si diis placet, decem legatorum decretum calumniae inpudentissimae
                    praetendit, quo maxime et refelli et coargui potest; <milestone unit="section"
                        n="12"/> disertissime enim planissimeque in eo scriptum est Chersonesum et
                    Lysimachiam Eumeni dari. ubi tandem Aenus et Maronea et Thraciae civitates
                    adscriptae sunt? quod ab illis ne postulare quidem est ausus, id apud vos,
                    tamquam ab illis impetraverit, obtinebit? <milestone unit="section" n="13"/> quo
                    in numero me apud vos esse velitis, refert. si tamquam inimicum et hostem
                    insectari propositum est, pergite, ut coepistis, facere; sin aliquis est
                    respectus mei ut socii atque amici regis, deprecor, ne me tanta iniuria dignum
                    iudicetis. <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ” movit aliquantum oratio regis legatos.
                    itaque medio responso rem suspenderunt: si decem legatorum decreto Eumeni datae
                    civitates eae essent, nihil se mutare; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.58" n="notedatea"/> si Philippus bello cepisset eas,
                    praemium victoriae iure belli habiturum; si neutrum eorum foret, cognitionem
                    placere senatui reservari et, ut omnia in integro manerent, praesidia, quae in
                    iis urbibus sint, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> deduci. <milestone unit="section" n="3"/> hae causae maxime animum
                    Philippi alienaverunt ab Romanis, ut non a Perseo filio eius novis causis motum,
                    sed ob has a patre bellum relictum filio videri possit. Romae nülla Macedonici
                    belli suspicio erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> proconsul ex Hispania redierat. cui postulanti ab senatu in aede
                    Bellonae triumphum rerum gestarum magnitudo impetrabilem faciebat, <milestone
                        unit="section" n="5"/> exemplum obstabat, quod ita comparatum more maiorum
                    erat, ne quis, qui exercitum non deportasset, triumpharet, nisi perdomitam
                    pacatamque provinciam tradidisset successori. medius tamen honos Manlio habitus,
                    ut ovans urbem iniret. <milestone unit="section" n="6"/> tulit coronas aureas
                    quinquaginta duas, auri praeterea pondo centum triginta duo, <milestone
                        unit="section" n="7"/> argenti sedecim milia trecenta, et pronuntiavit in
                    senatu decem milia pondo argenti et octoginta auri <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> quaestorem advehere; id quoque se in aerarium delaturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.59" n="notedatea"/> magnus motus servilis eo anno in
                    Apulia fuit. Tarentum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> provinciam <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> praetor habebat. <milestone unit="section" n="9"/> is de pastorum
                    coniuratione, qui vias latrociniis pascuaque publica infesta habuerant,
                    quaestionem severe exercuit. ad septem milia hominum condemnavit; multi inde
                    fugerunt, de multis sumptum est supplicium. <milestone unit="section" n="10"/>
                    consules, diu retenti ad urbem dilectibus, tandem in provincias profecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno in Hispania praetores <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> , cum primo vere ex hibernis copias eductas in Baeturia iunxissent,
                    in Carpetaniam, ubi hostium castra erant, progressi sunt communi animo
                    consilioque parati rem gerere. <milestone unit="section" n="2"/> haud procul
                    Dipone et Toleto urbibus inter pabulatores pugna orta est, quibus dum utrimque
                    subvenitur a castris, paulatim omnes copiae in aciem eductae sunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> in eo tumultuario certamine et loca sua et genus
                    pugnae pro hoste fuere. duo exercitus Romani fusi atque in castra compulsi sunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> non institere perculsis hostes. praetores
                    Romani, ne postero die castra obpugnarentur, silentio proximae noctis tacito
                    signo exercitum abduxerunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.60" n="notedatea"/> luce prima Hispani acie instructa ad
                    vallum accesserunt vacuaque praeter spem <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> castra ingressi, quae relicta inter nocturnam trepidationem erant,
                    diripuerunt regressique in castra sua paucos dies quieti in stativis manserunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Romanorum sociorumque in proelio fugaque
                    ad quinque milia occisa, quorum se spoliis hostes armarunt. inde ad Tagum flumen
                    profecti sunt. <milestone unit="section" n="7"/> praetores interim Romani omne
                    id tempus contrahendis ex civitatibus sociis Hispanorum auxiliis et reficiendis
                    ab terrore adversae pugnae militum animis consumpserunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ubi satis placuere vires, et iam miles quoque ad
                    delendam priorem ignominiam hostem poscebat, profecti, duodecim milia passuum ab
                    Tago flumine posuerunt castra. <milestone unit="section" n="9"/> inde tertia
                    vigilia sublatis signis quadrato agmine principio lucis ad Tagi ripam
                    pervenerunt. <milestone unit="section" n="10"/> trans fluvium in colle hostium
                    castra erant. extemplo, qua duobus locis vada nudabat amnis, dextra parte
                    Calpurnius, laeva Quinctius exercitus traduxerunt quieto hoste, dum miratur
                    subitum adventum consultatque, qui tumultum inicere trepidantibus in ipso
                    transitu amnis potuisset. <milestone unit="section" n="11"/> interim Romani
                    inpedimentis quoque omnibus traductis contractisque in unum locum, quia iam
                    moveri videbant hostem, nec spatium erat castra communiendi, aciem instruxerunt.
                        <milestone unit="section" n="12"/> in medio locatae quinta Calpurni legio et
                    octava Quincti; id robur toto exercitu erat. campum apertum usque ad hostium
                    castra habebant, liberum a metu insidiarum. <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.61" n="notedatea"/> Hispani postquam in citeriore ripa duo
                    Romanorum agmina <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> conspexerunt, ut, priusquam se iungere atque instruere possent,
                    occuparent eos, castris repente effusi cursu ad pugnam tendunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> atrox in principio proelium fuit et Hispanis recenti
                    victoria ferocibus et insueta ignominia milite Romano accenso. <milestone
                        unit="section" n="3"/> acerrime media acies, duae fortissimae legiones,
                    dimicabant; quas cum aliter moveri loco non posse hostis cerneret, cuneo
                    institit pugnare; et usque plures confertioresque medios urgebant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ibi postquam laborare aciem Calpurnius praetor vidit,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctilium</surname>
                        <addName full="yes">Varum</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iuventium</surname>
                        <addName full="yes">Thalnam</addName>
                    </persName> legatos ad singulas legiones adhortandas propere mittit; <milestone
                        unit="section" n="5"/> docere et monere iubet in illis spem omnem vincendi
                    et retinendae Hispaniae esse: si illi loco cedant, neminem eius exercitus non
                    modo Italiam, sed ne Tagi quidem ulteriorem ripam unquam visurum. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ipse cum equitibus duarum legionum paullum
                    circumvectus in cuneum hostium, qui mediam urgebat aciem, ab latere incurrit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Quinctius cum suis equitibus alterum
                    hostium latus invadit. sed longe acrius Calpurniani equites pugnabant, et
                    praetor ante alios: <milestone unit="section" n="8"/> nam et primus hostem
                    percussit et ita se inmiscuit mediis, ut vix, utrius partis esset, nosci posset;
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.62" n="notedatea"/> et equites praetoris eximia virtute et
                    equitum pedites accensi sunt. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> pudor movit primos centuriones, qui inter tela hostium praetorem
                    conspexerunt. itaque urgere signiferos pro se quisque, iubere inferre signa et
                    confestim militem sequi. <milestone unit="section" n="10"/> renovatur ab omnibus
                    clamor, inpetus fit velut ex superiore loco. haud secus ergo quam torrentis modo
                    fundunt sternuntque perculsos, nec sustineri alii super alios inferentes sese
                    possunt. <milestone unit="section" n="11"/> fugientes in castra equites
                    persecuti sunt et permixti turbae hostium intra vallum penetraverunt, ubi ab
                    relictis in praesidio castrorum proelium instauratum; <milestone unit="section"
                        n="12"/> coactique sunt Romani equites descendere ex equis. dimicantibus iis
                    legio quinta supervenit, deinde, ut quaeque potuerant, copiae adfluebant.
                        <milestone unit="section" n="13"/> caeduntur passim Hispani per tota castra,
                    nec plus quam quattuor milia hominum effugerunt. inde tria milia fere, qui arma
                    retinuerant, montem propinquum ceperunt, mille semermes maxime per agros palati
                    sunt. <milestone unit="section" n="14"/> supra triginta quinque milia hostium
                    fuerant, ex quibus tam exigua pars pugnae superfuit. <milestone unit="section"
                        n="15"/> signa capta centum triginta duo. Romani sociique paulo plus
                    sexcenti et provincialium auxiliorum centum quinquaginta ferme ceciderunt.
                        <milestone unit="section" n="16"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.63" n="notedatea"/> tribuni militum quinque amissi et
                    pauci <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> equites Romani cruentae maxime victoriae speciem fecerunt, in castris
                    hostium, quia ipsis spatium sua communiendi non fuerat, manserunt. <milestone
                        unit="section" n="17"/> pro contione postero die laudati donatique a
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnio</surname>
                    </persName> equites phaleris, pronuntiavitque eorum maxime opera hostes fusos,
                    castra capta et expugnata esse. <milestone unit="section" n="18"/> Quinctius
                    alter praetor suos equites catellis ac fibulis donavit. donati et centuriones ex
                    utriusque exercitu permulti, maxime qui mediam aciem tenuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules dilectibus aliisque, quae Romae
                    agendae erant, peractis rebus in Ligures provinciam exercitum duxerunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Sempronius a Pisis profectus in Apuanos
                    Ligures vastando agros urendoque vicos et castella eorum aperuit saltum usque ad
                    fluvium Macram et Lunae portum. <milestone unit="section" n="3"/> hostes montem,
                    antiquam sedem maiorum suorum, ceperunt, et inde superata locorum iniquitate
                    proelio deiecti sunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.64" n="notedatea"/> et <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Appius</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> felicitatem virtutemque <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 569.</date>
                    </note> collegae in Liguribus Ingaunis aequavit secundis aliquot proeliis. sex
                    praeterea oppida eorum expugnavit, multa milia hominum in iis cepit, belli
                    auctores tres et quadraginta securi percussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> iam comitiorum adpetebat tempus. prior tamen
                    Claudius quam Sempronius, cui sors comitia habendi obtigerat, Romam venit,
                        <milestone unit="section" n="6"/> quia <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> frater eius consulatum petebat, competitores habebat patricios
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                        <addName full="yes">Galbam</addName>
                    </persName> , veteres candidatos, et ab repulsis eo magis debitum, quia primo
                    negatus erat, honorem repetentes. <milestone unit="section" n="7"/> etiam quia
                    plus quam unum ex patriciis creari non licebat, artior petitio quattuor
                    petentibus erat. <milestone unit="section" n="8"/> plebeii quoque gratiosi
                    homines petebant, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Culleo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                        <addName full="yes">Tamphilus</addName>
                    </persName> ; et hi repulsis in spem impetrandi tandem aliquando honoris dilati.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Claudius ex omnibus unus novus candidatus
                    erat. opinione hominum haud dubie destinabantur <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Labeo</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes">Licinus</addName>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.65" n="notedatea"/> sed Claudius consul sine lictoribus
                    cum fratre toto foro volitando, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 185.</date>
                    </note> clamitantibus adversariis et maiore parte senatus, <milestone
                        unit="section" n="11"/> meminisse eum debere se prius consulem populi Romani
                    quam fratrem <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName> esse; quin ille sedens pro tribunali aut arbitrum aut tacitum
                    spectatorem comitiorum se praeberet?—coerceri tamen ab effuso studio nequiit.
                        <milestone unit="section" n="12"/> magnis contentionibus tribunorum quoque
                    plebis, qui aut contra consulem aut pro studio eius pugnabant, comitia
                    aliquotiens turbata, donec pervicit Appius, ut deiecto Fabio fratrem traheret.
                        <milestone unit="section" n="13"/> creatus <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Pulcher</addName>
                    </persName> praeter spem suam et ceterorum. locum suum tenuit <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes">Licinus</addName>
                    </persName> , quia moderatis studiis, non vi Claudiana inter plebeios certatum
                    est. <milestone unit="section" n="14"/> praetorum inde comitia sunt habita:
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Decimius</surname>
                        <addName full="yes">Flavus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Longus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Naevius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Matho</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Blaesus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Varro</addName>
                    </persName> praetores facti. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.66" n="notedatea"/> haec eo anno, quo Ap. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> Claudius <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> consules fuerunt, domi militiaeque gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio insequentis anni <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> consules, cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> , qui ad disceptandum inter Philippum et Eumenem reges
                    Thessalorumque civitates missi erant, <milestone unit="section" n="2"/>
                    legationem renuntiassent, regum quoque eorum civitatiumque legatos in senatum
                    introduxerunt. eadem utrimque iterata, quae dicta apud legatos in Graecia erant,
                        <milestone unit="section" n="3"/> aliam deinde novam legationem patres,
                    cuius princeps <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> fuit, in Graeciam et Macedoniam decreverunt ad visendum, redditaene
                    civitates Thessalis et Perrhaebis essent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    iisdem mandatum, ut ab Aeno et Maronea praesidia deducerentur maritimaque omnis
                    Thraciae ora a Philippo et Macedonibus liberaretur. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.67" n="notedatea"/> Peloponnesum quoque <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> adire iussi, unde prior legatio discesserat incertiore statu rerum, quam
                    si non venissent: nam super cetera etiam sine responso dimissi nec datum
                    petentibus erat Achaeorum concilium. <milestone unit="section" n="6"/> de qua re
                    querente graviter <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilio</surname>
                    </persName> et simul Lacedaemoniis deplorantibus moenia diruta, abductam plebem
                    in Achaiam et venumdatam, ademptas, <milestone unit="section" n="7"/> quibus ad
                    eam diem civitas stetisset, Lycurgi leges, Achaei maxime concilii negati crimen
                    excusabant recitando legem, quae, nisi belli pacisve causa et cum legati ab
                    senatu cum litteris aut scriptis mandatis venirent, vetaret indici concilium.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ea ne postea excusatio esset, ostendit
                    senatus curae iis esse debere, ut legatis Romanis semper adeundi concilium
                    gentis potestas fieret, quem ad modum et illis, quotiens vellent, senatus
                    daretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dimissis iis legationibus, Philippus a suis
                    certior factus cedendum civitatibus deducendaque praesidia esse, infensus
                    omnibus in Maronitas iram effundit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.68" n="notedatea"/> Onomasto, qui praeerat <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> maritimae orae, mandat, ut partis adversae principes interficeret. ille
                    per Casandrum quendam, unum ex regiis iam diu habitantem Maroneae, nocte
                    Thracibus intromissis velut in bello capta urbe caedem fecit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> inde apud legatos Romanos querentes tam crudeliter
                    adversus innoxios Maronitas, tam superbe adversus populum Romanum factum, ut,
                    quibus libertatem restituendam senatus censuisset, ii pro hostibus
                    trucidarentur, abnuebat quicquam eorum ad se aut quemquam suorum pertinere:
                        <milestone unit="section" n="4"/> seditione inter ipsos dimicatum, cum alii
                    ad se, alii ad Eumenem civitatem traherent; id facile scituros esse, <milestone
                        unit="section" n="5"/> si percunctarentur ipsos Maronitas, haud dubius
                    perculsis omnibus terrore tam recentis caedis neminem hiscere adversus se
                    ausurum. <milestone unit="section" n="6"/> negare Appius rem evidentem pro dubia
                    quaerendam; si ab se culpam removere vellet, Onomastum et Casandrum, per quos
                    acta res diceretur, mitteret Romam, ut eos senatus percunctari posset.
                        <milestone unit="section" n="7"/> primo adeo perturbavit ea vox regem, ut
                    non color, non vultus ei constaret; deinde conlecto tandem animo Casandrum, qui
                    Maroneae fuisset, si utique vellent, se missurum dixit; <milestone
                        unit="section" n="8"/> ad Onomastum quidem quid eam rem pertinere, qui non
                    modo Maroneae, sed ne in regione quidem propinqua fuisset? <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.69" n="notedatea"/> et parcebat magis Onomasto,
                    honoratiori amico, et eundem indicem haud paulo plus timebat, quia et ipse
                    sermonem contulerat <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> cum eo et multorum talium ministrum et conscium habebat. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Casander quoque missis, qui per Epirum ad mare
                    prosequerentur eum, ne qua indicium emanaret, veneno creditur sublatus.
                        <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et legati a Philippi conloquio ita digressi
                    sunt, ut prae se ferrent, nihil eorum sibi placere, et Philippus minime, quin
                    rebellandum esset, dubius. <milestone unit="section" n="2"/> quia tamen
                    inmaturae ad id vires erant, ad moram interponendam Demetrium minorem filium
                    mittere Romam simul ad purganda crimina, simul ad deprecandam iram senatus
                    statuit, satis credens ipsum etiam iuvenem, <milestone unit="section" n="3"/>
                    quod Romae obses specimen indolis regiae dedisset, aliquid momenti facturum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> interim per speciem auxilii Byzantiis
                    ferendi, re ipsa ad terrorem regulis Thracum iniciendum profectus, perculsis iis
                    uno proelio et Amadoco duce capto in Macedoniam rediit missis ad adcolas Histri
                    fluminis barbaros, ut in Italiam inrumperent, sollicitandos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.70" n="notedatea"/> et in Peloponneso adventus legatorum
                    Romanorum, qui ex Macedonia in Achaim ire iussi erant, expectabatur; adversus
                    quos ut praeparata consilia haberent, Lycortas praetor concilium indixit. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> ibi de Lacedaemoniis actum: <milestone unit="section" n="6"/> ex
                    hostibus eos accusatores factos, et periculum esse, ne victi magis timendi
                    forent, quam bellantes fuissent. quippe in bello sociis Romanis Achaeos usos;
                    nunc eosdem Romanos aequiores Lacedaemoniis quam Achaeis esse, ubi Areus etiam
                    et Alcibiades, <milestone unit="section" n="7"/> ambo exules, suo beneficio
                    restituti, legationem Romam adversus gentem Achaeorum ita de ipsis meritam
                    suscepissent, adeoque infesta oratione usi essent, ut pulsi patria, non
                    restituti in eam viderentur. <milestone unit="section" n="8"/> clamor undique
                    ortus, referret nominatim de iis; et cum omnia ira, non consilio gererentur,
                    capitis damnati sunt. paucos post dies Romani legati venerunt. his Clitore in
                    Arcadia datum est concilium. <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam agerent quicquam, terror Achaeis
                    iniectus erat et cogitatio, quam non ex aequo disceptatio futura esset,
                        <milestone unit="section" n="2"/> quod Areum et Alcibiadem capitis ab se
                    concilio proximo damnatos cum legatis videbant; <milestone unit="section" n="3"
                    /> nec hiscere quisquam audebat. Appius ea, quae apud senatum questi erant
                    Lacedaemonii, displicere senatui ostendit, caedem primum ad Compasium factam
                    eorum, qui a Philopoemene ad causam dicendam evocati venissent; <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.71" n="notedatea"/> deinde cum in homines ita saevitum
                    esset, ne ulla parte crudelitas eorum cessaret, muros dirutos urbis nobilissimae
                    esse, leges vetustissimas abrogatas <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> inclutamque per gentes disciplinam Lycurgi sublatam. <milestone
                        unit="section" n="5"/> haec cum Appius dixisset, Lycortas, et quia praetor
                    et quia Philopoemenis, auctoris omnium, quae Lacedaemone acta fuerant, factionis
                    erat, ita respondit: </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> ”difficilior nobis, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName> , apud vos oratio est, quam Romae nuper apud senatum fuit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> tunc enim Lacedaemoniis accusantibus
                    respondendum erat; nunc a vobis ipsis accusati sumus, apud quos causa est
                    dicenda. <milestone unit="section" n="8"/> quam iniquitatem condicionis subimus
                    illa spe, iudicis animo te auditurum esse posita contentione, qua paulo ante
                    egisti. ego certe, cum ea, quae et hic antea apud <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilium</surname>
                    </persName> et postea Romae questi sunt Lacedaemonii, a te paulo ante relata
                    sint, non tibi, sed illis me apud te respondere credam. <milestone
                        unit="section" n="9"/> caedem obicitis eorum, qui a Philopoemene praetore
                    evocati ad causam dicendam interfecti sunt. hoc ego crimen non modo a vobis,
                    Romani, sed ne apud vos quidem nobis obiciendum fuisse arbitror. quid ita? quia
                    in vestro foedere erat, ut maritimis urbibus abstinerent Lacedaemonii.
                        <milestone unit="section" n="10"/> quo tempore armis captis urbes, a quibus
                    abstinere iussi erant, nocturno impetu occupaverunt si <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> , si exercitus Romanus, sicut antea, in Peloponneso fuisset, eo
                    nimirum capti et obpressi confugissent; <milestone unit="section" n="11"/> cum
                    vos procul essetis, quo alio, nisi ad nos, socios vestros, quos antea Gytheo
                    opem ferentes, quos Lacedaemonem vobiscum simili de causa obpugnantes viderant,
                    confugerent? <milestone unit="section" n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.72" n="notedatea"/> pro vobis igitur iustum piumque bellum
                    suscepimus. quod cum alii laudent, reprehendere ne <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> Lacedaemonii quidem possint, dii quoque ipsi comprobaverint, qui nobis
                    victoriam dederunt, quonam modo ea, quae belli iure acta sunt, in disceptationem
                    veniunt? quorum tamen maxima pars nihil pertinet ad nos. <milestone
                        unit="section" n="13"/> nostrum est, quod evocavimus ad causam dicendam eos,
                    qui ad arma multitudinem exciverant, qui expugnaverant maritima oppida, qui
                    diripuerant, qui caedem principum fecerant; <milestone unit="section" n="14"/>
                    quod vero illi venientes in castra interfecti sunt, vestrum est, Areu et
                    Alcibiade, qui nunc nos, si diis placet, accusatis, non nostrum. <milestone
                        unit="section" n="15"/> exules Lacedaemoniorum, quo in numero hi quoque duo
                    fuerunt, et tunc nobiscum erant, et, quod domicilio sibi delegerant maritima
                    oppida, se petitos credentes, in eos, quorum opera patria extorres ne in tuto
                    quidem exilio posse consenescere se indignabantur, impetum fecerunt. <milestone
                        unit="section" n="16"/> Lacedaemonii igitur Lacedaemonios, non Achaei
                    interfecerunt; nec iure an iniuria caesi sint argumentari refert” </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ”at enim illa certe veste vestra sunt, Achaei,
                    quod leges disciplinamque vetustissimam Lycurgi sustulistis, quod muros
                    diruistis. <milestone unit="section" n="2"/> quae utraque ab iisdem obici qui
                    possunt, cum muri Lacedaemonis non ab Lycurgo, sed paucos ante annos ad
                    dissolvendam Lycurgi disciplinam exstructi sint? <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.73" n="notedatea"/> tyranni enim nuper eos arcem et <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> munimentum sibi, non civitati paraverunt; et si exsistat hodie ab
                    inferis Lycurgus, gaudeat ruinis eorum et nunc se patriam et Spartam antiquam
                    agnoscere dicat. <milestone unit="section" n="4"/> non Philopoemenem expectare
                    nec Achaeos, sed vos ipsi, Lacedaemonii, vestris manibus amoliri et diruere
                    omnia vestigia tyrannidis debuistis. <milestone unit="section" n="5"/> vestrae
                    enim illae deformes veluti notae servitutis erant, et, cum sine muris per
                    octingentos prope annos liberi, aliquando etiam principes Graeciae fuissetis,
                    muris velut compedibus circumdatis vincti per centum annos servistis. <milestone
                        unit="section" n="6"/> quod ad leges ademptas adtinet, ego antiquas
                    Lacedaemoniis leges tyrannos ademisse arbitror, nos non suas ademisse,
                        <milestone unit="section" n="7"/> quas non habebant, sed nostras leges
                    dedisse, nec male consuluisse civitati, cum concilii nostri eam fecerimus et
                    nobis miscuerimus, ut corpus unum et concilium totius Peloponnesi esset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> tunc, ut opinor, si aliis ipsi legibus
                    viveremus, alias istis iniunxissemus, queri se iniquo iure esse et indignari
                    possent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.74" n="notedatea"/> scio ego, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName> , hanc orationem, qua sum adhuc usus, neque sociorum apud socios
                    neque liberae gentis esse, sed vere severum <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> disceptantium apud dominos. <milestone unit="section" n="10"/> nam si
                    non vana illa vox praeconis fuit. qua liberos esse omnium primos Achaeos
                    iussistis, si foedus ratum est, si societas et amicitia ex aequo observatur, cur
                    ego quid Capua capta feceritis Romani non quaero, vos rationem reposcitis, quid
                    Achaei Lacedaemoniis bello victis fecerimus? interfecti aliqui sunt; <milestone
                        unit="section" n="11"/> finge a nobis; quid? vos senatores Campanos securi
                    non percussistis? <milestone unit="section" n="12"/> muros diruimus; vos non
                    muros tantum, sed urbem agrosque ademistis. <milestone unit="section" n="13"/>
                    specie, inquis, aequum est foedus; <milestone unit="section" n="14"/> est.
                    sentio, Appi, et, si non oportet, non indignor; sed oro vos, quantumlibet
                    intersit inter Romanos et Achaeos, modo ne in aequo hostes vestri nostrique apud
                    vos sint ac nos socii, immo ne meliore iure sint, <milestone unit="section"
                        n="15"/> nam, ut in aequo essent, nos fecimus, cum leges iis nostras
                    dedimus, cum, ut, Achaici concilii essent, effecimus. parum est victis, quod
                    victoribus satis est; plus postulant hostes, quam socii habent. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.75" n="notedatea"/> quae iure iurando, quae monumentis
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> litterarum in lapide insculptis in aeternam memoriam sancta atque
                    sacrata sunt, ea cum periurio nostro tollere parant. <milestone unit="section"
                        n="17"/> veremur quidem vos, Romani, et, si ita vultis, etiam timemus; sed
                    plus et veremur et timemus deos inmortales.’ </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="18"/> cum adsensu maximae partis est auditus, et
                    locutum omnes pro maiestate magistratus censebant, ut facile adpareret molliter
                    agendo dignitatem suam tenere Romanos non posse. <milestone unit="section"
                        n="19"/> tum Appius suadere se magnopere Achaeis dixit, ut, dum liceret
                    voluntate sua facere, gratiam inirent, ne mox inviti et coacti facerent.
                        <milestone unit="section" n="20"/> haec vox audita quidem cum omnium gemitu
                    est, sed metum iniecit imperata recusandi, id modo petierunt, ut Romani, quae
                    viderentur; <milestone unit="section" n="21"/> de Lacedaemoniis mutarent nec
                    Achaeos religione obstringerent irrita ea, quae iure iurando sanxissent,
                    faciendi. damnatio tantum Arei et Alcibiadis, quae nuper facta erat, sublata
                    est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romae principio eius anni, cum de provinciis
                    consulum et praetorum actum est, consulibus Ligures, quia bellum nusquam alibi
                    erat, decreti. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.76" n="notedatea"/> praetores <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Decimius</surname>
                        <addName full="yes">Flavus</addName>
                    </persName> urbanam, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName> inter cives et peregrinos sortiti sunt, <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <persName n="4">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Blaesus</addName>
                    </persName> Siciliam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Naevius</surname>
                        <addName full="yes">Matho</addName>
                    </persName> Sardiniam et ut idem quaereret de veneficiis, <persName n="4">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes">Varro</addName>
                    </persName> Hispaniam citeriorem <persName n="4">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Longus</addName>
                    </persName> Hispaniam ulteriorem. <milestone unit="section" n="4"/> de iis
                    duabus provinciis legati per id fere tempus <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iuventius</surname>
                        <addName full="yes">Thalna</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctilius</surname>
                        <addName full="yes">Varus</addName>
                    </persName> venerunt, <milestone unit="section" n="5"/> qui quantum bellum iam
                    profligatum in Hispania esset senatu edocto postularunt simul, ut pro rebus tam
                    prospere gestis diis inmortalibus haberetur honos et ut praetoribus exercitum
                    deportare liceret. <milestone unit="section" n="6"/> supplicatio in biduum
                    decreta est; de legionibus deportandis, cum de consulum praetorumque exercitibus
                    ageretur, rem integram referri iusserunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    paucos post dies consulibus in Ligures binae legiones, quas <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> habuerant, decretae sunt. <milestone unit="section" n="8"/> de
                    Hispaniensibus exercitibus magna contentio fuit inter novos praetores et amicos
                    absentium, Calpurni Quinctique. <milestone unit="section" n="9"/> utraque causa
                    tribunos plebis, utraque consulem habebat. hi se intercessuros senatus consulto,
                    si deportandos censerent exercitus, denuntiabant; illi, si haec intercessio
                    fieret, nullam rem aliam se decerni passuros. <milestone unit="section" n="10"/>
                    victa postremo absentium gratia est, et senatus consultum factum, ut praetores
                    quattuor milia peditum Romanorum scriberent, trecentos equites, et quinque milia
                    peditum sociorum Latini nominis, quingentos equites, quos secum in Hispaniam
                    portarent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.77" n="notedatea"/> cum <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> eos <hi rend="italics">in</hi> legiones quattuor discripsissent, quo
                    plus quam quina milia peditum, treceni equites in singulis legionibus essent,
                    dimitterent, eos primum, <milestone unit="section" n="12"/> qui emerita
                    stipendia haberent, deinde ut cuiusque fortissima opera Calpurnius et Quinctius
                    in proelio uis essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac sedata contentione alia subinde <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Decimi</surname>
                    </persName> praetoris morte exorta est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.78" n="notedatea"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Sicinius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Pupius</surname>
                    </persName> , qui aediles proximo anno fuerant, et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                    </persName> flamen Dialis et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName> —is, quia aedilis curulis designatus erat, sine toga candida, sed
                    maxima ex omnibus contentione—petebant; certamenque ei cum flamine <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> erat. <milestone unit="section" n="3"/> et postquam primo aequare, mox
                    superare etiam est visus, pars tribunorum plebis negare rationem eius habendam
                    esse, <milestone unit="section" n="4"/> quod duos simul unus magistratus,
                    praesertim curules, neque capere posset nec gerere; pars legibus eum solvi
                    aequum censere, ut quem vellet praetorem creandi populo potestas fieret.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> consul primo in ea sententia esse, <milestone unit="section" n="6"/>
                    ne nomen eius acciperet, deinde, ut ex <choice>
                        <corr>auctoritate</corr>
                        <sic>autoritate</sic>
                    </choice> senatus idem faceret, convocatis patribus referre se ad eos dixit,
                    quod nec iure ullo nec exemplo tolerabili liberae civitati aedilis curulis
                    designatus praeturam peteret; sibi, nisi quid aliud iis videretur, in animo esse
                    e lege comitia habere. <milestone unit="section" n="7"/> patres censuerunt, uti
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> consul cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> ageret, ne inpedimento esset, quo minus comitia praetoris in locum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Decimi</surname>
                    </persName> subrogandi e lege haberentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.79" n="notedatea"/> agenti consuli ex senatus <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> consulto respondit Flaccus, nihil, quod se indignum esset, facturum.
                    medio responso ad voluntatem interpretantibus fecerat spem cessurum patrum
                    auctoritati esse; <milestone unit="section" n="9"/> comitiis acrius etiam quam
                    ante petebat criminando extorqueri sibi a consule et senatu populi Romani
                    beneficium et invidiam fieri geminati honoris, tamquam non adpareret, ubi
                    designatus praetor esset, extemplo aedilitate se abdicaturum. <milestone
                        unit="section" n="10"/> consul cum et pertinaciam petentis crescere et
                    favorem populi magis magisque in eum inclinari cerneret, dimissis comitiis
                    senatum vocavit. censuerunt frequentes, quoniam Flaccum auctoritas patrum nihil
                    movisset, ad populum cum Flacco agendum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    contione advocata cum egisset consul, ne tum quidem de sententia motus gratias
                    populo Romano egit, quod tanto studio, quotienscumque declarandae voluntatis
                    potestas facta esset, praetorem se voluisset facere; <milestone unit="section"
                        n="12"/> ea sibi studia civium suorum destituere non esse in animo. haec
                    vero tam obstinata vox tantum ei favorem accendit, ut haud dubius praetor esset,
                    si consul accipere nomen vellet. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.80" n="notedatea"/> ingens certamen tribunis et inter se
                    ipsos et cum consule fuit, donec senatus a consule est habitus decretumque,
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> quoniam praetoris subrogandi comitia ne legibus fierent, <milestone
                        unit="section" n="14"/> pertinacia <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Flacci</surname>
                    </persName> et prava studia hominum inpedirent, senatum censere satis praetorum
                    esse; <milestone unit="section" n="15"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> utramque in urbe iurisdictionem haberet Apollinique ludos faceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his comitiis prudentia et virtute senatus
                    sublatis alia maioris certaminis, quo et maiore de re et inter plures
                    potentioresque viros, sunt exorta. <milestone unit="section" n="2"/> censuram
                    summa contentione petebant <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">P.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipiones</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Vulso</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Purpurio</addName>
                    </persName> , <milestone unit="section" n="3"/> patricii, plebeii autem,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Cato</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Nobilior</addName>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronii</surname>
                    </persName> , Longus et Tuditanus. sed omnes patricios plebeiosque
                    nobilissimarum familiarum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> longe anteibat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.81" n="notedatea"/> in hoc viro tanta vis animi ingeniique
                    fuit, ut, quocumque loco natus esset, fortunam sibi ipse facturus fuisse
                    videretur. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> nulla ars neque privatae neque publicae rei gerendae ei defuit;
                        <milestone unit="section" n="5"/> urbanas rusticasque res pariter callebat.
                    ad summos honores alios scientia iuris, alios eloquentia alios, gloria militaris
                    provexit; huic versatile ingenium sic pariter ad omnia fuit, ut natum ad id unum
                    diceres, quodcumque ageret: <milestone unit="section" n="6"/> in bello manu
                    fortissimus multisque insignibus clarus pugnis; idem postquam ad magnos honores
                    pervenit, summus imperator; idem in pace, si ius consuleres, peritissimus, si
                    causa oranda esset, eloquentissimus; <milestone unit="section" n="7"/> nec is
                    tantum, cuius lingua vivo eo viguerit, monumentum eloquentiae nullum exstet,
                    vivit immo vigetque eloquentia eius sacrata scriptis omnis generis. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.82" n="notedatea"/> orationes et pro se multae et pro
                    aliis et in alios: <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> nam non solum accusando, sed etiam causam dicendo fatigavit inimicos.
                        <milestone unit="section" n="9"/> simultates nimio plures et exercuerunt eum
                    et ipse exercuit eas, nec facile dixeris, utrum magis presserit eum nobilitas an
                    ille agitaverit nobilitatem. <milestone unit="section" n="10"/> asperi procul
                    dubio animi et linguae acerbae et inmodice liberae fuit, sed invicti a
                    cupiditatibus animi, rigidae innocentiae, contemptor gratiae, divitiarum.
                        <milestone unit="section" n="11"/> in parsimonia, in patientia laboris et
                    periculi, ferrei prope corporis animique, quem ne senectus quidem, <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.83" n="notedatea"/> quae solvit omnia, fregerit, qui
                    sextum et octogesimum annum agens causam dixerit, ipse pro se oraverit
                    scripseritque, nonagesimo anno <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Galbam</surname>
                    </persName> ad populi adduxerit <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> iudicium. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hunc, sicut omni vita, tum prensantem premebat
                    nobilitas; coierantque praeter <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Flaccum</surname>
                    </persName> , qui collega in consulatu fuerat, <milestone unit="section" n="2"/>
                    candidati omnes ad deiciendum honore, non solum ut ipsi potius adipiscerentur,
                    nec quia indignabantur novum hominem censorem videre, sed etiam quod tristem
                    censuram periculosamque multorum famae et ab laeso a plerisque et laedendi
                    cupido expectabant. <milestone unit="section" n="3"/> etenim tum quoque
                    minitabundus petebat, refragari sibi, qui liberam et fortem censuram timerent,
                    criminando. <milestone unit="section" n="4"/> et simul <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerio</surname>
                    </persName> subfragabatur: illo uno collega castigare se nova flagitia et
                    priscos revocare mores posse. his accensi homines adversa nobilitate non
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcium</surname>
                    </persName> modo censorem fecerunt, sed collegam ei <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerium</surname>
                        <addName full="yes">Flaccum</addName>
                    </persName> adiecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.84" n="notedatea"/> secundum comitia censorum consules
                    praetoresque in provincias profecti praeter <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Naevium</surname>
                    </persName> , quem quattuor non minus menses, priusquam in Sardiniam iret,
                    quaestiones veneficii, quarum magnam partem extra urbem per municipia
                    conciliabulaque <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> habuit, quia ita aptius visum erat, tenuerunt. <milestone unit="section"
                        n="6"/> si Antiati Valerio credere libet, ad duo milia hominum damnavit. et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> praetor, cui Tarentum provincia evenerat, magnas pastorum
                    coniurationes vindicavit et reliquias Bacchanalium quaestionis cum cura
                    exsecutus est. <milestone unit="section" n="7"/> multos, qui aut citati non
                    adfuerant aut vades deseruerant, in ea regione Italiae latentes partim noxios
                    iudicavit, partim comprehensos Romam ad senatum misit. in carcerem omnes a
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName> coniecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Hispania ulteriore fractis proximo bello
                    Lusitanis quietae res fuerant; in citeriore <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> in Suessetanis oppidum Corbionem vineis et operibus expugnavit,
                    captivos vendidit; quieta deinde hiberna et citerior provincia habuit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> veteres praetores <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Piso</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> Romam redierunt. utrique magno patrum consensu triumphus est
                    decretus. <milestone unit="section" n="3"/> prior <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnius</surname>
                    </persName> de Lusitanis et Celtiberis triumphavit; coronas aureas tulit
                    octoginta tres et duodecim milia pondo argenti. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.85" n="notedatea"/> paucos post dies <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> ex iisdem Lusitanis Celtiberisque triumphavit; tantundem auri atque
                    argenti in eo triumpho translatum. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> censores <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                    </persName> metu mixta expectatione senatum legerunt; <milestone unit="section"
                        n="5"/> septem moverunt senatu, ex quibus unum insignem et nobilitate et
                    honoribus, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Flamininum</addName>
                    </persName> consularem. <milestone unit="section" n="6"/> patrum memoria
                    institutum fertur, ut censores motis [e] senatu adscriberent notas. Catonis et
                    aliae quidem acerbae orationes exstant in eos, quos aut senatorio loco movit,
                    aut quibus equos ademit; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.86" n="notedatea"/> longe gravissima in <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> oratio est, qua si accusator ante notam, non censor post notam usus
                    esset, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> retinere <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> in senatu ne frater quidem <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> , si tum censor esset, potuisset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    inter cetera obiecit ei, Philippum Poenum, carum ac nobile scortum, ab Roma in
                    Galliam provinciam spe ingentium donorum perductum. <milestone unit="section"
                        n="9"/> eum puerum, <hi rend="italics">per</hi> lasciviam cum cavillaretur,
                    exprobrare consuli persaepe solitum, quod sub ipsum spectaculum gladiatorium
                    abductus ab Roma esset, ut obsequium amatori venditaret. <milestone
                        unit="section" n="10"/> forte epulantibus iis, cum iam vino incaluissent,
                    nuntiatum in convivio esse, nobilem Boium cum liberis transfugam venisse;
                    convenire consulem velle, ut ab eo fidem praesens acciperet. <milestone
                        unit="section" n="11"/> introductum in tabernaculum per interpretem adloqui
                    consulem coepisse. inter cuius sermonem Quinctius scorto “vis tu” inquit,
                    “quoniam gladiatorium spectaculum reliquisti, iam hunc Gallum morientem videre?
                        <milestone unit="section" n="12"/> ” et cum is vixdum serio adnuisset, ad
                    nutum scorti consulem stricto gladio, qui super caput pendebat, loquenti Gallo
                    caput primum percussisse, deinde fugienti fidemque populi Romani atque eorum,
                    qui aderant, inploranti latus transfodisse. <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.87" n="notedatea"/> Valerius Antias, ut qui nec orationem
                    Catonis <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> legisset et fabulae tantum sine auctore editae credidisset, aliud
                    argumentum, simile tamen et libidine et crudelitate, peragit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Placentiae famosam mulierem, cuius amore deperiret,
                    in convivium accersitam scribit. ibi iactantem sese scorto inter cetera
                    rettulisse, quam acriter quaestiones exercuisset, et quam multos capitis
                    damnatos in vinculis haberet, quos securi percussurus esset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> tum illam infra eum adcubantem negasse umquam vidisse
                    quemquam securi ferientem, et pervelle id videre. hic indulgentem amatorem unum
                    ex illis miseris adtrahi iussum securi percussisse. <milestone unit="section"
                        n="4"/> facinus, sive eo modo, quo censor obiecit, sive, ut Valerius tradit,
                    commissum est, saevum atque atrox, inter pocula atque epulas, ubi libare diis
                    dapes, ubi bene precari mos esset, ad spectaculum scorti procacis, in sinu
                    consulis recubantis, mactatam humanam <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.88" n="notedatea"/> victimam esse et cruore mensam
                    respersam! in extrema oratione Catonis condicio Quinctio fertur, ut, si id
                    factum negaret <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> ceteraque, quae obiecisset, sponsione defenderet sese; sin fateretur,
                    ignominiane sua quemquam doliturum censeret, cum ipse vino et Venere amens
                    sanguine hominis in convivio lusisset? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in equitatu recognoscendo <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                        <addName full="yes">Asiageni</addName>
                    </persName> ademptus equus. in censibus quoque accipiendis tristis et aspera in
                    omnes ordines censura fuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.89" n="notedatea"/> ornamenta et vestem muliebrem et
                    vehicula, quae pluris quam quindecim milium aeris essent, <hi rend="italics"
                        >deciens pluris</hi>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> in censum referre iuratores iussi; <milestone unit="section" n="3"/>
                    item mancipia minora annis viginti, quae post proximum lustrum decem milibus
                    aeris aut pluris eo venissent, uti ea quoque deciens tanto pluris, quam quanti
                    essent, aestimarentur, et his rebus omnibus terni in milia aeris adtribuerentur.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.90" n="notedatea"/> aquam publicam omnem in privatum
                    aedificium <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570.</date>
                    </note> aut agrum fluentem ademerunt et, quae in loca publica inaedificata
                    inmolitave privati habebant, intra dies triginta demoliti sunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> opera deinde facienda ex decreta in eam rem pecunia,
                    lacus sternendos lapide detergendasque, qua opus esset, cloacas, in Aventino et
                    in aliis partibus, qua nondum erant, faciendas locaverunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> et separatim Flaccus molem ad Neptunias aquas, ut
                    iter populo esset, et viam per Formianum montem, <milestone unit="section" n="7"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.91" n="notedatea"/> Cato atria duo, Maenium et <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184.</date>
                    </note> Titium, in lautumiis et quattor tabernas in publicum emit, basilicamque
                    ibi fecit, quae Porcia adpellata est. et vectigalia summis pretiis, ultro
                    tributa infimis locaverunt. <milestone unit="section" n="8"/> quas locationes
                    cum senatus precibus et lacrimis victus publicanorum induci et de integro locari
                    iussisset, censores edicto submotis ab hasta, qui ludificati priorem locationem
                    erant, omnia eadem paululum inminutis pretiis locaverunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.92" n="notedatea"/> nobilis censura fuit simultatiumque
                    plena, quae <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcium</surname>
                    </persName> , cui acerbitas ea adsignabantur, per omnem vitam exercuerunt. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 570. 571.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> eodem anno coloniae duae, Potentia in
                    Picenum, Pisaurum in Gallicum agrum, deductae sunt. sena iugera in singulos
                    data. diviserunt agrum coloniasque deduxerunt iidem tres viri, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Labeo</addName>
                    </persName> et <persName>
                        <forename full="yes">M.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvii</surname>
                    </persName> , Flaccus et Nobilior. <milestone unit="section" n="11"/> consules
                    eius anni nec domi nec militiae memorabile quicquam egerunt. <milestone
                        unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in insequentem annum crearunt consules
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                        <addName full="yes">Marcellum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Labeonem</addName>
                    </persName> . </p>
                <p>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> idibus Martiis, quo die consulatum inierunt, de provinciis suis
                    praetorumque rettulerunt. <milestone unit="section" n="2"/> praetores creati
                    erant <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                    </persName> flamen Dialis, qui et priore anno petierat, et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Sisenna</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Pupius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Sicinius</surname>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="3"/> consulibus Ligures cum iisdem
                    exercitibus, quos <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> habuerant, provincia decreta est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.93" n="notedatea"/> Hispaniae extra sortem prioris anni
                    praetoribus cum suis exercitibus servatae. praetores ita sortiri iussi, uti
                    flamini Diali utique <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 184. 183.</date>
                    </note> altera iuris dicendi Romae provincia esset; peregrinam est sortitus.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Sisennae Cornelio urbana, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                        <addName full="yes">Sicilia</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Pupio</surname>
                        <addName full="yes">Apulia</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulio</surname>
                        <addName full="yes">Gallia</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Sicinio</surname>
                        <addName full="yes">Sardinia</addName>
                    </persName> evenit. <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> maturare est iussus. <milestone unit="section" n="6"/> Galli
                    Transalpini per saltus ignotae antea viae, ut ante dictum est, in Italiam
                    transgressi oppidum in agro, qui nunc est Aquileiensis, aedificabant. <milestone
                        unit="section" n="7"/> id eos ut prohiberet, quod eius sine bello posset,
                    praetori mandatum est; si armis prohibendi essent, consules certiores faceret;
                    ex his placere alterum adversus Gallos ducere legiones. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.94" n="notedatea"/> extremo prioris anni comitia auguris
                    creandi habita erant <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> in demortui <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                        <addName full="yes">Lentuli</addName>
                    </persName> locum; creatus erat <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName> . <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> huius principio anni <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes">Crassus</addName>
                    </persName> pontifex maximus mortuus est, in cuius locum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Tuditanus</addName>
                    </persName> pontifex est cooptatus; pontifex maximus est creatus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Servilius</surname>
                        <addName full="yes">Geminus</addName>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="2"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licini</surname>
                    </persName> funeris causa visceratio data et gladiatores centum viginti
                    pugnarunt et ludi funebres per triduum facti, post ludos epulum. <milestone
                        unit="section" n="3"/> in quo cum toto foro triclinia strata essent,
                    tempestas cum magnis procellis coorta coegit plerosque tabernacula statuere in
                    foro; <milestone unit="section" n="4"/> eadem paulo post, cum undique
                    disserenasset, sublata, defunctosque vulgo ferebant, quod inter fatalia vates
                    cecinissent, necesse esse tabernacula in foro statui. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.95" n="notedatea"/> hac religione levatis altera iniecta,
                    quod sanguine per biduum pluvisset in area <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> Vulcani; et per decemviros supplicatio indicta erat eius prodigii
                    expiandi causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> priusquam consules in provincias
                    proficiscerentur, legationes transmarinas in senatum introduxerunt. nec umquam
                    ante tantum regionis eius hominum Romae fuerat. <milestone unit="section" n="7"
                    /> nam ex quo fama per gentes, quae Macedoniam adcolunt, vulgata est, crimina
                    querimoniasque de Philippo non neglegenter ab Romanis audiri, multis operae
                    pretium fuisse queri, <milestone unit="section" n="8"/> pro se quaeque civitates
                    gentesque, singuli etiam privatim—gravis enim adcola omnibus erat—Romam aut ad
                    spem levandae iniuriae aut ad deflendae solacium venerunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> et ab Eumene rege legatio cum fratre eius Athenaeo
                    venit ad querendum, simul quod non deducerentur ex Thracia praesidia, simul quod
                    in Bithyniam Prusiae bellum adversus Eumenem gerenti auxilia missa forent.
                        <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.96" n="notedatea"/> respondendum ad omnia <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> iuveni tum admodum Demetrio erat. cum haud facile esset aut ea, quae
                    obicerentur, aut quae adversus ea dicenda erant, memoria complecti— <milestone
                        unit="section" n="2"/> nec enim multa solum, sed etiam pleraque oppido quam
                    parva erant, de controversia finium, de hominibus raptis pecoribusque abactis,
                    de iure aut dicto per libidinem aut non dicto, de rebus per vim aut per gratiam
                    iudicatis— <milestone unit="section" n="3"/> ,nihil horum neque Demetrium docere
                    dilucide nec se satis liquido discere ab eo senatus cum cerneret posse, simul et
                    tirocinio et perturbatione iuvenis moveretur, quaeri iussit ab eo, ecquem de his
                    rebus commentarium a patre accepisset. <milestone unit="section" n="4"/> cum
                    respondisset accepisse se, nihil prius nec potius visum est quam regis ipsius de
                    singulis responsa accipere. librum extemplo poposcerunt, deinde ut ipse
                    recitaret permiserunt. <milestone unit="section" n="5"/> erant autem de singulis
                    rebus in breve coactae causae, ut alia fecisse se secundum decreta legatorum
                    diceret, alia non per se stetisse, quo minus faceret, sed per eos ipsos, qui
                    accusarent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.97" n="notedatea"/> interposuerat et querellas de
                    iniquitate decretorum et quam non ex <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> aequo disceptatum apud Caecilium foret indigneque sibi nec ullo suo
                    merito insultatum ab omnibus esset. <milestone unit="section" n="7"/> has notas
                    irritati eius animi conlegit senatus; ceterum alia excusanti iuveni, alia
                    recipienti futura ita, <milestone unit="section" n="8"/> ut maxime vellet
                    senatus, responderi placuit, nihil patrem eius neque rectius nec magis quod ex
                    voluntate senatus esset, fecisse, quam quod, utcumque ea gesta essent, per
                    Demetrium filium satisfieri voluisset Romanis. <milestone unit="section" n="9"/>
                    multa et dissimulare et oblivisci et pati praeterita senatum posse, et credere
                    etiam, Demetrio credendum esse: <milestone unit="section" n="10"/> obsidem enim
                    se animum eius habere, etsi corpus patri reddiderit, et scire, quantum salva in
                    patrem pietate possit, amicum eum populi Romani esse, <milestone unit="section"
                        n="11"/> honorisque eius causa missuros in Macedoniam legatos, ut, si quid
                    minus factum sit, quam debuerit, tum quoque sine piaculo rerum praetermissarum
                    fiat. velle etiam sentire Philippum, integra omnia sibi cum populo Romano
                    Demetri filii beneficio esse. <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.98" n="notedatea"/> haec, quae augendae amplitudinis eius
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> causa facta erant, extemplo in invidiam, mox etiam in perniciem
                    adulescenti verterunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> Lacedaemonii deinde introducti sunt. multae et
                    parvulae disceptationes iactabantur; sed, quae maxime rem continerent, erant,
                    utrum restituerentur, quos Achaei damnaverant, necne, inique an iure
                    occidissent, <milestone unit="section" n="3"/> quos occiderant, vertebatur, et,
                    utrum manerent in Achaico concilio Lacedaemonii, an, ut ante fuerat, secretum
                    eius unius in Peloponneso civitatis ius esset. <milestone unit="section" n="4"/>
                    restitui iudiciaque facta tolli placuit, Lacedaemonem manere in Achaico
                    concilio, scribique id decretum et consignari a Lacedaemoniis et Achaeis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.99" n="notedatea"/> legatus in Macedoniam <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> est missus, iussus idem in Peloponneso sociorum res aspicere. nam
                    ibi quoque et ex <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> veteribus discordiis residui motus erant, et Messene desciverat a
                    concilio Achaico. <milestone unit="section" n="6"/> cuius belli et causas et
                    ordinem si expromere velim, inmemor sim propositi, quo statui non ultra
                    adtingere externa, nisi qua Romanis cohaererent rebus: <milestone unit="chapter"
                        n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eventus memorabilis est, quod, cum bello
                    superiores essent Achaei, Philopoemen praetor eorum capitur ad praeoccupandam
                    Coronen, quam hostes petebant, <hi rend="italics">profectus atque ibi</hi> in
                    valle iniqua cum equitibus paucis obpressus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    ipsum potuisse effugere Thracum Cretensiumque auxilio tradunt; sed pudor
                    relinquendi equites, nobilissimos gentis, ab ipso nuper lectos, tenuit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> quibus dum locum ad evadendas angustias
                    cogendo ipse agmen praebet, sustinens impetus hostium, prolapso equo et suo ipse
                    casu et onere equi super eum ruentis haud multum afuit, quin exanimaretur,
                    septuaginta annos iam natus et diutino morbo, <milestone unit="section" n="4"/>
                    ex quo tum primum reficiebatur, viribus admodum adtenuatis. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.100" n="notedatea"/> iacentem hostes superfusi
                    obpresserunt; cognitumque primum a verecundia memoriaque meritorum haud <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> secus quam ducem suum adtollunt reficiuntque et ex valle devia in viam
                    portant, vix sibimet ipsi prae necopinato gaudio credentes; <milestone
                        unit="section" n="6"/> pars nuntios Messenen praemittunt, debellatum esse,
                    Philopoemenem captum adduci. <milestone unit="section" n="7"/> primum adeo
                    incredibilis visa res, ut non pro vano modo, sed vix pro sano nuntius audiretur.
                    deinde ut super alium alius idem omnes adfirmantes veniebant, tandem facta
                    fides; <milestone unit="section" n="8"/> et priusquam adpropinquare urbi satis
                    scirent, ad spectaculum omnes simul liberi ac servi, pueri quoque cum feminis,
                    effunduntur. itaque clauserat portam turba, dum pro se quisque, nisi ipse oculis
                    suis credidisset, vix pro comperta tantam rem habiturus videretur. <milestone
                        unit="section" n="9"/> aegre submoventes obvios intrare portam, qui
                    adducebant Philopoemenem, potuerunt. aeque conferta turba iter reliquum
                    clauserat; <milestone unit="section" n="10"/> et cum pars maxima exclusa a
                    spectaculo esset, theatrum repente, quod propinquum viae erat, compleverunt et,
                    ut eo adduceretur in conspectum populi, una voce omnes exposcebant. <milestone
                        unit="section" n="11"/> magistratus et principes veriti, ne quem motum
                    misericordia praesentis tanti viri faceret, cum alios verecundia pristinae
                    maiestatis conlatae praesenti fortunae, alios recordatio ingentium meritorum
                    motura esset, procul in conspectu eum statuerunt, deinde raptim ex oculis
                    hominum abstraxerunt dicente praetore Dinocrate, <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.101" n="notedatea"/> esse, quae pertinentia ad summam
                    belli percunctari eum magistratus vellent. inde abducto eo in curiam et senatu
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> vocato consultari coeptum. <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam invesperascebat, et non modo cetera, sed
                    ne in proximam quidem noctem ubi satis tuto custodiretur, expediebant.
                        <milestone unit="section" n="2"/> obstupuerant ad magnitudinem pristinae
                    eius fortunae virtutisque, et neque ipsi domum recipere custodiendum audebant
                    nec cuiquam uni custodiam eius satis credebant. <milestone unit="section" n="3"
                    /> admonent deinde quidam esse thesaurum publicum sub terra, saxo quadrato
                    saeptum. eo vinctus demittitur, et saxum ingens, quo operitur, machina
                    superinpositum est. <milestone unit="section" n="4"/> ita loco potius quam
                    homini cuiquam credendam custodiam rati lucem insequentem expectaverunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> postero die multitudo quidem integra,
                    memor pristinorum eius in civitatem meritorum, parcendum ac per eum remedia
                    quaerenda esse praesentium malorum censebant; <milestone unit="section" n="6"/>
                    sed defectionis auctores, quorum in manu res publica erat, in secreto
                    consultantes omnes ad necem eius consentiebant, sed, utrum maturarent an
                    differrent, ambigebatur. <milestone unit="section" n="7"/> vicit pars avidior
                    poenae; missusque qui venenum ferret. accepto poculo nihil aliud locutum ferunt
                    quam quaesisse, si incolumis Lycortas—is alter imperator Achaeorum erat—
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.102" n="notedatea"/> equitesque evasissent. postquam
                    dictum est incolumes esse, “bene habet” inquit, et poculo inpavide <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> exhausto haud ita multo post exspiravit. <milestone unit="section" n="9"
                    /> non diuturnum mortis eius gaudium auctoribus crudelitatis fuit. victa namque
                    Messene bello exposcentibus Achaeis dedidit noxios, ossaque reddita
                    Philopoemenis sunt et sepultus ab universo Achaico est concilio, adeo omnibus
                    humanis congestis honoribus, ut ne divinis quidem abstineretur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ab scriptoribus rerum Graecis Latinisque tantum huic
                    viro tribuitur, ut a quibusdam eorum, velut ad insignem notam huius anni,
                    memoriae mandatum sit, tres claros imperatores eo anno decessisse, Philopoemenem
                    Hannibalem <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="11"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.103" n="notedatea"/> adeo in aequo eum duarum
                    potentissimarum gentium summis imperatoribus posuerunt. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad Prusiam regem legatus <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Flamininus</addName>
                    </persName> venit; quem suspectum Romanis et receptus post fugam Antiochi
                    Hannibal et bellum adversus Eumenem motum faciebat. <milestone unit="section"
                        n="2"/> ibi seu quia a Flaminino inter cetera obiectum Prusiae erat hominem
                    omnium, qui viverent, infestissimum populo Romano apud eum esse, qui patriae
                    suae primum, deinde fractis eius opibus Antiocho regi auctor belli adversus
                    populum Romanum fuisset, <milestone unit="section" n="3"/> seu quia ipse
                    Prusias, ut gratificaretur praesenti Flaminino Romanisque, per se necandi aut
                    tradendi eius in potestatem consilium cepit, a primo conloquio Flaminini milites
                    extemplo ad domum Hannibalis custodiendam missi sunt. <milestone unit="section"
                        n="4"/> semper talem exitum vitae suae Hannibal prospexerat animo et
                    Romanorum inexpiabile odium in se cernens et fidei regum nihil sane fretus,
                    Prusiae vero levitatem etiam expertus erat; Flaminini quoque adventum velut
                    fatalem sibi horruerat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.104" n="notedatea"/> ad omnia undique infesta, ut iter
                    semper aliquod <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> praeparatum fugae haberet, septem exitus e domo fecerat, et ex iis
                    quosdam occultos, ne custodia saepirentur. <milestone unit="section" n="6"/> sed
                    grave imperium regum nihil inexploratum, quod vestigari volunt, efficit. totius
                    circuitum domus ita custodiis complexi sunt, ut nemo inde elabi posset.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Hannibal, postquam est nuntiatum milites
                    regios in vestibulo esse, postico, quod devium maxime atque occultissimi exitus
                    erat, <milestone unit="section" n="8"/> fugere conatus, ut id quoque obcursu
                    militum obsaeptum sensit et omnia circa clausa custodiis dispositis esse,
                    venenum, quod multo ante praeparatum ad tales habebat casus, poposcit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> “liberemus” inquit “diuturna cura populum
                    Romanum, quando mortem senis expectare longum censent. <milestone unit="section"
                        n="10"/> nec magnam nec memorabilem ex inermi proditoque Flamininus
                    victoriam feret. mores quidem populi Romani quantum mutaverint, vel hic dies
                    argumento erit. <milestone unit="section" n="11"/> horum patres Pyrrho regi,
                    hosti armato, exercitum in Italia habenti, ut a veneno caveret, praedixerunt; hi
                    legatum consularem, qui auctor esset Prusiae per scelus occidendi hospitis,
                    miserunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.105" n="notedatea"/> ” exsecratus deinde in caput
                    regnumque Prusiae et hospitales deos violatae ab eo fidei testes invocans,
                    poculum exhausit. hic vitae exitus fuit Hannibalis. <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipionem et Polybius et Rutilius hoc anno
                    mortuum scribunt. ego neque his neque Valerio adsentior, his, quod censoribus
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valerio</surname>
                    </persName>
                    <hi rend="italics">
                        <persName n="2">
                            <forename full="yes">L.</forename>
                            <surname full="yes">Valerium</surname>
                        </persName>
                    </hi> principem senatus ipsum censorem lectum invenio, cum superioribus duobus
                    lustris Africanus fuisset, <milestone unit="section" n="2"/> quo vivo, nisi ut
                    ille senatu moveretur, quam notam nemo memoriae prodidit, alius princeps in
                    locum eius lectus non esset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.106" n="notedatea"/>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> Antiatem auctorem refellit tribunus plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Naevius</surname>
                    </persName> , adversus quem oratio inscripta <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africani</surname>
                    </persName> est. <milestone unit="section" n="4"/> hic Naevius in magistratuum
                    libris est tribunus plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcio</surname>
                    </persName> consulibus, sed iniit tribunatum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> consulibus ante diem quartum idus Decembres. <milestone
                        unit="section" n="5"/> inde tres menses ad idus Martias sunt, quibus
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                    </persName> consulatum inierunt. <milestone unit="section" n="6"/> ita [et]
                    vixisse in tribunatu Naevi videtur diesque ei dici ab eo potuisse, decessisse
                    autem ante <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Valeri</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porci</surname>
                    </persName> censuram. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> trium clarissimorum suae cuiusque gentis
                    virorum non tempore magis congruente comparabilis mors videtur esse, quam quod
                    nemo eorum satis dignum splendore vitae exitum habuit. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.107" n="notedatea"/> iam primum omnes non in patrio solo
                    mortui nec sepulti sunt. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> veneno absumpti Hannibal et Philopoemen; exul Hannibal, proditus ab
                    hospite, captus Philopoemen in carcere et in vinculis exspiravit; <milestone
                        unit="section" n="9"/> Scipio etsi non exul neque damnatus, die tamen dicta,
                    ad quam non adfuerat reus, absens citatus, voluntarium non sibimet ipse solum,
                    sed etiam funeri suo exilium indixit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum ea in Peloponneso, a quibus devertit
                    oratio, geruntur, reditus in Macedoniam Demetri legatorumque aliter aliorum
                    adfecerat animos. <milestone unit="section" n="2"/> vulgus Macedonum, quos belli
                    ab Romanis inminentis metus terruerat, Demetrium ut pacis auctorem cum ingenti
                    favore conspiciebant, simul et spe haud dubia regnum ei post mortem patris
                    destinabant. <milestone unit="section" n="3"/> nam etsi minor aetate quam
                    Perseus esset, hunc iusta matre familiae, illum paelice ortum esse; illum ut ex
                    vulgato corpore genitum nullam certi patris notam habere, hunc insignem Philippi
                    similitudinem prae se ferre; <milestone unit="section" n="4"/> ad hoc Romanos
                    Demetrium in paterno solio locaturos, Persei nullam apud eos gratiam esse.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.108" n="notedatea"/> haec vulgo loquebantur. itaque et
                    Persea cura augebat, ne parum pro se una aetas valeret, cum <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> aliis omnibus rebus frater superior esset; <milestone unit="section"
                        n="6"/> et Philippus ipse, vix sui arbitrii fore, quem heredem regni
                    relinqueret credens, sibi quoque graviorem esse, quam vellet, minorem filium
                    censebat. <milestone unit="section" n="7"/> offendebatur interdum concursu
                    Macedonum ad eum, et alteram iam se vivo regiam esse indignabatur; <milestone
                        unit="section" n="8"/> et ipse iuvenis haud dubie inflatior redierat,
                    subnisus erga se iudiciis senatus concessisque sibi, quae patri negata essent;
                        <milestone unit="section" n="9"/> et omnis mentio Romanorum quantam
                    dignitatem ei apud ceteros Macedonas, tantam invidiam non apud fratrem modo,
                        <milestone unit="section" n="10"/> sed etiam apud patrem conciliabat, utique
                    postquam legati alii Romani venerunt, et cogebatur decedere Thracia praesidiaque
                    deducere et alia aut ex decreto priorum legatorum aut ex nova constitutione
                    senatus facere. sed omnia maerens quidem et gemens, <milestone unit="section"
                        n="11"/> eo magis quod filium frequentiorem prope cum illis quam secum
                    cernebat, oboedienter tamen adversus Romanos faciebat, ne quam movendi extemplo
                    belli causam praeberet. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.109" n="notedatea"/> avertendos etiam animos a suspicione
                    talium consiliorum ratus, mediam in Thraciam exercitum in Odrysas et Dentheletos
                    et Bessos duxit; <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> Philippopolin urbem fuga desertam oppidanorum, <milestone unit="section"
                        n="13"/> qui in proxima montium iuga cum familiis receperant sese, cepit,
                    campestresque barbaros, depopulatus agros eorum, in deditionem accepit.
                        <milestone unit="section" n="14"/> relicto inde ad Philippopolin praesidio,
                    quod haud multo post ab Odrysis expulsum est, oppidum in Deuriopo condere
                    instituit— <milestone unit="section" n="15"/> Paeoniae ea regio est—prope
                    Erigonum fluvium, qui ex Illyrico per Paeoniam fluens in Axium editur amnem,
                    haud procul Stobis, vetere urbe; <milestone unit="section" n="16"/> novam urbem
                    Perseida, ut is filio maiori haberetur honos, adpellari iussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Macedonia geruntur, consules in
                    provincias profecti. <milestone unit="section" n="2"/> Marcellus nuntium
                    praemisit ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Porcium</surname>
                    </persName> proconsulem, ut ad novum Gallorum oppidum legiones admoveret.
                        <milestone unit="section" n="3"/> advenienti consuli Galli sese dediderunt.
                    duodecim milia armatorum erant, plerique arma ex agris rapta habebant;
                        <milestone unit="section" n="4"/> ea aegre patientibus iis adempta quaeque
                    alia aut populantes agros rapuerant aut secum adtulerant. de his rebus qui
                    quererentur legatos Romam miserunt. <milestone unit="section" n="5"/> introducti
                    in senatum a <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerio</surname>
                    </persName> praetore exposuerunt se superante in Gallia multitudine inopia
                    coactos agri et egestate ad quaerendam sedem Alpes transgressos, quae inculta
                    per solitudines viderent, ibi sine ullius iniuria consedisse; <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.110" n="notedatea"/> oppidum quoque aedificare coepisse,
                    quod indicium esset nec agro nec urbi ulli vim adlaturos venisse. nuper
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> ad se nuntium misisse <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> bellum se cum iis, ni dederentur, gesturum. <milestone unit="section"
                        n="7"/> se certam etsi non speciosam pacem quam incerta belli praeoptantes
                    dedidisse se prius in fidem quam in potestatem populi Romani. <milestone
                        unit="section" n="8"/> post paucos dies iussos et urbe et agro decedere sese
                    tacitos abire, quo terrarum possent, in animo habuisse. arma deinde sibi et
                    postremo omnia alia, quae ferrent agerentque, adempta. <milestone unit="section"
                        n="9"/> orare se senatum populumque Romanum, ne in se innoxios deditos
                    acerbius quam in hostes saevirent. <milestone unit="section" n="10"/> huic
                    orationi senatus ita responderi iussit: neque illos recte fecisse, cum in
                    Italiam venerint oppidumque in alieno agro nullius Romani magistratus, qui ei
                    provinciae praeesset, permissu aedificare conati sint, neque senatui placere
                    deditos spoliari. <milestone unit="section" n="11"/> itaque se cum iis legatos
                    ad consulem missuros, qui, si redeant, unde venerint, omnia iis sua reddi
                    iubeant, quique protinus eant trans Alpes et denuntient Gallicis populis,
                    multitudinem suam domi contineant: <milestone unit="section" n="12"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.111" n="notedatea"/> Alpes prope inexsuperabilem finem in
                    medio esse; non utique iis melius fore, qui eas primi pervias <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> fecissent. <milestone unit="section" n="13"/> legati missi <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Purpurio</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Acidinus</addName>
                    </persName> . Galli redditis omnibus, quae sine cuiusquam iniuria habebant,
                    Italia excesserunt. <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legatis Romanis Transalpini populi benigne
                    responderunt. seniores eorum nimiam lenitatem populi Romani castigarunt,
                        <milestone unit="section" n="2"/> quod eos homines, qui gentis iniussu
                    profecti occupare agrum imperii Romani et in alieno solo aedificare oppidum
                    conati sint, inpunitos dimiserint; <milestone unit="section" n="3"/> debuisse
                    gravem temeritatis mercedem statui; quod vero etiam sua reddiderint, vereri, ne
                    tanta indulgentia plures ad talia audenda inpellantur. <milestone unit="section"
                        n="4"/> et exceperunt et prosecuti cum donis legatos sunt. </p>
                <p>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> consul Gallis ex provincia exactis Histricum bellum moliri coepit
                    litteris ad senatum missis, ut sibi in Histriam traducere legiones liceret.
                        <milestone unit="section" n="5"/> id senatui placuit. illud agitabant, uti
                    colonia Aquileia deduceretur, nec satis constabat, utrum Latinam an civium
                    Romanorum deduci placeret. postremo Latinam potius coloniam deducendam patres
                    censuerunt. <milestone unit="section" n="6"/> triumviri creati sunt <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                        <addName full="yes">Nasica</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Acidinus</addName>
                    </persName> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.112" n="notedatea"/> eodem anno Mutina et Parma coloniae
                    civium Romanorum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. u. 571.</date>
                    </note> sunt deductae. bina milia hominum in agro, qui proxime Boiorum, ante
                    Tuscorum fuerat, octona iugera Parmae, quina Mutinae acceperunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> deduxerunt triumviri <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Lepidus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutirus</surname>
                        <addName full="yes">Carus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Crispinus</addName>
                    </persName> . <milestone unit="section" n="9"/> et Saturnia colonia civium
                    Romanorum in agrum Caletranum est deducta. deduxerunt triumviri <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Labeo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Afranius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Stellio</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Gracchus</addName>
                    </persName> . in singulos iugera data decem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> proconsul haud procul flumine Hibero in agro Ausetano et proelia
                    secunda cum Celtiberis fecit et oppida quae ibi communierant aliquot expugnavit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ulterior Hispania eo anno in pace fuit,
                    quia et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> proconsul diutino morbo est inplicitus et nullo lacessente
                    peropportune quieverunt Lusitani. <milestone unit="section" n="3"/> nec in
                    Liguribus memorabile quicquam a <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> consule gestum. </p>
                <p> ex Histria revocatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellus</surname>
                    </persName> exercitu dimisso Romam comitiorum causa rediit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.113" n="notedatea"/> creavit consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Baebium</surname>
                        <addName full="yes">Tamphilum</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                        <addName full="yes">Paulum</addName>
                    </persName> , cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                        <addName full="yes">Lepido</addName>
                    </persName> hic aedilis <note place="unspecified" anchored="true">
                        <date>a. Ch. 183.</date>
                    </note> curulis fuerat, a quo consule quintus annus erat, cum is ipse Lepidus
                    post duas repulsas consul factus esset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    praetores inde facti <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes">Laevinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> iterum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ogulnius</surname>
                        <addName full="yes">Gallus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                        <addName n="added" full="yes">Denter</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes">Istra</addName>
                    </persName> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> supplicatio extremo anno fuit prodigiorum
                    causa, quod sanguine per biduum pluvisse in area Concordiae satis credebant,
                    nuntiatumque erat haud procul Sicilia insulam, quae non ante fuerat, novam
                    editam e mari esse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <pb xml:id="vol.9.1.p.114" n="pmilestone"/> Hannibalem hoc anno Antias Valerius
                    decessisse est auctor legatis, ad eam rem ad Prusiam missis praeter T Quinctium
                    Flamininum, cuius in ea re celebre est nomen, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <addName full="yes">Scipione</addName>
                        <addName full="yes">Asiatico</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <addName full="yes">Scipione</addName>
                        <addName full="yes">Nasica</addName>
                    </persName> . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
