<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 39-40 - 39</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars III. Libri XXXI-XL. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3.2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="39" type="book">
                <head>liber XXXIX</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec, si modo hoc anno acta sunt, Romae
                    aguntur, consules ambo in Liguribus gerebant bellum. <milestone n="2"
                        unit="section"/> is hostis velut natus ad continendam inter magnorum
                    intervalla bellorum Romanis militarem disciplinam erat; T. Livi Pars TIT ,3 <del
                        status="unremarkable">1488 u. 1498</del>
                    <pb n="p.2"/> nec alia provincia militem magis ad virtutem acuebat. nam Asia
                        <milestone n="3" unit="section"/> et amoenitate urbium et copia terrestrium
                    maritimarumque rerum et mollitia hostium regiisque opibus ditiores quam
                    fortiores exercitus faciebat. <milestone n="4" unit="section"/> praecipue sub
                    imperio Cn. Manlii solute ac neglegenter habiti sunt. itaque asperius paulo iter
                    in Thracia et exercitatior hostis magna clade eos castigavit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> in Liguribus omnia erant, quae militem excitarent, loca
                    montana et aspera, quae et ipsis capere labor erat et ex praeoccupatis deicere
                    hostem; <milestone n="6" unit="section"/> itinera ardua, angusta, infesta
                    insidiis; hostis levis et velox et repentinus, qui nullum usquam tempus, nullum
                    locum quietum aut securum esse sineret; oppugnatio necessaria munitorum
                    castellorum, laboriosa simul periculosaque; inops regio, quae parsimonia
                    astringeret milites, praedae haud <corr sic="multur">multum</corr> praeberet.
                        <milestone n="7" unit="section"/> itaque non lixa sequebatur, non iumentorum
                    longus ordo agmen extendebat. nihil praeter arma et viros omnem spem in armis
                    habentes erat. <milestone n="8" unit="section"/> nec deerat umquam cum iis vel
                    materia belli vel causa, quia propter domesticam inopiam vicinos agros
                    incursabant. nec tamen in discrimen summae rerum pugnabatur. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> C. Flaminius consul, cum Friniatibus Liguribus
                    in agro eorum pluribus proeliis secundis factis, in deditionem gentem accepit et
                    arma ademit. <milestone n="2" unit="section"/> ea quia non sincera fide
                    tradebant, cum castigarentur, relictis vicis in montem Auginum profugerunt.
                        <milestone n="3" unit="section"/> confestim secutus est consul. ceterum
                    effusi rursus, et pars maxima inermes, per invia et rupes deruptas
                    praecipitantes fugerunt, qua sequi hostis non posset. ita trans Appenninum
                    abierunt. qui castris se tenuerant, circumsessi et expugnati sunt. <milestone
                        n="4" unit="section"/> inde trans Appenninum ductae legiones. ibi montis
                    quem ceperant altitudine paulisper se tutati, mox in deditionem concesserunt.
                    tum conquisita cum intentiore cura arma, et omnia adempta. translatum deinde ad
                    Apuanos Ligures bellum, <milestone n="5" unit="section"/> qui in agrum Pisanum
                    Bononiensemque ita incursaverant, ut <pb n="p.3"/> coli non possent. <milestone
                        n="6" unit="section"/> his quoque perdomitis consul pacem dedit finitimis.
                    et quia a bello quieta ut esset provincia effecerat, ne in otio militem haberet,
                    viam a Bononia perduxit Arretium. <milestone n="7" unit="section"/> M. Aemilius
                    alter consul agros Ligurum vicosque, qui in campis aut vallibus erant, ipsis
                    montes duos Ballistam Suismontiumque tenentibus, deussit depopulatusque est.
                        <milestone n="8" unit="section"/> deinde eos, qui in montibus erant, adortus
                    primo levibus proeliis fatigavit, postremo coactos in aciem descendere iusto
                    proelio devicit, in quo et aedem Dianae vovit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    subactis cis Appenninum omnibus, <corr sic="turn">tum</corr> transmontanos
                    adortus — in his et Friniates Ligures erant, quos non adierat C. Flaminius—omnes
                    Aemilius subegit armaque ademit et de montibus in campos multitudinem deduxit.
                        <milestone n="10" unit="section"/> pacatis Liguribus exercitum in agrum
                    Gallicum duxit, viamque a Placentia, ut Flaminiae committeret, Ariminum
                    perduxit. <milestone n="11" unit="section"/> proelio ultimo, quo cum Liguribus
                    signis collatis conflixit, aedem Iunoni reginae vovit. haec in Liguribus eo anno
                    gesta. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in Gallia M. Furius praetor insontibus
                    Cenomanis, in pace speciem belli quaerens, ademerat arma. <milestone n="2"
                        unit="section"/> id Cenomani conquesti Romae apud senatum reiectique ad
                    consulem Aemilium, cui ut cognosceret statueretque senatus permiserat, magno
                    certamine cum praetore habito obtinuerunt causam. <milestone n="3"
                        unit="section"/> arma reddere Cenomanis, decedere provincia praetor iussus.
                        <sic corr="Legatis">legatis</sic> deinde sociorum Latini nominis, <milestone
                        n="4" unit="section"/> qui toto undique ex Latio frequentes convenerant,
                    senatus datus est. his querentibus magnam multitudinem civium suorum Romam
                    commigrasse et ibi censos esse, <milestone n="5" unit="section"/> Q. Terentio
                    Culleoni praetori negotium datum est, ut eos conquireret, et <corr sic="quern"
                        >quem</corr> C. Claudio M. Livio censoribus postve eos censores ipsum
                    parentemve eius apud se censum esse probassent socii, ut redire eo cogeret, ubi
                    censi essent. <milestone n="6" unit="section"/> hac conquisitione duodecim milia
                    Latinorum domos redierunt, iam <corr sic="tur">tum</corr> multitudine
                    alienigenarum urbem onerante. </p>
                <pb n="p.4"/>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> priusquam consules redirent Romam, M. Fulvius
                    proconsul ex Aetolia redit; <milestone n="2" unit="section"/> isque ad aedem
                    Apollinis in senatu cum de rebus in Aetolia Cephallaniaque ab se gestis
                    disseruisset, petit a patribus, ut, <hi rend="italics">si</hi> aequum censerent,
                    ob rem publicam bene ac feliciter gestam et diis immortalibus honorem haberi
                    iuberent et sibi triumphum decernerent. <milestone n="3" unit="section"/> M.
                    Aburius tribunus plebis, si quid de ea re ante M. Aemilii consulis adventure
                    decerneretur, intercessurum se ostendit: <milestone n="4" unit="section"/> eum
                    contra dicere velle, proficiscentemque in provinciam ita sibi mandasse, ut ea
                    disceptatio integra in adventum suum servaretur. Fulvium temporis iacturam
                    facere: senatum etiam praesente consule quod vellet decreturum. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <hi rend="italics">turn</hi> Fulvius: si aut simultas M. Aemilii secum ignota
                    hominibus esset, aut quam is eas inimicitias impotenti ac prope regia ira
                    exerceret, <milestone n="6" unit="section"/> tamen non fuisse ferendum absentem
                    consulem et deorum immortalium honori obstare et meritum debitumque triumphum
                    morari, <milestone n="7" unit="section"/> imperatorem rebus egregie gestis
                    victoremque exercitum cum praeda et captivis ante portas stare, donec consuli ob
                    hoc ipsum moranti redire Romam libitum esset. <milestone n="8" unit="section"/>
                    verum enimvero cum sint notissimae sibi cum consule inimicitiae, quid ab eo
                    quemquam posse aequi exspectare, qui per infrequentiam furtim senatus consultum
                    factum ad aerarium detulerit, <milestone n="9" unit="section"/> Ambraciam non
                    videri vi captam, quae aggere ac vineis oppugnata sit, ubi incensis operibus
                    alia de integro facta sint, ubi circa muros supra subterque terram per dies
                    quindecim pugnatum, <milestone n="10" unit="section"/> ubi a prima luce, cum iam
                    transcendisset muros miles, usque ad noctem diu anceps proelium tenuerit, ubi
                    plus tria milia hostium sint caesa. <milestone n="11" unit="section"/> iam de
                    deorum immortalium templis spoliatis in capta urbe qualem calumniam <gap/> ad
                    pontifices attulerit? <milestone n="12" unit="section"/> nisi Syracusarum
                    ceterarumque captarum civitatium ornamentis urbem exornari fas fuerit, in
                    Ambracia una capta non valuerit belli ius. <milestone n="13" unit="section"/> se
                    et patres conscriptos orare et ab tribuno petere, ne se superbissimo inimico <pb
                        n="p.5"/> ludibrio esse sinant. <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> undique omnes alii deprecari tribunum, alii
                    castigare. Ti. Gracchi collegae plurimum oratio movit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ne suas quidem simultates pro magistratu exercere boni
                    exempli esse: <corr sic="a]ienarum">alienarum</corr> vero simultatum tribunum
                    plebis cognitorem fieri turpe et indignum collegii eius potestate et sacratis
                    legibus esse. <milestone n="3" unit="section"/> suo quemque iudicio et homines
                    odisse aut diligere et res probare aut improbare debere, non pendere ex alterius
                    vultu ac nutu nec alieni momentis animi circumagi, adstipularique irato consuli
                    tribunum plebei; et quid privatim M. Aemilius mandaverit, <milestone n="4"
                        unit="section"/> meminisse, tribunatum sibi a populo Romano mandatum
                    oblivisci, et mandatum pro auxilio ac libertate privatorum, non pro consulari
                    regno. <milestone n="5" unit="section"/> ne hoc quidem cernere eum, fore ut
                    memoriae ac posteritati mandetur <corr sic="einsdem">eiusdem</corr> collegii
                    alterum e duobus tribunis plebis suas inimicitias remisisse rei publicae,
                    alterum alienas et mandatas exercuisse. <milestone n="6" unit="section"/> his
                    victus castigationibus tribunus cum templo excessisset, referente Ser. Sulpicio
                    praetore triumphus M. Fulvio est decretus. <milestone n="7" unit="section"/> is
                    cum gratias patribus conscriptis egisset, adiecit ludos magnos se Iovi optimo
                    maximo eo die quo Ambraciam cepisset vovisse; in eam rem sibi centum pondo auri
                    a civitatibus <sic corr="collatur;ZZZ">conlatum;</sic>
                    <milestone n="8" unit="section"/> petere ut ex ea pecunia, quam in triumpho
                    latam in aerario positurus esset, id aurum secerni iuberent. senatus pontificum
                    collegium consuli iussit, <milestone n="9" unit="section"/> num omne id aurum in
                    ludos consumi <corr sic="necess">necesse</corr> esset. <milestone n="10"
                        unit="section"/> cum pontifices negassent ad religionem pertinere, quanta
                    impensa in ludos fieret, senatus Fulvio quantum impenderet permisit, dum ne
                    summam octoginta milium excederet. <milestone n="11" unit="section"/> triumphare
                    mense Ianuario statuerat: sed cum audisset consulem M. Aemilium, litteris M.
                    Aburii tribuni plebis acceptis de remissa intercessione, <milestone n="12"
                        unit="section"/> ipsum ad impediendum triumphum Romam venientem aegrum in
                    via substitisse, ne plus in triumpho certaminum quam in bello haberet, praetulit
                    triumphi diem. <milestone n="13" unit="section"/> triumphavit ante diem decimum
                    Kal. Ianuarias de Aetolis <pb n="p.6"/> et de Cephallania. <milestone n="14"
                        unit="section"/> aureae coronae centum duodecim pondo ante currum latae
                    sunt; argenti pondo milia octoginta tria, auri pondo ducenta quadraginta tria,
                    tetrachma Attica centum octodecim milia, <milestone n="15" unit="section"/>
                    Philippei nummi duodecim milia trecenti viginti duo, signa aenea septingenta
                    octoginta quinque, signa marmorea ducenta triginta, arma tela cetera spolia
                    hostium, magnus numerus, <milestone n="16" unit="section"/> ad hoc catapultae,
                    ballistae, tormenta omnis generis; duces aut Aetoli et Cephallanes aut regii ab
                    Antiocho ibi relicti ad viginti septem. <milestone n="17" unit="section"/>
                    multos eo die, priusquam in urbem inveheretur, in circo Flaminio tribunos
                    praefectos equites centuriones, Romanos sociosque, donis militaribus donavit.
                    militibus ex praeda vicenos quinos denarios divisit, duplex centurioni, triplex
                    equiti. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam consularium comitiorum appetebat tempus;
                    quibus quia M. Aemilius, cuius sortis ea cura erat, occurrere non potuit, C.
                    Flaminius Romam venit. ab eo creati consules Sp. Postumius Albinus Q. Marcius
                    Philippus. <milestone n="2" unit="section"/> praetores inde facti T. Maenius P.
                    Cornelius Sulla C. Calpurnius Piso M. Licinius Lucullus C. Aurelius Scaurus L.
                    Quinctius Crispinus. </p>
                <p> extremo anni, <milestone n="3" unit="section"/> magistratibus iam creatis, ante
                    diem tertium nonas Martias Cn. Manlius Vulso de Gallis qui Asiam incolunt
                    triumphavit. <milestone n="4" unit="section"/> serius ei triumphandi causa fuit,
                    ne Q. Terentio Culleone praetore causam lege Petillia diceret, et incendio
                    alieni iudicii, quo L. Scipio damnatus erat, <milestone n="5" unit="section"/>
                    conflagraret, eo infensioribus in se quam in illum iudicibus, quod disciplinam
                    militarem severe ab eo conservatam successorem ipsum omni genere licentiae
                    corrupisse fama attulerat. <milestone n="6" unit="section"/> neque ea sola
                    infamiae erant, quae in provincia procul ab oculis facta narrabantur, sed ea
                    etiam magis, quae in militibus eius quotidie aspiciebantur. <milestone n="7"
                        unit="section"/> luxuriae enim peregrinae origo ab exercitu Asiatico invecta
                    in urbem est. ii primum lectos aeratos, vestem stragulam pretiosam, plagulas et
                    alia textilia, et quae tum magnificae <pb n="p.7"/> supellectilis habebantur,
                    monopodia et abacos Romam advexerunt. <milestone n="8" unit="section"/> tunc
                    psaltriae sambucistriaeque et convivalia alia ludorum oblectamenta addita
                    epulis; epulae quoque ipsae et cura et sumptu maiore apparari coeptae. tum
                    coquus, <milestone n="9" unit="section"/> vilissimum antiquis mancipium et
                    aestimatione et usu, in pretio esse, et quod ministerium fuerat, ars haberi
                    coepta. vix tamen illa quae <corr sic="turn">tum</corr> conspiciebantur, semina
                    erant futurae luxuriae. <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in triumpho tulit Cn. Manlius coronas aureas
                    ducenta duodecim <del status="unremarkable">pondo</del> , argenti pondo ducenta
                    viginti milia, auri pondo duo milia centum tria, tetrachmum Atticum centum
                    viginti septem milia, cistophori ducenta quinquaginta, Philippeorum aureorum
                    nummorum sedecim milia trecentos viginti; <milestone n="2" unit="section"/> et
                    arma spoliaque multa Gallica carpentis travecta, duces hostium duo et
                    quinquaginta ducti ante currum. militibus quadragenos binos denarios divisit,
                    duplex centurioni, triplex in equites, et stipendium duplex <del
                        status="unremarkable">in pedites</del> dedit; <milestone n="3"
                        unit="section"/> multi omnium ordinum donati militaribus donis currum secuti
                    sunt. carminaque a militibus ea in imperatorem dicta, ut facile appareret in
                    ducem indulgentem ambitiosumque ea dici, <corr sic="triumphurn">triumphum</corr>
                    esse militari magis favore quam populari celebrem. <milestone n="4"
                        unit="section"/> sed ad populi quoque gratiam conciliandam amici Manlii
                    valuerunt; <milestone n="5" unit="section"/> quibus adnitentibus senatus
                    consultum factum est, ut ex pecunia quae in triumpho translata esset, stipendium
                    collatum a populo in publicum, quod eius solutum antea non esset, solveretur.
                    vicenos quinos et semisses in milia aeris quaestores urbani cum fide et cura
                    solverunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <sic corr="Per">per</sic> idem tempus tribuni militum duo ex duabus Hispaniis
                    cum litteris C. Atinii et L. Manlii, qui eas provincias obtinebant, venerunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ex iis litteris <corr sic="cogniturn"
                        >cognitum</corr> est Celtiberos Lusitanosque in armis esse et sociorum agros
                    populari. de ea re consultationem integram senatus ad novos magistratus reiecit.
                    Ludis Romanis eo anno, <milestone n="8" unit="section"/> quos P. Cornelius
                    Cethegus A. Postumius Albinus faciebant, malus in circo instabilis <pb n="p.8"/>
                    in signum Pollentiae procidit atque id deiecit. ea religione moti patres
                        <milestone n="9" unit="section"/> et diem unum adiciendum ludorum
                    censuerunt, et signa duo pro uno reponenda et novum auratum faciendum.
                        <milestone n="10" unit="section"/> et plebeii ludi ab aedilibus C. Sempronio
                    Blaeso et M. Furio Lusco diem unum instaurati sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> insequens annus Sp. Postumium Albinum et Q.
                    Marcium Philippum consules ab exercitu bellorumque et provinciarum cura ad
                    intestinae coniurationis vindictam avertit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    praetores provincias sortiti sunt T. Maenius urbanam, M. Licinius Lucullus inter
                    cives et peregrinos, C. Aurelius Scaurus Sardiniam, P. Cornelius Sulla Siciliam,
                    L. Quinctius Crispinus Hispaniam citeriorem, C. Calpurnius Piso Hispaniam
                    ulteriorem. <milestone n="3" unit="section"/> consulibus ambobus quaestio de
                    clandestinis coniurationibus decreta est. Graecus ignobilis in Etruriam primum
                    venit nulla cum arte earum, quas multas ad animorum corporumque cultum nobis
                    eruditissima omnium gens invexit, sacrificulus et vates; <milestone n="4"
                        unit="section"/> nec is qui aperta religione, propalam et quaestum et
                    disciplinam profitendo, animos errore imbueret, sed occultorum et nocturnorum
                    antistes sacrorum. <milestone n="5" unit="section"/> initia erant, quae primo
                    paucis tradita sunt, deinde vulgari coepta sunt per viros mulieresque. additae
                    voluptates religioni vini et epularum, quo plurium animi illicerentur.
                        <milestone n="6" unit="section"/> cum vinum animos <hi rend="italics"
                        >incendissset,</hi> et nox et mixti feminis mares, aetatis tenerae
                    maioribus, discrimen omne pudoris exstinxissent, corruptelae primum omnis
                    generis fieri coeptae, cum ad id quisque, quo natura pronioris libidinis esset,
                    paratam voluptatem haberet. <milestone n="7" unit="section"/> nec unum genus
                    noxae, stupra promiscua ingenuorum feminarumque erant, sed falsi testes, falsa
                    signa testamentaque et indicia ex eadem officina exibant: <milestone n="8"
                        unit="section"/> venena indidem intestinaeque caedes, ita ut ne corpora
                    quidem interdum ad sepulturam exstarent. multa dolo, pleraque per vim
                    audebantur. occulebat vim quod prae ululatibus tympanorumque et cymbalorum
                    strepitu <pb n="p.9"/> nulla vox quiritantium inter stupra et caedes exaudiri
                    poterat. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huius mali labes ex Etruria Romam veluti
                    contagione morbi penetravit. primo urbis <corr sic="magnitude">magnitudo</corr>
                    capacior patientiorque talium malorum ea celavit: <milestone n="2"
                        unit="section"/> tandem indicium hoc maxime modo ad Postumium <corr
                        sic="consuler">consulem</corr> pervenit. P. Aebutius, cuius pater publico
                    equo stipendia fecerat, pupillus relictus, mortuis deinde tutoribus sub tutela
                    Duroniae matris et vitrici T. Sempronii Rutili educatus fuerat. <milestone n="3"
                        unit="section"/> et mater dedita viro erat, et vitricus, quia tutelam ita
                    gesserat, ut rationem reddere non posset, aut tolli pupillum aut obnoxium sibi
                    vinculo aliquo fieri cupiebat. via una corruptelae Bacchanalia erant. <milestone
                        n="4" unit="section"/> mater adulescentem appellat: se pro aegro eo vovisse,
                    ubi primum convaluisset, Bacchis eum se initiaturam; damnatam voti benignitate
                    deum exsolvere id velle. decem dierum castimonia opus esse: decimo die cenatum,
                    deinde pure lautum in sacrarium deducturam. <milestone n="5" unit="section"/>
                    scortum nobile libertina Hispala Faecenia, non digna quaestu, cui ancillula
                    adsuerat, etiam postquam manumissa erat, eodem se genere tuebatur. <milestone
                        n="6" unit="section"/> huic consuetudo iuxta vicinitatem cum Aebutio fuit,
                    minime adulescentis aut rei aut famae damnosa: ultro enim amatus appetitusque
                    erat, et maligne omnia praebentibus suis meretriculae munificentia sustinebatur.
                        <milestone n="7" unit="section"/> quin eo processerat consuetudine capta, ut
                    post patroni mortem, quia in nullius manu erat, tutore ab tribunis et praetore
                    petito, cum testamentum faceret, unum Aebutium institueret heredem. <milestone
                        n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec amoris pignora cum essent, <corr
                        sic="nee">nec</corr> quicquam secretum alter ab altero haberent, per iocum
                    adulescens vetat <corr sic="ear">eam</corr> mirari, si per aliquot noctes
                    secubuisset: <milestone n="2" unit="section"/> religionis se causa, ut voto pro
                    valetudine sua facto liberetur, Bacchis initiari velle. id ubi mulier audivit,
                    perturbata "dii meliora!" inquit: mori et sibi et illi satius esse quam id
                    faceret; et in caput eorum detestari minas periculaque, qui id suasissent.
                        <milestone n="3" unit="section"/> admiratus cum verba <corr sic="tur"
                        >tum</corr> perturbationem <pb n="p.10"/> tantam adulescens parcere
                    exsecrationibus iubet: matrem id sibi adsentiente vitrico imperasse. "vitricus
                    ergo" inquit "tuus— <milestone n="4" unit="section"/> matrem enim insimulare
                    forsitan fas non sit—pudicitiam famam spem vitamque tuam perditum ire hoc facto
                    properat." <milestone n="5" unit="section"/> eo magis mirabundo quaerentique,
                    quid rei esset, pacem veniamque precata deorum dearumque, si coacta caritate
                    eius silenda enuntiasset, <corr sic="ancilliam">ancillam</corr> se ait dominae
                    comitem id sacrarium intrasse, liberam numquam eo accessisse. <milestone n="6"
                        unit="section"/> scire corruptelarum omnis generis <corr sic="ear"
                        >eam</corr> officinam esse; et iam biennio constare neminem initiatum ibi
                    maiorem annis viginti. <milestone n="7" unit="section"/> ut quisque introductus
                    sit, velut victimam tradi sacerdotibus. eos deducere in locum, qui circumsonet
                    ululatibus cantuque symphoniae et cymbalorum et tympanorum pulsu, ne vox
                    quiritantis, cum per vim stuprum inferatur, exaudiri possit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> orare inde atque obsecrare, ut <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem quocumque modo discuteret nec se eo praecipitaret, ubi omnia infanda
                    patienda primum, <corr sic="deitlde">deinde</corr> facienda essent. <milestone
                        n="9" unit="section"/> neque ante dimisit eum, quam fidem dedit adulescens
                    ab his sacris se temperaturum. <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> postquam domum venit, et mater mentionem
                    intulit, quid eo die, quid deinceps ceteris, quae ad sacra pertinerent,
                    faciendum esset, negat eorum se quicquam facturum, nec initiari sibi in animo
                    esse. <milestone n="2" unit="section"/> aderat sermoni vitricus. confestim
                    mulier exclamat Hispalae concubitu calere eum decem noctes non posse; illius
                    excetrae delenimentis et venenis imbutum nec parentis nec vitrici nec deorum
                    verecundiam habere. iurgantes hinc mater, hinc vitricus cum quattuor eum servis
                    domo exegerunt. <milestone n="3" unit="section"/> adulescens inde ad Aebutiam se
                    amitam contulit, causamque ei, cur esset a matre eiectus, narravit, deinde ex
                    auctoritate eius postero die ad consulem Postumium arbitris remotis rem detulit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> consul post diem tertium redire ad se
                    iussum dimisit; ipse Sulpiciam gravem feminam, socrum suam, percunctatus est,
                    ecquam anum Aebutiam ex Aventino nosset. <milestone n="5" unit="section"/> cum
                    ea <pb n="p.11"/> nosse probam et antiqui moris feminam respondisset, opus esse
                    sibi ea conventa dixit: mitteret nuntium ad eam, ut veniret. <milestone n="6"
                        unit="section"/> Aebutia accita ad Sulpiciam venit, et consul paulo post,
                    velut forte intervenisset, sermonem de Aebutio fratris eius filio infert.
                        <milestone n="7" unit="section"/> lacrimae mulieri obortae, et miserari
                    casum adulescentis coepit, qui spoliatus fortunis, a quibus minime oporteret,
                    apud se tunc esset, eiectus a matre, quod probus adulescens — dii propitii
                    essent—obscenis, ut fama esset, sacris initiari nollet. </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> satis exploratum de Aebutio ratus consul non
                    vanum auctorem esse, Aebutia dimissa socrum rogat, ut Hispalam indidem ex
                    Aventino libertinam, non ignotam viciniae, arcesseret ad sese: eam quoque esse
                    quae percunctari vellet. <milestone n="2" unit="section"/> ad cuius nuntium
                    perturbata Hispala, quod ad tam nobilem et gravem feminam ignara causae
                    arcesseretur, postquam lictores in vestibulo turbamque consularem et consulem
                    ipsum conspexit, prope exanimata est. <milestone n="3" unit="section"/> in
                    interiorem partem aedium abductam socru adhibita consul, si vera dicere inducere
                    in animum posset, negat perturbari debere; fidem vel a Sulpicia, tali femina,
                    vel ab se acciperet; <milestone n="4" unit="section"/> expromeret sibi, quae in
                    luco Stimulae Bacchanalibus in sacro nocturno solerent fieri. <milestone n="5"
                        unit="section"/> hoc ubi audivit, tantus pavor tremorque omnium membrorum
                    mulierem cepit, ut diu hiscere non posset. <milestone n="6" unit="section"/>
                    tandem confirmata puellam admodum se ancillam initiatam cum domina ait: aliquot
                    annis, ex quo manumissa sit, nihil quid ibi fiat scire. iam id ipsum consul
                    laudare, <milestone n="7" unit="section"/> quod initiatam se non infitiaretur:
                    sed et cetera eadem fide expromeret. <milestone n="8" unit="section"/> neganti
                    ultra quicquam scire, non eandem dicere, si coarguatur ab alio, ac per se
                    fatenti veniam aut gratiam fore; eum sibi omnia exposuisse, qui ab illa
                    audisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> mulier haud dubie, id quod erat, Aebutium
                    indicem arcani rata esse, ad pedes Sulpiciae procidit, et <corr sic="earn"
                        >eam</corr> primo orare coepit, <milestone n="2" unit="section"/> ne
                    mulieris libertinae cum <pb n="p.12"/> amatore sermonem in rem non seriam modo
                    sed capitalem etiam verti vellet: se terrendi eius causa, non quod sciret
                    quicquam, ea locutam esse. <milestone n="3" unit="section"/> hic Postumius
                    accensus ira <corr sic="turn">tum</corr> quoque ait <corr sic="ear">eam</corr>
                    cum Aebutio se amatore cavillari credere, non in domo gravissimae feminae et cum
                    consule loqui. et Sulpicia attollere paventem, simul illam adhortari, simul iram
                    generi lenire. <milestone n="4" unit="section"/> tandem confirmata, multum
                    incusata perfidia Aebutii, qui optime de ipso meritae talem gratiam rettulisset,
                        <milestone n="5" unit="section"/> magnum sibi metum deorum, quorum occulta
                    initia enuntiaret, maiorem multo dixit hominum esse qui se indicem manibus suis
                    discerpturi essent. <milestone n="6" unit="section"/> itaque hoc se Sulpiciam,
                    hoc consulem orare, ut se extra Italiam aliquo ablegarent, ubi reliquum vitae
                    degere tuto posset. <milestone n="7" unit="section"/> bono animo esse iubere
                        <corr sic="earn">eam</corr> consul, et sibi curae fore dicere, ut Romae tuto
                    habitaret. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr> Hispala originem sacrorum expromit. primo sacrarium
                    id feminarum fuisse, nec quemquam eo virum admitti solitum. tres in anno statos
                    dies habuisse, quibus interdiu Bacchis initiarentur; sacerdotes in vice matronas
                    creari solitas. <milestone n="9" unit="section"/> Pacullam Anniam Campanam
                    sacerdotem omnia, tamquam deum monitu, immutasse: nam et viros <corr sic="ear"
                        >eam</corr> primam filios suos initiasse, Minium et Herennium Cerrinios; et
                    nocturnum sacrum ex diurno, et pro tribus in anno diebus quinos singulis
                    mensibus dies initiorum fecisse. <milestone n="10" unit="section"/> ex quo in
                    promiscuo sacra sint et permixti viri feminis, et noctis licentia accesserit,
                    nihil ibi facinoris, nihil flagitii praetermissum. plura virorum inter sese quam
                    feminarum esse stupra. <milestone n="11" unit="section"/> si qui minus patientes
                    dedecoris sint et pigriores ad facinus, pro victimis immolari. nihil nefas
                    ducere, hanc summam inter eos religionem esse. <milestone n="12" unit="section"
                    /> viros, velut mente capta, cum iactatione fanatica corporis vaticinari;
                    matronas Baccharum habitu crinibus sparsis cum ardentibus facibus decurrere ad
                    Tiberim, demissasque in aquam faces, quia vivum sulpur cum calce insit, integra
                    flamma efferre. <milestone n="13" unit="section"/> raptos a diis homines <pb
                        n="p.13"/> dici, quos machinae illigatos ex conspectu in abditos specus
                    abripiant: <milestone n="14" unit="section"/> eos esse, qui aut coniurare aut
                    sociari facinoribus aut stuprum pati noluerint. multitudinem ingentem, alterum
                    iam prope populum esse; in his nobiles quosdam viros feminasque. biennio proximo
                    institutum esse, ne quis maior viginti annis initiaretur: captari aetates et
                    erroris et stupri patientes. <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> peracto indicio advoluta rursus genibus preces
                    easdem, ut se ablegaret, repetivit. <milestone n="2" unit="section"/> consul
                    rogat socrum, ut aliquam partem aedium vacuam faceret, quo Hispala immigraret.
                    cenaculum super aedes datum est, scalis ferentibus in publicum obseratis, aditu
                    in aedes verso. <milestone n="3" unit="section"/> res omnes <sic
                        corr="Faeceniae">Feceniae</sic> extemplo translatae et familia arcessita, et
                    Aebutius migrare ad consulis clientem iussus. </p>
                <p> ita cum indices ambo in potestate essent, rem ad senatum Postumius defert,
                    omnibus ordine expositis, quae delata primo, quae deinde ab se inquisita forent.
                    patres pavor ingens cepit, <milestone n="4" unit="section"/> cum publico nomine,
                    ne quid eae coniurationes coetusque nocturni fraudis occultae aut periculi
                    importarent, <corr sic="turn">tum</corr> privatim suorum cuiusque vicem, ne quis
                    adfinis ei noxae esset. <milestone n="5" unit="section"/> censuit autem senatus
                    gratias consuli agendas, quod eam rem et cum singulari cura et sine ullo tumultu
                    investigasset. <milestone n="6" unit="section"/> quaestionem deinde de
                    Bacchanalibus sacrisque nocturnis extra ordinem consulibus mandant; indicibus
                    Aebutio ac <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic> ne fraudi ea res sit curare et
                    alios indices praemiis invitare iubent; <milestone n="7" unit="section"/>
                    sacerdotes eorum sacrorum, seu viri seu feminae essent, non Romae modo sed per
                    omnia fora et conciliabula conquiri, ut in consulum potestate essent; edici
                    praeterea in urbe Roma et per totam Italiam edicta mitti, <milestone n="8"
                        unit="section"/> ne quis, qui Bacchis initiatus esset, coisse aut convenisse
                    sacrorum causa velit, neu quid talis rei divinae fecisse. ante omnia ut quaestio
                    de iis habeatur, qui coierint coniuraverintve, quo stuprum flagitiumve
                    inferretur. haec senatus decrevit. <milestone n="9" unit="section"/> consules
                    aedilibus curulibus <pb n="p.14"/> imperarunt, ut sacerdotes eius sacri omnes
                    conquirerent, comprehensosque libero conclavi ad quaestionem servarent; aediles
                    plebis viderent, ne qua sacra in operto fierent. <milestone n="10"
                        unit="section"/> triumviris capitalibus mandatum est, ut vigilias
                    disponerent per urbem servarentque, ne qui nocturni coetus fierent, utque ab
                    incendiis caveretur; adiutores triumviris quinqueviri <corr sic="uls">uti</corr>
                    cis Tiberim suae quisque regionis aedificiis praeessent. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ad haec officia dimissis magistratibus
                    consules in rostra escenderunt, et contione advocata cum sollemne carmen
                    precationis, quod praefari, priusquam populum adloquantur, magistratus solent,
                    peregisset consul, ita coepit. " <milestone n="2" unit="section"/> nulli umquam
                    contioni, Quirites, tam non solum apta sed etiam necessaria haec sollemnis
                    deorum comprecatio fuit, quae vos admoneret hos esse deos, quos colere venerari
                    precarique maiores vestri instituissent, <milestone n="3" unit="section"/> non
                    illos, qui pravis et externis religionibus captas mentes velut furialibus
                    stimulis ad omne scelus et ad omnem libidinem agerent. <milestone n="4"
                        unit="section"/> equidem nec quid taceam nec quatenus proloquar invenio. si
                    aliquid ignorabitis, ne locum neglegentiae dem, si omnia nudavero, ne nimium
                    terroris offundam vobis, vereor. quidquid dixero, <milestone n="5"
                        unit="section"/> minus quam pro atrocitate et magnitudine rei dictum scitote
                    esse: ut ad cavendum satis sit, dabitur opera a nobis. <milestone n="6"
                        unit="section"/> Bacchanalia tota iam pridem Italia et nunc per urbem etiam
                    multis locis esse, non fama solum accepisse vos sed crepitibus etiam
                    ululatibusque nocturnis, qui personant tota urbe, certum habeo, ceterum quae ea
                    res sit, ignorare: <milestone n="7" unit="section"/> alios deorum aliquem
                    cultum, alios <corr sic="concesssum">concessum</corr> ludum et lasciviam credere
                    esse, et qualecumque sit, ad paucos pertinere. <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod ad multitudinem eorum attinet, si dixero multa milia hominum esse, ilico
                    necesse est exterreamini, nisi adiunxero qui qualesque sint. <milestone n="9"
                        unit="section"/> primum igitur mulierum magna pars est, et is fons mali
                    huiusce fuit; deinde simillimi feminis mares, stuprati et constupratores,
                    fanatici, vigiliis, vino, strepitibus <pb n="p.15"/> clamoribusque nocturnis
                    attoniti. <milestone n="10" unit="section"/> nullas adhuc vires coniuratio,
                    ceterum incrementum ingens virium habet, quod in dies plures fiunt. <milestone
                        n="11" unit="section"/> maiores vestri ne vos quidem, nisi cum aut vexillo
                    in arce posito comitiorum causa exercitus eductus esset, aut plebi concilium
                    tribuni edixissent, aut aliquis ex magistratibus ad contionem vocasset, forte
                    temere coire voluerunt; et ubicumque multitudo esset, ibi et legitimum rectorem
                    multitudinis censebant esse debere. <milestone n="12" unit="section"/> quales
                    primum nocturnos coetus, deinde promiscuos mulierum ac virorum esse creditis?
                        <milestone n="13" unit="section"/> si quibus aetatibus initientur mares
                    sciatis, non misereat vos eorum solum, sed etiam pudeat. hoc sacramento
                    initiatos iuvenes milites faciendos censetis, Quirites? his ex obsceno sacrario
                    eductis arma committenda? <milestone n="14" unit="section"/> hi cooperti stupris
                    suis alienisque pro pudicitia coniugum ac liberorum vestrorum ferro decernent?
                        <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> minus tamen esset, si flagitiis tantum
                    effeminati forent—ipsorum id magna ex parte dedecus erat—, a facinoribus manus,
                    mentem a fraudibus abstinuissent: <milestone n="2" unit="section"/> numquam
                    tantum malum in re publica fuit, nec ad plures nec ad plura pertinens. quidquid
                    his annis libidine, quidquid fraude, quidquid scelere peccatum est, ex illo uno
                    sacrario scitote ortum esse. <milestone n="3" unit="section"/> necdum omnia, in
                    quae coniurarunt, edita facinora habent. adhuc privatis noxiis, quia nondum ad
                    rem publicam opprimendam satis virium est, coniuratio sese impia tenet. crescit
                    et serpit quotidie malum. iam maius est, quam ut capere id privata fortuna
                    possit: <milestone n="4" unit="section"/> ad summam rem publicam spectat. nisi
                    praecavetis, Quirites, iam huic diurnae, legitime ab consule vocatae, par
                    nocturna contio esse poterit. nunc illi vos singuli universos contionantes
                    timent: iam ubi vos dilapsi domos et in rura vestra eritis, illi coierint,
                    consultabunt de sua salute simul ac vestra pernicie: tum singulis vobis universi
                    timendi erunt. <milestone n="5" unit="section"/> optare igitur unusquisque
                    vestrum debet, ut bona mens suis omnibus fuerit. si quem libido, si furor in
                        <corr sic="ilium">illum</corr> gurgitem <pb n="p.16"/> abripuit, illorum
                    eum, cum quibus in omne flagitium et facinus coniuravit, non suum iudicet esse.
                        <milestone n="6" unit="section"/> ne quis etiam errore labatur vestrum,
                    Quirites, non sum securus. nihil enim in speciem fallacius est quam prava
                    religio. ubi deorum numen praetenditur sceleribus, <milestone n="7"
                        unit="section"/> subit animum timor, ne fraudibus humanis vindicandis divini
                    iuris aliquid immixtum violemus. hac vos religione innumerabilia decreta
                    pontificum, senatus consulta, haruspicum denique responsa liberant. <milestone
                        n="8" unit="section"/> quotiens hoc patrum avorumque aetate negotium est
                    magistratibus datum, uti sacra externa fieri vetarent, sacrificulos vatesque
                    foro circo urbe prohiberent, vaticinos libros conquirerent comburerentque, omnem
                    disciplinam sacrificandi praeterquam more Romano abolerent. <milestone n="9"
                        unit="section"/> iudicabant enim prudentissimi viri omnis divini humanique
                    iuris nihil aeque dissolvendae religionis esse, quam ubi non patrio sed externo
                    ritu sacrificaretur. <milestone n="10" unit="section"/> haec vobis praedicenda
                    ratus sum, ne qua superstitio agitaret animos vestros, cum demolientes nos
                    Bacchanalia discutientesque nefarios coetus cerneretis. <milestone n="11"
                        unit="section"/> omnia diis propitiis volentibusque <del
                        status="unremarkable">ea</del> faciemus; qui quia suum numen sceleribus
                    libidinibusque contaminari indigne ferebant, ex occultis ea tenebris in lucem
                    extraxerunt, nec patefieri, ut impunita essent, sed ut vindicarentur et
                    opprimerentur, voluerunt. <milestone n="12" unit="section"/> senatus quaestionem
                    extra ordinem de ea re mihi collegaeque meo mandavit. nos, quae ipsis nobis
                    agenda sunt, impigre exsequemur; vigiliarum nocturnarum curam per urbem
                    minoribus magistratibus mandavimus. <milestone n="13" unit="section"/> vos
                    quoque aequum est, quae vestra munia sunt, quo quisque loco positus erit, quod
                    imperabitur, impigre praestare, et dare operam, ne quid fraude noxiorum periculi
                    aut tumultus oriatur." </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> recitari deinde senatus consulta iusserunt,
                    indicique praemium proposuerunt, si quis quem ad se deduxisset nomenve absentis
                    detulisset. <milestone n="2" unit="section"/> qui nominatus profugisset, diem
                    certam se finituros, ad quam nisi citatus respondisset, absens damnaretur. si
                    quis eorum, <pb n="p.17"/> qui tum extra terram Italiam essent, nominaretur, ei
                        <corr sic="lasiorem">laxiorem</corr> diem daturos, si venire ad causam
                    dicendam pellet. <milestone n="3" unit="section"/> edixerunt deinde, ne quis
                    quid fugae causa <corr sic="rendidisse">vendidisse</corr> neve emisse vellet; ne
                    quis reciperet, celaret, ope ulla iuvaret fugientes. <sic corr="Contione"
                        >contione</sic> dimissa terror magnus urbe tota fuit, <milestone n="4"
                        unit="section"/> nec <corr sic="noenibus">moenibus</corr> se tantum urbis
                    aut finibus Romanis continuit, sed passim per totam Italiam, litteris hospitum
                    de senatus consulto et contione et edicto consulum acceptis, trepidari coeptum
                    est. <milestone n="5" unit="section"/> multi ea nocte, quae diem insecuta est,
                    quo in contione res palam facta est, custodiis circa portas positis fugientes a
                    triumviris comprehensi et reducti sunt: multorum delata nomina. quidam ex iis
                    viri feminaeque mortem sibi consciverunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    coniurasse supra septem milia virorum ac mulierum dicebantur. capita autem
                    coniurationis constabat esse M. et C. Atinios de plebe Romana et Faliscum L.
                        <sic corr="Opicernium">Opiternium</sic> et Minium Cerrinium Campanum:
                        <milestone n="7" unit="section"/> ab his omnia facinora et flagitia orta,
                    eos maximos sacerdotes conditoresque eius sacri esse. data opera, ut primo
                    quoque tempore comprehenderentur. adducti ad consules fassique de se nullam
                    moram indicio fecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum tanta fuga ex urbe facta erat, ut,
                    quia multis actiones et res peribant, cogerentur praetores T. Maenius et M.
                    Licinius per senatum res in diem tricesimum differre, done quaestiones a
                    consulibus perficerentur. <milestone n="2" unit="section"/> eadem solitudo, quia
                    Romae non respondebant nec inveniebantur, quorum nomina delata erant, coegit
                    consules circa fora proficisci ibique quaerere et iudicia exercere. <milestone
                        n="3" unit="section"/> qui tantum initiati erant et ex carmine sacro,
                    praeeunte verba sacerdote, precationes fecerant, <del status="unremarkable"
                        >in</del> quibus nefanda coniuratio in omne facinus ac libidinem
                    continebatur, nec earum rerum ullam, in quas iureiurando. obligati erant, in se
                    aut alios admiserant, eos in vinculis relinquebant: <milestone n="4"
                        unit="section"/> qui stupris aut caedibus violati erant, qui falsis
                    testimoniis, signis <pb n="p.18"/> adulterinis, subiectione testamentorum,
                    fraudibus aliis contaminati, eos capitali poena adficiebant. <milestone n="5"
                        unit="section"/> plures necati quam in vincula coniecti sunt. magna vis in
                    utraque causa virorum mulierumque fuit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    mulieres damnatas cognatis, aut in quorum manu essent, tradebant, ut ipsi in
                    privato animadverterent in eas: si nemo erat idoneus supplicii exactor, in
                    publico animadvertebatur. <milestone n="7" unit="section"/> datum deinde
                    consulibus negotium est, ut omnia Bacchanalia Romae primum, deinde per totam
                    Italiam diruerent, extra quam si qua ibi vetusta ara aut signum consecratum
                    esset. <milestone n="8" unit="section"/> in reliquum deinde senatus consulto
                    cautum est, ne qua Bacchanalia Romae neve in Italia essent. si quis tale sacrum
                    sollemne et necessarium duceret, nec sine religione et piaculo se id omittere
                    posse, apud praetorem urbanum profiteretur, q praetor senatum consuleret.
                        <milestone n="9" unit="section"/> si ei permissum esset, cum in senatu
                    centum non minus essent, ita id sacrum faceret, dum ne plus quinque sacrificio
                    interessent, neu qua pecunia communis neu quis magister sacrorum aut sacerdos
                    esset. <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aliud deinde huic coniunctum referente Q.
                    Marcio consule senatus consultum factum est, ut de iis, quos pro indicibus
                    consules habuissent, integra res ad senatum referretur, cum Sp. Postumius
                    quaestionibus perfectis Romam redisset. <milestone n="2" unit="section"/> Minium
                    Cerrinium Campanum Ardeam in vincula mittendum censuerunt, magistratibusque
                    Ardeatium praedicendum, ut intentiore eum custodia adservarent, non solum ne
                    effugeret, sed ne mortis consciscendae locum haberet. Sp. Postumius aliquanto
                    post Romam venit: <milestone n="3" unit="section"/> eo referente de P. Aebutii
                    et Hispalae <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic> praemio, quod eorum opera
                    indicata Bacchanalia essent, <milestone n="4" unit="section"/> senatus consultum
                    factum est, uti singulis his centena milia aeris quaestores urbani ex aerario
                    darent; utique consul cum tribunis plebis ageret, ut ad plebem primo quoque
                    tempore ferrent, ut P. Aebutio emerita stipendia essent, ne invitus militaret
                    neve censor ei invito equum publicum <corr sic="adsiguaret;">adsignaret;</corr>
                    <milestone n="5" unit="section"/> utique <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic>
                    Hispalae datio, <pb n="p.19"/> deminutio, gentis enuptio, tutoris optio item
                    esset, quasi ei vir testamento dedisset; utique ei ingenuo nubere liceret, neu
                    quid ei qui <corr sic="ear">eam</corr> duxisset ob id fraudi ignominiaeve esset;
                        <milestone n="6" unit="section"/> utique consules praetoresque, qui nunc
                    essent quive postea futuri essent, curarent, ne quid ei mulieri iniuriae fieret,
                    utique tuto esset. id senatum velle et aequum censere, ut ita fieret. <milestone
                        n="7" unit="section"/> ea omnia lata ad plebem factaque sunt ex senatus
                    consulto; <del status="unremarkable">et</del> de ceterorum indicum impunitate
                    praemiisque consulibus permissum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et iam Q. Marcius quaestionibus suae regionis
                    perfectis in Ligures provinciam proficisci parabat, tribus milibus peditum
                    Romanorum, centum quinquaginta equitibus, et quinque milibus Latini nominis
                    peditum, ducentis equitibus in supplementum acceptis. eadem provincia,
                        <milestone n="2" unit="section"/> idem numerus peditum equitumque et
                    collegae decretus erat. exercitus acceperunt, quos priore anno C. Flaminius et
                    M. Aemilius consules habuerant. <milestone n="3" unit="section"/> duas praeterea
                    legiones novas ex senatus consulto scribere iussi sunt, et viginti milia peditum
                    sociis et nomini Latino imperarunt et equites octingentos, et tria milia peditum
                    Romanorum, ducentos equites. <milestone n="4" unit="section"/> totum hunc
                    exercitum praeter legiones in supplementum Hispaniensis exercitus duci placebat.
                    itaque consules, dum ipsi quaestionibus impediebantur, T. Maenium dilectui
                    habendo praefecerunt. <milestone n="5" unit="section"/> perfectis quaestionibus
                    prior Q. Marcius in Ligures Apuanos est profectus. <milestone n="6"
                        unit="section"/> dum penitus in abditos saltus, quae latebrae receptaculaque
                    illis semper fuerant, persequitur, in praeoccupatis angustiis loco iniquo est
                    circumventus. quattuor milia militum amissa, <milestone n="7" unit="section"/>
                    et legionis secundae signa tria, undecim vexilla socium Latini nominis in
                    potestatem hostium venerunt, et arma multa, quae quia impedimento fugientibus
                    per silvestres semitas erant, passim iactabantur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> prius sequendi Ligures finem quam fugae Romani fecerunt.
                        <milestone n="9" unit="section"/> consul ubi primum ex hostium agro evasit,
                    ne, quantum deminutae copiae <pb n="p.20"/> forent, appareret, in locis pacatis
                    exercitum dimisit. non tamen <sic corr="obliterare">oblitterare</sic> famam rei
                    male gestae potuit: <milestone n="10" unit="section"/> nam saltus, unde eum
                    Ligures fugaverant, Marcius est appellatus. </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sub hunc nuntium ex Ligustinis <corr
                        sic="vulgatun">vulgatum</corr> litterae ex Hispania mixtam gaudio tristitiam
                    adferentes recitatae sunt. <milestone n="2" unit="section"/> C. Atinius, qui
                    biennio ante praetor in <corr sic="earn">eam</corr> provinciam profectus erat,
                    cum Lusitanis in agro Hastensi signis collatis pugnavit: ad sex milia hostium
                    sunt caesa, ceteri fusi et fugati castrisque exuti. <milestone n="3"
                        unit="section"/> ad oppidum deinde Hastam oppugnandum legiones ducit: id
                    quoque <corr sic="baud">haud</corr> multo maiore certamine cepit quam castra;
                    sed dum incautius subit muros, ictus ex vulnere post dies paucos moritur.
                        <milestone n="4" unit="section"/> litteris de morte propraetoris recitatis
                    senatus censuit mittendum, qui ad Lunae portum C. Calpurnium praetorem
                    consequeretur, nuntiaretque senatum aequum censere, ne sine imperio provincia
                    esset, maturare eum proficisci. quarto die qui missus erat Lunam venit:
                        <milestone n="5" unit="section"/> paucis ante diebus Calpurnius profectus
                    erat. <milestone n="6" unit="section"/> et in citeriore Hispania L. Manlius
                    Acidinus, qui eodem tempore, quo C. Atinius in provinciam ierat, cum Celtiberis
                    acie conflixit. <milestone n="7" unit="section"/> incerta victoria discessum
                    est, nisi quod Celtiberi castra inde nocte proxima moverunt, Romanis et suos
                    sepeliendi et spolia legendi ex hostibus potestas facta est. <milestone n="8"
                        unit="section"/> paucos post dies <corr sic="naiore">maiore</corr> coacto
                    exercitu Celtiberi ad Calagurrim oppidum ultro lacessiverunt proelio Romanos.
                        <milestone n="9" unit="section"/> nihil traditur, <corr sic="(luae"
                        >quae</corr> causa numero aucto infirmiores eos fecerit. superati proelio
                    sunt: ad duodecim milia hominum caesa, plus duo capta, et castris Romanus
                    potitur. <milestone n="10" unit="section"/> et nisi successor adventu suo
                    inhibuisset impetum victoris, subacti Celtiberi forent. novi praetores ambo in
                    hiberna exercitus deduxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> per eos dies, quibus haec ex Hispania nuntiata
                    sunt, ludi Taurii per biduum facti religionis causa. decem deinde <hi
                        rend="italics">dies magno</hi> apparatu ludos M. Fulvius, <pb n="p.21"/>
                    quos voverat Aetolico bello, fecit. <milestone n="2" unit="section"/> multi
                    artifices ex <corr sic="(iraecia">Graecia</corr> venerunt honoris eius causa.
                    athletarum quoque certamen <corr sic="tur">tum</corr> primo Romanis spectaculo
                    fuit, et venatio data leonum et pantherarum, et prope huius saeculi copia ac
                    varietate ludicrum celebratum est. novemdiale deinde sacrum tenuit, <milestone
                        n="3" unit="section"/> quod in Piceno per triduum lapidibus pluerat,
                    ignesque caelestes multifariam orti adussisse complurium levi adflatu vestimenta
                    maxime dicebantur. <milestone n="4" unit="section"/> addita et unum diem
                    supplicatio est ex decreto pontificum, quod aedis Opis in Capitolio de caelo
                    tacta erat. <milestone n="5" unit="section"/> hostiis maioribus consules
                    procurarunt urbemque lustraverunt. sub idem tempus et ex Umbria nuntiatum est
                    semimarem duodecim ferme annos natum inventum. id <corr sic="prodigiunl"
                        >prodigium</corr> abominantes arceri Romano agro necarique quam primum
                    iusserunt. <milestone n="6" unit="section"/> eodem anno Galli Transalpini
                    transgressi in Venetiam sine populatione aut bello <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul inde, ubi nunc Aquileia est, locum oppido condendo ceperunt. <milestone
                        n="7" unit="section"/> legatis Romanis de ea re trans Alpes missis responsum
                    est neque profectos ex auctoritate gentis eos, nec quid in Italia facerent sese
                    scire. </p>
                <p> L. Scipio ludos eo tempore, <milestone n="8" unit="section"/> quos bello
                    Antiochi vovisse sese dicebat, ex collata ad id pecunia ab regibus
                    civitatibusque per dies decem fecit. <milestone n="9" unit="section"/> legatum
                    eum post damnationem et bona vendita missum in Asiani ad dirimenda inter
                    Antiochum et Eumenem reges certamina Valerius Antias est auctor: <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr> collatas ei pecunias congregatosque per Asiam
                    artifices, et quorum ludorum post bellum, in quo <corr sic="votes">votos</corr>
                    diceret, mentionem non fecisset, de iis post legationem demum in senatu actum. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum iam in exitu annus esset, Q. Marcius
                    absens magistratu abiturus erat, Sp. Postumius quaestionibus cum summa fide
                    curaque perfectis comitia habuit. <milestone n="2" unit="section"/> creati
                    consules sunt Ap. Claudius Pulcher M. Sempronius Tuditanus. postero die
                    praetores facti <pb n="p.22"/> P. Cornelius Cethegus A. Postumius Albinus C.
                    Afranius Stellio C. Atilius Serranus L. Postumius Tempsanus M. Claudius
                    Marcellinus. <milestone n="3" unit="section"/> extremo anni, quia Sp. Postumius
                    consul renuntiaverat peragrantem se propter quaestiones utrumque litus Italiae
                    desertas colonias Sipontum supero, Buxentum infero <corr
                        sic="mariaZZZ--how did we catch this?">mari</corr> invenisse, <milestone
                        n="4" unit="section"/> triumviri ad colonos eo scribendos ex senatus
                    consulto ab T. Maenio praetore urbano creati sunt L. Scribonius Libo M. Tuccius
                    Cn. Baebius Tamphilus. </p>
                <p> cum Perseo rege <milestone n="5" unit="section"/> et Macedonibus bellum quod
                    imminebat, non unde plerique opinantur, nec ab ipso Perseo causas cepit:
                    inchoata initia a Philippo sunt; et is ipse, si diutius vixisset, id bellum
                    gessisset. <milestone n="6" unit="section"/> una eum res, cum victo leges
                    imponerentur, maxime angebat, quod qui Macedonum ab se defecerant in bello, in
                    eos ius saeviendi ademptum ei ab senatu erat, <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum, quia rem integram Quinctius in condicionibus pacis distulerat, non
                    desperasset impetrari posse. <milestone n="8" unit="section"/> Antiocho rege
                    deinde bello superato ad Thermopylas, divisis partibus, cum per eosdem dies
                    consul Acilius Heracleam, <milestone n="9" unit="section"/> Philippus Lamiam
                    oppugnasset, capta Heraclea quia iussus abscedere a moenibus Lamiae erat
                    Romanisque oppidum deditum est, aegre eam rem tulerat. permulsit iram eius
                    consul, <milestone n="10" unit="section"/> quod ad Naupactum ipse festinans, quo
                    se ex fuga Aetoli contulerant, Philippo permisit, ut Athamaniae et Amynandro
                    bellum inferret et urbes quas Thessalis Aetoli ademerant, regno adiceret.
                        <milestone n="11" unit="section"/> haud magno certamine et Amynandrum
                    Athamania expulerat et urbes receperat aliquot. <milestone n="12" unit="section"
                    /> demetriadem quoque, urbem validam et ad omnia opportunam, et Magnetum gentem
                    suae dicionis fecit. <milestone n="13" unit="section"/> inde et in Thracia
                    quasdam urbes, novae atque insuetae libertatis vitio seditionibus principum
                    turbatas, partibus, quae domestico certamine vincerentur, adiungendo sese cepit. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his sedata in praesentia regis ira in Romanos
                    est. numquam tamen remisit animum a colligendis in pace viribus, quibus,
                    quandoque data fortuna esset, <pb n="p.23"/> ad bellum uteretur. <milestone
                        n="2" unit="section"/> vectigalia regni non fructibus tantum agrorum
                    portoriisque maritimis auxit, sed metalla etiam et vetera intermissa recoluit et
                    nova multis locis instituit. <milestone n="3" unit="section"/> ut vero antiquam
                    multitudinem hominum, quae belli cladibus amissa erat, restitueret, non subolem
                    tantum stirpis parabat cogendis omnibus procreare atque educare liberos,
                        <milestone n="4" unit="section"/> sed Thracum etiam magnam multitudinem in
                    Macedoniam traduxerat, quietusque aliquamdiu a bellis omni cura in augendas
                    regni opes intentus fuerat. <milestone n="5" unit="section"/> rediere deinde
                    causae, quae de integro iram moverent in Romanos. <milestone n="6"
                        unit="section"/> Thessalorum et Perrhaeborum querellae de urbibus suis ab eo
                    possessis, et legatorum Eumenis regis de Thraciis oppidis per vim occupatis
                    traductaque in Macedoniam multitudine, ita auditae erant, ut eas non neglegi
                    satis appareret. maxime moverat senatum, <milestone n="7" unit="section"/> quod
                    iam Aeni et Maroneae adfectari possessionem audierant; minus Thessalos curabant.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Athamanes quoque venerant legati, non
                    partis amissae, non finium iacturam querentes, sed totam Athamaniam sub ius
                    iudiciumque regis venisse; et Maronitarum exsules venerant, <milestone n="9"
                        unit="section"/> pulsi, quia libertatis causam defendissent ab regio
                    praesidio: ii non Maroneam modo sed etiam Aenum in potestate narrabant esse
                    Philippi. <milestone n="10" unit="section"/> venerant et a Philippo legati ad
                    purganda ea, qui nihil nisi permissu Romanorum imperatorum factum adfirmabant:
                        <milestone n="11" unit="section"/> civitates Thessalorum et Perrhaeborum et
                    Magnetum et cum Amynandro Athamanum gentem in eadem causa qua Aetolos fuisse;
                        <milestone n="12" unit="section"/> Antiocho rege pulso occupatum oppugnandis
                    Aetolicis urbibus consulem ad recipiendas eas civitates Philippum misisse;
                        <milestone n="13" unit="section"/> armis subactos parere. senatus, ne quid
                    absente rege statueret, legatos ad eas controversias disceptandas misit Q.
                    Caecilium Metellum M. Baebium Tamphilum Ti. Sempronium. <milestone n="14"
                        unit="section"/> quorum sub adventum ad Thessalica Tempe omnibus iis
                    civitatibus, quibus cum rege disceptatio erat, concilium indictum est. </p>
                <pb n="p.24"/>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ibi cum Romani legati disceptatorum loco,
                    Thessali Perrhaebique et Athamanes haud dubii accusatores, Philippus ad audienda
                    crimina tamquam reus consedissent, <milestone n="2" unit="section"/> pro ingenio
                    quisque eorum, qui principes legationum erant, et gratia cum Philippo aut <corr
                        sic="odic">odio</corr> acerbius leniusve egerunt. <milestone n="3"
                        unit="section"/> in controversiam autem veniebant Philippopolis Tricca
                    Phaloria et Eurymenae et cetera circa eas oppida, <milestone n="4"
                        unit="section"/> utrum, Thessalorum iuris cum <hi rend="italics"
                        >essent,</hi> vi ademptae possessaeque ab Aetolis forent — nam Philippum
                    Aetolis ademisse eas constabat—, an Aetolica antiquitus ea oppida fuissent:
                        <milestone n="5" unit="section"/> ita enim Acilium regi concessisse, si
                    Aetolorum fuissent, et si voluntate, non si vi atque armis coacti cum Aetolis
                    essent. <milestone n="6" unit="section"/> eiusdem formulae disceptatio de
                    Perrhaeborum Magnetumque oppidis fuit: omnium enim iura possidendo per
                    occasiones Aetoli miscuerant. <milestone n="7" unit="section"/> ad haec, quae
                    disceptationis erant, querellae Thessalorum adiectae, quod ea oppida, si iam
                    redderentur sibi, spoliata ac deserta redditurus esset: <milestone n="8"
                        unit="section"/> nam praeter belli casibus amissos quingentos principes
                    iuventutis in Macedoniam abduxisse, et opera eorum in servilibus abuti
                    ministeriis; et quae reddiderit coactus Thessalis, inutilia ut redderet curasse.
                        <milestone n="9" unit="section"/> Thebas <corr sic="Pthias">Phthias</corr>
                    unum maritimum emporium fuisse quondam Thessalis quaestuosum et frugiferum: ibi
                    navibus onerariis comparatis regem, quae praeter Thebas Demetriadem cursum
                    derigerent. negotiationem maritimam omnem eo avertisse. <milestone n="10"
                        unit="section"/> iam ne a legatis quidem, qui iure gentium sancti sint.
                    violandis abstinere: insidias positas euntibus ad T. Quinctium. <milestone
                        n="11" unit="section"/> itaque ergo in tantum metum omnes Thessalos
                    coniectos, ut non in civitatibus suis, non in communibus gentis conciliis
                    quisquam hiscere audeat. procul enim abesse libertatis auctores Romanos: lateri
                    adhaerere gravem dominum, prohibentem uti beneficiis populi Romani. quid autem,
                    si vox libera non sit. liberum esse? <milestone n="12" unit="section"/> nunc se
                    fiducia et praesidio legatorum ingemiscere magis quam loqui. nisi provideant
                    aliquid <pb n="p.25"/> Romani, quo et Graecis Macedoniam accolentibus metus et
                    audacia Philippo minuatur, nequiquam et <corr sic="ilium">illum</corr> victum et
                    se liberatos esse. <milestone n="13" unit="section"/> ut equum tenacem, non
                    parentem frenis asperioribus castigandum esse. haec acerbe postremi, <milestone
                        n="14" unit="section"/> cum priores leniter permulsissent iram eius
                    petentes, <milestone n="15" unit="section"/> ut ignosceret pro libertate
                    loquentibus, et ut deposita domini acerbitate adsuesceret socium atque amicum
                    sese praestare, et imitaretur populum Romanum, qui caritate quam metu adiungere
                    sibi socios mallet. <milestone n="16" unit="section"/> Thessalis auditis
                    Perrhaebi Gonnocondylum, quod Philippus Olympiadem appellaverat, Perrhaebiae
                    fuisse, et ut sibi restitueretur, agebant; et de Malloea et Ericinio eadem
                    postulatio erat. <milestone n="17" unit="section"/> Athamanes libertatem
                    repetebant et castella Athenaeum et Poetneum. <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Philippus, ut accusatoris potius quam rei
                    speciem haberet, et ipse a querellis orsus Menelaidem in Dolopia, quae regni sui
                    fuisset, Thessalos vi atque armis expugnasse questus est; item Petram in Pieria
                    ab iisdem Thessalis Perrhaebisque captam. <milestone n="2" unit="section"/>
                    Xynias quidem, <corr sic="baud">haud</corr> dubie Aetolicum oppidum, sibi
                    contribuisse eos; et Paracheloida, quae sub Athamania esset, nullo iure
                    Thessalorum formulae factam. <milestone n="3" unit="section"/> nam quae sibi
                    crimina obiciantur de <corr sic="insidii.s">insidiis</corr> legatorum et
                    maritimis portubus frequentatis aut desertis, <milestone n="4" unit="section"/>
                    alterum ridiculum esse, se reddere rationem, quos portus mercatores aut nautici
                    petant, alterum mores respuere suos. <milestone n="5" unit="section"/> tot annos
                    esse, per quos numquam cessaverint legati nunc ad imperatores Romanos nunc Romam
                    ad senatum crimina de se deferre: quem umquam verbo violatum esse? <milestone
                        n="6" unit="section"/> semel euntibus ad Quinctium insidias dici factas: sed
                    quid iis accident, non adici. quaerentium quod falso obiciant, cum veri nihil
                    habeant, ea crimina esse. <milestone n="7" unit="section"/> insolenter et
                    immodice abuti Thessalos indulgentia populi Romani, velut ex diutina siti <corr
                        sic="nimls">nimis</corr> avide meram haurientes libertatem: <milestone n="8"
                        unit="section"/> ita servorum modo praeter spem repente manumissorum
                    licentiam vocis et linguae experiri et iactare <pb n="p.26"/> sese insectatione
                    et conviciis dominorum. <milestone n="9" unit="section"/> elatus deinde ira
                    adiecit nondum omnium dierum solem occidisse id minaciter dictum non Thessali
                    modo in sese, sed etiam Romani acceperunt. <milestone n="10" unit="section"/> et
                    cum fremitus post <corr sic="earn">eam</corr> vocem ortus et tandem sedatus
                    esset, Perrhaeborum inde Athamanumque legatis respondit eandem, de quibus illi
                    agant, civitatium causam esse. <milestone n="11" unit="section"/> consulem
                    Acilium et Romanos sibi dedisse eas, cum hostium essent. <milestone n="12"
                        unit="section"/> si suum munus qui dedissent adimere velint scire cedendum
                    esse: sed meliori et fideliori amico in gratiam levium et inutilium sociorum
                    iniuriam eos facturos. <milestone n="13" unit="section"/> nec enim ullius rei
                    minus diuturnam esse gratiam quam libertatis, praesertim apud eos, qui male
                    utendo eam corrupturi sint. <milestone n="14" unit="section"/> causa cognita
                    pronuntiarunt legati placere deduci praesidia Macedonum ex iis urbibus, et
                    antiquis Macedoniae terminis regnum finiri. de iniuriis, quas ultro citroque
                    illatas querantur, quo modo inter eas gentes et Macedonas disceptetur, formulam
                    iuris exsequendi constituendam esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inde graviter offenso rege Thessalonicen ad
                    cognoscendum de Thraciae urbibus proficiscuntur. <milestone n="2" unit="section"
                    /> ibi legati Eumenis, si liberas esse Aenum et Maroneam velint Romani, nihil
                    sui pudoris esse ultra dicere, quam ut admoneant, re, non verbo eos liberos
                    relinquant, nec suum munus intercipi ab alio patiantur. <milestone n="3"
                        unit="section"/> sin autem minor cura sit civitatium in Thracia positarum,
                    multo verius esse, quae sub Antiocho fuerint, praemia belli Eumenem quam
                    Philippum habere, <milestone n="4" unit="section"/> vel pro patris Attali
                    meritis bello, quod adversus Philippum ipsum gesserit populus Romanus, vel suis,
                    quod Antiochi bello terra marique laboribus periculisque omnibus interfuerit.
                        <milestone n="5" unit="section"/> habere eum praeterea decem legatorum in
                    eam rem praeiudicium, qui cum Chersonesum Lysimachiamque dederint, Maroneam
                    quoque atque Aenum profecto dedisse, quae ipsa propinquitate regionis velut
                    appendices maioris muneris essent. <milestone n="6" unit="section"/> nam
                    Philippum quidem quo aut merito in populum Romanum aut <pb n="p.27"/> iure
                    imperil, cum tam procul a finibus Macedoniae absint, civitatibus his praesidia
                    imposuisse? vocari Maronitas iuberent: ab iis certiora omnia de statu civitatium
                    earum scituros. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <sic corr="Legati">legati</sic> Maronitarum vocati non uno tantum loco urbis
                    praesidium regium esse, sicut in aliis civitatibus, dixerunt, sed pluribus
                    simul, et plenam Macedonum Maroneam esse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque dominari adsentatores regios: his solis loqui et in senatu et in
                    contionibus licere; eos omnes honores et capere ipsos et dare aliis. <milestone
                        n="9" unit="section"/> optimum quemque, quibus libertatis, quibus legum cura
                    sit, aut exsulare pulsos patria aut inhonoratos et deterioribus obnoxios silere.
                        <milestone n="10" unit="section"/> de iure etiam finium pauca adiecerunt: Q.
                    Fabium Labeonem, cum in regione ea fuisset, derexisse finem Philippo veterem
                    viam regiam, quae ad Thraciae Paroreian subeat, nusquam ad mare declinantem:
                    Philippum novam postea deflexisse viam, qua Maronitarum urbes agrosque
                    amplectatur. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ad ea Philippus longe aliam, quam adversus
                    Thessalos Perrhaebosque nuper, ingressus disserendi viam "non cum Maronitis"
                    inquit "mihi aut cum Eumene disceptatio est, sed iam vobiscum, Romani, a quibus
                    nihil aequi me impetrare iam diu animadverto. <milestone n="2" unit="section"/>
                    civitates Macedonum, quae a me inter indutias defecerant, reddi mihi aequum
                    censebam, non quia magna accessio ea regni futura esset—sunt enim et parva
                    oppida et in finibus extremis posita—sed quia multum ad reliquos Macedonas
                    continendos exemplum pertinebat. <milestone n="3" unit="section"/> negatum est
                    mihi. bello Aetolico Lamiam oppugnare iussus a consule M'. Acilio cum diu
                    fatigatus ibi operibus proeliisque essem, transcendentem me iam muros a capta
                    prope urbe revocavit consul et abducere copias inde coegit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ad huius solacium iniuriae permissum est, ut Thessaliae
                    Perrhaebiaeque et Athamanum reciperem quaedam castella magis quam urbes. ea
                    quoque ipsa vos mihi, Q. Caecili, <pb n="p.28"/>
                    <corr sic="lt;ucos">paucos</corr> ante dies ademistis. <milestone n="5"
                        unit="section"/> pro non dubio paulo sante, si diis placet, legati Eumenis
                    sumebant, quae Antiochi fuerunt, Eumenem aequius esse quam me habere. id ego
                    longe aliter iudico esse. Eumenes enim non, nisi vicissent Romani, sed nisi
                    bellum gessissent, manere in regno suo non potuit. itaque ille vestrum meritum
                    habet, non vos illius. <milestone n="6" unit="section"/> mei autem regni tantum
                    aberat ut ulla pars in discrimine fuerit, ut tria milia talentum et quinquaginta
                    tectas naves et omnes Graeciae civitates, quas antea tenuissem, pollicentem
                    ultro Antiochum in mercedem societatis sim <corr sic="aspernatlus;"
                        >aspernatus;</corr>
                    <milestone n="7" unit="section"/> hostemque ei me esse prius etiam quam M'.
                    Acilius exercitum in Graeciam traiceret praetuli. et cum eo consule belli
                    partem, quamcumque mihi delegavit, gessi, <milestone n="8" unit="section"/> et
                    insequenti consuli L. Scipioni, cum terra statuisset ducere exercitum ad
                    Hellespontum, non iter tantum per regnum nostrum dedi, sed vias etiam munivi,
                    pontes feci, commeatus praebui; <milestone n="9" unit="section"/> nec per
                    Macedoniam tantum, sed per Thraciam etiam, ubi inter cetera pax quoque
                    praestanda a barbaris erat. <milestone n="10" unit="section"/> pro hoc studio
                    meo erga vos, ne dicam merito, utrum adicere vos, Romani, aliquid et amplificare
                    et augere regnum meum munificentia vestra oportebat, an, quae haberem aut meo
                    iure aut beneficio vestro eripere, id quod nunc facitis? <milestone n="11"
                        unit="section"/> Macedonum civitates, quas regni mei fuisse fatemini, non
                    restituuntur. Eumenes, tamquam ad Antiochum spoliandum me venit, et si diis
                    placet, decem legatorum decretum calumniae impudentissimae praetendit, quo
                    maxime et refelli et coargui potest. <milestone n="12" unit="section"/>
                    disertissime enim planissimeque in eo scriptum est Chersonesum et Lysimachiam
                    Eumeni dari. ubi tandem Aenus et Maronea et Thraciae civitates adscriptae sunt?
                    quod ab illis ne postulare quidem est ausus, id apud vos, tamquam ab illis
                    impetraverit, obtinebit? quo in numero me apud vos esse velitis, refert. si
                    tamquam inimicum et hostem insectari propositum est, pergite ut coepistis
                    facere: <milestone n="13" unit="section"/> sin <pb n="p.29"/> aliquis respectus
                    est mei ut socii atque amici regis, deprecor, ne me tanta iniuria dignum
                    iudicetis." <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> movit aliquantum oratio regis legatos. itaque
                    medio responso rem suspenderunt: si decem legatorum decreto Eumeni datae
                    civitates eae essent, nihil se mutare; <milestone n="2" unit="section"/> si
                    Philippus bello cepisset eas, praemium victoriae iure belli habiturum; si
                    neutrum eorum foret, cognitionem placere senatui reservari et, ut omnia in
                    integro manerent, praesidia, quae in iis urbibus sint, deduci. <milestone n="3"
                        unit="section"/> hae causae maxime animum Philippi alienaverunt ab Romanis,
                    ut non a Perseo filio eius novis causis motum, sed ob has a patre bellum
                    relictum filio videri possit. <milestone n="4" unit="section"/> Romae nulla
                    Macedonici belli suspicio erat. L. Manlius proconsul ex Hispania redierat; cui
                    postulanti ab senatu in aede Bellonae triumphum rerum gestarum magnitudo
                    impetrabilem faciebat; <milestone n="5" unit="section"/> exemplum obstabat, quod
                    ita comparatum more maiorum erat, ne quis, qui exercitum non deportasset,
                    triumpharet, nisi perdomitam pacatamque provinciam tradidisset successori.
                    medius tamen honos Manlio habitus, ut ovans urbem iniret. <milestone n="6"
                        unit="section"/> tulit coronas aureas quinquaginta duas, <milestone n="7"
                        unit="section"/> auri praeterea pondo centum triginta duo, argenti sedecim
                    milia trecenta, et pronuntiavit in senatu decem milia pondo argenti et octoginta
                    auri Q. Fabium quaestorem advehere: id quoque se in aerarium delaturum. Magnus
                    motus servilis eo anno in Apulia fuit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    Tarentum provinciam L. Postumius praetor habebat. <milestone n="9"
                        unit="section"/> is de pastorum coniuratione, qui vias latrociniis pascuaque
                    publica infesta habuerant, quaestionem severe exercuit. ad septem milia hominum
                    condemnavit: multi inde fugerunt, de multis sumptum est supplicium. <milestone
                        n="10" unit="section"/> consules diu retenti ad urbem dilectibus tandem in
                    provincias profecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem anno in Hispania praetores C. Calpurnius
                    et L. Quinctius, cum primo vere ex hibernis <pb n="p.30"/> copias eductas in
                    Baeturia iunxissent, in Carpetaniam ubi hostium castra erant, progressi sunt,
                    communi animo consilioque parati rem gerere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    haud procul Dipone et Toleto urbibus inter pabulatores pugna orta est, quibus
                    dum utrimque subvenitur a castris, paulatim omnes copiae in aciem eductae sunt.
                        <milestone n="3" unit="section"/> in eo tumultuario certamine et loca sua et
                    genus pugnae pro hoste fuere. duo exercitus Romani fusi atque in castra compulsi
                    sunt. non institere perculsis hostes. praetores Romani, <milestone n="4"
                        unit="section"/> ne postero die castra oppugnarentur silentio proximae
                    noctis tacito signo exercitum abduxerunt. <milestone n="5" unit="section"/> luce
                    prima Hispani acie instructa ad vallum accesserunt, vacuaque praeter spem castra
                    ingressi, quae relicta inter nocturnam trepidationem erant, diripuerunt,
                    regressique in castra sua paucos dies quieti stativis manserunt. <milestone
                        n="6" unit="section"/> Romanorum sociorumque in proelio fugaque ad quinque
                    milia occisa, quorum se spoliis hostes armarunt. inde ad Tagum flumen profecti
                    sunt. <milestone n="7" unit="section"/> praetores interim Romani omne id tempus
                    contrahendis ex civitatibus sociis Hispanorum auxiliis et reficiendis ab terrore
                    adversae pugnae militum animis consumpserunt. <milestone n="8" unit="section"/>
                    ubi satis placuere vires et iam miles quoque ad delendam priorem ignominiam
                    hostem poscebat, duodecim milia passuum ab Tago flumine posuerunt castra.
                        <milestone n="9" unit="section"/> inde tertia vigilia sublatis signis
                    quadrato agmine principio lucis ad Tagi ripam pervenerunt. trans fluvium in
                    colle hostium castra erant. <milestone n="10" unit="section"/> extemplo, qua
                    duobus locis vada nudabat amnis, dextra parte Calpurnius, laeva Quinctius
                    exercitus traduxerunt quieto hoste, dum miratur subitum adventum consultatque,
                    qui tumultum inicere trepidantibus in ipso transitu amnis potuisset. <milestone
                        n="11" unit="section"/> interim Romani, impedimentis quoque omnibus
                    traductis contractisque in unum locum, quia iam moveri videbant hostem nec
                    spatium erat castra communiendi, aciem instruxerunt. <milestone n="12"
                        unit="section"/> in medio locatae quinta Calpurnii legio et octava Quinctii:
                    id robur totius exercitus erat. campum apertum usque <pb n="p.31"/> ad hostium
                    castra habebant, liberum a metu insidiarum. <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hispani postquam in citeriore ripa duo
                    Romanorum agmina conspexerunt, ut, priusquam se iungere atque instruere possent,
                    occuparent eos, castris repente effusi cursu ad pugnam tendunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/> atrox in principio pugna fuit, et Hispanis recenti victoria
                    ferocibus et insueta ignominia milite Romano accenso. <milestone n="3"
                        unit="section"/> acerrime media acies, duae fortissimae legiones,
                    dimicabant. quas cum aliter moveri loco non posse hostis cerneret, cuneo
                    institit pugnare; et usque plures confertioresque medios urgebant. <milestone
                        n="4" unit="section"/> ibi postquam laborare aciem Calpurnius praetor vidit,
                    T. Quinctilium Varum et L. Iuventium Talnam legatos ad singulas legiones
                    adhortandas propere mittit; <milestone n="5" unit="section"/> docere et monere
                    iubet in illis spem omnem vincendi et retinendae Hispaniae esse: si illi loco
                    cedant, neminem eius exercitus non modo Italiam, sed ne Tagi quidem ulteriorem
                    ripam umquam visurum. <milestone n="6" unit="section"/> ipse cum equitibus
                    duarum legionum paulum circumvectus in cuneum hostium, qui mediam urgebat aciem,
                    ab latere incurrit. <milestone n="7" unit="section"/> Quinctius cum sociis
                    equitibus alterum hostium latus invadit. sed longe acrius Calpurniani equites
                    pugnabant, et praetor ante alios: <milestone n="8" unit="section"/> nam et
                    primus hostem percussit, et ita se immiscuit mediis, ut vix, utrius partis
                    esset, nosci posset; <milestone n="9" unit="section"/> et equites praetoris
                    eximia virtute et equitum pedites accensi sunt. pudor movit primos centuriones,
                    qui inter tela hostium praetorem conspexerunt. itaque urgere signiferos pro se
                    quisque, iubere inferre signa et confestim militem sequi. <milestone n="10"
                        unit="section"/> renovatur ab omnibus clamor: impetus fit velut ex superiore
                    loco. <corr sic="hand">haud</corr> secus ergo quam torrentis modo fundunt
                    sternuntque perculsos, nec sustineri alii super alios inferentes sese possunt.
                        <milestone n="11" unit="section"/> fugientes in castra equites persecuti
                    sunt, et permixti turbae hostium intra vallum penetraverunt; ubi ab relictis in
                    praesidio castrorum proelium instauratum, coactique sunt Romani equites
                    descendere ex equis. <milestone n="12" unit="section"/> dimicantibus iis legio
                    quinta supervenit; deinde, ut quaeque potuerant, copiae adfluebant. <milestone
                        n="13" unit="section"/>
                    <corr sic="caedlutur">caeduntur</corr>
                    <pb n="p.32"/> passim Hispani per tota castra; nec plus quam quattuor milia
                    hominum effugerunt. inde tria milia fere, qui arma retinuerant, montem
                    propinquum ceperunt; mille semiermes maxime per agros palati sunt. supra
                    triginta quinque milia hostium fuerant, <milestone n="14" unit="section"/> ex
                    quibus tam exigua pars pugnae superfuit. signa capta centum triginta tria.
                        <milestone n="15" unit="section"/> Romani sociique paulo plus sescenti et
                    provincialium auxiliorum centum quinquaginta ferme ceciderunt. <milestone n="16"
                        unit="section"/> tribuni militum quinque amissi et pauci equites Romani
                    cruentae maxime victoriae speciem fecerunt. in castris hostium, quia ipsis
                    spatium sua communiendi non fuerat, manserunt. <milestone n="17" unit="section"
                    /> pro contione postero die laudati donatique a C. Calpurnio equites phaleris,
                    pronuntiavitque eorum maxime opera hostes is fusos, castra capta et expugnata
                    esse. <milestone n="18" unit="section"/> Quinctius alter praetor suos equites
                    catellis ac fibulis donavit. donati et centuriones ex utriusque exercitu
                    permulti, maxime qui mediam aciem tenuerant. </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules dilectibus aliisque, quae Romae
                    agendae erant, peractis rebus in Ligures provinciam exercitum duxerunt.
                        <milestone n="2" unit="section"/> Sempronius a Pisis profectus in <sic
                        corr="Apulaios">Apuanos</sic> Ligures, vastando agros urendoque vicos et
                    castella eorum aperuit saltum usque ad Macram fluvium et Lunae portum.
                        <milestone n="3" unit="section"/> hostes montem, antiquam sedem maiorum
                    suorum, ceperunt; et inde superata locorum iniquitate proelio deiecti sunt.
                        <milestone n="4" unit="section"/> et Ap. Claudius felicitatem virtutemque
                    collegae in Liguribus Ingaunis aequavit secundis aliquot proeliis. sex praeterea
                    oppida eorum expugnavit; multa milia hominum in iis cepit; belli auctores tres
                    et quadraginta securi percussit. <corr sic="lam">iam</corr> comitiorum appetebat
                    tempus. <milestone n="5" unit="section"/> prior tamen Claudius quam Sempronius,
                    cui sors comitia habendi obtigerat, Romam venit, quia <sic corr="P">P.</sic> .
                    Claudius frater eius consulatum petebat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    competitores habebat patricios L. Aemilium Q. Fabium Ser. Sulpicium Galbam,
                    veteres candidatos, et ab repulsis eo magis debitum, quia primo negatus erat,
                    honorem repetentes. <milestone n="7" unit="section"/> etiam quia plus <pb
                        n="p.33"/> quam unum ex patriciis creari non licebat, artior petitio
                    quattuor petentibus erat. <milestone n="8" unit="section"/> plebeii quoque
                    gratiosi homines petebant, L. Porcius Q. Terentius Culleo Cn. Baebius Tamphilus,
                    et hi repulsis in spem impetrandi tandem aliquando honoris dilati. <milestone
                        n="9" unit="section"/> Claudius ex omnibus unus novus candidatus erat.
                    opinione hominum haud dubie destinabantur Q. Fabius Labeo et L. Porcius Licinus.
                        <milestone n="10" unit="section"/> sed Claudius consul sine lictoribus cum
                    fratre toto foro volitando, <milestone n="11" unit="section"/> clamitantibus
                    adversariis et maiore parte senatus, meminisse eum debere se prius consulem
                    populi Romani quam fratrem <sic corr="P">P.</sic> . Claudii esse: quin ille
                    sedens pro tribunali aut arbitrum <corr sic="ant">aut</corr> tacitum spectatorem
                    comitiorum se praeberet? — coerceri tamen ab effuso studio nequit. <milestone
                        n="12" unit="section"/> magnis contentionibus tribunorum quoque plebis, qui
                        <corr sic="ant">aut</corr> contra consulem <corr sic="ant">aut</corr> pro
                    studio eius pugnabant, comitia aliquotiens turbata, donec pervicit Appius, ut
                    deiecto Fabio fratrem traheret. <milestone n="13" unit="section"/> creatus <corr
                        sic="P">P.</corr> Claudius Pulcher praeter spem suam et ceterorum. locum
                    suum tenuit L. Porcius Licinus, quia moderatis studiis, non vi Claudiana inter
                    plebeios certatum est. <milestone n="14" unit="section"/> praetorum inde comitia
                    sunt habita: C. Decimius Flavus <sic corr="P">P.</sic> . Sempronius Longus <sic
                        corr="P">P.</sic> . Cornelius Cethegus Q. Naevius Matho C. Sempronius
                    Blaesus A. Terentius Varro praetores facti. <milestone n="15" unit="section"/>
                    haec eo anno, quo Ap. Claudius M. Sempronius consules fuerunt, domi militiaeque
                    gesta. <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> principio insequentis anni P. Claudius L.
                    Porcius consules, cum Q. Caecilius M. Baebius Ti. Sempronius, qui ad
                    disceptandum inter Philippum et Eumenem reges Thessalorumque civitates missi
                    erant, <milestone n="2" unit="section"/> legationem renuntiassent, regum quoque
                    eorum civitatiumque legatos in senatum introduxerunt. <milestone n="3"
                        unit="section"/> eadem utrimque iterata, quae dicta apud legatos in Graecia
                    erant. aliam deinde novam legationem patres, cuius princeps Ap. Claudius fuit,
                    in Graeciam et Macedoniam decreverunt ad visendum, redditaene civitates
                    Thessalis et Perrhaebis essent. <milestone n="4" unit="section"/> iisdem
                    mandatum, ut <pb n="p.34"/> ab Aeno et Maronea praesidia deducerentur,
                    maritimaque omnis Thraciae ora a Philippo et Macedonibus liberaretur. <milestone
                        n="5" unit="section"/> Peloponnesum quoque adire iussi, unde prior legatio
                    discesserat incertiore statu rerum, <corr sic="quan">quam</corr> si non
                    venissent: nam super cetera etiam sine <corr sic="response">responso</corr>
                    dimissi, nec datum petentibus erat Achaeorum concilium. <milestone n="6"
                        unit="section"/> de qua re querente graviter Q. Caecilio et simul
                    Lacedaemoniis deplorantibus moenia diruta, abductam plebem in Achaiam et
                    venumdatam, ademptas, quibus ad <corr sic="earn">eam</corr> diem civitas
                    stetisset, <milestone n="7" unit="section"/> Lycurgi leges, Achaei maxime
                    concilii negati crimen excusabant recitando legem, quae nisi belli pacisve
                    causa, et cum legati ab senatu cum litteris aut scriptis mandatis venirent,
                    vetaret indici concilium. <milestone n="8" unit="section"/> ea ne postea
                    excusatio esset, ostendit senatus curae iis esse debere, ut legatis Romanis
                    semper adeundi concilium gentis potestas fieret, quem ad modum et illis,
                    quotiens vellent, senatus daretur. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dimissis iis legationibus, Philippus a suis
                    certior factus cedendum civitatibus deducendaque praesidia esse, infensus
                    omnibus in Maronitas iram effundit. Onomasto, <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui praeerat maritimae orae, mandat, ut partis adversae principes interficeret.
                    ille per Casandrum quendam, unum ex regiis iam diu habitantem Maroneae, nocte
                    Thracibus intromissis velut in bello capta urbe caedem fecit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> idem apud Romanos legatos querentes tam crudeliter adversus
                    innoxios Maronitas, tam superbe adversus populum Romanum factum, ut, quibus
                    libertatem restituendam senatus censuisset, ii pro pro hostibus trucidarentur,
                    abnuebat quicquam eorum ad se aut quemquam suorum pertinere; <milestone n="4"
                        unit="section"/> seditione inter ipsos dimicatum, cur ad se alii, alii ad
                    Eumenem civitatem traherent; <milestone n="5" unit="section"/> id facile
                    scituros esse; percunctarentur ipsos Maronitas—, haud dubius, perculsis omnibus
                    terrore tam recentis caedis, neminem hiscere adversus se ausurum. <milestone
                        n="6" unit="section"/> negare Appius rem evidentem pro dubia quaerendam. si
                    ab se culpam removere vellet, Onomastum <pb n="p.35"/> et Casandrum, per quos
                    acta res diceretur, mitteret Romam, ut eos senatus percunctari posset. primo
                    adeo perturbavit ea vox regem, <milestone n="7" unit="section"/> ut non color,
                    non vultus ei constaret; deinde collecto tandem animo Casandrum, qui Maroneae
                    fuisset, si utique vellent, se missurum dixit: <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad Onomastum quidem quid <corr sic="ear">eam</corr> rem pertinere, qui non modo
                    Maroneae, sed ne in regione quidem propinqua fuisset? <milestone n="9"
                        unit="section"/> et parcebat magis Onomasto, honoratiori amico, et eundem
                    indicem <corr sic="baud">haud</corr> paulo plus timebat, quia et ipse sermonem
                    cum eo contulerat et multorum talium ministrum et conscium habebat. <milestone
                        n="10" unit="section"/> Casander quoque, missis qui per Epirum ad mare
                    prosequerentur eum, ne qua indicium emanaret. veneno creditur sublatus.
                        <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et legati a Philippi colloquio ita digressi
                    sunt, ut prae se ferrent nihil eorum sibi placere, <milestone n="2"
                        unit="section"/> et Philippus minime, quin rebellandum esset, dubius. quia
                    tamen immaturae ad id vires erant, <milestone n="3" unit="section"/> ad moram
                    interponendam Demetrium minorem filium mittere Romam simul ad purganda crimina,
                    simul ad deprecandam iram senatus statuit, satis credens ipsum etiam iuvenem,
                    quod Romae obses specimen indolis regiae dedisset, aliquid momenti facturum.
                        <milestone n="4" unit="section"/> interim per speciem auxilii Byzantiis
                    ferendi, re ipsa ad terrorem regulis Thracum iniciendum profectus, perculsis iis
                    uno proelio et Amadoco duce capto in Macedoniam rediit, missis ad accolas Histri
                    fluminis barbaros, ut in Italiam irrumperent, sollicitandos. </p>
                <milestone n="5" unit="section"/>
                <p> et in Peloponneso adventus legatorum Romanorum, qui ex Macedonia in Achaiam ire
                    iussi erant, exspectabatur; adversus quos ut praeparata consilia haberent,
                    Lycortas praetor concilium indixit. <milestone n="6" unit="section"/> ibi de
                    Lacedaemoniis actum: ex hostibus eos accusatores factos, et periculum esse, ne
                    victi magis timendi forent, quam bellantes fuissent. quippe in bello sociis
                    Romanis Achaeos usos: <milestone n="7" unit="section"/> nunc eosdem Romanos
                    aequiores Lacedaemoniis quam Achaeis esse, ubi Areus etiam et Alcibiades, ambo
                    exsules, suo beneficio restituti, legationem <pb n="p.36"/> Romam adversus
                    gentem Achaeorum ita de ipsis meritam suscepissent, adeoque infesta oratione usi
                    essent, ut pulsi patria, non restituti in <corr sic="earn">eam</corr>
                    viderentur. <milestone n="8" unit="section"/> clamor undique ortus, referret
                    nominatim de iis; et cum omnia ira, non consilio gererentur, capitis damnati
                    sunt. paucos post dies Romani legati venerunt. his Clitore in Arcadia datum est
                    concilium. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> priusquam agerent quicquam, terror Achaeis
                    iniectus erat et cogitatio, quam non ex aequo disceptatio futura esset,
                        <milestone n="2" unit="section"/> quod Areum et Alcibiadem capitis ab se
                    concilio proximo damnatos cum legatis videbant; <milestone n="3" unit="section"
                    /> nec hiscere quisquam audebat. Appius ea, quae apud senatum questi erant
                    Lacedaemonii, displicere senatui ostendit: caedem primum ad Compasium factam
                    eorum, qui a Philopoemene ad causam dicendam evocati venissent; <milestone n="4"
                        unit="section"/> deinde cum in homines ita saevitum esset, ne ulla parte
                    crudelitas eorum cessaret, muros dirutos urbis nobilissimae esse, leges
                    vetustissimas abrogatas, inclutamque per gentes disciplinam Lycurgi sublatam.
                        <milestone n="5" unit="section"/> haec cum Appius dixisset, Lycortas, et
                    quia praetor et quia Philopoemenis, auctoris omnium quae Lacedaemone acta
                    fuerant, factionis erat, ita respondit. " <milestone n="6" unit="section"/>
                    difficilior nobis, Ap. Claudi, apud vos oratio est quam Romae nuper apud senatum
                    fuit. <milestone n="7" unit="section"/> tunc enim Lacedaemoniis accusantibus
                    respondendum erat: nunc a vobis ipsis accusati sumus, apud quos causa est
                    dicenda. <milestone n="8" unit="section"/> quam iniquitatem condicionis subimus
                    illa spe, iudicis animo te auditurum esse, posita contentione qua paulo ante
                    egisti. ego certe, cum ea, quae et hic antea apud Q. Caecilium et postea Romae
                    questi sunt Lacedaemonii, a te paulo ante relata sint, non tibi sed illis me
                    apud te respondere credam. caedem obicitis eorum, <milestone n="9"
                        unit="section"/> qui a Philopoemene praetore evocati ad causam dicendam
                    interfecti sunt. hoc ego crimen non modo a vobis, Rorani, sed ne apud vos quidem
                    nobis obiciendum fuisse arbitror. quid ita? quia in vestro foedere erat, ut
                    maritimis urbibus abstinerent <pb n="p.37"/> Lacedaemonii. <milestone n="10"
                        unit="section"/> quo tempore armis captis urbes, a quibus abstinere iussi
                    erant, nocturno impetu occupaverunt, si T. Quinctius, si exercitus Romanus,
                    sicut antea, in Peloponneso fuisset, eo nimirum capti et oppressi confugissent.
                        <milestone n="11" unit="section"/> cum vos procul essetis, quo alio nisi ad
                    nos, socios vestros, quos antea Gytheo opem ferentes, quos Lacedaemonem vobiscum
                    simili de causa oppugnantes viderant, confugerent? <milestone n="12"
                        unit="section"/> pro vobis igitur iustum piumque bellum suscepimus. quod cum
                    alii laudent, reprehendere ne Lacedaemonii quidem possint, dii quoque ipsi
                    comprobaverint, qui nobis victoriam dederunt, quonam modo ea, quae belli iure
                    acta sunt, in disceptationem veniunt? quorum tamen maxima pars nihil pertinet ad
                    nos. <milestone n="13" unit="section"/> nostrum est, quod evocavimus ad causam
                    dicendam eos, qui ad arma multitudinem exciverant, qui expugnaverant maritima
                    oppida, qui diripuerant, qui caedem principum fecerant. quod vero illi venientes
                    in castra interfecti sunt, <milestone n="14" unit="section"/> vestrum est, Areu
                    et Alcibiade, qui nunc nos, si diis placet, accusatis, non nostrum. <milestone
                        n="15" unit="section"/> exsules Lacedaemoniorum, quo ex numero hi quoque duo
                    fuerunt, et tunc nobiscum erant, et quod domicilio sibi delegerant maritima
                    oppida, se petitos credentes, in eos, quorum opera patria extorres ne in tuto
                    quidem exsilio posse consenescere se indignabantur, impetum fecerunt.
                    Lacedaemonii igitur Lacedaemonios, <milestone n="16" unit="section"/> non Achaei
                    interfecerunt; nec iure an iniuria caesi sint, <corr sic="argulnentari"
                        >argumentari</corr> refert. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> at enim illa certe vestra sunt, Achaei, quod
                    leges disciplinamque vetustissimam Lycurgi sustulistis, quod muros diruistis.
                        <milestone n="2" unit="section"/> quae utraque ab iisdem obici qui possunt,
                    cum muri Lacedaemoniis non ab Lycurgo, sed paucos ante annos ad dissolvendam
                    Lycurgi disciplinam exstructi sint? <milestone n="3" unit="section"/> tyranni
                    enim nuper eos arcem et munimentum sibi, non civitati paraverunt; et si exsistat
                    hodie ab inferis Lycurgus, gaudeat ruinis eorum, et nunc se patriam et Spartam
                    antiquam <pb n="p.38"/> agnoscere dicat. <milestone n="4" unit="section"/> non
                    Philopoemenem exspectare nec Achaeos, sed vos ipsi, Lacedaemonii, vestris
                    manibus amoliri et diruere omnia vestigia tyrannidis debuistis. <milestone n="5"
                        unit="section"/> vestrae enim illae deformes veluti notae servitutis erant
                    et cum sine muris per octingentos prope annos liberi aliquando etiam principes
                    Graeciae fuissetis, muris velut compedibus circumdatis vincti per centum annos
                    servistis. <milestone n="6" unit="section"/> quod ad leges ademptas attinet, ego
                    antiquas Lacedaemoniis leges tyrannos ademisse arbitror; nos non suas ademisse,
                    quas non habebant, sed nostras leges dedisse; <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec male consuluisse civitati, cum concilii nostri <corr sic="ear">eam</corr>
                    fecerimus et nobis miscuerimus, ut corpus unum et concilium totius Peloponnesi
                    esset. tunc, <milestone n="8" unit="section"/> ut opinor, si aliis ipsi legibus
                    viveremus, alias istis iniunxissemus, queri se iniquo <corr sic="lure"
                        >iure</corr> esse et indignari possent. <milestone n="9" unit="section"/>
                    scio ego, Ap. Claudi, hanc orationem, qua sum adhuc usus, neque sociorum apud
                    socios neque liberae gentis esse, sed vere servorum disceptantium apud dominos.
                        <milestone n="10" unit="section"/> nam si non vana illa vox praeconis fuit,
                    qua liberos esse omnium primos Achaeos iussistis, si foedus ratum est, si
                    societas et amicitia ex aequo observatur, cur ego, quid Capua capta feceritis
                    Romani, non quaero, vos rationem reposcitis, quid Achaei Lacedaemoniis bello
                    victis fecerimus? <milestone n="11" unit="section"/> interfecti aliqui sunt,
                    finge, a nobis: quid? vos senatores Campanos securi non percussistis? <milestone
                        n="12" unit="section"/> at muros diruimus: vos non muros tantum sed urbem
                    agrosque ademistis. specie, inquis, aequum est foedus: <milestone n="13"
                        unit="section"/> re apud Achaeos precaria libertas, apud Romanos etiam
                    imperium est. sentio, Appi, et, si non oportet, non indignor: <milestone n="14"
                        unit="section"/> sed oro vos, quantumlibet intersit inter Romanos et
                    Achaeos, modo ne in aequo hostes vestri nostrique apud vos sint ac nos socii,
                    immo ne meliore iure sint. <milestone n="15" unit="section"/> nam ut in aequo
                    essent nos fecimus, cum leges iis nostras dedimus, cum, ut Achaici concilii
                    essent, effecimus parum est victis, quod victoribus satis est; plus postulant
                    hostes quam socii habent. <milestone n="16" unit="section"/> quae iureiurando,
                    quae <pb n="p.39"/> monumentis litterarum in lapide insculptis in aeternam <corr
                        sic="miemoriam">memoriam</corr> sancta atque sacrata sunt, ea cum periurio
                    nostro tollere parant. <milestone n="17" unit="section"/> veremur quidem vos,
                    Romani, et si ita vultis, etiam timemus: sed plus et veremur et timemus deos
                    immortales." <milestone n="18" unit="section"/> cum adsensu maximae partis est
                    auditus, et locutum omnes pro maiestate magistratus censebant, ut facile
                    appareret molliter agendo dignitatem suam tenere Romanos non posse. <corr
                        sic="tur">tum</corr> Appius suadere se magnopere Achaeis dixit, <milestone
                        n="19" unit="section"/> ut, dum liceret voluntate sua facere, gratiam
                    inirent, ne mox inviti et coacti facerent. <milestone n="20" unit="section"/>
                    haec vox audita quidem cum omnium gemitu est, sed metum iniecit imperata
                    recusandi. <milestone n="21" unit="section"/> id modo petierunt, ut Romani, quae
                    viderentur, de Lacedaemoniis mutarent nec Achaeos religione obstringerent irrita
                    ea, quae iureiurando sanxissent, faciendi. damnatio tantum Arei et Alcibiadis,
                    quae nuper facta erat, sublata est. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Romae principio eius anni, cum de provinciis
                    consulum et praetorum actum est, consulibus Ligures, quia bellum nusquam alibi
                    erat, decreti. <milestone n="2" unit="section"/> praetores C. Decimius Flavus
                    urbanam, P. Cornelius Cethegus inter cives et peregrinos sortiti sunt,
                        <milestone n="3" unit="section"/> C. Sempronius Blaesus Siciliam, Q. Naevius
                    Matho Sardiniam et ut idem quaereret de veneficiis, A. Terentius Varro Hispaniam
                    citeriorem, P. Sempronius Longus Hispaniam ulteriorem. <milestone n="4"
                        unit="section"/> de iis duabus provinciis legati per id fere tempus L.
                    Iuventius Talna et T. Quinctilius Varus venerunt, <milestone n="5"
                        unit="section"/> qui, quantum bellum iam profligatum in Hispania esset,
                    senatu edocto postularunt simul, ut pro rebus tam prospere gestis diis
                    immortalibus haberetur honos et ut praetoribus exercitum deportare liceret.
                        <milestone n="6" unit="section"/> supplicatio in biduum decreta est: de
                    legionibus deportandis, cum de consulum praetorumque exercitibus ageretur, rem
                    integram referri iusserunt. paucos post dies consulibus in Ligures binae
                    legiones, <milestone n="7" unit="section"/> quas Ap. Claudius et M. Sempronius
                    habuerant, decretae sunt. <milestone n="8" unit="section"/> de Hispaniensibus
                    exercitibus magna <pb n="p.40"/> contentio fuit inter novos praetores et amicos
                    absentium, Calpurnii Quinctiique. <milestone n="9" unit="section"/> utraque
                    causa tribunos plebis, utraque consulem habebat. hi se intercessuros senatus
                    consulto, si deportandos censerent exercitus, denuntiabant: illi, si haec
                    intercessio fieret, nullam rem aliam se decerni passuros. <milestone n="10"
                        unit="section"/> victa postremo absentium gratia est et senatus consultum
                    factum, ut praetores quattuor milia peditum <corr sic="Romauorum"
                        >Romanorum</corr> scriberent, trecentos equites, et quinque milia peditum
                    sociorum Latini nominis, quingentos equites, quos secum in Hispaniam portarent.
                        <milestone n="11" unit="section"/> cum ea quattuor milia <hi rend="italics"
                        >in</hi> legiones discripsissent, quo plus quam quina milia peditum, treceni
                    equites in singulis legionibus esset, dimitterent, eos primum, <milestone n="12"
                        unit="section"/> qui emerita stipendia haberent, deinde ut cuiusque
                    fortissima opera Calpurnius et Quinctius in proelio usi essent. </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hac sedata contentione alia subinde C. Decimii
                    praetoris morte exorta est. <milestone n="2" unit="section"/> Cn. Sicinius et L.
                    Pupius, qui aediles proximo anno fuerant, et C. Valerius flamen Dialis et Q.
                    Fulvius Flaccus—is quia aedilis curulis designatus erat, sine toga candida, sed
                    maxima ex omnibus contentione—petebant; <milestone n="3" unit="section"/>
                    certamenque ei cum flamine erat. et postquam primo aequare, mox superare etiam
                    est visus, pars tribunorum plebis negare rationem eius habendam esse, <milestone
                        n="4" unit="section"/> quod duos simul unus magistratus, praesertim curules,
                    neque capere posset nec gerere; pars legibus eum solvi aequum censere, ut quem
                    vellet praetorem creandi populo potestas fieret. <milestone n="5" unit="section"
                    /> L. Porcius consul primo in ea sententia esse, ne nomen eius acciperet;
                        <milestone n="6" unit="section"/> deinde, ut ex auctoritate senatus idem
                    faceret, convocatis patribus referre se ad eos dixit, quod nec iure ullo nec
                    exemplo tolerabili liberae civitati aedilis curulis designatus praeturam
                    peteret; sibi, nisi quid aliud iis videretur, in animo esse e lege comitia
                    habere. <milestone n="7" unit="section"/> patres censuerunt, uti L. Porcius
                    consul cum Q. Fulvio ageret, ne impedimento esset, quo minus comitia praetoris
                    in <pb n="p.41"/> locum C. Decimii subrogandi e lege haberentur. <milestone
                        n="8" unit="section"/> agenti consuli ex senatus consulto respondit Flaccus
                    iihil, quod se indignum esset, facturum. medio <corr sic="respVonso"
                        >responso</corr> spemn ad voluntatem interpretantibus fecerat cessurum
                    patrum auctoritati esse. <milestone n="9" unit="section"/> comitiis acrius <corr
                        sic="etiai">etiam</corr> quam ante petebat criminando, extorqueri sibi a
                    consule et senatu populi Romani beneficium, et invidiam fieri geminati honoris,
                    tamquam non appareret, ubi designatus praetor esset, extemplo aedilitate se
                    abdicaturum. consul cum <milestone n="10" unit="section"/> et pertinaciam
                    petentis crescere et <corr sic="favorein">favorem</corr> populi magis magisque
                    in eum inclinari cerneret, dimissis comitiis senatum vocavit. censuerunt
                    frequentes, quoniam Flaccum auctoritas patrum <corr sic="niilh!">nihil</corr>
                    movisset, ad populum cum Flacco agendum. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="coutione">contione</corr> advocata cum egisset consul, ne <corr
                        sic="turn">tum</corr> quidem de sententia motus gratias populo Romano egit,
                    quod <corr sic="tailto">tanto</corr> studio, quotienscumque declarandae
                    voluntatis potestas facta esset, praetorem se voluisset facere: <milestone
                        n="12" unit="section"/> ea sibi studia civium suorum destituere non esse in
                    animo. haec vero tam obstinata vox tantum ei favorem accendit, ut haud dubius
                    praetor esset, si consul accipere nomen vellet. <milestone n="13" unit="section"
                    /> ingens certamen tribunis et inter se ipsos et cum consule fuit, <corr
                        sic="donee">donec</corr> senatus a consule est <corr sic="habits"
                        >habitus</corr> decretumque: <milestone n="14" unit="section"/> quoniam
                    praetoris subrogandi comitia ne legibus fierent, pertinacia Q. Flacci et prava
                    studia hominum impedirent, senatum censere satis <corr sic="praetorumn"
                        >praetorum</corr> esse; <milestone n="15" unit="section"/> P. Cornelius
                    utramque in urbe iurisdictionem haberet, Apollinique ludos faceret. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his comitiis prudentia et virtute senatus
                    sublatis, alia maioris certaminis, quo et maiore de re et inter plures
                    potentioresque viros, sunt exorta. <milestone n="2" unit="section"/> censuram
                    summa contentione petebant L. Valerius Flaccus P. et L. Scipiones Cn. Manlius
                    Vulso L. Furius Purpurio patricii, <milestone n="3" unit="section"/> plebeii
                    autem M. Porcius Cato M. Fulvius Nobilior Ti. et M. Sempronii, Longus et
                    Tuditanus. sed omnes patricios plebeiosque <corr sic="nobilissimarumu"
                        >nobilissimarum</corr> familiarum M. Porcius longe anteibat. <milestone
                        n="4" unit="section"/> in hoc viro tanta <pb n="p.42"/> vis animi ingeniique
                    fuit, ut quocumque loco natus esset, fortunam sibi ipse facturus fuisse
                    videretur. nulla ars neque privatae neque publicae rei gerendae ei defuit;
                    urbanas rusticasque res pariter callebat. <milestone n="5" unit="section"/> ad
                    summos honores alios scientia iuris, alios eloquentia, alios gloria militaris
                    provexit: huic versatile ingenium sic pariter ad omnia fuit, ut <corr
                        sic="nature">natum</corr> ad id unum diceres, quodcumque ageret: <milestone
                        n="6" unit="section"/> in bello manu fortissimus multisque insignibus clarus
                    pugnis, idem postquam ad magnos honores pervenit, summus imperator, idem in
                    pace, si ius consuleres, peritissimus, si causa oranda esset, <milestone n="7"
                        unit="section"/> eloquentisslmus, nec is tantum, cuius lingua vivo eo
                    viguerit, monumentum eloquentiae nullum exstet: vivit immo vigetque eloquentia
                    eius sacrata scriptis omnis generis. <milestone n="8" unit="section"/> orationes
                    et pro se multae et pro aliis et in alios: nam non solum accusando sed etiam
                    causam dicendo fatigavit inimicos. simultates nimio plures <milestone n="9"
                        unit="section"/> et exercuerunt eum et ipse exercuit eas; nec facile
                    dixeris, utrum magis presserit eum nobilitas, an ille agitaverit nobilitatem.
                        <milestone n="10" unit="section"/> asperi procul dubio animi et linguae
                    acerbae et immodice <corr sic="iiberae">liberae</corr> fuit, sed invicti a
                    cupiditatibus animi, rigidae innocentiae, contemptor gratiae, divitiarum.
                        <milestone n="11" unit="section"/> in parsimonia, in patientia laboris
                    periculique ferrei prope corporis animique, quem ne senectus quidem, quae solvit
                    omnia, <milestone n="12" unit="section"/> fregerit, qui sextum et octogesimum
                        <corr sic="tInnum">annum</corr> agens causam dixerit, ipse pro se oraverit
                    scripseritque, nonagesimo anno Ser. Galbam ad populi adduxerit iudicium.
                        <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hunc, sicut omni vita, tum petentem premebat
                    nobilitas; coierantque praeter <sic corr="L.">C.</sic> Flaccum, qui collega in
                    consulatu fuerat, <corr sic="candidate">candidati</corr> omnes ad deiciendum
                    honore, <milestone n="2" unit="section"/> non solum ut ipsi potius
                    adipiscerentur, nec quia indignabantur novum hominem censorem videre, sed etiam
                    quod tristem censuram periculosamque multorum famae et ab laeso a plerisque et
                    laedendi cupido exspectabant. <milestone n="3" unit="section"/> etenim <corr
                        sic="turn">tum</corr> quoque minitabundus petebat, refragari sibi, qui <pb
                        n="p.43"/> liberam et fortem censuram timerent, criminando. <milestone n="4"
                        unit="section"/> et simul <sic corr="L.">C.</sic> Valerio suffragabatur:
                    illo uno collega castigare se nova flagitia et priscos revocare mores posse. his
                    accensi homines, adversa nobilitate, non M. Porcium <corr sic="mlodo"
                        >modo</corr> censorem fecerunt, sed collegam ei <sic corr="L.">C.</sic>
                    Valerium Flaccum adiecerunt. <milestone n="5" unit="section"/> secundum comitia
                    censorum consules praetoresque in provincias profecti praeter Q. Naevium, quem
                    quattuor non minus menses, priusquam in Sardiniam iret, quaestiones veneficii,
                    quarum magnam partem extra urbem per municipia conciliabulaque habuit, quia ita
                    aptius visum erat, tenuerunt. <milestone n="6" unit="section"/> si Antiati
                    Valerio credere libet, ad duo milia hominum damnavit. et <sic corr="L.">C.</sic>
                    Postumius praetor, cui Tarentum provincia evenerat, magnas pastorum
                    coniurationes vindicavit, et reliquias Bacchanalium quaestionis cum cura
                    exsecutus est. multos, <milestone n="7" unit="section"/> qui aut citati non
                    adfuerant aut vades deseruerant, in ea regione Italiae latentes partim noxios
                    iudicavit, partim comprehensos Romam ad senatum misit. in carcerem omnes a P.
                    Cornelio coniecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in Hispania ulteriore fractis proximo bello
                    Lusitanis quietae res fuerunt: in citeriore A. Terentius in Suessetanis oppidum
                    Corbionem vineis et operibus expugnavit, captivos vendidit: quieta deinde
                    hiberna et citerior provincia habuit. <milestone n="2" unit="section"/> veteres
                    praetores C. Calpurnius Piso et <sic corr="L">L.</sic> . Quinctius Romam
                    redierunt. utrique magno patrum consensu triumphus est decretus. <milestone
                        n="3" unit="section"/> prior C. Calpurnius de Lusitanis et Celtiberis
                    triumphavit: coronas aureas tulit octoginta tres et duodecim milia pondo
                    argenti. <milestone n="4" unit="section"/> paucos post dies <sic corr="L"
                        >L.</sic> . Quinctius Crispinus ex iisdem Lusitanis et Celtiberis
                    triumphavit: tantundem auri atque argenti in eo triumpho praelatum. <sic
                        corr="Censores">censores</sic> M. Porcius <milestone n="5" unit="section"/>
                    et <sic corr="L">L.</sic> . Valerius metu mixta exspectatione senatum legerunt;
                        <milestone n="6" unit="section"/> septem moverunt senatu, ex quibus unum
                    insignem et nobilitate et honoribus, <sic corr="L">L.</sic> . Quinctium
                    Flamininum consularem. patrum <corr sic="meinoria">memoria</corr> institutum
                    fertur, ut censores motis senatu <pb n="p.44"/> adscriberent notas. Catonis et
                    aliae quidem acerbae orationes exstant in eos, quos aut senatorio loco movit aut
                    quibus equos ademit, <milestone n="7" unit="section"/> longe gravissima in <corr
                        sic="L">L.</corr> Quinctium oratlo, qua si accusator ante notam, non censor
                    post notam usus esset, retinere <sic corr="L">L.</sic> . Quinctium in senatu ne
                    frater quidem T. Quinctius, si <corr sic="turn">tum</corr> censor esset,
                    potuisset. <milestone n="8" unit="section"/> inter cetera obiecit ei Philippum
                    Poenum, carum ac nobile scortum, ab Roma in Galliam provinciam spe ingentium
                    donorum perductum <corr>.</corr>
                    <milestone n="9" unit="section"/> eum puerum, <hi rend="italics">per</hi>
                    lasciviam cum cavillaretur, exprobrare consuli <del status="unremarkable"
                        >per</del> saepe solitum, quod sub ipsum spectaculum gladiatorium abductus
                    ab Roma esset, ut obsequium amatori venditaret. <milestone n="10" unit="section"
                    /> forte epulantibus iis, cum iam vino incaluissent, nuntiatum in convivio esse
                    nobilem Boium cum liberis transfugam venisse; convenire consulem velle, ut ab eo
                    fidem praesens acciperet. <milestone n="11" unit="section"/> introductum in
                    tabernaculum per interpretem adloqui consulem coepisse. inter cuius sermonem
                    Quinctius scorto "vis tu", inquit "quoniam gladiatorium spectaculum reliquisti,
                    iam hunc Gallum morientem videre?" <milestone n="12" unit="section"/> et cum is
                    vixdum serio adnuisset, ad nutum scorti consulem stricto gladio, qui super caput
                    pendebat, loquenti Gallo caput primum percussisse, deinde, fugienti fidemque
                    populi Romani atque eorum, qui aderant, imploranti latus transfodisse.
                        <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Valerius Antias, ut qui nec orationem Catonis
                    legisset et fabulae tantum sine auctore editae credidisset, aliud argumentum,
                    simile tamen et libidine et crudelitate peragit. Placentiae famosam mulierem,
                        <milestone n="2" unit="section"/> cuius amore deperiret, in convivium
                    arcessitam scribit. ibi iactantem sese scorto inter cetera rettulisse, quam
                    acriter quaestiones exercuisset, et quam multos capitis damnatos in vinculis
                    haberet, quos securi percussurus esset. <milestone n="3" unit="section"/> tum
                    illam infra eum accubantem negasse umquam vidisse quemquam securi ferientem, et
                    pervelle id videre. hic indulgentem amatorem unum ex illis miseris attrahi
                    iussum securi percussisse. <milestone n="4" unit="section"/> facinus, sive eo
                    modo, quo <pb n="p.45"/> censor ohiecit, sive, ut Valerius tradit, commissum
                    est, saevum atque atrox: inter pocula atque epulas, ubi libare diis dapes, ubi
                    bene precari mos esset, ad spectaculum scorti procacis, in sinu consulis
                    recubantis, mactatam humanam <corr sic="victinam">victimam</corr> esse et cruore
                    mensam respersam! <milestone n="5" unit="section"/> in extrema oratione Catonis
                    condicio Quinctio fertur, ut si id factum negaret ceteraque, quae obiecisset,
                    sponsione <corr sic="defenlderet">defenderet</corr> sese: sin fateretur,
                    ignominiane sua quemquam doliturum censeret, cum ipse vino et venere amens
                    sanguine hominis in convivio lusisset? </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in equitatu recognoscendo L. Scipioni Asiatico
                    ademptus equus. in censibus <corr sic="quoqute">quoque</corr> accipiendis
                    tristis et aspera in omnes ordines censure fuit. <milestone n="2" unit="section"
                    /> ornamenta et vestem muliebrem et vehicula, quae pluris quam quindecim milium
                    aeris essent, <hi rend="italics">deciens tanto pltris</hi>
                    <hi rend="italics">quam quanti essent</hi> in censum referre iuratores iussi;
                    item mancipia minora annis viginti, <milestone n="3" unit="section"/> quae post
                    proximum lustrum decem milibus aeris aut pluris eo venissent, uti ea quoque
                    deciens tanto pluris quam quanti essent aestimarentur, et his rebus omnibus
                    terni in milia aeris attribuerentur. <milestone n="4" unit="section"/> aquam
                    publicam omnem in privatum aedificium aut agrum fluentem ademerunt; et quae in
                    loca publica inaedificata immolitave privati habebant, intra dies triginta
                    demoliti sunt. <milestone n="5" unit="section"/> opera deinde facienda ex
                    decreta in eam rem pecunia, lacus sternendos lapide, detergendasque, qua opus
                    esset, cloacas, in Aventino et in aliis partibus, qua nondum erant, faciendas
                    locaverunt. <milestone n="6" unit="section"/> et separatim Flaccus molem ad
                    Neptunias aquas, ut iter populo esset, et viam per Formianum montem, <milestone
                        n="7" unit="section"/> Cato atria duo, Maenium et Titium, in lautumiis, et
                    quattuor tabernas in publicum emit basilicamque ibi fecit, quae Porcia appellata
                    est. et vectigalia summis pretiis, ultro tributa infimis locaverunt. <milestone
                        n="8" unit="section"/> quas locationes cum senatus precibus et lacrimis
                    victus publicanorum induci et de integro locari iussisset, censores, edicto
                    summotis ab hasta qui ludificati <pb n="p.46"/> priorem locationem erant, omnia
                    eadem <corr sic="paulunmZZZ">paululum</corr> imminutis pretiis locaverunt.
                        <milestone n="9" unit="section"/> nobilis censura fuit simultatiumque plena,
                    quae M. Porcium, cui acerbitas ea adsignabatur, per omnem vitam exercuerunt. </p>
                <p> eodem anno coloniae duae, <milestone n="10" unit="section"/> Potentia in Picenum
                    Pisaurum in Gallicum agrum, deductae sunt. sena iugera in singulos data.
                    diviserunt agrum coloniasque deduxerunt iidem tresviri, Q. Fabius Labeo, et M.
                    et Q. Fulvii, Flaccus et Nobilior. <milestone n="11" unit="section"/> consules
                    eius anni nec domi nec militiae memorabile quicquam egerunt. <milestone n="45"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in insequentem annum crearunt consules M.
                    Claudium <corr sic="AMarcellum">Marcellum</corr> Q. Fabium Labeonem. </p>
                <p> M. Claudius Q. Fabius idibus Martiis, quo die consulatum inierunt, de provinciis
                    suis praetorumque rettulerunt. <milestone n="2" unit="section"/> praetores
                    creati erant C. Valerius flamen Dialis qui et priore anno petierat, et Sp.
                    Postumius Albinus et P. Cornelius Sisenna L. Pupius L. Iulius Cn. Sicinius.
                        <milestone n="3" unit="section"/> consulibus Ligures cum iisdem exercitibus,
                    quos P. Claudius et L. Porcius habuerant, provincia decreta est. <milestone
                        n="4" unit="section"/> Hispaniae extra sortem prioris anni praetoribus cum
                    suis exercitibus servatae. praetores ita sortiri iussi, uti flamini Diali utique
                    altera iuris dicendi Romae provincia esset: <milestone n="5" unit="section"/>
                    peregrinam est sortitus. Sisennae Cornelio urbana, Sp. Postumio Sicilia, L.
                    Pupio Apulia, L. Iulio Gallia, Cn. Sicinio Sardinia evenit. L. Iulius maturare
                    est iussus. <milestone n="6" unit="section"/> Galli Transalpini per saltus
                    ignotae antea viae, ut ante dictum est, in Italiam transgressi oppidum in agro,
                    qui nunc est Aquileiensis, aedificabant. <milestone n="7" unit="section"/> id
                    eos ut prohiberet, quod eius sine bello posset, praetori mandatum est. si armis
                    prohibendi essent, consules certiores faceret: ex his placere alterum adversus
                    Gallos ducere legiones. </p>
                <milestone n="8" unit="section"/>
                <p> extremo prioris anni <del status="unremarkable">
                        <sic corr="comitia">comitia</sic> auguris creandi habita erant </del> . <hi
                        rend="italics">augur</hi> in demortui Cn. Cornelii Lentuli locum creatus
                    erat Sp. Postumius Albinus. <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huius principio anni P. Licinius Crassus
                    pontifex maximus mortuus est, in cuius locum M. Sempronius Tuditanus <pb
                        n="p.47"/> pontifex est cooptatus; <milestone n="2" unit="section"/>
                    pontifex maximus est creatus C. Servilius Geminus. P. Licinii funeris causa
                    visceratio data, et gladiatores centum viginti pugnaverunt, et ludi funebres per
                    triduum facti, post ludos epulum. in quo cum toto foro strata triclinia essent,
                        <milestone n="3" unit="section"/> tempestas <corr sic="curm">cum</corr>
                    magnis procellis coorta coegit plerosque tabernacula statuere in foro:
                        <milestone n="4" unit="section"/> eadem paulo post, cum undique
                    disserenasset, sublata; defunctosque vulgo ferebant quod inter fatalia vates
                    cecinissent, necesse esse tabernacula in foro statui. <milestone n="5"
                        unit="section"/> hac religione levatis altera iniecta, quod sanguine per
                    biduum pluvisset in area Vulcani; et per decemviros supplicatio indicta erat
                    eius prodigii expiandi causa. <sic corr="Priusquam">priusquam</sic> consules in
                    provincias proficiscerentur, <milestone n="6" unit="section"/> legationes
                    transmarinas in senatum introduxerunt. nec umquam ante tantum regionis eius
                    hominum Romae fuerat. <milestone n="7" unit="section"/> nam ex quo fama per
                    gentes, quae Macedoniam accolunt, vulgata est crimina querimoniasque de Philippo
                    non neglegenter ab Romanis audiri, multis operae pretium fuisse queri,
                        <milestone n="8" unit="section"/> pro se quaeque civitates gentesque,
                    singuli etiam privatim—gravis enim accola omnibus erat—Romam aut ad spem
                    levandae iniuriae aut ad deflendae solacium venerunt. <milestone n="9"
                        unit="section"/> et ab Eumene rege legatio cum fratre eius Athenaeo venit ad
                    querendum simul quod non deducerentur ex Thracia praesidia, simul quod in
                    Bithyniam Prusiae bellum adversus Eumenem gerenti auxilia missa forent.
                        <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> respondendum ad omnia iuveni <corr sic="turn"
                        >tum</corr> admodum Demetrio erat. cum <corr sic="baud">haud</corr> facile
                    esset aut ea, quae obicerentur, aut quae adversus ea dicenda erant, memoria
                    complecti— <milestone n="2" unit="section"/> nec enim multa solum, sed etiam
                    pleraque oppido quam parva erant, de controversia finium, de hominibus raptis
                    pecoribusque abactis, de iure aut dicto per libidinem aut non dicto, de rebus
                    per vim aut gratiam iudicatis— <milestone n="3" unit="section"/> , nihil horum
                    neque Demetrium docere dilucide nec se satis liquido discere ab eo senatus cum
                    cerneret posse, simul et tirocinio <pb n="p.48"/> et perturbatione iuvenis
                    moveretur, quaeri iussit ab eo, ecquem de his rebus commentarium a patre
                    accepisset. <milestone n="4" unit="section"/> cum respondisset accepisse se,
                    nihil prius <corr sic="nee">nec</corr> potius visum est quam regis ipsius de
                    singulis responsa accipere. librum extemplo poposcerunt, deinde ut ipse
                    recitaret permiserunt. <milestone n="5" unit="section"/> erant autem de singulis
                    rebus in breve coactae causae, ut alia fecisse se secundum decreta legatorum
                    diceret, alia non per se stetisse, quo minus faceret, sed per eos ipsos, qui
                    accusarent. <milestone n="6" unit="section"/> interposuerat et querellas de
                    iniquitate decretorum, et quam non ex aequo disceptatum apud <corr
                        sic="Caeciiunm">Caecilium</corr> foret indigneque sibi nec ullo suo merito
                    insultatum ab omnibus esset. <milestone n="7" unit="section"/> has notas
                    irritati eius <corr sic="alini">animi</corr> collegit senatus: ceterum alia
                    excusanti iuveni, alia recipienti futura ita, ut maxime vellet senatus,
                    responderi placuit nihil patrem eius neque rectius <milestone n="8"
                        unit="section"/> nec magis quod ex voluntate senatus esset fecisse, quam
                    quod, utcumque ea gesta essent, per Demetrium filium satisfieri voluisset
                    Romanis. <milestone n="9" unit="section"/> multa et dissimulare et oblivisci et
                    pati praeterita senatum posse, et credere etiam Demetrio <del
                        status="unremarkable">
                        <sic corr="credendum">credendum</sic> esse </del> . <milestone n="10"
                        unit="section"/> obsidem enim se animum eius habere, etsi corpus patri
                    reddiderit, et scire, quantum salva in patrem pietate possit, amicum eum populi
                    Romani esse, <milestone n="11" unit="section"/> honorisque eius causa missuros
                    in Macedoniam legatos, ut si quid minus factum sit quam debuerit, tum quoque
                    sine piaculo rerum praetermissarum fiat. velle etiam sentire Philippum integra
                    omnia sibi cum populo Romano Demetrii filii beneficio esse. <milestone n="48"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec, quae augendae amplitudinis eius causa
                    facta erant, extemplo in invidiam, <corr sic="iox">mox</corr> etiam in perniciem
                    adulescenti verterunt. </p>
                <p> Lacedaemonii deinde introducti sunt. <milestone n="2" unit="section"/> multae et
                    parvae disceptationes iactabantur: sed quae maxime rem continerent, erant, utrum
                    restituerentur, quos Achaei damnaverant, necne; <milestone n="3" unit="section"
                    /> inique an iure occidissent, quos occiderant, <del status="unremarkable"
                        >vertebatur</del> et utrum manerent in Achaico concilio Lacedaemonii, an, ut
                    ante fuerat, secretum <pb n="p.49"/> eius unius in Peloponneso civitatis ius
                    esset. <milestone n="4" unit="section"/> restitui iudiciaque facta tolli
                    placuit, <corr sic="Lacedaemonein">Lacedaemonem</corr> manere in Achaico
                    concilio scribique id decretum et consignari a Lacedaemoniis et Achaeis. <sic
                        corr="Legatus">legatus</sic> in Macedoniam Q. Marcius est missus, <milestone
                        n="5" unit="section"/> iussus idem in Peloponneso sociorum res aspicere. nam
                    ibi quoque et ex veteribus discordiis residui motus erant, et Messene desciverat
                    a concilio Achaico. <milestone n="6" unit="section"/> cuius belli et causas et
                    ordinem si expromere velim, immemor sim propositi, quo statui non ultra
                    attingere externa, nisi qua Romanis cohaererent rebus. <milestone n="49"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eventus memorabilis est, quod, cum bello
                    superiores essent, Achaei, Philopoemen praetor eorum capitur, ad praeoccupandam
                    Coronen, quam hostes petebant, in <hi rend="italics">ita</hi> valle iniqua cum
                    equitibus paucis oppressus. <milestone n="2" unit="section"/> ipsum potuisse
                    effugere Thracum Cretensiumque auxilio tradunt: sed pudor relinquendi equites,
                    nobilissimos gentis, ab ipso nuper lectos, tenuit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> quibus dum locum ad evadendas angustias cogendo ipse agmen
                    praebet, sustinens impetus hostium, prolapso equo et suo ipse casu et onere equi
                    super eum ruentis <corr sic="baud">haud</corr> multum afuit, quin exalimaretur,
                        <milestone n="4" unit="section"/> septuaginta annos iam natus et diutino
                    morbo, ex quo <corr sic="turn">tum</corr> primum reficiebatur, viribus admodum
                    attenuatis. <milestone n="5" unit="section"/> iacentem hostes superfusi
                    oppresserunt; cognitumque <del status="unremarkable">primum</del> a verecundia
                    memoriaque meritorum haud secus quam ducem suum attollunt reficiuntque et ex
                    valle devia in viam portant, vix sibimet ipsi prae necopinato gaudio credentes;
                        <milestone n="6" unit="section"/> pars nuntios Messenen praemittunt
                    debellatum esse, Philopoemenem captum adduci. <milestone n="7" unit="section"/>
                    primum adeo incredibilis visa res, ut non pro vano modo sed vix pro sano nuntius
                    audiretur. deinde ut super alium alius idem omnes adfirmantes veniebant, tandem
                    facta fides; <milestone n="8" unit="section"/> et priusquam appropinquare urbi
                    satis scirent, ad spectaculum omnes simul liberi ac servi, pueri quoque cum
                    feminis, effunduntur. itaque clauserat portam turba, dum pro se quisque, nisi
                    ipse oculis suis credidisset, vix pro <pb n="p.50"/> comperta tantam rem
                    habiturus videtur. <milestone n="9" unit="section"/> aegre <corr
                        sic="sunimoventes">submoventes</corr> obvios intrare portam, qui adducebant
                    Philopoemenem, potuerunt. aeque conferta turba iter reliquum clauserat;
                        <milestone n="10" unit="section"/> et cum pars maxima exclusa a spectaculo
                    esset, theatrum repente, quod propinquum viae erat, compleverunt, et, ut eo
                    adduceretur in conspectum populi, una voce omnes exposcebant. <milestone n="11"
                        unit="section"/> magistratus et principes veriti, ne quem motum misericordia
                    praesentis tanti viri faceret, cum alios verecundia pristinae maiestatis
                    collatae praesenti fortunae, alios recordatio ingentium meritorum motura esset,
                    procul in conspectu eum statuerunt, <milestone n="12" unit="section"/> deinde
                    raptim ex oculis hominum abstraxerunt, dicente praetore Dinocrate esse, quae
                    pertinentia ad summam belli percunctari eum magistratus vellent. inde abducto eo
                    in curiam et senatu vocato consultari coeptum. <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam invesperascebat, et non modo cetera, sed
                    ne in proximam quidem noctem ubi satis tuto custodiretur, expediebant.
                        <milestone n="2" unit="section"/> obstupuerant ad magnitudinem pristinae
                    eius fortunae virtutisque, et neque ipsi domum recipere custodiendum audebant
                    nec cuiquam uni custodiam eius satis credebant. <milestone n="3" unit="section"
                    /> admonent deinde quidam esse thesaurum publicum sub terra, saxo quadrato
                    saeptum. eo vinctus demittitur, et saxum ingens, quo operitur, machina
                    superimpositum est. <milestone n="4" unit="section"/> ita loco potius quam
                    homini cuiquam credendam custodiam rati, lucem insequentem exspectaverunt.
                    postero die multitudo quidem integra, <milestone n="5" unit="section"/> memor
                    pristinorum eius in civitatem meritorum, parcendum ac per eum remedia quaerenda
                    esse praesentium malorum censebant: <milestone n="6" unit="section"/>
                    defectionis auctores, quorum in manu res publica erat, in secreto consultantes
                    omnes ad necem eius consentiebant. sed utrum maturarent an differrent,
                    ambigebatur. <milestone n="7" unit="section"/> vicit pars avidior poenae,
                    missusque qui venenum ferret. accepto poculo nihil aliud locutum ferunt quam
                    quaesisse, si incolumis Lycortas — is alter imperator Achaeorum erat—equitesque
                    evasissent. <milestone n="8" unit="section"/> postquam dictum est incolumes
                    esse, "bene <pb n="p.51"/> habet" inquit et poculo impavide exhausto haud ita
                    multo post exspiravit. <milestone n="9" unit="section"/> non diuturnum mortis
                    eius <corr sic="vaudium">gaudium</corr> auctoribus crudelitatis fuit. victa
                    namque Messene bello exposcentibus Achaeis dedidit noxios, ossaque reddita
                    Philopoemenis sunt, et sepultus ab universo Achaico est concilio, adeo omnibus
                    humanis congestis honoribus, ut ne divinis quidem abstineretur. <milestone
                        n="10" unit="section"/> ab scriptoribus rerum Graecis Latinisque tantum huic
                    viro tribuitur, ut a quibusdam eorum, velut ad insignem notam huius anni,
                    memoriae mandatum sit tres claros imperatores eo anno decessisse, Philopoemenem,
                    Hannibalem, P. Scipionem: <milestone n="11" unit="section"/> adeo in aequo eum
                    duarum potentissimarum <corr sic="gentiunl">gentium</corr> summis imperatoribus
                    posuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ad Prusiam regem legatus T. Quinctius
                    Flamininus venit, quem suspectum Romanis et receptus post fugam Antiochi
                    Hannibal et bellum adversus Eumenem motum faciebat. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ibi seu quia a Flaminino inter cetera obiectum Prusiae erat
                    hominem omnium, qui viverent, infestissimum populo Romano apud eum esse, qui
                    patriae suae primum, deinde fractis eius opibus Antiocho regi auctor belli
                    adversus populum Romanum fuisset; <milestone n="3" unit="section"/> seu quia
                    ipse Prusias, ut gratificaretur praesenti Flaminino Romanisque, per se necandi
                    aut tradendi eius in potestatem consilium cepit; a primo colloquio Flaminini
                    milites extemplo ad domum Hannibalis custodiendam missi sunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/> semper talem exitum vitae suae Hannibal prospexerat animo
                    et Romanorum inexpiabile odium in se cernens, et fidei regum nihil sane
                    confisus: Prusiae vero levitatem etiam expertus erat; Flaminini quoque adventum
                    velut fatalem sibi horruerat. <milestone n="5" unit="section"/> ad omnia undique
                    infesta ut iter semper aliquod praeparatum fugae haberet, septem exitus domo
                    fecerat, et ex iis quosdam occultos, ne custodia saepirentur. <milestone n="6"
                        unit="section"/> sed grave imperium regum nihil inexploratum, quod vestigari
                    volunt, efficit. totius circuitum domus ita custodiis complexi sunt, ut nemo <pb
                        n="p.52"/> inde elabi posset. <milestone n="7" unit="section"/> Hannibal,
                    postquam est nuntiatum milites regios in vestibulo esse, postico, quod devium
                    maxime atque <corr sic="occultissimli">occultissimi</corr> exitus erat,
                        <milestone n="8" unit="section"/> fugere conatus, ut id quoque occursu
                    militum obsaeptum sensit et omnia circa clausa custodiis dispositis esse
                    venenum, quod multo ante praeparatum ad tales habebat casus, poposcit. "
                        <milestone n="9" unit="section"/> liberemus" inquit "diuturna cura populum
                    Romanum, quando mortem senis exspectare longum censent. <milestone n="10"
                        unit="section"/> nec magnam nec memorabilem ex inermi proditoque Flamininus
                    victoriam feret. mores quidem populi Romani quantum mutaverint, vel hic dies
                    argumento erit. <milestone n="11" unit="section"/> horum patres Pyrrho regi,
                    hosti armato, exercitum in Italia habenti, ut a veneno caveret praedixerunt: hi
                    legatum consularem, qui auctor esset Prusiae per scelus occidendi hospitis,
                    miserunt." <milestone n="12" unit="section"/> exsecratus deinde in caput
                    regnumque Prusiae, et hospitales deos violatae ab eo fidei testes invocans,
                    poculum exhausit. hic vitae exitus fuit Hannibalis. </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipionem et Polybius et Rutilius hoc anno
                    mortuum scribunt. ego neque his neque Valerio adsentior, his, quod censoribus M.
                    Porcio L. Valerio <hi rend="italics">L. Valerium</hi> principem senatus ipsum
                        <corr sic="censorern">censorem</corr> lectum invenio, cum superioribus
                    duobus lustris Africanus fuisset, <milestone n="2" unit="section"/> quo vivo,
                    nisi ut ille senatu moveretur, quam notam nemo memoriae prodidit, alius princeps
                    in locum eius lectus non esset. <milestone n="3" unit="section"/> Antiatem
                    auctorem refellit tribunus plebis M. Naevius, adversus quem oratio inscripta P.
                    Africani est. <milestone n="4" unit="section"/> hic Naevius in magistratuum
                    libris est tribunus plebis P. Claudio L. Porcio consulibus, sed iniit tribunatum
                    Ap. Claudio M. Sempronio consulibus ante diem quartum idus Decembres. <milestone
                        n="5" unit="section"/> inde tres menses ad idus Martias sunt, quibus P.
                    Claudius L. Porcius consulatum inierunt. <milestone n="6" unit="section"/> ita
                    vixisse in tribunatu Naevii videtur, diesque ei dici ab eo potuisse, decessisse
                    autem ante L. Valerii et M. Porcii censuram. </p>
                <milestone n="7" unit="section"/>
                <p> trium clarissimorum suae cuiusque gentis virorum non tempore magis congruente
                    comparabilis mors videtur <pb n="p.53"/> esse, quam quod nemo eorum satis dignum
                    splendore vitae exitum habuit. <milestone n="8" unit="section"/> iam primum
                    omnes non in patrio solo mortui nec sepulti sunt. veneno absumpti Hannibal et
                    Philopoemen; exsul Hannibal, proditus ab hospite, captus Philopoemen in carcere
                    et in vinculis exspiravit: <milestone n="9" unit="section"/> Scipio etsi non
                    exsul neque damnatus, die tamen dicta, ad quam non adfuerat reus, absens
                    citatus, voluntarium non sibimet ipse solum sed etiam funeri suo exsilium
                    indixit. </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum ea in Peloponneso, a quibus devertit
                    oratio, geruntur, reditus in Macedoniam Demetrii legatorumque aliter aliorum
                    adfecerat animos. <milestone n="2" unit="section"/> vulgus Macedonum, quos belli
                    ab Romanis imminentis metus terruerat, Demetrium ut pacis auctorem cum ingenti
                    favore conspiciebant, simul et spe haud dubia regnum ei post mortem patris
                    destinabant. <milestone n="3" unit="section"/> nam etsi minor aetate quam
                    Perseus esset, hunc iusta matre familiae, illum paelice ortum esse; <corr
                        sic="ilium">illum</corr> ut ex vulgato corpore genitum nullam certi patris
                    notam habere, hunc insignem Philippi similitudinem prae se ferre. <milestone
                        n="4" unit="section"/> ad hoc Romanos Demetrium in paterno solio locaturos,
                    Persei nullam apud eos gratiam esse. <milestone n="5" unit="section"/> haec
                    vulgo loquebantur. itaque et Persea cura angebat, ne parum pro se una aetas
                    valeret, cum aliis omnibus rebus frater superior esset; <milestone n="6"
                        unit="section"/> et Philippus ipse, vix sui arbitrii fore, quem heredem
                    regni relinqueret credens, sibi quoque graviorem esse quam vellet minorem filium
                    aiebat. <milestone n="7" unit="section"/> offendebatur interdum concursu
                    Macedonum ad eum, et alteram iam se vivo regiam esse indignabatur. <milestone
                        n="8" unit="section"/> et ipse iuvenis haud dubie inflatior redierat,
                    subnisus erga se iudiciis senatus, concessisque sibi, quae patri negata essent;
                        <milestone n="9" unit="section"/> et omnis mentio Romanorum quantam
                    dignitatem ei apud ceteros Macedonas, tantam invidiam non apud fratrem modo sed
                    etiam apud patrem conciliabat, <milestone n="10" unit="section"/> utique
                    postquam legati <del status="unremarkable">alii</del> Romani venerunt, et
                    cogebatur decedere Thracia praesidiaque deducere et alia aut ex decreto priorum
                    legatorum aut ex nova constitutione <pb n="p.54"/> senatus facere. <milestone
                        n="11" unit="section"/> sed omnia maerens quidem et gemens, eo magis quod
                    filium frequentiorem prope cum illis quam secum cernebat, oboedienter tamen
                    adversus Romanos faciebat, ne quam movendi extemplo belli causam praeberet.
                        <milestone n="12" unit="section"/> avertendos etiam animos a suspicione
                    talium consiliorum ratus, mediam per Thraciam exercitum in Odrysas et
                    Dentheletos et Bessos duxit: <milestone n="13" unit="section"/> Philippopolin
                    urbem fuga desertam oppidanorum, qui in proxima montium iuga cum familiis
                    receperant sese, cepit, campestresque barbaros, depopulatus agros eorum, in
                    deditionem accepit. <milestone n="14" unit="section"/> relicto inde ad
                    Philippopolin praesidio, quod haud multo post ab Odrysis expulsum est, oppidum
                    in Deuriopo condere instituit — Paeoniae ea regio est—, prope Erigonum fluvium,
                        <milestone n="15" unit="section"/> qui ex Illyrico per <hi rend="italics"
                        >Pelagoniam</hi> fluens in Axium amnem editur, haud procul Stobis, vetere
                    urbe: <milestone n="16" unit="section"/> novam urbem Perseida, ut is filio
                    maiori haberetur honos, appellari iussit. </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec in Macedonia geruntur, consules in
                    provincias profecti. <milestone n="2" unit="section"/> Marcellus nuntium
                    praemisit ad L. Porcium proconsulem, ut ad novum Gallorum oppidum legiones
                    admoveret. <milestone n="3" unit="section"/> advenienti consuli Galli sese
                    dediderunt. duodecim milia armatorum erant: plerique arma ex agris rapta
                    habebant: <milestone n="4" unit="section"/> ea aegre patientibus iis adempta,
                    quaeque alia aut populantes agros rapuerant aut secum attulerant. de his rebus
                    qui quererentur, legatos Romam miserunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    introducti in senatum a C. Valerio praetore exposuerunt se superante in Gallia
                    multitudine inopia coactos agri et egestate ad quaerendam sedem Alpes
                    transgressos, quae inculta per solitudines viderent, ibi sine ullius iniuria
                    consedisse. <milestone n="6" unit="section"/> oppidum quoque aedificare
                    coepisse, quod indicium esset <corr sic="nee">nec</corr> agro nec urbi ulli vim
                    adlaturos venisse. nuper M. Claudium ad se nuntium misisse bellum se cum iis, ni
                    dederentur, gesturum. se certam, <milestone n="7" unit="section"/> etsi non
                    speciosam pacem quam incerta belli praeoptantes dedidisse se prius in fidem quam
                    in <pb n="p.55"/> potestatem populi Romani. <milestone n="8" unit="section"/>
                    post paucos dies iussos et urbe et agro decedere sese tacitos abire, quo
                    terrarum possent, in animo habuisse. arma deinde sibi, et postremo omnia alia,
                    quae ferrent agerentque, adempta. <milestone n="9" unit="section"/> orare se
                    senatum populumque Romanum, ne in se innoxios deditos acerbius quam in hostes
                    saevirent. <milestone n="10" unit="section"/> huic orationi senatus ita
                    responderi iussit, neque illos recte fecisse, cum in Italiam venerint oppidumque
                    in alieno agro, nullius Romani magistratus, qui ei provinciae praeesset,
                    permissu aedificare conati sint; <milestone n="11" unit="section"/> neque
                    senatui placere deditos spoliari. itaque se cum iis legatos ad consulem
                    missuros, qui, si redeant, unde venerint, omnia iis sua reddi iubeant, quique
                    protinus eant trans Alpes, et denuntient Gallicis populis, multitudinem suam
                    domi continent: <milestone n="12" unit="section"/> Alpes prope inexsuperabilem
                    finem in medio esse: non utique iis melius fore <hi rend="italics">quamn</hi>
                    qui eas primi pervias fecissent. <milestone n="13" unit="section"/> legati missi
                    L. Furius Purpurio Q. Minucius L. Manlius Acidinus. Galli, redditis omnibus,
                    quae sine cuiusquam iniuria habebant, Italia excesserunt. <milestone n="55"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> legatis Romanis Transalpini populi benigne
                    responderunt. seniores eorum nimiam lenitatem populi Romani castigarunt,
                        <milestone n="2" unit="section"/> quod eos homines, qui gentis iniussu
                    profecti occupare agrum <corr sic="imperil">imperii</corr> Romani et in alieno
                    solo aedificare oppidum conati sint, impunitos dimiserint: debuisse gravem
                    temeritatis mercedem statui. <milestone n="3" unit="section"/> quod vero etiam
                    sua reddiderint, vereri ne tanta indulgentia plures ad talia audenda
                    impellantur. <milestone n="4" unit="section"/> et exceperunt et prosecuti cum
                    donis legatos sunt. M. Claudius consul Gallis ex provincia exactis Histricum
                    bellum moliri coepit litteris ad senatum missis, ut sibi in Histriam traducere
                    legiones liceret. <milestone n="5" unit="section"/> id senatui <hi
                        rend="italics">non</hi> placuit. illud agitabant, uti colonia Aquileia
                    deduceretur, <corr sic="nee">nec</corr> satis constabat, utrum Latinam an civium
                    Romanorum deduci placeret. postremo Latinam potius coloniam deducendam patres
                    censuerunt. <milestone n="6" unit="section"/> triumviri creati sunt P. Scipio
                    Nasica C. Flaminius L. Manlius Acidinus. </p>
                <pb n="p.56"/>
                <p> eodem anno Mutina et Parma coloniae civium Romanorum sunt deductae. <milestone
                        n="7" unit="section"/> bina milia hominum in agro, qui proxime Boiorum, ante
                    Tuscorum fuerat, octona iugera Parmae, quina Mutinae acceperunt. <milestone
                        n="8" unit="section"/> deduxerunt triumviri M. Aemilius Lepidus T. Aebutius
                        <sic corr="Parrus">Carus</sic> L. Quinctius Crispinus. <milestone n="9"
                        unit="section"/> et Saturnia colonia civium Romanorum in agrum Caletranum
                    est deducta. deduxerunt triumviri Q. Fabius Labeo C. Afranius Stellio Ti.
                    Sempronius Gracchus. in singulos iugera data dena. </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem anno A. Terentius proconsul haud procul
                    flumine Hibero, in agro Ausetano, et proelia secunda cum Celtiberis fecit, et
                    oppida, quae ibi communierant, aliquot expugnavit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ulterior Hispania eo anno in pace fuit, quia et P.
                    Sempronius proconsul diutino morbo est implicitus, et nullo lacessente
                    peropportune quieverunt Lusitani. <milestone n="3" unit="section"/> nec in
                    Liguribus memorabile quicquam a Q. Fabio consule gestum. </p>
                <p> ex Histria revocatus M. Marcellus exercitu dimisso Romam comitiorum causa
                    rediit. <milestone n="4" unit="section"/> creavit consules Cn. Baebium Tamphilum
                    et L. Aemilium Paulum. cum M. Aemilio Lepido hic aedilis curulis fuerat; a quo
                    consule quintus annus erat, cur is ipse Lepidus post duas repulsas consul factus
                    esset. <milestone n="5" unit="section"/> praetores inde facti Q. Fulvius Flaccus
                    M. Valerius Laevinus P. Manlius iterum M. Ogulnius Gallus L. Caecilius Denter C.
                    Terentius Istra. </p>
                <p> supplicatio extremo anno fuit prodigiorum causa, <milestone n="6" unit="section"
                    /> quod sanguine per biduum pluvisse in area Concordiae satis credebant,
                    nuntiatumque erat <corr sic="baud">haud</corr> procul Sicilia insulam, quae non
                    ante fuerat, novam editam e mari esse. <milestone n="7" unit="section"/>
                    Hannibalem hoc anno Antias Valerius decessisse est auctor legatis ad <corr
                        sic="ear">eam</corr> rem ad Prusiam missis praeter <corr sic="T.">T</corr>
                    Quinctium Flamininum, cuius in ea re celebre est nomen, L. Scipione Asiatico et
                    P. Scipione Nasica. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
