<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 6</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="6" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber VI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quae ab condita urbe Roma ad captam urbem
                    eandem Romani sub regibus primum, consulibus deinde ac dictatoribus
                    decemvirisque ac tribunis consularibus gessere, foris bella, domi seditiones,
                    quinque libris exposui, <milestone unit="section" n="2"/> res cum vetustate
                    nimia obscuras, velut quae magno ex intervallo loci vix cernuntur, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quod parvae et rarae per eadem tempora litterae fuere, una custodia
                    fidelis memoriae rerum gestarum, et quod, etiam si quae in commentariis
                    pontificum aliisque publicis privatisque erant monumentis, incensa urbe
                    pleraeque <pb n="p.346"/> interiere. <milestone unit="section" n="3"/> clariora
                    deinceps certioraque ab secunda origine velut ab stirpibus laetius feraciusque
                    renatae urbis gesta domi militiaeque exponentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ceterum primo, quo adminiculo erecta erat,
                    eodem innixa, M. Furio principe, stetit, neque eum abdicare se dictatura nisi
                    anno circumacto passi sunt. <milestone unit="section" n="5"/> comitia in
                    insequentem annum tribunos habere, quorum in magistratu capta urbs esset, non
                    placuit; res ad interregnum rediit. <milestone unit="section" n="6"/> cum
                    civitas in opere ac labore adsiduo reficiendae urbis teneretur, interim Q.
                    Fabio, simul primum magistratu abiit, ab Cn. Marcio tribuno plebis dicta dies
                    est, quod legatus in Gallos, ad quos missus erat orator, contra ius gentium
                    pugnasset; <milestone unit="section" n="7"/> cui iudicio eum mors adeo
                    opportuna, ut voluntariam magna pars crederet, subtraxit. </p>
                <p> interregnum initum; <milestone unit="section" n="8"/> P. Cornelius Scipio
                    interrex fuit, post eum M. Furius Camillus <del status="unremarkable"
                        >iterum</del> . is tribunos militum consulari potestate creat L. Valerium
                    Publicolam iterum, L. Verginium, P. Cornelium, A. Manlium, L. Aemilium, L.
                    Postumium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> hi ex interregno cum extemplo magistratum
                    inissent, nulla de re prius quam de religionibus senatum consuluere. <milestone
                        unit="section" n="10"/> in primis foedera ac leges—erant autem eae duodecim
                    tabulae et quaedam regiae leges—conquiri, quae conparerent, iusserunt. alia ex
                    eis edita etiam in vulgus; quae autem ad sacra pertinebant, a pontificibus
                    maxime, ut religione obstrictos haberent multitudinis animos, suppressa.
                        <milestone unit="section" n="11"/> tum de diebus religiosis agitari coeptum,
                    diemque a. d. quintum decimum kal. Sextiles, duplici clade insignem, quo die ad
                    Cremeram Fabii caesi, quo deinde ad Aliam cum exitio urbis foede pugnatum, a
                    posteriore clade <choice>
                        <corr>Alliensem</corr>
                        <sic>Aliensem</sic>
                    </choice> appellarunt insignemque religione rei ullius publice privatimque
                    agendae fecerunt. <milestone unit="section" n="12"/> quidam, quod postridie idus
                    Quinctiles non litasset Sulpicius tribunus militum neque inventa pace deum post
                    diem tertium obiectus hosti exercitus Romanus esset, etiam postridie idus <pb
                        n="p.347"/> rebus divinis supersederi iussum; inde, ut postridie kalendas
                    quoque ac nonas eadem religio esset, traditum putant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nec diu licuit quietis consilia erigendae ex
                    tam gravi casu rei publicae secum agitare. <milestone unit="section" n="2"/>
                    hinc Volsci, veteres hostes, ad extinguendum nomen Romanum arma ceperant; hinc
                    Etruriae principum ex omnibus populis coniurationem de bello ad fanum Voltumnae
                    factam mercatores adferebant. <milestone unit="section" n="3"/> novus quoque
                    terror accesserat defectionis Latinorum Hernicorumque, qui post pugnam ad lacum
                    Regillum factam per annos prope centum numquam ambigua fide in amicitia populi
                    Romani fuerant. Itaque, <milestone unit="section" n="4"/> cum tanti undique
                    terrores circumstarent appareretque omnibus non odio solum apud hostis sed
                    contemptu etiam inter socios nomen Romanum laborare, <milestone unit="section"
                        n="5"/> placuit eiusdem auspiciis defendi rem publicam, cuius recuperata
                    esset, dictatoremque dici M. Furium Camillum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    is dictator C. Servilium Ahalam magistrum equitum dixit iustitioque indicto
                    dilectum iuniorum habuit ita, ut seniores quoque, quibus aliquid roboris
                    superesset, in verba sua iuratos centuriaret. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>exercitum</corr>
                        <sic>Exercitum</sic>
                    </choice> conscriptum armatumque trifariam divisit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> partem unam in agro Veiente Etruriae opposuit, alteram ante urbem
                    castra locare iussit; tribuni militum his A. Manlius, illis, qui adversus
                    Etruscos mittebantur, L. Aemilius praepositus; tertiam partem ipse ad Volscos
                    duxit nec procul a Lanuvio—ad Mecium is locus dicitur—castra oppugnare est
                    adortus. quibus ab contemptu, <milestone unit="section" n="9"/> quod prope omnem
                    deletam a Gallis Romanam iuventutem crederent, ad bellum profectis tantum
                    Camillus auditus imperator terroris intulerat, ut vallo se ipsi, vallum
                    congestis arboribus saepirent, ne qua intrare ad munimenta hostis posset. <choice>
                        <corr>quod</corr>
                        <sic>Quod</sic>
                    </choice> ubi animadvertit Camillus, <milestone unit="section" n="10"/> ignem in
                    obiectam saepem conici iussit, et forte erat vis magna venti versa in hostem;
                        <milestone unit="section" n="11"/> itaque non aperuit solum incendio <pb
                        n="p.348"/> viam, sed flammis in castra tendentibus vapore etiam ac fumo
                    crepituque viridis materiae flagrantis ita consternavit hostes, ut minor moles
                    superantibus vallum militibus munitum in castra Volscorum Romanis fuerit, quam
                    transcendentibus saepem incendio absumptan fuerat. <milestone unit="section"
                        n="12"/> fusis hostibus caesisque cum castra impetu cepisset dictator,
                    praedam militi dedit quo minus speratam minime largitore duce, eo militi
                    gratiorem, <milestone unit="section" n="13"/> persecutus deinde fugientes cum
                    omnem Volscum agrum depopulatus esset, ad deditionem Volscos septuagesimo demum
                    anno subegit. <milestone unit="section" n="14"/> victor ex Volscis in Aequos
                    transiit et ipsos bellum molientes; exercitum eorum ad Bolas oppressit nec
                    castra modo sed urbem etiam adgressus impetu primo cepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum in ea parte, in qua caput rei Romanae
                    Camillus erat, ea fortuna esset, aliam in partem terror ingens ingruerat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Etruria prope omnis armata Sutrium, socios
                    populi Romani, obsidebat; quorum legati opem rebus adfectis orantes cum senatum
                    adissent, decretum tulere, ut dictator primo quoque tempore auxilium Sutrinis
                    ferret. <milestone unit="section" n="3"/> cuius spei moram cum pati fortuna
                    obsessorum non potuisset confectaque paucitas oppidanorum opere, vigiliis,
                    vulneribus, quae semper eosdem urgebant, per pactionem urbe hostibus tradita
                    inermis cum singulis emissa vestimentis miserabili agmine penates relinqueret,
                    eo forte tempore Camillus cum exercitu Romano intervenit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cui cum se maesta turba ad pedes <choice>
                        <corr>prouoluisset</corr>
                        <sic>provolvisset</sic>
                    </choice> principumque orationem necessitate ultima expressam fetus mulierum ac
                    puerorum, qui exilii comites trahebantur, excepisset, parcere lamentis Sutrinos
                    iussit; Etruscis se luctum lacrimasque ferre. <milestone unit="section" n="5"/>
                    sarcinas inde deponi Sutrinosque ibi considere modico praesidio relicto, arma
                    secum militem ferre iubet. ita expedito exercitu profectus ad Sutrium, id quod
                    rebatur, soluta omnia rebus, at fit, secundis invenit, nullam stationem ante
                    moenia, patentes portas, victorem vagum praedam ex hostium tectis egerentem. <pb
                        n="p.349"/>
                    <choice>
                        <corr>iterum</corr>
                        <sic>Iterum</sic>
                    </choice> igitur eodem die Sutrium capitur; <milestone unit="section" n="6"/>
                    victores Etrusci passim trucidantur ab novo hoste, neque se conglobandi
                    coeundique in unum aut arma capiundi datur spatium. <milestone unit="section"
                        n="7"/> cum pro se quisque tenderent ad portas, si qua forte se in agros
                    eicere possent, clausas—id enim primum dictator imperaverat—portas inveniunt.
                    inde alii arma capere, <milestone unit="section" n="8"/> alii, quos forte
                    armatos tumultus occupaverat, convocare suos, ut proelium inirent; quod accensum
                    ab desperatione hostium fuisset, ni praecones per urbem dimissi poni arma et
                    parci inermi iussissent nec praeter armatos quemquam violari. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> etiam quibus animi in spe ultima obstinati ad decertandum fuerant,
                    postquam data spes vitae est, iactare passim arma inermesque, quod tutius
                    fortuna fecerat, se hosti offerre. <milestone unit="section" n="10"/> magna
                    multitudo <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>iu</sic>
                    </choice> custodias divisa; oppidum ante noctem redditum Sutrinis inviolatum
                    integrumque ab omni clade belli, quia non vi captum, sed traditum per
                    condiciones fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Camillus in urbem triumphans rediit trium
                    simul bellorum victor. <milestone unit="section" n="2"/> longe plurimos captivos
                    ex Etruscis ante currum duxit, quibus sub hasta venumdatis tantum aeris redactum
                    est, ut pretio pro auro matronis persoluto ex eo, quod supererat, tres paterae
                    aureae factae sint, <milestone unit="section" n="3"/> quas cum titulo nominis
                    Camilli ante Capitolium incensum in Iovis cella constat ante pedes Iunonis
                    positas fuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> eo anno in civitatem accepti, qui Veientium
                    Capenatiumque ac Faliscorum per ea bella transfugerant ad Romanos, agerque his
                    novis civibus adsignatus. revocati quoque in urbem senatus consulto a Veis,
                        <milestone unit="section" n="5"/> qui aedificandi Romae pigritia, occupatis
                    ibi vacuis tectis, Veios se contulerant. et primo fremitus fuit aspernantium
                    imperium; dies deinde praestituta capitalisque poena, qui non remigrasset Romam,
                    ex ferocibus universis singulos, metu suo quemque, oboedientes fecit. et Roma
                    cum frequentia crescere, <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> tota simul exsurgere aedificiis et re publica inpensas adiuvante et
                        <pb n="p.350"/> aedilibus velut publicum exigentibus opus et ipsis
                    privatis—admonebat enim desiderium usus—festinantibus ad effectum operis;
                    intraque annum nova urbs stetit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> exitu anni comitia tribunorum militum
                    consulari potestate habita. creati T. Quinctius Cincinnatus, Q. Servilius
                    Fidenas quintum, L. Iulius Iulus, L. Aquilius Corvus, L. Lucretius Tricipitinus,
                    Ser. Sulpicius Rufus. exercitum alterum in Aequos non ad bellum— <milestone
                        unit="section" n="8"/> victos namque se fatebantur—sed ab odio ad
                    pervastandos fines, ne quid ad nova consilia relinqueretur virium, duxere,
                    alterum in agrum Tarquiniensem. <milestone unit="section" n="9"/> ibi oppida
                    Etruscorum Cortuosa et Contenebra vi capta. ad Cortuosam nihil certaminis fuit:
                    inproviso adorti primo clamore atque impetu cepere; direptum oppidum atque
                    incensum est. <milestone unit="section" n="10"/> Contenebra paucos dies
                    oppugnationem sustinuit, laborque continuus, non die, non nocte remissus,
                    subegit eos. cum in sex partes divisus exercitus Romanus senis horis in orbem
                    succederet proelio, oppidanos eosdem integro semper certamini paucitas fessos
                    obiceret, cessere tandem, locusque invadendi urbem Romanis datus est. <milestone
                        unit="section" n="11"/> publicari praedam tribunis placebat; sed imperium
                    quam consilium segnius fuit: dum cunctantur, iam militum praeda erat nec nisi
                    per invidiam adimi poterat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> eodem anno, ne privatis tantum operibus
                    cresceret urbs, Capitolium quoque saxo quadrato substructum est, opus vel in hac
                    magnificentia urbis conspiciendum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam et tribuni plebis civitate aedificando
                    occupata contiones suas frequentare legibus agrariis conabantur. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ostentabatur in spem Pomptinus ager, tum primum post
                    accisas a Camillo Volscorum res possessionis haud ambiguae. <milestone
                        unit="section" n="3"/> criminabantur multo eum infestiorem agrum ab
                    nobilitate esse, quam a Volscis fuerit; ab illis enim tantum, quoad vires et
                    arma habuerint, incursiones eo factas; <milestone unit="section" n="4"/> nobiles
                    homines in possessionem agri publici grassari, nec, nisi, antequam <pb n="p.351"
                    /> omnia praecipiant, divisus sit, locum ibi plebi fore. haud magno opere plebem
                    moverunt <milestone unit="section" n="5"/> et infrequentem in foro propter
                    aedificandi curam et eandem exhaustam inpensis eoque agri inmemorem, ad quem
                    instruendum vires non <choice>
                        <corr>essent.</corr>
                        <sic>tssent.</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>In</sic>
                    </choice> civitate plena religionum, <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> etiam ab recenti clade superstitiosis principibus, ut renovarentur
                    auspicia, res ad interregnum rediit. interreges deinceps M. Manlius Capitolinus,
                    Ser. Sulpicius Camerinus, L. Valerius Potitus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>hic</corr>
                        <sic>hie</sic>
                    </choice> demum tribunorum militum consulari potestate comitia habuit; L.
                    Papirium, <choice>
                        <corr>Cn.</corr>
                        <sic>C.</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics"> Cornelium, <choice>
                            <corr>Cn.</corr>
                            <sic>C.</sic>
                        </choice>
                    </hi> Sergium, L. Aemilium iterum, L. Menenium, L. Valerium Publicolam tertium
                    creat. ii ex interregno magistratum occepere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> eo anno aedis Martis Gallico bello vota
                    dedicata est a T. Quinctio duumviro sacris faciendis. tribus quattuor ex novis
                    civibus additae: Steliatina, Tromentina, Sabatina, <choice>
                        <corr>Arniensis;</corr>
                        <sic>Amiensis;</sic>
                    </choice> eaeque viginti quinque tribuum numerum explevere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> de agro Pomptino ab L. Sicinio tribuno plebis
                    actum ad frequentiorem iam populum mobilioremque ad cupiditatem agri, quam
                    fuerat. <milestone unit="section" n="2"/> et de Latino Hernicoque bello mentio
                    facta in senatu maioris belli cura, quod Etruria in armis erat, dilata est.
                        <milestone unit="section" n="3"/> res ad Camillum tribunum militum consulari
                    potestate rediit; collegae additi quinque: Ser. Cornelius Maluginensis, Q.
                    Servilius Fidenas sextum, L. Quinctius Cincinnatus, L. Horatius Pulvillus, P.
                    Valerius. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>principio</corr>
                        <sic>Principio</sic>
                    </choice> anni aversae curae hominum sunt a bello Etrusco, quod fugientium ex
                    agro Pomptino agmen repente inlatum in urbem attulit Antiates in armis esse
                    Latinorumque populos iuventutem suam misisse ad id bellum, <milestone
                        unit="section" n="5"/> eo abnuentis publicum fuisse consilium, quod non
                    prohibitos tantummodo voluntarios dicerent militare, ubi vellent. <choice>
                        <corr>desierant</corr>
                        <sic>Desierant</sic>
                    </choice> iam ulla contemni bella. <milestone unit="section" n="6"/> itaque
                    senatus dis agere gratias, quod Camillus in magistrate esset: <pb n="p.352"/>
                    dictatorem quippe dicendum eum fuisse, si privatus esset; et collegae fateri
                    regimen omnium rerum, ubi quid bellici terroris ingruat, <milestone
                        unit="section" n="7"/> in viro uno esse, sibique destinatum <del
                        status="unremarkable">in</del> animo esse Camillo submittere imperium, nec
                    quicquam de maiestate sua detractum credere, quod maiestati eius viri
                    concessissent. conlaudatis ab senatu tribunis et ipse Camillus, confusus animo,
                    gratias <choice>
                        <corr>egit.</corr>
                        <sic>egitX</sic>
                    </choice>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ingens inde ait onus a populo Romano sibi, qui
                    se <del status="unremarkable">dictatorem</del> iam quartum creasset, magnum a
                    senatu talibus de se iudiciis eius ordinis, maxumum tam honorato collegarum
                    obsequio iniungi. <milestone unit="section" n="9"/> itaque si quid laboris
                    vigiliarumque adici possit, certantem secum ipsum adnisurum, ut tanto de se
                    consensu civitatis opinionem, quae maxima sit, etiam constantem efficiat. quod
                    ad bellum atque Antiates attineat, <milestone unit="section" n="10"/> plus ibi
                    minarum quam periculi esse; se tamen, ut nihil timendi, sic nihil contemnendi
                    auctorem esse. <milestone unit="section" n="11"/> circumsederi urbem Romanam ab
                    invidia et odio finitimorum; itaque et ducibus pluribus et exercitibus
                    administrandam rem publicam esse. 'Te' inquit, <milestone unit="section" n="12"
                    /> 'L. Valeri, socium imperii consiliique legiones mecum adversus Antiatem
                    hostem ducere placet; <milestone unit="section" n="13"/> te, Q. Servili, altero
                    exercitu instructo paratoque ad urbem castra habere, intentum, sive Etruria se
                    interim, ut nuper, sive nova haec cura, Latini atque Hernici moverint; pro certo
                    habeo ita rem gesturum, ut patre, avo teque ipso ac sex tribunatibus dignum est.
                        <milestone unit="section" n="14"/> tertius exercitus ex causariis
                    senioribusque a L. Quinctio scribatur, qui urbi moenibusque praesidio sit. </p>
                <p> L. Horatius arma, tela, frumentum quaeque alia belli tempora poscent provideat.
                        <milestone unit="section" n="15"/> te, Ser. Corneli, praesidem huius publici
                    consilii, custodem religionum, comitiorum, legum, rerum omnium urbanarum
                    collegae facimus.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="16"/> cunctis in partes muneris sui benigne
                    pollicentibus operam Valerius, socius imperii lectus, adiecit M. Furium <pb
                        n="p.353"/> sibi pro dictatore seque ei pro magistro equitum futurum;
                        <milestone unit="section" n="17"/> proinde, quam opinionem de unico
                    imperatore, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> spem de bello haberent. se vero bene sperare patres et de bello et de
                    pace universaque re publica erecti gaudio fremunt, <milestone unit="section"
                        n="18"/> nec dictatore umquam opus fore rei publicae, si talis viros in
                    magistratu habeat, tam concordibus iunctos animis, parere atque imperare iuxta
                    paratos laudemque conferentis potius in medium quam ex communi ad se trahentis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iustitio indicto dilectuque habito Furius <choice>
                        <corr>ac</corr>
                        <sic>acl</sic>
                    </choice> Valerius ad Satricum profecti, quo non Volscorum modo iuventutem
                    Antiates ex nova subole lectam sed ingentem <hi rend="italics">vim </hi>
                    Latinorum Hernicorumque conciverant ex integerrimis diutina pace populis.
                        <milestone unit="section" n="2"/> itaque novus hostis veteri adiunctus
                    commovit animos militis Romani. quod ubi aciem iam instruenti Camillo
                    centuriones renuntiaverunt, turbatas militum mentes esse, segniter arma capta,
                    cunctabundosque et resistentes egressos castris esse, quin voces quoque auditas
                    'cum centenis hostibus singulos pugnaturos, et aegre inermem tantam
                    multitudinem, nedum armatam sustineri posse', in equum insilit et ante signa,
                        <milestone unit="section" n="3"/> obversus in aciem, ordines interequitans:
                    ' <choice>
                        <corr>quae</corr>
                        <sic>Quae</sic>
                    </choice> tristitia, milites, haec, quae insolita cunctatio est? hostem an me an
                    vos ignoratis? hostis est quid aliud quam perpetua materia virtutis gloriaeque
                    vestrae? vos contra me duce, <milestone unit="section" n="4"/> ut Falerios
                    Veiosque captos et in capta patria Gallorum legiones caesas taceam, modo
                    trigeminae victoriae triplicem triumphum ex his ipsis Volscis et <hi
                        rend="italics">ex</hi> Aequis et ex Etruria egistis. <milestone
                        unit="section" n="5"/> an me, quod non dictator vobis sed tribunus signum
                    dedi, non agnoscitis ducem? neque ego maxima imperia in vos desidero, et vos in
                    me nihil praeter me ipsum intueri decet; neque enim dictatura mihi umquam animos
                    fecit, ut ne exilium quidem ademit. <milestone unit="section" n="6"/> iidem
                    igitur omnes sumus, et cum eadem omnia in hoc bellum adferamus, quae in priora
                    attulimus, eundem <pb n="p.354"/> eventum belli expectemus. simul concurreritis,
                    quod quisque didicit ac consuevit, faciet: vos vincetis, illi fugient.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dato deinde signo ex equo desilit et proximum
                    signiferum manu arreptum secum in hostem rapit 'infer, <milestone unit="section"
                        n="2"/> miles', clamitans 'signum'. quod ubi videre ipsum Camillum, iam ad
                    munera corporis senecta invalidum, vadentem in hostes, procurrunt pariter omnes
                    clamore sublato 'sequere imperatorem' pro se quisque clamantes. <milestone
                        unit="section" n="3"/> emissum etiam signum Camilli iussu in hostium aciem
                    ferunt, idque ut repeteretur concitatos antesignanos; <milestone unit="section"
                        n="4"/> ibi primum pulsum Antiatem, terroremque non in primam tantum aciem
                    sed etiam ad subsidiarios perlatum. <milestone unit="section" n="5"/> nec vis
                    tantum militum movebat excitata praesentia ducis, sed quod Volscorum animis
                    nihil terribilius erat quam ipsius Camilli forte oblata species; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ita, quocumque se intulisset, victoriam secum haud
                    dubiam trahebat. maxime id evidens fnit, cum in laevum cornu prope iam pulsum
                    arrepto repente equo cum scuto pedestri advectus conspectu suo proelium
                    restituit ostentans vincentem ceteram aciem. <milestone unit="section" n="7"/>
                    iam inclinata res erat, sed turba hostium et fugam inpediebat et longa caede
                    conficienda multitudo tanta fesso militi erat, cum repente ingentibus procellis
                    fusus imber certam magis victoriam quam proelium diremit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> signo deinde receptui dato nox insecuta <choice>
                        <corr>quietis</corr>
                        <sic>qnietis</sic>
                    </choice> Romanis perfecit bellum. Latini namque et Hernici relictis Volscis
                    domos profecti sunt malis consiliis pares adepti eventus; <milestone
                        unit="section" n="9"/> Volsci, <choice>
                        <corr>ubi</corr>
                        <sic>nbi</sic>
                    </choice> se desertos ab eis videre, quorum fiducia rebellaverant, relictis
                    castris moenibus Satrici se includunt. quos primo Camillus vallo circumdare et
                    aggere atque operibus oppugnare est adortus. <milestone unit="section" n="10"/>
                    quae postquam nulla eruptione impediri videt, minus esse animi ratus in hoste,
                    quam ut in eo tam lentae spei victoriam expectaret, cohortatus milites, 'ne <choice>
                        <corr>tamquam</corr>
                        <sic>tamqnam</sic>
                    </choice> Veios oppugnantes in opere longinquo sese tererent: victoriam in
                    manibus esse', ingenti militum <pb n="p.355"/> alacritate moenia undique
                    adgressus scalis oppidum cepit. Volsci abiectis armis sese dediderunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum animus ducis rei maiori, Antio,
                    inminebat: <milestone unit="section" n="2"/> id caput Volscorum, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>fuisse</corr>
                        <sic>fiisse</sic>
                    </choice> originem proximi belli. sed quia nisi magno apparatu, tormentis
                    machinisque, tam valida urbs capi non poterat, relicto ad exercitum collega
                    Romam est profectus, ut senatum ad excidendum Antium hortaretur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> inter sermonem eius—credo rem Antiatem diuturniorem
                    manere dis cordi fuisse—legati ab Nepete ac Sutrio auxilium adversus Etruscos
                    petentes veniunt, brevem occasionem esse ferendi auxilii memorantes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> eo vim Camilli ab Antio fortuna avertit.
                    namque cum ea loca opposita Etruriae et velut claustra inde portaeque essent, et
                    illis occupandi ea, cum quid novi molirentur, et Romanis recuperandi tuendique
                    cura erat. igitur senatui cum Camillo agi placuit, <milestone unit="section"
                        n="5"/> ut omisso Antio bellum Etruscum susciperet. legiones urbanae, quibus
                    Quinctius praefuerat, ei decernuntur. <milestone unit="section" n="6"/> quamquam
                    expertum exercitum adsuetumque imperio, qui in Volscis erat, mallet, nihil
                    recusavit. Valerium tantummodo <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> socium depoposcit. Quinctius Horatiusque successores Valerio in
                    Volscos missi. <choice>
                        <corr>profecti</corr>
                        <sic>Profecti</sic>
                    </choice> ab urbe Sutrium Furius <milestone unit="section" n="7"/> et Valerius
                    partem oppidi iam captam ab Etruscis invenere, ex parte altera intersaeptis
                    itineribus aegre oppidanos vim hostium ab se arcentes. <milestone unit="section"
                        n="8"/> cum Romani auxilii adventus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Camilli nomen celeberrimum apud hostes sociosque et in praesentia rem
                    inclinatam sustinuit et spatium ad opem ferendam dedit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>itaque</corr>
                        <sic>Itaque</sic>
                    </choice> diviso exercitu Camillus collegam in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> partem circumductis copiis, quam hostes tenebant, moenia adgredi
                    iubet, non tam a spe scalis capi urbem posse, quam ut aversis eo hostibus et
                    oppidanis iam pugnando fessis laxaretur labor et ipse spatium intrandi sine
                    certamine moenia haberet. <milestone unit="section" n="10"/> quod cum simul
                    utrimque factum esset ancepsque terror Etruscos <pb n="p.356"/> circumstaret et
                    moenia summa vi oppugnari et intra moenia esse hostem viderent, porta se, quae
                    una forte non obsidebatur, trepidi uno agmine eiecere. <milestone unit="section"
                        n="11"/> magna caedes fugientium et in urbe et per agros est facta plures a
                    Furianis intra moenia caesi; Valeriani expeditiores ad persequendos fuere nec
                    ante noctem, quae conspectum ademit, finem caedendi fecere. <milestone
                        unit="section" n="12"/> Sutrio recepto restitutoque sociis Nepete exercitus
                    ductus, quod per deditionem acceptum iam totum Etrusci habebant. <milestone
                        unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> videbatur plus in ea urbe recipienda laboris
                    fore, non eo solum, quod tota hostium erat, sed etiam quod parte Nepesinorum
                    prodente civitatem facta erat deditio. <milestone unit="section" n="2"/> mitti
                    tamen ad principes eorum placuit, ut secernerent se ab Etruscis fidemque, quam
                    inplorassent ab Romanis, ipsi praestarent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    unde cum responsum allatum esset nihil suae potestatis esse, Etruscos moenia
                    custodiasque portarum tenere, primo populationibus agri terror est oppidanis
                    admotus; <milestone unit="section" n="4"/> deinde, postquam deditionis quam
                    societatis fides sanctior erat, fascibus sarmentorum ex agro conlatis ductus ad
                    moenia exercitus conpletisque fossis scalae admotae, et clamore primo impetuque
                    oppidum capitur. <milestone unit="section" n="5"/> Nepesinis inde edictum, ut
                    arma ponant, parcique iussum inermi; Etrusci pariter armati atque inermes caesi.
                    Nepesinorum quoque auctores deditionis securi percussi; innoxiae multitudini
                    redditae res, oppidumque cum praesidio relictum. <milestone unit="section" n="6"
                    /> ita duabus sociis urbibus ex hoste receptis victorem exercitum tribuni cum
                    magna gloria Romam reduxerunt. </p>
                <p> eodem anno ab Latinis Hernicisque res repetitae quaesitumque, cur per eos annos
                    militem ex instituto non dedissent. <milestone unit="section" n="7"/> responsum
                    frequenti utriusque gentis concilio est nec culpam in eo publicam nec consilium
                    fuisse, quod suae iuventutis aliqui apud Volscos militaverint; <milestone
                        unit="section" n="8"/> eos tamen ipsos pravi consilii poenam habere, nec
                    quemquam ex iis reducem esse; militis autem non dati causam terrorem adsiduum a
                    Volscis fuisse, quam <pb n="p.357"/> pestem adhaerentem lateri suo tot super
                    alia aliis bellis exhauriri nequisse. <milestone unit="section" n="9"/> quae
                    relata patribus magis tempus quam causam non visa belli habere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequenti anno A. Manlio, P. Cornelio, T. et
                    L. Quinctiis Capitolinis, L. Papirio Cursore iterum, C. <hi rend="italics"
                        >Sergio iterum</hi> tribunis consulari potestate grave bellum foris, gravior
                    domi seditio exorta: <milestone unit="section" n="2"/> bellum ab Volscis
                    adiuncta Latinorum atque Hernicorum defectione, seditio, unde minime timeri
                    potuit, a patriciae gentis viro et inclitae famae, M. Manlio Capitolino. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> qui nimius animi cum alios principes
                    sperneret, uni invideret, eximio simul honoribus atque virtutibus, M. Furio,
                    aegre ferebat solum eum in magistratibus, solum apud exercitus esse: <milestone
                        unit="section" n="4"/> tantum iam eminere, ut iisdem auspiciis creatos non
                    pro collegis sed pro ministris habeat, cum interim, si quis vere aestimare
                    velit, a M. Furio recuperari patria ex obsidione hostium non potuerit, nisi a se
                    prius Capitolium atque arx servata esset, <milestone unit="section" n="5"/> et
                    ille inter aurum accipiendum et in spem pacis solutis animis Gallos adgressus
                    sit, ipse armatos capientesque arcem depulerit, illius gloriae pars virilis apud
                    omnes milites sit, qui simul vicerint, suae victoriae neminem omnium mortalium
                    socium esse <hi rend="italics">constet.</hi> His opinionibus inflato animo,
                        <milestone unit="section" n="6"/> ad hoc vitio quoque ingenii vehemens et
                    inpotens, postquam inter patres non, <milestone unit="section" n="7"/> quantum
                    aecum censebat, excellere suas opes animadvertit, primus omnium ex patribus
                    popularis factus cum plebeis magistratibus consilia communicare, criminando
                    patres, <choice>
                        <corr>alliciendo</corr>
                        <sic>adliciendo</sic>
                    </choice> ad se plebem iam aura, non consilio ferri famaeque magnae malle quam
                    bonae esse. <milestone unit="section" n="8"/> et non contentus agrariis legibus,
                    quae materia semper tribunis plebi seditionum fuisset, fidem moliri coepit:
                    acriores quippe aeris alieni stimulos esse, qui non egestatem modo atque
                    ignominiam minentur, sed nervo ac vinculis corpus liberum territent. <milestone
                        unit="section" n="9"/> et erat aeris alieni magna vis re damnosissima etiam
                    divitibus, <pb n="p.358"/> aedificando, contracta. bellum itaque Volscum, grave
                    per se, oneratum Latinorum atque Hernicorum defectione, in speciem causae
                    iactatum, ut maior potestas quaereretur; <milestone unit="section" n="10"/> sed
                    nova consilia Manli magis conpulere senatum ad dictatorem creandum. creatus A.
                    Cornelius Cossus magistrum equitum dixit T. Quinctium Capitolinum. <milestone
                        unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictator etsi maiorem dimicationem propositam
                    domi quam foris cernebat, tamen, sen quia celeritate ad bellum opus erat, seu
                    victoria triumphoque dictaturae ipsi vires se additurum ratus, dilectu habito in
                    agrum Pomptinum, quo a Volscis exercitum inductum audierat, pergit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> non dubito, praeter satietatem tot iam libris
                    adsidua bella cum Volscis gesta legentibus illud quoque succursurum, quod mihi
                    percensenti propiores temporibus harum rerum auctores miraculo fuit, unde
                    totiens victis Volscis et Aequis suffecerint milites. <milestone unit="section"
                        n="3"/> quod cum ab antiquis tacitum praetermissum sit, cuius tandem ego rei
                    praeter opinionem, quae sua cuique coniectant' esse potest, auctor sim?
                        <milestone unit="section" n="4"/> simile veri est aut intervallis bellorum,
                    sicut nunc in dilectibus fit Romanis, alia atque alia subole iuniorum ad bella
                    instauranda totiens usos esse, aut non ex iisdem semper populis exercitus
                    scriptos, quamquam eadem semper gens bellum intulerit, <milestone unit="section"
                        n="5"/> aut innumerabilem multitudinem liberorum capitum in eis fuisse
                    locis, quae nunc vix seminario exiguo militum relicto servitia Romana ab
                    solitudine vindicant. <milestone unit="section" n="6"/> ingens certe, quod inter
                    omnes auctores conveniat, quamquam nuper Camilli ductu atque auspicio accisae
                    res erant, Volscorum exercitus fuit. ad hoc Latini Hernicique accesserant et <choice>
                        <corr>Circeiensium</corr>
                        <sic>Cerceiensium</sic>
                    </choice> quidam et coloni etiam a Velitris Romani. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> dictator castris eo die positis, postero cum
                    auspicato prodisset hostiaque caesa pacem deum adorasset, laetus ad milites iam
                    arma ad propositum pugnae signum, sicut edictum erat, luce prima capientes
                    processit. <pb n="p.359"/> ' <milestone unit="section" n="8"/> nostra victoria
                    est, milites', inquit, 'si quid di vatesque eorum in futurum vident. itaque, ut
                    decet certae spei plenos et cum inparibus manus conserturos, pilis ante pedes
                    positis gladiis tantum dextras armemus. ne procurri quidem ab acie velim, sed
                    obnixos <choice>
                        <corr>uos</corr>
                        <sic>vqs</sic>
                    </choice> stabili gradu impetum hostium excipere. <milestone unit="section"
                        n="9"/> ubi illi vana iniecerint missilia et effusi stantibus vobis se
                    intulerint, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> micent gladii, et veniat in mentem unicuique deos esse, qui Romanum
                    adiuvent, deos, qui secundis avibus in proelium miserint. <milestone
                        unit="section" n="10"/> tu, T. Quincti, equitem intentus ad primum initium
                    moti certaminis teneas; ubi haerere iam aciem conlato pede videris, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> terrorem equestrem occupatis alio pavore infer invectusque ordines
                    pugnantium dissipa.' <milestone unit="section" n="11"/> sic eques, sic pedes, ut
                    praeceperat, pugnant; <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> dux legiones nec fortuna fefellit ducem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multitudo hostium, nulli rei praeterquam
                    numero freta et oculis utramque metiens aciem, temere proelium iniit, temere
                    omisit; <milestone unit="section" n="2"/> clamore tantum missilibusque telis et
                    primo pugnae impetu ferox gladios et conlatum pedem et vultum hostis ardore
                    animi micantem ferre non potuit. <milestone unit="section" n="3"/> inpulsa frons
                    prima et trepidatio subsidiis inlata; et suum terrorem intulit eques; rupti inde
                    multis locis ordines motaque omnia <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>ct</sic>
                    </choice> fluctuanti similis acies erat. dein, postquam cadentibus primis iam ad
                    se quisque perventuram caedem cernebat, terga vertunt. <milestone unit="section"
                        n="4"/> instare Romanus; et <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> armati confertique abibant, peditum labor in persequendo fuit;
                    postquam iactari arma passim fugaque per agros spargi aciem hostium animadversum
                    est, tum equitum turmae emissae dato signo, ne in singulorum morando caede
                    spatium ad evadendum interim multitudini darent: <milestone unit="section" n="5"
                    /> satis esse missilibus ac terrore inpediri cursum obequitandoque agmen teneri,
                    dum adsequi pedes et iusta caede conficere hostem posset. <milestone
                        unit="section" n="6"/> fugae sequendique non ante noctem finis fuit. capta
                    quoque ac direpta eodem die castra Volscorum, praedaque omnis <pb n="p.360"/>
                    praeter libera corpora militi concessa est. <milestone unit="section" n="7"/>
                    pars maxima captivorum ex Latinis atque Hernicis fuit, nec hominum de plebe, ut
                    credi posset mercede militasse, sed principes quidam iuventutis inventi,
                    manifesta fides publica ope Volscos hostes adiutos. <milestone unit="section"
                        n="8"/> Cerceiensinm quoque quidam cogniti et coloni a Velitris; Romamque
                    omnes missi percunctantibus primoribus patrum eadem, quae dictatori, defectionem
                    sui quisque populi, haud perplexe indicavere. <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictator exercitum in stativis tenebat minime
                    dubius bellum cum iis populis patres iussuros, cum maior domi exorta moles
                    coegit acciri Romam eum gliscente in dies seditione, quam solito magis metuendam
                    auctor faciebat. <milestone unit="section" n="2"/> non enim iam orationes modo
                    M. Manli sed facta popularia in speciem, tumultuosa eadem, qua mente fierent,
                    intuenti erant. <milestone unit="section" n="3"/> centurionem, nobilem
                    militaribus factis, iudicatum pecuniae cum duci vidisset, medio foro cum caterva
                    sua accurrit et manum iniecit vociferatusque de superbia patrum ac crudelitate
                    faeneratorum et miseriis plebis, virtutibus eius viri fortunaque, <milestone
                        unit="section" n="4"/> 'tum vero ego' inquit 'nequiquam hac dextra
                    Capitolium arcemque servaverim, si civem commilitonemque meum tamquam Gallis
                    victoribus captum in servitutem ac vincula duci videam.' <milestone
                        unit="section" n="5"/> inde rem creditori palam populo solvit libraque et
                    aere liberatum emittit, deos atque homines obtestantem, ut M. Manlio, liberatori
                    suo, parenti plebis Romanae, gratiam referant. <milestone unit="section" n="6"/>
                    acceptus extemplo in tumultuosam turbam et ipse tumultum augebat, cicatrices
                    acceptas Veienti, Gallico aliisque deinceps bellis ostentans: <milestone
                        unit="section" n="7"/> se militantem, se restituentem eversos penates,
                    multiplici iam sorte exsoluta mergentibus semper sortem usuris obrutum faenore
                    esse; <milestone unit="section" n="8"/> videre lucem, forum, civium ora M. Manli
                    opera; omnia parentium beneficia ab illo se habere; illi devovere corporis
                    vitaeque ac sanguinis quod supersit; quodcumque sibi cum patria, penatibus
                    publicis ac privatis iuris fuerit, id cum uno homine esse. <pb n="p.361"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>his</corr>
                        <sic>His</sic>
                    </choice> vocibus instincta plebes cum iam unius hominis esset, addita alia
                    commodioris ad omnia turbanda consilii res. <milestone unit="section" n="10"/>
                    fundum in Veienti, caput patrimonii, subiecit praeconi; 'ne quem vestrum'
                    inquit, 'Quirites, donec quidquam in re mea supererit, iudicatum addictumve duci
                    patiar.' id vero ita accendit animos, ut per omne fas ac nefas secuturi vindicem
                    libertatis viderentur. <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>Ad</sic>
                    </choice> hoc domi, <milestone unit="section" n="11"/> contionantis in modum,
                    sermones pleni criminum in patres; inter quos, <del status="unremarkable"
                        >cum</del> omisso discrimine, vera an vana iaceret, thensauros Gallici auri
                    occultari a patribus iecit, nec iam possidendis publicis agris contentos esse,
                    nisi pecuniam quoque publicam avertant; ea res si palam fiat, exsolvi plebem
                    aere alieno posse. <milestone unit="section" n="12"/> quae ubi obiecta spes est,
                    enimvero indignum facinus videri: cum conferendum ad redimendam civitatem a
                    Gallis aurum fuerit, tributo conlationem factam, idem aurum ex hostibus captum
                    in paucorum praedam cessisse. <milestone unit="section" n="13"/> itaque
                    exsequebantur quaerendo, ubi tantae rei furtum occultaretur; differentique et
                    tempore suo se indicaturum dicenti ceteris omissis eo versae erant omnium curae,
                    apparebatque nec veri indicii gratiam mediam nec falsi offensionem fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita suspensis rebus dictator accitus ab
                    exercitu in urbem venit. postero die senatu habito cum satis periclitatus
                    voluntates hominum discedere senatum ab se vetuisset, stipatus ea multitudine,
                    sella in comitio posita viatorem ad M. Manlium misit; <milestone unit="section"
                        n="2"/> qui dictatoris iussu vocatus, cum signum suis dedisset adesse
                    certamen, agmine ingenti ad tribunal venit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    hinc senatus, hinc plebs, suum quisque intuentes ducem, velut in acie
                    constiterant. <milestone unit="section" n="4"/> tum dictator silentio facto:
                    'utinam' inquit 'mihi patribusque Romanis <choice>
                        <corr>ita</corr>
                        <sic>its</sic>
                    </choice> de ceteris rebus cum plebe conveniat, quem ad modum quod ad te attinet
                    eamque rem, quam de te sum quaesiturus, conventurum satis confido. <milestone
                        unit="section" n="5"/> spem factam a te civitati video, fide incolumi ex
                    thensauris Gallicis, quos primores <pb n="p.362"/> patrum occultent, creditum
                    solvi posse. cui ego rei tantum abest ut inpedimento sim, ut contra te, M.
                    Manli, adhorter, liberes faenore plebem Romanam et istos incubantes publicis
                    thensauris ex praeda clandestina evolvas. <milestone unit="section" n="6"/> quod
                    nisi facis, sive ut et ipse in parte praedae sis, sive quia vanum indicium est,
                    in vincla te duci iubebo nec diutius patiar a te multitudinem fallaci spe
                    concitari.' <milestone unit="section" n="7"/> ad ea Manlius nec se fefellisse
                    ait, non adversus Volscos, totiens hostis, quotiens patribus expediat, nec
                    adversus Latinos Hernicosque, quos falsis criminibus in arma agant, sed adversus
                    se ac plebem Romanam dictatorem creatum esse; <milestone unit="section" n="8"/>
                    iam omisso bello, quod simulatum sit, in se impetum fieri, iam dictatorem
                    profiteri patrocinium faeneratorum adversus plebem, iam sibi ex favore
                    multitudinis crimen et perniciem quaeri. ' <milestone unit="section" n="9"/>
                    offendit' inquit 'te, A. Corneli, vosque, patres conscripti, circumfusa turba
                    lateri meo? quin eam diducitis a me singuli vestris beneficiis, intercedendo,
                    eximendo de nervo cives vestros, prohibendo iudicatos addictosque duci, ex eo,
                    quod afluit opibus vestris, sustinendo necessitates aliorum? sed quid ego vos,
                    de vestro inpendatis, hortor? <milestone unit="section" n="10"/> sortem reliquam
                    ferte; de capite deducite, quod usuris pernumeratum est; iam nihilo mea turba
                    quam ullius conspectior erit. <milestone unit="section" n="11"/> at enim quid
                    ita solus ego civium curam ago? nihilo magis, quod respondeam, habeo, quam si
                    quaeras, quid ita solus Capitolium arcemque servaverim. et tum universis, quam
                    potui, opem tuli et nunc singulis feram. <milestone unit="section" n="12"/> nam
                    quod ad thensauros Gallicos attinet, rem suapte natura facilem difficilem
                    interrogatio facit. cur enim quaeritis, quod scitis? cur, quod in sinu vestro
                    est, excuti iubetis potius, quam ponatis, nisi aliqua fraus subest? <milestone
                        unit="section" n="13"/> quo magis argui praestigias iubetis vestras, eo plus
                    vereor, ne abstuleritis observantibus etiam oculos. itaque non ego, vobis ut
                    indicem praedas vestras, sed vos id cogendi estis, ut in medium proferatis.'
                        <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum mittere ambages dictator <pb n="p.363"/>
                    iuberet et aut peragere verum indicium cogeret aut fateri facinus insimulati
                    falso crimine senatus oblataeque vani furti invidiae, negantem arbitrio
                    inimicorum se locuturum in vincla duci iussit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    arreptus a viatore 'Iuppiter' inquit 'optime maxime Iunoque regina ac Minerva
                    ceterique di deaeque, qui Capitolium arcemque incolitis, sicine vestrum militem
                    ac praesidem sinitis vexari ab inimicis? haec dextra, qua Gallos fudi a delubris
                    vestris, iam in vinclis et catenis erit?' nullius nec oculi nec aures
                    indignitatem ferebant; <milestone unit="section" n="3"/> sed invicta sibi
                    quaedam patientissima iusti imperii civitas fecerat, nec adversus dictatoriam
                    vim aut tribuni plebis <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>ant</sic>
                    </choice> ipsa plebs attollere oculos aut hiscere audebant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> coniecto in carcerem Manlio satis constat magnam
                    partem plebis vestem mutasse, multos mortales capillum ac barbam promisisse
                    obversatamque vestibulo carceris maestam turbam. <choice>
                        <corr>dictator</corr>
                        <sic>Dictator</sic>
                    </choice> de Volscis triumphavit, <milestone unit="section" n="5"/> invidiaeque
                    magis triumphus quam gloriae fuit; quippe domi, non militiae partum eum actumque
                    de cive, non de hoste fremebant; unum defuisse tantum superbiae, quod non M.
                    Manlius ante currum sit ductus. <milestone unit="section" n="6"/> iamque haud
                    procul seditione res erat. cuius leniendae causa postulante nullo largitor
                    voluntarius repente senatus factus Satricum coloniam duo milia civium Romanorum
                    deduci iussit; <milestone unit="section" n="7"/> bina iugera et semisses agri
                    adsignati. quod cum et parvum et paucis datum et mercedem esse prodendi M. Manli
                    interpretarentur, remedio inritatur seditio. <milestone unit="section" n="8"/>
                    et iam magis insignis sordibus et facie reorum turba Manliana erat, amotusque
                    post triumphum abdicatione dictaturae terror et linguam et animos liberaverat
                    hominum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> audiebantur itaque propalam voces
                    exprobrantium multitudini, quod defensores suos semper in praecipitem locum
                    favore tollat, deinde in ipso discrimine periculi destituat: <milestone
                        unit="section" n="2"/> sic Sp. Cassium in agros plebem vocantem, sic Sp.
                    Maelium ab ore civium <pb n="p.364"/> famem suis inpensis propulsantem
                    oppresses, sic M. Manlium mersam et obrutam faenore partem civitatis in
                    libertatem ac lucem extrahentem proditum inimicis. saginare plebem populares
                    viros, ut iugulentur. <milestone unit="section" n="3"/> hocine patiendum fuisse,
                    si ad nutum dictatoris non responderit vir consularis? fingerent mentitum ante
                    atque ideo non habuisse, quod <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> responderet; cui servo umquam mendacii poenam vincula fuisse?
                        <milestone unit="section" n="4"/> non obversatam esse memoriam noctis
                    illius, quae paene ultima atque aeterna nomini Romano fuerit? non speciem
                    agminis Gallorum per Tarpeiam rupem scandentis? non ipsius M. Manli, qualem eum
                    armatum, plenum sudoris ac sanguinis, ipso paene Iove erepto ex hostium manibus
                    vidissent? selibrisne farris gratiam servatori patriae relatam? <milestone
                        unit="section" n="5"/> et quem prope caelestem, cognomine certe Capitolini
                    Iovi parem fecerint, eum pati vinctum in carcere, in tenebris obnoxiam
                    carnificis arbitrio ducere animam? adeo in uno omnibus satis auxilii fuisse,
                    nullam opem in tam multis uni esse? <milestone unit="section" n="6"/> iam ne
                    nocte quidem turba ex eo loco dilabebatur refracturosque carcerem minabantur,
                    cum remisso eo, quod erepturi erant, ex senatus consulto Manlius vinclis
                    liberator. quo facto non seditio finita, sed dux seditioni datus est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> per eosdem dies Latinis et Hernicis, simul
                    colonis Circeiensibus et a Velitris, purgantibus se Volsci crimine belli
                    captivosque repetentibus, ut suis <choice>
                        <corr>legibus</corr>
                        <sic>legibue</sic>
                    </choice> in eos animadverterent, tristia responsa reddita, tristiora colonis,
                    quod cives Romani patriae oppugnandae nefanda consilia inissent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> non negatum itaque tantum de captivis, sed, in quo ab
                    sociis tamen temperaverant, denuntiatum senatus verbis, facesserent propere ex
                    urbe ab ore atque oculis populi Romani, ne nihil eos legationis ius, externo non
                    civi conparatum, tegeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Recrudescente Manliana seditione sub exitum
                    anni comitia habita, creatique tribuni militum consulari potestate Ser.
                    Cornelius Maluginensis iterum, P. Valerius Potitus iterum, M. Furius Camillus
                    quintum, Ser, <pb n="p.365"/> Sulpicius Rufus iterum, C. Papirius Crassus, T.
                    Quinctius <choice>
                        <corr>Cincinnatus</corr>
                        <sic>Cincinnnatus</sic>
                    </choice> iterum. <milestone unit="section" n="2"/> cuius principio anni et
                    patribus et plebi peropportune externa pax data: plebi, quod non avocata dilectu
                    spem cepit, dum tam potentem haberet ducem, faenoris expugnandi, patribus, ne
                    quo externo terrore avocarentur animi ab sanandis domesticis malis. <milestone
                        unit="section" n="3"/> igitur cum pars utraque acrior aliquanto coorta
                    esset, <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>[iam</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>propinquum</corr>
                        <sic>propinquum]</sic>
                    </choice> certamen aderat. et Manlius advocata domum plebe cum principibus
                    novandarum rerum interdiu noctuque consilia agitat, plenior aliquanto animorum
                    irarumque, quam antea fuerat. <milestone unit="section" n="4"/> iram accenderat
                    ignominia recens in animo ad contumeliam inexperto; spiritus dabat, quod nec
                    ausus esset idem in se dictator, quod in Sp. Maelio Cincinnatus Quinctius
                    fecisset, et vinculorum suorum invidiam non dictator modo abdicando dictaturam
                    fugisset, sed ne senatus quidem sustinere potuisset. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>his</corr>
                        <sic>His</sic>
                    </choice> simul inflatus exacerbatusque iam per se accensos incitabat plebis
                    animos: 'quo usque tandem ignorabitis vires vestras, quas natura ne beluas
                    quidem ignorare voluit? numerate saltem, quot ipsi sitis, quot <choice>
                        <corr>aduersarios</corr>
                        <sic>adversaries</sic>
                    </choice> habeatis. <milestone unit="section" n="6"/> si singuli singulos
                    adgressuri essetis, tamen acrius crederem vos pro libertate quam illos pro
                    dominatione certaturos. quot enim clientes circa singulos fuistis patronos, tot
                    nunc adversus unum hostem eritis. <milestone unit="section" n="7"/> ostendite
                    modo bellum; pacem habebitis. videant vos paratos ad vim; ius ipsi remittent.
                    audendum est aliquid universis, aut omnia singulis patienda. quo usque me
                    circumspectabitis? ego quidem nulli vestrum deero; <milestone unit="section"
                        n="8"/> ne fortuna mea desit, videte. ipse vindex vester, ubi visum inimicis
                    est, nullus repente fui; et vidistis in vincula duci universi eum, qui a
                    singulis vobis vincula depuleram. <milestone unit="section" n="9"/> quid sperem,
                    si plus in me audeant inimici? an exitum Cassi Maelique expectem? bene facitis,
                    quod abominamini: 'di prohibebunt haec'; sed numquam propter me de caelo
                    descendent; vobis dent <hi rend="italics">earn</hi> mentem oportet, <pb
                        n="p.366"/> ut prohibeatis, sicut mihi dederunt armato togatoque, ut vos a
                    barbaris hostibus, a superbis defenderem civibus. <milestone unit="section"
                        n="10"/> tam parvus animus tanti populi est, ut semper vobis auxilium
                    adversum inimicos satis sit, nec ullum, nisi quatenus imperari vobis sinatis,
                    certamen adversus patres noritis? nec hoc natura insitum vobis est, sed usu
                    possidemini. <milestone unit="section" n="11"/> cur enim adversus externos
                    tantum animorum geritis, ut imperare illis aequum censeatis? quia consuestis cum
                    eis pro imperio certare, adversus hos temptare magis quam tueri libertatem.
                        <milestone unit="section" n="12"/> tamen, qualescumque duces habuistis,
                    qualescumque ipsi fuistis, omnia adhuc, quantacumque petistis, obtinuistis seu
                    vi seu fortuna vestra. tempus est iam maiora conari. experimini modo et vestram
                    felicitatem et me, <milestone unit="section" n="13"/> ut spero, feliciter
                    expertum; minore negotio qui imperet patribus inponetis quam qui resisterent
                    imperantibus inposuistis. <milestone unit="section" n="14"/> solo aequandae sunt
                    dictaturae consulatusque, ut caput attollere Romana plebes possit. proinde
                    adeste; prohibete ius de pecuniis dici; ego me patronum profiteor plebis, quod
                    mihi cura mea et fides nomen indidit; <milestone unit="section" n="15"/> vos si
                    quo insigni magis imperii honorisve nomine vestrum appellabitis ducem, eo
                    utemini potentiore ad obtinenda ea, quae vultis.' </p>
                <p> inde de regno agendi ortum initium dicitur; <milestone unit="section" n="16"/>
                    sei nec cum quibus nec quem ad finem consilia pervenerint, satis planum
                    traditur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> at in parte altera senatus de secessione in
                    domum privatam plebis, forte etiam in arce positam, et inminenti mole libertati
                    agitat. <milestone unit="section" n="2"/> magna pars vociferantur Servilio Ahala
                    opus esse, qui non in vincla duci iubendo inritet publicum hostem, sed unius
                    iactura civis finiat intestinum bellum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    decurritur ad leniorem verbis sententiam, vim tamen eandem habentem, ut videant
                    magistratus, ne quid ex perniciosis consiliis M. Manli res publica detrimenti
                    capiat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> tum tribuni consulari potestate tribunique
                    plebi — nam ei, quia eundem et suae potestatis, quem libertatis <pb n="p.367"/>
                    omnium, finem cernebant, patrum auctoritati se dediderant—hi <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> omnes, quid opus facto sit, consultant. <milestone unit="section"
                        n="5"/> cum praeter vim et caedem nihil cuiquam occureret, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> autem ingentis dimicationis fore appareret, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> M. Menenius et Q. Publilius tribuni plebis: 'quid patrum et plebis
                    certamen facimus, <milestone unit="section" n="6"/> quod civitatis esse adversus
                    unum pestiferum civem debet? quid cum plebe adgredimur eum, quem per ipsam
                    plebem tutius adgredi est, ut suis ipse oneratus viribus ruat? diem dicere ei
                    nobis in animo est. <milestone unit="section" n="7"/> nihil minus populare quam
                    regnum est. simul multitudo illa non secum certari viderint et ex advocatis
                    iudices facti erunt et accusatores de plebe, patricium reum intuebuntur et regni
                    crimen in medio, nulli magis quam libertati favebunt suae.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> adprobantibus cunctis diem Manlio dicunt. quod
                    ubi est factum, primo commota plebs est, utique postquam sordidatum reum
                    viderunt <milestone unit="section" n="2"/> nec cum eo non modo patrum quemquam
                    sed ne cognatos quidem aut adfines, postremo ne fratres quidem A. et T. Manlios,
                    quod ad eum diem numquam usu venisset, ut in tanto discrimine non et proximi
                    vestem mutarent: <milestone unit="section" n="3"/> Ap. Claudio in vincula ducto
                    C. Claudium inimicum Claudiamque omnem gentem sordidatam fuisse; consensu
                    opprimi popularem virum, quod primus a patribus ad plebem defecisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> cum dies venit, quae praeter coetus
                    multitudinis seditiosasque voces et largitionem et fallax indicium pertinentia
                    proprie ad regni crimen ab accusatoribus obiecta sint reo, apud neminem auctorem
                    invenio; <milestone unit="section" n="5"/> nec dubito haud parva fuisse, cum
                    damnandi mora plebi non in causa, sed in loco fuerit. illud notandum videtur, ut
                    sciant homines, quae et quanta decora foeda cupiditas regni non ingrata solum
                    sed invisa etiam reddiderit: <milestone unit="section" n="6"/> homines prope
                    quadringentos produxisse dicitur, quibus sine faenore expensas pecunias
                    tulisset, quorum bona venire, quos duci addictos prohibuisset; <pb n="p.368"/>
                    <milestone unit="section" n="7"/> ad haec decora quoque belli non commemorasse
                    tantum sed protulisse etiam conspicienda, spolia hostium caesorum ad triginta,
                    dona imperatorum ad quadraginta, in quibus insignes duas murales coronas,
                    civicas octo; ad hoc servatos ex hostibus cives <del status="unremarkable"
                        >produxit</del> , <milestone unit="section" n="8"/> inter quos C. Servilium
                    magistrum equitum absentem nominatim; et cum ea quoque, quae bello gesta essent,
                    pro fastigio rerum oratione etiam magnifica, facta dictis aequando, memorasset,
                    nudasse pectus insigne cicatricibus bello acceptis <milestone unit="section"
                        n="9"/> et identidem Capitolium spectans Iovem deosque alios devocasse ad
                    auxilium fortunarum suarum precatusque ease, ut, quam mentem sibi Capitolinam
                    arcem protegenti ad salutem populi Romani dedissent, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> populo Romano in suo discrimine darent, et orasse singulos
                    universosque, ut Capitolium atque arcem intuentes, ut ad deos inmortales versi
                    de se iudicarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> in campo Martio cum centuriatim populus
                    citaretur et reus ad Capitolium manus tendens ab hominibus ad deos preces
                    avertisset, apparuit tribunis, nisi oculos quoque hominum liberassent tanti
                    memoria decoris, numquam fore in praeoccupatis beneficio animis vero crimini
                    locum. <milestone unit="section" n="11"/> ita prodicta die in Petelinum lucum
                    extra portam Flumentanam, unde conspectus in Capitolium non esset, concilium
                    populi indictum est. ibi crimen valuit, et obstinatis animis triste iudicium
                    invisumque etiam iudicibus factum. <milestone unit="section" n="12"/> aunt, qui
                    per duumviros, qui de perduellione anquirerent, creatos auctores sint damnatum.
                    tribuni de saxo Tarpeio deiecerunt; locusque idem in uno homine et eximiae
                    gloriae monumentum et poenae ultimae fuit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    adiectae mortuo notae sunt: publica una, quod, cum domus eius fuisset, ubi nunc
                    aedes atque officina Monetae est, latum ad populum est, ne quis patricius in
                    arce aut Capitolio habitaret; <milestone unit="section" n="14"/> gentilicia
                    altera, quod gentis Manliae decreto cautum est, ne quis deinde M. Manlius
                    vocaretur. hunc exitum habuit vir, nisi in libera civitate natus esset,
                    memorabilia. <pb n="p.369"/> Populum brevi, <milestone unit="section" n="15"/>
                    postquam periculum ab eo nullum erat, per se ipsas recordantem virtutes
                    desiderium eius tenuit. pestilentia etiam brevi consecuta nullis occurrentibus
                    tantae cladis causis ex Manliano supplicio magnae parti videri orta: <milestone
                        unit="section" n="16"/> violatum Capitolium esse sanguine servatoris, nec
                    dis cordi fuisse poenam eius oblatam prope oculis suis, a quo sua templa erepta
                    e manibus hostium essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> pestilentiam inopia frugum et vulgatam
                    utriusque mali famam anno insequente multiplex bellum excepit L. Valerio
                    quartum, A. Manlio tertium, Ser. Sulpicio tertium, L. Lucretio <hi
                        rend="italics">tertium,</hi> L. Aemilio tertium, M. Trebonio tribunis
                    militum consulari potestate. <milestone unit="section" n="2"/> hostes novi
                    praeter Volscos, velut sorte quadam prope in aeternum exercendo Romano militi
                    datos, Cerceiosque et Velitras colonias iam diu molientes defectionem et
                    suspectum Latium Lanuvini etiam, quae fidelissima urbs fuerat, subito exorti.
                        <milestone unit="section" n="3"/> id patres rati contemptu accidere, quod
                    Veliternis civibus suis tam diu inpunita defectio esset, decreverunt, ut primo
                    quoque tempore ad populum ferretur de bello eis indicendo. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ad quam militiam quo paratior plebes esset,
                    quinqueviros Pomptino agro dividendo et triumviros Nepete coloniae deducendae
                    creaverunt. <milestone unit="section" n="5"/> tum, ut bellum iuberent, latum ad
                    populum est, et nequiquam dissuadentibus tribunis plebis omnes tribus bellum
                    iusserunt. <choice>
                        <corr>apparatum</corr>
                        <sic>Apparatum</sic>
                    </choice> eo anno bellum est, <milestone unit="section" n="6"/> exercitus
                    propter pestilentiam non eductus; eaque cunctatio colonis spatium dederat
                    deprecandi senatum; et magna hominum pars eo, <milestone unit="section" n="7"/>
                    ut legatio supplex Romam mitteretur, inclinabat, ni privato, ut fit, periculo
                    publicum inplicitum esset auctoresque defectionis ab Romanis metu, ne soli
                    crimini subiecti piacula irae Romanorum dederentur, avertissent <choice>
                        <corr>colonias</corr>
                        <sic>colonial</sic>
                    </choice> a consiliis pacis. <milestone unit="section" n="8"/> neque in senatu
                    solum per eos legatio inpedita est, sed magna pars plebis incitata, ut praedatum
                    in agrum Romanum exirent. haec nova iniuria exturbavit omnem spem pacis. </p>
                <pb n="p.370"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> de Praenestinorum quoque defectione eo anno
                    primum fama exorta; arguentibusque eos Tusculanis et Gabinis et Labicanis,
                    quorum in fines incursatum erat, ita placide ab senatu responsum est, ut minus
                    credi de criminibus, quia nollent ea vera esse, appareret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequenti anno Sp. et L. Papirii novi tribuni
                    militum consulari potestate Velitras legiones duxere quattuor collegis, Ser.
                    Cornelio Maluginensi tertium, Q. Servilio, C. Sulpicio, L. Aemilio quartum <del
                        status="unremarkable">tribunis</del> , ad praesidium urbis et si qui ex
                    Etruria novi motus nuntiarentur—omnia enim inde suspecta erant— relictis.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ad Velitras adversus maiora paene auxilia
                    Praenestinorum quam ipsam colonorum multitudinem secundo proelio pugnatum est
                    ita, ut propinquitas urbis hosti et causa maturioris fugae et unum ex fuga
                    receptaculum esset. <milestone unit="section" n="3"/> oppidi oppugnatione
                    tribuni abstinuere, quia et anceps erat nec in perniciem coloniae pugnandum
                    censebant. litterae Romam ad senatum cum victoriae nuntiis acriores in
                    Praenestinum quam in Veliternum hostem missae. <milestone unit="section" n="4"/>
                    itaque ex senatus consulto populique iussu bellum Praenestinis indictum; qui
                    coniuncti Volscis anno insequente Satricum, coloniam populi Romani, pertinaciter
                    a colonis defensam, vi expugnarunt foedeque in captis exercuere victoriam.
                        <milestone unit="section" n="5"/> eam rem aegre passi Romani M. Furium
                    Camillum sextum tribunum militum creavere. additi collegae A. et L. Postumii
                    Regillenses ac L. Furius cum L. Lucretio et M. Fabio Ambusto. </p>
                <p> Volscum bellum M. Furio extra ordinem decretum; <milestone unit="section" n="6"
                    /> adiutor ex tribunis sorte L. Furius datur, non tam e re publica, quam ut
                    collegae materia ad omnem laudem esset, et publice, quod rem temeritate eius
                    prolapsam restituit, et privatim, quod ex errore gratiam potius eius sibi quam
                    suam gloriam petiit. <milestone unit="section" n="7"/> exactae iam aetatis
                    Camillus erat comitiisque iurare parato in verba excusandae valetudini solita
                    consensus populi restiterat; sed vegetum ingenium in vivido pectore vigebat,
                    virebatque <pb n="p.371"/> integris sensibus, et civilis iam res haud magnopere
                    obeuntem bella excitabant. <choice>
                        <corr>quattuor</corr>
                        <sic>Quattuor</sic>
                    </choice> legionibus quaternum milium scriptis, <milestone unit="section" n="8"
                    /> exercitu indicto ad portam Esquilinam in posteram diem, ad Satricum
                    profectus. ibi eum expugnatores coloniae haudquaquam perculsi, fidentes militum
                    numero, quo aliquantum praestabant, opperiebantur. <milestone unit="section"
                        n="9"/> postquam adpropinquare Romanos senserunt, extemplo in aciem
                    procedunt, nihil dilaturi, quin periculum summae rerum facerent: ita paucitati
                    hostium nihil artes imperatoris unici, quibus solis confiderent, profuturas
                    esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> idem ardor et in Romano exercitu erat et in
                    altero duce, nec praesentis dimicationis fortunam ulla res praeterquam unius
                    viri consilium atque imperium morabatur, qui occasionem iuvandarum ratione
                    virium trahendo bello quaerebat. <milestone unit="section" n="2"/> eo magis
                    hostis instare nec iam pro castris tantum suis explicare aciem, sed procedere in
                    medium campi et vallo prope hostium signa inferendo superbam fiduciam virium
                    ostentare. id aegre patiebatur Romanus miles, <milestone unit="section" n="3"/>
                    multo aegrius alter ex tribunis militum, L. Furius, cum aetate et ingenio ferox
                    tur multitudinis ex incertissimo sumentis animos spe inflatus. <milestone
                        unit="section" n="4"/> hic per se iam milites incitatos insuper instigabat
                    elevando, qua una poterat, aetate <choice>
                        <corr>auctoritatem</corr>
                        <sic>alletoritatem</sic>
                    </choice> collegae, iuvenibus bella data dictitans et cum corporibus vigere et
                    deflorescere animos; cunctatorem ex acerrimo bellatore factum et, <milestone
                        unit="section" n="5"/> qui adveniens castra urbesque primo impetu capere sit
                    solitus, eum residem intra vallum tempus terere, quid accessurum suis
                    decessurumve hostium viribus sperantem, <milestone unit="section" n="6"/> quam
                    occasionem, quod tempus, quem insidiis instruendis locum? frigere ac torpere
                    senis consilia. <milestone unit="section" n="7"/> sed Camillo cum vitae satis
                    tum gloriae esse; quid attinere cum mortali corpore uno civitatis, quam
                    inmortalem esse deceat, pati consenescere vires? <choice>
                        <corr>his</corr>
                        <sic>His</sic>
                    </choice> sermonibus tota in se averterat castra, <milestone unit="section"
                        n="8"/> et cum omnibus locis posceretur pugna, 'sustinere' inquit, <pb
                        n="p.372"/> 'M. Furi, non possumus impetum militum, et hostis, cuius animos
                    cunctando auximus, iam minime toleranda superbia insultat; cede unus omnibus et
                    patere te vinci consilio, ut maturius bello vincas.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ad ea Camillus, quae bella suo unius auspicio
                    gesta ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem essent, negare in eis neque se neque populum Romanum aut consilii
                    sui aut fortunae paenituisse; nunc scire se collegam habere iure imperioque
                    parem, vigore aetatis praestantem; <milestone unit="section" n="10"/> itaque se,
                    quod ad exercitum attineat, regere consuesse, non regi; collegae imperium se non
                    posse inpedire. dis bene iuvantibus ageret, quod e re publica duceret;
                        <milestone unit="section" n="11"/> aetati suae se veniam ear petere, ne in
                    prima acie esset; quae senis munia in bello sint, iis se non defuturum. id a dis
                    inmortalibus precari, ne qui casus suum consilium laudabile efficiat. </p>
                <p> nec ab hominibus salutaris sententia <milestone unit="section" n="12"/> nec a
                    dis tam piae preces auditae sunt. primam aciem auctor pugnae instruit, subsidia
                    Camillus firmat validamque stationem pro castris opponit; ipse edito loco
                    spectator intentus in eventum alieni consilii constitit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> simul primo concursu concrepuere arma, hostis
                    dolo, non metu pedem rettulit. <milestone unit="section" n="2"/> lenis ab tergo
                    clivus erat inter aciem et castra; et, quod <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> suppeditabat, aliquot validas cohortes in castris armatas
                    instructasque reliquerant, quae inter commissum iam certamen, ubi vallo
                    adpropinquasset hostis, erumperent. <milestone unit="section" n="3"/> Romanus
                    cedentem hostem effuse sequendo in locum iniquum pertractus opportunus huic
                    eruptioni fuit. versus itaque in victorem terror et novo hoste et supina valle
                    Romanam inclinavit aciem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> instant Volsci recentes, qui e castris impetum
                    fecerant; integrant et illi pugnam, qui simulata cesserant fuga. iam non
                    recipiebat se Romanus miles, sed inmemor recentis ferociae veterisque decoris
                    terga passim dabat atque effuso cursu castra repetebat, <milestone
                        unit="section" n="5"/> cum Camillus subiectus ab circumstantibus in equum et
                    raptim <pb n="p.373"/> subsidiis oppositis 'haec est' inquit, 'milites, pugna,
                    quam poposcistis? quis homo, quis deus est, quem accusare possitis? <milestone
                        unit="section" n="6"/> vestra ilia temeritas, vestra ignavia haec est.
                    secuti alium ducem sequimini nunc Camillum et, quod ductu meo soletis, vincite.
                    quid vallum et castra spectatis? neminem vestrum illa nisi victorem receptura
                    sunt.' <milestone unit="section" n="7"/> pudor primo tenuit effusos; inde, ut
                    circumagi signa obvertique aciem viderunt in hostem, et dux, praeterquam quod
                    tot insignis triumphis, etiam aetate venerabilis, inter prima signa, ubi
                    plurimus labor periculumque erat, se offerebat, increpare singuli se quisque et
                    alios, et adhortatio in vicem totam alacri clamore pervasit aciem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> neque alter tribunus rei defuit, sed missus a
                    collega restituente peditum aciem ad equites, non castigando, ad quam rem
                    leviorem auctorem eum culpae societas fecerat, sed ab imperio totus ad preces
                    versus orare singulos universosque, ut se reum fortunae eius diei crimine
                    eximerent: ' <milestone unit="section" n="9"/> abnuente ac prohibente collega
                    temeritati me omnium potius socium quam unius prudentiae dedi. Camillus in
                    utraque vestra fortuna suam gloriam videt; ego, ni restituitur pugna, quod
                    miserrimum est, fortunam cum omnibus, infamiam solus sentiam.' <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>optimum</corr>
                        <sic>Optimum</sic>
                    </choice> visum est in fluctuante acie tradi equos et pedestri pugna invadere
                    hostem. eunt insignes armis animisque, qua premi parte maxime peditum copias
                    vident. nihil neque apud duces neque apud milites remittitur a summo certamine
                    animi. <milestone unit="section" n="11"/> sensit ergo eventus virtutis enixae
                    opem, et Volsci, qua modo simulato metu cesserant, ea in veram fugam effusi;
                    magna pars et in ipso certamine et post in fuga caesi, ceteri in castris, quae
                    capta eodem impetu sunt; plures tamen capti quam occisi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi in recensendis captivis cum Tusculani
                    aliquot noscitarentur, secreti ab aliis ad tribunos adducuntur
                    percunctantibusque fassi publico consilio se <pb n="p.374"/> militasse.
                        <milestone unit="section" n="2"/> cuius tam vicini belli metu Camillus motus
                    extemplo se Romam captivos ducturum ait, ne patres ignari sint Tusculanos ab
                    societate descisse; castris exercituique interim, si videater, praesit collega.
                        <milestone unit="section" n="3"/> documento unus dies fuerat, ne sua
                    consilia melioribus praeferret. nec tamen aut ipsi aut in exercitu cuiquam satis
                    placato animo Camillus laturus culpam eius videbatur, qua data in tam
                    praecipitem casum res publica esset; <milestone unit="section" n="4"/> et cum in
                    exercitu tum Romae constans omnium fama erat, cum varia fortuna in Volscis gesta
                    res esset, adversae pugnae fugaeque in L. Furio culpam, secundae decus omne
                    penes M. Furium esse. <milestone unit="section" n="5"/> introductis in senatum
                    captivis cum bello persequendos Tusculanos patres censuissent Camilloque id
                    bellum mandassent, adiutorem sibi ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem unum petit permissoque, ut ex collegis optaret, quem vellet,
                    contra spem omnium L. Furium optavit. <milestone unit="section" n="6"/> qua
                    moderatione animi cum collegae levavit infamiam, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> sibi gloriam ingentem peperit. nec fuit cum Tusculanis bellum; pace
                    constanti vim Romanam arcuerunt, quam armis non poterant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Intrantibus fines Romanis non demigratum ex
                    propinquis itineri locis, non cultus agrorum intermissus, patentibus portis
                    urbis togati obviam frequentes imperatoribus processere, commeatus exercitui
                    comiter in castra ex urbe et ex agris devehitur. <milestone unit="section" n="8"
                    /> Camillus castris ante portas positis, eademne forma pacis, quae in agris
                    ostentaretur, etiam intra moenia esset, scire cupiens, ingressus urbem ubi
                    patentes ianuas <milestone unit="section" n="9"/> et tabernis apertis proposita
                    omnia in medio vidit intentosque opifices suo quemque operi et ludos litterarum
                    strepere discentium vocibus ac repletas semitas inter vulgus aliud puerorum et
                    mulierum huc atque illuc euntium, qua quemque suorum usuum causae ferrent, nihil
                    usquam non pavidis modo sed ne mirantibus quidem simile, <milestone
                        unit="section" n="10"/> circumspiciebat omnia, inquirens oculis, ubinam
                    bellum fuisset; <milestone unit="section" n="11"/> adeo nec amotae rei usquam
                    nec oblatae ad <pb n="p.375"/> tempus vestigium ullum erat, sed ita omnia
                    constanti tranquilla pace, ut eo vix fama belli perlata videri posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> victus igitur patientia hostium senatum eorum
                    vocari iussit. 'soli adhuc' inquit, 'Tusculani, vera arma verasque vires, quibus
                    ab ira Romanorum vestra tutaremini, invenistis. <milestone unit="section" n="2"
                    /> ite Romam ad senatum; aestimabunt patres, utrum plus ante poenae an nunc
                    veniae meriti sitis; non praecipiam gratiam publici beneficii; deprecandi
                    potestatem a me habueritis; precibus eventum vestris senatus, quem videbitur,
                    dabit.' <milestone unit="section" n="3"/> postquam Romam Tusculani venerunt
                    senatusque paulo ante fidelium sociorum maestus in vestibulo curiae est
                    conspectus, moti extemplo patres vocari eos iam tum hospitaliter magis quam
                    hostiliter iussere. <choice>
                        <corr>dictator</corr>
                        <sic>Dictator</sic>
                    </choice> Tusculanus ita verba fecit: ' <milestone unit="section" n="4"/> quibus
                    bellum indixistis intulistisque, patres conscripti, sicut <choice>
                        <corr>nunc</corr>
                        <sic>nune</sic>
                    </choice> videtis nos stantes in vestibulo curiae vestrae, ita armati paratique
                    obviam imperatoribus legionibusque vestris processimus. <milestone
                        unit="section" n="5"/> hic noster, hic plebis nostrae habitus fuit eritque
                    semper, nisi si quando a vobis proque vobis arma acceperimus. gratias agimus et
                    ducibus vestris et exercitibus, quod oculis magis quam auribus crediderunt et,
                    ubi nihil hostile erat, ne ipsi quidem fecerunt. <milestone unit="section" n="6"
                    /> pacem, quam nos praestitimus, ea a vobis petimus; bellum eo, sicubi est,
                    avertatis precamur; in nos quid arma polleant vestra, si patiendo experiundum
                    est, inermes experiemur. haec mens nostra sit, di inmortales faciant, tam felix,
                    quam pia. <milestone unit="section" n="7"/> quod ad crimina attinet, quibus moti
                    bellum indixistis, etsi revicta rebus verbis confutare nihil attinet, tamen,
                    etiam si vera sint, vel fateri nobis ea, cum tam evidenter paenituerit, tutum
                    censemus. peccetur in vos, dum digni sitis, quibus ita satisfiat.' <milestone
                        unit="section" n="8"/> tantum fere verborum ab Tusculanis factum. pacem in
                    praesentia nec ita multo post civitatem etiam impetraverunt. ab Tusculo legiones
                    reductae. <pb n="p.376"/>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Camillus, consilio et virtute in Volsco bello,
                    felicitate in Tusculana expeditione, utrobique singulari adversus collegam
                    patientia et moderatione insignis, <milestone unit="section" n="2"/> magistratu
                    abiit creatis tribunis militaribus in insequentem annum L. et P. Valeriis, Lucio
                    quintum, Publio tertium, et C. Sergio tertium, L. Menenio iterum, P. Papirio,
                    Ser. Cornelio Maluginense. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> censoribus quoque eguit annus maxime propter
                    incertam famam aeris alieni, adgravantibus summam etiam invidiosius tribunis
                    plebis, cum ab iis elevaretur, quibus fide magis quam fortuna debentium laborare
                    creditum videri expediebat. <milestone unit="section" n="4"/> creati censores C.
                    Sulpicius Camerinus Sp. Postumius Regillensis, coeptaque iam res morte Postumi,
                    quia collegam suffici censori religio erat, interpellata est. <milestone
                        unit="section" n="5"/> igitur cum Sulpicius abdicasset se magistratu,
                    censores alii vitio creati non gesserunt magistratum; tertios creari velut dis
                    non accipientibus in eum annum censuram religiosum fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Earn vero ludificationem plebis tribuni
                    ferendam negabant: fugere senatum testes tabulas publicas census cuiusque, quia
                    nolint conspici summam aeris alieni, quae indicatura sit demersam partem a parte
                    civitatis, cum interim obaeratam plebem obiectari aliis atque aliis hostibus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> passim iam sine ullo discrimine bella
                    quaeri: ab Antio Satricum, ab Satrico Velitras, inde Tusculum legiones ductas;
                    Latinis, Hernicis, Praenestinis iam intentari arma civium magis quam hostium
                    odio, ut in armis terant plebem nec respirare in urbe aut per otium libertatis
                    meminisse sinant aut consistere in contione, ubi aliquando audiant vocem
                    tribuniciam de levando faenore et fine aliarum iniuriarum agentem. <milestone
                        unit="section" n="8"/> quod si sit animus plebi memor patrum libertatis, se
                    nec addici quemquam civem Romanum ob creditam pecuniam passuros neque dilectum
                    haberi, donec inspecto aere alieno initaque ratione minuendi eius sciat unus
                    quisque, quid sui, quid alieni sit, supersit sibi liberum corpus an id quoque
                    nervo debeatur. <pb n="p.377"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>merces</corr>
                        <sic>Merces</sic>
                    </choice> seditionis proposita confestim seditionem excitavit. nam et
                    addicebantur multi, et ad Praenestini famam belli novas legiones scribendas
                    patres censuerant; quae utraque simul auxilio tribunicio et consensu plebis
                    inpediri coepta; <milestone unit="section" n="10"/> nam neque duci addictos
                    tribuni sinebant neque iuniores nomina dabant. cum patribus minor <hi
                        rend="italics">in</hi> praesens cura creditae pecuniae iuris exsequendi quam
                    dilectus esset—quippe iam a Praeneste profectos hostes in agro Gabino consedisse
                    nuntiabatur— <milestone unit="section" n="11"/> , interim tribunos plebis fama
                    ea ipsa inritaverat magis ad susceptum certamen quam deterruerat; neque aliud ad
                    seditionem extinguendam in urbe quam prope inlatum moenibus ipsis bellum valuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nam cum esset Praenestinis nuntiatum nullum
                    exercitum conscriptum Romae, nullum ducem certum esse, <milestone unit="section"
                        n="2"/> patres ac plebem in semet ipsos versos, occasionem rati duces eorum
                    raptim agmine acto pervastatis protinus agris ad portam Collinam signa intulere.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ingens in urbe trepidatio fuit.
                    conclamatum ad arma concursumque in muros atque portas est, tandemque ab
                    seditione ad bellum versi dictatorem T. Quinctium Cincinnatum creavere.
                        <milestone unit="section" n="4"/> is magistrum equitum A. Sempronium
                    Atratinum dixit. quod ubi auditum est—tantus eius magistratus terror erat—,
                    simul hostes a moenibus recessere et iuniores Romani ad edictum sine
                    retractatione convenere. <milestone unit="section" n="5"/> dum conscribitur
                    Romae exercitus, castra interim hostium haud procul Alia flumine posita; inde
                    agrum late populantes fatalem se urbi Romanae locum cepisse inter se iactabant:
                        <milestone unit="section" n="6"/> similem pavorem inde ac fugam fore, ac
                    bello Gallico fuerit; etenim si diem contactum religione insignemque nomine eius
                    loci timeant Romani, quanto magis <choice>
                        <corr>Alliensi</corr>
                        <sic>Aliensi</sic>
                    </choice> die Aliam ipsam, monumentum tantae cladis, <choice>
                        <corr>reformidaturos?</corr>
                        <sic>reformidaturos!</sic>
                    </choice> species profecto iis ibi truces Gallorum sonumque vocis in oculis
                    atque auribus fore. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>has</corr>
                        <sic>Has</sic>
                    </choice> inanium rerum inanes ipsas volventes cogitationes fortunae loci
                    delegaverant spes suas. Romani <pb n="p.378"/> contra, ubicumque esset Latinus
                    hostis, satis scire eum esse, quem ad Regillum lacum devictum centum annorum
                    pace obnoxia tenuerint; <milestone unit="section" n="8"/> locum insignem memoria
                    cladis inritaturum se potius ad delendam memoriam dedecoris, quam ut timorem
                    faciat, ne qua terra sit nefasta victoriae suae; <milestone unit="section" n="9"
                    /> quin ipsi sibi Galli si offerantur illo loco, se ita pugnaturos, ut Romae
                    pugnaverint in repetenda patria, ut postero die ad Gabios, tunc cum effecerint,
                    ne quis hostis, qui moenia Romana intrasset, nuntium secundae adversaeque
                    fortunae domum perferret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his utrimque animis ad Aliam ventum est.
                    dictator Romanus, postquam in conspectu hostes erant instructi intentique,
                    'videsne tu' inquit, 'A. Semproni, loci fortuna illos fretos ad Aliam
                    constitisse? nec illis di inmortales certioris quidquam fiduciae maiorisve quod
                    sit auxilii dederint. <milestone unit="section" n="2"/> at tu, fretus armis
                    animisque, concitatis equis invade mediam aciem; ego cum legionibus in turbatos
                    trepidantesque inferam signa. adeste, di testes foederis, et expetite poenas
                    debitas simul vobis violatis nobisque per vestrum numen deceptis.' </p>
                <p> non equitem, non peditem sustinuere Praenestini. <milestone unit="section" n="3"
                    /> primo impetu ac clamore dissipati ordines sunt; dein, postquam nullo loco
                    constabat acies, terga vertunt consternatique et praeter castra etiam sua pavore
                    praelati non prius se ab effuso cursu sistunt, quam in conspectu Praeneste fuit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ibi ex fuga dissipata locum, quem
                    tumultuario opere communirent, capiunt, ne, si intra moenia se recepissent,
                    extemplo ureretur ager depopulatisque omnibus obsidio urbi inferretur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> sed postquam direptis ad Aliam castris
                    victor Romanus aderat, id quoque munimentum relictum, et vix moenia tuta rati
                    oppido se Praeneste includunt. <milestone unit="section" n="6"/> octo praeterea
                    oppida erant sub dicione Praenestinorum. ad ea circumlatum bellum, deincepsque
                    haud magno certamine captis Velitras exercitus ductus. eae quoque expugnatae.
                        <pb n="p.379"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> ad caput belli Praeneste ventum. <milestone unit="section" n="7"/> id
                    non vi, sed per deditionem receptum est. T. Quinctius semel acie victor,
                        <milestone unit="section" n="8"/> binis castris hostium, novem oppidis vi
                    captis, Praeneste in deditionem accepto Romam revertit triumphansque signum
                    Praeneste devectum Iovis Imperatoris in Capitolium tulit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> dedicatum est inter cellam Iovis ac Minervae
                    tabulaque sub eo fixa, monumentum rerum gestarum, his ferme incisa litteris
                    fuit: 'Iuppiter atque divi omnes hoc dederunt, ut T. Quinctius dictator oppida
                    novem caperet.' die vicesimo, quam creatus erat, dictatura se abdicavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> comitia inde habita tribunorum militum
                    consulari potestate, quibus aequatus patriciorum plebeiorumque numerus.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ex patribus creati P. et C. Manlii cum L.
                    Iulio; plebes C. Sextilium, M. Albinium, L. Antistium dedit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Manliis, quod genere plebeios, gratia <choice>
                        <corr>Iulium</corr>
                        <sic>lulium</sic>
                    </choice> anteibant, Volsci provincia sine sorte, sine conparatione extra
                    ordinem data; cuius et ipsos postmodo et patres, qui dederant, paenituit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> inexplorato pabulatum cohortes misere;
                    quibus velut circumventis, cum id falso nuntiatum esset, dum, praesidio ut
                    essent, citati feruntur, ne auctore quidem adservato, qui eos, hostis Latinus
                    pro milite Romano, frustratus erat, ipsi in insidias praecipitavere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ibi dum iniquo loco sola virtute militum restantes
                    caedunt caedunturque, castra interim Romana iacentia in campo ab altera parte
                    hostes invasere. <milestone unit="section" n="6"/> ab ducibus utrobique proditae
                    temeritate atque inscitia res; quidquid superfuit fortuna populi Romani et
                    militum, etiam sine rectore stabilis, virtus tutata est. <milestone
                        unit="section" n="7"/> quae ubi Romam sunt relata, primum dictatorem dici
                    placebat; deinde, postquam quietae res ex Volscis adferebantur et apparuit
                    nescire eos victoria et tempore uti, revocati etiam inde exercitus ac duces,
                    otiumque inde, quantum a Volscis, fuit; <milestone unit="section" n="8"/> id
                    modo extremo anno tumultuatum, quod Praenestini concitatis Latinorum populis
                    rebellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> eodem anno Setiam, ipsis querentibus penuriam
                        <pb n="p.380"/> hominum, novi coloni adscripti. rebusque haud prosperis
                    bello domestica quies, quam tribunorum militum ex plebe gratia maiestasque inter
                    suos obtinuit, solacium fuit. <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequentis anni principia statim seditione
                    ingenti arsere tribunis militum consulari potestate Sp. Furio, Q. Servilio
                    iterum, L. Menenio tertium, P. Cloelio, M. Horatio, L. Geganio. erat autem et
                    materia et causa seditionis aes alienum. <milestone unit="section" n="2"/> cuius
                    noscendi gratia Sp. Servilius Priscus Q. Cloelius Siculus censores facti, ne rem
                    agerent, bello impediti sunt; <milestone unit="section" n="3"/> namque trepidi
                    nuntii primo, fuga deinde ex agris legiones Volscorum ingressas fines
                    popularique passim Romanum agrum attulere. <milestone unit="section" n="4"/> in
                    qua trepidatione tantum afuit, ut civilia certamina terror externus cohiberet,
                    ut contra eo violentior potestas tribunicia inpediendo dilectu esset, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> condiciones inpositae patribus, ne quis, quoad debellatum esset,
                    tributum daret aut ius de pecunia credita diceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eo laxamento plebi sumpto mora dilectui non
                    est facta. legionibus novis scriptis placuit duos exercitus in agrum Volscum
                    legionibus divisis duci; Sp. Furius M. Horatius dextrorsus <hi rend="italics"
                        >in</hi> maritimam oram atque Antium, Q. Servilius et L. Geganius laeva ad
                    montes Ecetram pergunt. <milestone unit="section" n="6"/> neutra parte hostis
                    obvius fuit; populatio itaque non illi vagae similis, quam Volscus latrocinii
                    more, discordiae hostium fretus et virtutem metuens, per trepidationem raptim
                    fecerat, sed ab iusto exercitu iusta ira facta, spatio quoque temporis gravior.
                    quippe a Volscis timentibus, <milestone unit="section" n="7"/> ne interim
                    exercitus ab Roma exiret, incursiones in extrema finium factae erant; Romano
                    contra etiam in hostico morandi causa erat, ut hostem ad certamen eliceret.
                        <milestone unit="section" n="8"/> itaque omnibus passim tectis agrorum
                    vicisque etiam quibusdam exustis, non arbore frugifera, non satis in spem frugum
                    relictis, omni, quae extra moenia fuit, hominum pecudumque praeda abacta, Romam
                    utrimque exercitus reducti. </p>
                <pb n="p.381"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Parvo intervallo ad respirandum debitoribus
                    dato, postquam quietae res ab hostibus erant, celebrari de integro iuris dictio,
                    et tantum abesse spes veteris levandi faenoris, ut tributo novum faenus
                    contraheretur in murum a censoribus locatum saxo quadrato faciundum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> cui succumbere oneri coacta plebes, quia quem
                    dilectum inpedirent non habebant tribuni plebis. <milestone unit="section" n="3"
                    /> tribunos etiam militares patricios omnes coacta principum opibus fecit: L.
                    Aemilium, P. Valerium quartum, C. Veturium, Ser. Sulpicium, L. et C. Quinctios
                    Cincinnatos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> iisdem opibus obtinuere, ut adversus Latinos
                    Volscosque, qui coniunctis legionibus ad Satricum castra habebant, <milestone
                        unit="section" n="5"/> nullo inpediente omnibus iunioribus sacramento
                    adactis tres exercitus scriberent, unum ad praesidium urbis, alterum, qui, si
                    qui alibi motus extitisset, ad subita belli mitti posset; tertium longe
                    validissimum P. Valerius et L. Aemilius ad Satricum duxere. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ubi cum aciem instructam hostium loco aequo
                    invenissent, extemplo pugnatum; et ut nondum satis certam victoriam, sic
                    prosperae spei pugnam imber ingentibus procellis fusus diremit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> postero die iterata pugna; et aliquamdiu aequa
                    virtute fortunaque Latinae maxime legiones, longa societate militiam Romanam
                    edoctae, restabant. <milestone unit="section" n="8"/> eques inmissus ordines
                    turbavit, turbatis signa peditum inlata, quantumque Romana se invexit acies,
                    tantum hostes gradu demoti; <milestone unit="section" n="9"/> et, ut semel
                    inclinavit pugna, iam intolerabilis Romana vis erat. fusi hostes cum Satricum,
                    quod duo milia inde aberat, non castra peterent, ab equite maxime caesi; castra
                    capta direptaque. <choice>
                        <corr>ab</corr>
                        <sic>Ab</sic>
                    </choice> Satrico nocte, <milestone unit="section" n="10"/> quae proelio proxima
                    fuit, fugae simili agmine petunt Antium; et cum Romanus exercitus prope
                    vestigiis sequeretur, plus tamen timor quam ira celeritatis habuit. prius itaque
                    moenia intravere hostes, quam Romanus extrema agminis carpere aut morari posset.
                        <milestone unit="section" n="11"/> inde aliquot dies vastando agro <pb
                        n="p.382"/> absumpti, nec Romanis satis instructis apparatu bellico ad
                    moenia adgredienda nec illis ad subeundum pugnae casum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> seditio <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> inter Antiates Latinosque coorta, cum Antiates victi malis subactique
                    bello, in quo et nati erant et consenuerant, deditionem spectarent, <milestone
                        unit="section" n="2"/> Latinos ex diutina pace nova defectio recentibus
                    adhuc animis ferociores ad perseverandum in bello faceret. finis certaminis
                    fuit, postquam utrisque apparuit nihil per alteros stare, quo minus incepta
                    persequerentur. Latini profecti a societate pacis, <milestone unit="section"
                        n="3"/> ut rebantur, inhonestae sese vindicaverunt, Antiates incommodis
                    arbitris salutarium consiliorum remotis urbem agrosque Romanis dedunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ira et rabies Latinorum, quia nec Romanos
                    bello laedere nec Volscos in armis retinere potuerant, eo erupit, ut Satricum
                    urbem, quae receptaculum primum eis adversae pugnae fuerat, igni concremarent;
                    nec aliud tectum eius superfuit urbis, cum faces pariter sacris profanisque
                    inicerent, quam matris Matutae templum; inde eos <milestone unit="section" n="5"
                    /> nec sua religio nec verecundia deum arcuisse dicitur, sed vox horrenda edita
                    templo cum tristibus minis, ni nefandos ignes procul delubris amovissent. </p>
                <p> Incensos ea rabie impetus Tusculum tulit ob iram, <milestone unit="section"
                        n="6"/> quod deserto communi concilio Latinorum non in societatem modo
                    Romanam, sed etiam in civitatem se dedissent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    patentibus portis cum inproviso incidissent, primo clamore oppidum praeter arcem
                    captum est. in arcem oppidani refugere cum coniugibus ac liberis nuntiosque
                    Romam, qui certiorem de suo casu senatum facerent, misere. <milestone
                        unit="section" n="8"/> haud segnius, quam fide populi Romani dignum fuit,
                    exercitus Tusculum ductus; L. Quinctius et Ser. Sulpicius tribuni militum
                    duxere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> clausas portas Tusculi Latinosque simul
                    obsidentium atque obsessorum animo hinc moenia Tusculi tueri vident, illinc
                    arcem oppugnare, terrere una ac pavere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    adventus Romanorum mutaverat utriusque partis <pb n="p.383"/> animos; Tusculanos
                    ex ingenti metu in summam alacritatem, Latinos ex prope certa fiducia mox
                    capiendae arcis, quoniam oppido potirentur, in exiguam de se ipsis spem
                    verterat. <milestone unit="section" n="11"/> tollitur ex arce clamor ab
                    Tusculanis; excipit aliquanto maior ab exercitu Romano. utrimque urgentur
                    Latini; nec impetus Tusculanorum decurrentium ex superiore loco sustinent nec
                    Romanos subeuntes moenia molientesque obices portarum arcere possunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> scalis prius moenia capta; inde effracta claustra
                    portarum; et cum anceps hostis et a fronte et a tergo urgeret nec ad pugnam ulla
                    vis nec ad fugam loci quicquam superesset, in medio caesi ad unum omnes.
                    recuperate ab hostibus Tusculo exercitus <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Romami</sic>
                    </choice> est reductus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quanto magis prosperis <choice>
                        <corr>eo</corr>
                        <sic>ee</sic>
                    </choice> anno bellis tranquilla omnia foris erant, tantum <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ir</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>urbe</corr>
                        <sic>dtrbe</sic>
                    </choice> vis patrum in dies miseriaeque plebis crescebant, cum eo ipso, quod
                    necesse erat solvi, facultas solvendi inpediretur. itaque cum iam ex re nihil
                    dari posset, <milestone unit="section" n="2"/> fama et corpore, iudicati atque
                    addicti, creditoribus satisfaciebant, poenaque in vicem fidei cesserat.
                        <milestone unit="section" n="3"/> adeo ergo obnoxios summiserant animos non
                    infimi solum, sed principes etiam plebis, ut non modo ad tribunatum militum
                    inter patricios petendum, <milestone unit="section" n="4"/> quod tanta vi <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>nt</sic>
                    </choice> liceret tetenderant, sed ne ad plebeios quidem magistratus capessendos
                    petendosque ulli viro acri experientique animus esset, possessionemque honoris
                    usurpati modo a plebe per paucos annos recuperasse in perpetuum patres
                    viderentur. <milestone unit="section" n="5"/> ne id nimis laetum parti alteri
                    esset, parva, ut plerumque solet, rem ingentem moliundi causa intervenit. M.
                    Fabi Ambusti, potentis viri cum inter sui corporis homines tum etiam ad plebem,
                    quod haudquaquam inter id genus contemptor eius habebatur, filiae duae nuptae
                    Ser. Sulpicio maior, minor C. Licinio Stoloni erat, inlustri quidem viro, tamen
                    plebeio; eaque ipsa adfinitas haud spreta gratiam Fabio ad vulgum <pb n="p.384"
                    /> quaesierat. <milestone unit="section" n="6"/> forte ita incidit, ut in Ser.
                    Sulpici tribuni militum domo sorores Fabiae cum inter se, ut fit, sermonibus
                    tempus tererent, lictor Sulpici, cum is de foro se domum reciperet, forem, ut
                    mos est, virga percuteret. cum ad id, moris eius insueta, expavisset minor
                    Fabia, risui sorori fuit, miranti ignorare id sororem. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ceterum is risus stimulos parvis mobili rebus animo muliebri
                    subdidit. frequentia quoque prosequentium rogantiumque, num quid vellet, credo
                    fortunatum matrimonium ei sororis visum suique ipsam malo arbitrio, quo a
                    proximis quisque minime anteiri vult, paenituisse. <milestone unit="section"
                        n="8"/> confusam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> ex recenti morsu animi cum pater forte vidisset, percunctatus 'satin
                    salvae?' avertentem causam doloris, quippe nec satis piam adversus sororem nec
                    admodum in virum honorificam, <milestone unit="section" n="9"/> elicuit comiter
                    sciscitando, ut fateretur <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> esse causam doloris, quod iuncta inpari esset, nupta in domo, quam nec
                    honos nec gratia intrare posset. <milestone unit="section" n="10"/> consolans
                    inde filiam Ambustus bonum animum habere iussit: eosdem prope diem domi visuram
                    honores, quos apud sororem videat. <milestone unit="section" n="11"/> inde
                    consilia inire cum genero coepit adhibito L. Sextio, strenuo adulescente et
                    cuius spei nihil praeter genus patricium deesset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> occasio videbatur rerum novandarum propter
                    ingentem vim aeris alieni, cuius levamen mali plebes nisi suis in summo imperio
                    locatis nullum speraret: accingendum ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> cogitationem esse; <milestone unit="section" n="2"/> conando agendoque
                    iam eo gradum fecisse plebeios, unde, si porro adnitantur, pervenire ad summa et
                    patribus aequari tam honore quam virtute possent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> in praesentia tribunos plebis fieri placuit,
                    quo in magistratu sibimet ipsi viam ad ceteros honores aperirent. <milestone
                        unit="section" n="4"/> creatique tribuni C. Licinius et L. Sextius
                    promulgavere leges omnes adversus opes patriciorum et pro commodis plebis, unam
                    de aere alieno, ut deducto eo de capite, quod usuris pernumeratum esset, id,
                    quod superesset, triennio aequis pensionibus persolveretur; <pb n="p.385"/>
                    alteram de modo agrorum, <milestone unit="section" n="5"/> ne quis plus
                    quingentas iugera agri possideret; tertiam, ne tribunorum militum comitia
                    fierent consulumque utique alter ex plebe crearetur, — cuncta ingentia et quae
                    sine certamine maximo obtineri non possent. <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>Omnium</sic>
                    </choice> igitur simul rerum, <milestone unit="section" n="6"/> quarum inmodica
                    cupido inter mortales est, agri, pecuniae, honorum discrimine proposito
                    conterriti patres cum trepidassent publicis privatisque consiliis, nullo remedio
                    alio praeter expertam multis iam ante certaminibus intercessionem invento
                    collegas adversus tribunicias rogationes conparaverunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> qui ubi tribus ad suffragium ineundum citari a
                    Licinio Sextioque viderunt, stipati patrum praesidiis ne recitari rogationes nec
                    sollemne quidquam aliud ad sciscendum plebi fieri passi sunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> iamque frustra saepe concilio advocato cum pro
                    antiquatis rogationes essent: 'bene habet' inquit Sextius; <choice>
                        <corr>quando</corr>
                        <sic>equando</sic>
                    </choice> quidem tantum intercessionem pollere placet, isto ipso telo tutabimur
                    plebem. <milestone unit="section" n="9"/> agite dum, comitia indicite, patres,
                    tribunis militum creandis; faxo, ne iuvet vox ista 'veto', qua nunc concinentes
                    collegas nostros tam laeti auditis.' <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>Haud</sic>
                    </choice> inritae cecidere minae; <milestone unit="section" n="10"/> comitia
                    praeter aedilium tribunorumque plebi nulla sunt habita. Licinius Sextiusque
                    tribuni plebis refecti nullos curules magistratus creari passi sunt; eaque
                    solitudo magistratuum et plebe reficiente duos tribunos et iis comitia
                    tribunorum militum tollentibus per quinquennium urbem tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> alia bella opportune quievere; Veliterni
                    coloni gestientes otio, quod nullus exercitus Romanus esset, et agrum Romanum
                    aliquotiens incursavere et Tusculum oppugnare adorti sunt; <milestone
                        unit="section" n="2"/> eaque res Tusculanis, veteribus sociis, novis
                    civibus, opem orantibus verecundia maxime non patres modo sed etiam plebem
                    movit. <milestone unit="section" n="3"/> remittentibus tribunis plebis comitia
                    per interregem sunt habita creatique tribuni militum L. Furius, <pb n="p.386"/>
                    A. Manlius, Ser. Sulpicius, Ser. Cornelius, P. et C. Valerii. haudquaquam tam
                    oboedientem in dilectu quam in comitiis plebem habuere; <milestone
                        unit="section" n="4"/> ingentique contentione exercitu scripto profecti non
                    ab Tusculo modo summovere hostem sed intra suamet ipsum moenia conpulere,
                        <milestone unit="section" n="5"/> obsidebanturque <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> paulo vi maiore Velitrae quam Tusculum obsessum fuerat. nec tamen ab
                    eis, a quibus obsideri coeptae erant, expugnari potuere; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ante novi creati sunt tribuni militum Q. Servilius,
                    C. Veturius, A. et M. Cornelii, Q. Quinctius, M. Fabius. nihil ne ab iis quidem
                    tribunis ad Velitras memorabile factum. </p>
                <p> in maiore discrimine domi res vertebantur. <milestone unit="section" n="7"/> nam
                    praeter Sextium Liciniumque latores legum, iam octavum tribunos plebis refectos,
                    Fabius quoque tribunus militum, Stolonis socer, quarum legum auctor fuerat,
                    earum suasorem se <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubium ferebat; <milestone unit="section" n="8"/> et cum octo ex
                    collegio tribunorum plebi primo intercessores legum fuissent, quinque soli
                    erant; et, ut ferme solent qui a suis desciscunt, capti et stupentes animi
                    vocibus alienis id modo, quod domi praeceptum erat, intercessioni suae
                    praetendebant: <milestone unit="section" n="9"/> Velitris in exercitu plebis
                    magnam partem abesse; in adventum militum comitia differri debere, ut universa
                    plebes de suis commodis suffragium ferret. <milestone unit="section" n="10"/>
                    Sextius Liciniusque cum parte collegarum et uno ex tribunis militum Fabio,
                    artifices iam tot annorum usu tractandi animos plebis, primores patrum productos
                    interrogando de singulis, quae ferebantur ad populum, fatigabant: <milestone
                        unit="section" n="11"/> auderentne postulare, ut, cum bina iugera agri plebi
                    dividerentur, ipsis plus quingenta iugera habere liceret, ut singuli prope
                    trecentorum civium possiderent agros, plebeio homini vix ad tectum necessarium
                    aut locum sepulturae suus pateret ager? <milestone unit="section" n="12"/> an
                    placeret faenore circumventam plebem, potius quam sorte creditum solvat, corpus
                    in nervum ac supplicia dare, et gregatim cotidie de foro addictos duci et
                    repleri vinctis nobiles domus et, <pb n="p.387"/> abicumque patricius habitet,
                    ibi carcerem privatum esse? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec indigna miserandaque auditu cum apud
                    timentes sibimet ipsos maiore audientium indignatione quam sua increpuissent,
                        <milestone unit="section" n="2"/> atqui nec agros occupandi modum nec
                    faenore trucidandi plebem alium patribus umquam fore adfirmabant, nisi alterum
                    ex plebe consulem, custodem suae libertatis, plebes fecisset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> contemni iam tribunos plebis, quippe quae potestas
                    iam suam ipsa vim frangat intercedendo. <milestone unit="section" n="4"/> non
                    posse aequo iure agi, ubi imperium penes illos, penes se auxilium tantum sit;
                    nisi imperio communicato numquam plebem in parte pari rei publicae fore. nec
                    esse, quod quisquam satis putet, si plebeiorum ratio comitiis consularibus
                    habeatur; nisi alterum consulem utique ex plebe fieri necesse sit, neminem fore.
                        <milestone unit="section" n="5"/> an iam memoria exisse, cum tribunos
                    militum idcirco potius quam consules creari placuisset, ut et plebeis pateret
                    summus honos, quattuor et quadraginta annis neminem ex plebe tribunum militum
                    creatum esse? quid crederent? <milestone unit="section" n="6"/> duobusne in
                    locis sua voluntate impertituros plebi honorem, qui octona loca tribunis militum
                    creandis occupare soliti sint, et ad consulatum viam fieri passuros, qui
                    tribunatum saeptum tam diu habuerint? <milestone unit="section" n="7"/> lege
                    obtinendum esse, quod comitiis per gratiam nequeat, et seponendum extra certamen
                    alterum consulatum, ad quem plebi sit aditus, quoniam in certamine relictus
                    praemium semper potentioris futurus sit. <milestone unit="section" n="8"/> nec
                    iam posse dici id, quod antea iactare soliti sint, non esse in plebeis idoneos
                    viros ad curules magistratus; numquid enim socordius aut segnius rem publicam
                    administrari post P. Licini Calvi tribunatum, qui primus ex plebe creatus sit,
                    quam per eos annos gesta sit, quibus praeter patricios nemo tribunus militum
                    fuerit? quin contra patricios aliquot damnatos post tribunatum;, neminem
                    plebeium. <milestone unit="section" n="9"/> quaestores quoque, sicut tribunos
                    militum, paucis ante annis ex plebe <pb n="p.388"/> coeptos creari, nec ullius
                    eorum populum Romanum paenituisse. <milestone unit="section" n="10"/> consulatum
                    superesse plebeis; <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> esse arcem libertatis, id columen. si eo perventum sit, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> populum Romanum vere exactos ex urbe reges et stabilem libertatem suam
                    existimaturum; <milestone unit="section" n="11"/> quippe ex illa die in plebem
                    ventura omnia, quibus patricii excellant, imperium atque honorem, gloriam belli,
                    genus, nobilitatem, magna ipsis fruenda, maiora liberis relinquenda. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> huius generis orationes ubi accipi videre,
                    novam rogationem promulgant, ut pro duumviris sacris faciundis decemviri
                    creentur ita, ut pars ex plebe, pars ex patribus fiat; omniumque earum
                    rogationum comitia in adventum eius exercitus differunt, qui Velitras obsidebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> prius circumactus est annus, quam a Velitris
                    reducerentur legiones. ita suspensa de legibus res ad novos tribunos militum
                    dilata; nam plebis tribunos eosdem, duos utique, qui legum latores erant, plebes
                    reficiebat. <milestone unit="section" n="2"/> tribuni militum creati T.
                    Quinctius, Ser. Cornelius, Ser. Sulpicius, Sp. Servilius, L. Papirius, L.
                    Veturius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> principio statim anni ad ultimam dimicationem
                    de legibus ventum; et cum tribus vocarentur nec intercessio collegarum latoribus
                    obstaret, trepidi patres ad duo ultima auxilia, ad summum imperium summumque
                    civem, decurrunt. <milestone unit="section" n="4"/> dictatorem dici placet;
                    dicitur M. Furius Camillus, qui magistrum equitum L. Aemilium cooptat. legum
                    quoque latores adversus tantum apparatum adversariorum et ipsi causam plebis
                    ingentibus animis armant concilioque plebis indicto tribus ad suffragium vocant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> cum dictator, stipatus agmine patriciorum,
                    plenus irae minarumque consedisset atque ageretur res solito primum certamine
                    inter se tribunorum plebi ferentium legem intercedentiumque et, quanto iure
                    potentior intercessio erat, tantum vinceretur favore legum ipsarum <pb n="p.389"
                    /> latorumque et 'uti rogas' primae tribus dicerent, <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Camillus 'quando quidem' inquit, Quirites, iam vos tribunicia libido,
                    non potestas regit et intercessionem secessione quondam plebis partam vobis
                    eadem vi facitis inritam, qua peperistis, non rei publicae magis universae quam
                    vestra causa dictator intercessioni adero eversumque vestrum auxilium imperio
                    tutabor. <milestone unit="section" n="7"/> itaque, si C. Licinius et L. Sextius
                    intercessioni conlegarum cedunt, nihil patricium magistratum inseram concilio
                    plebis; si adversus intercessionem tamquam captae civitati leges inponere
                    tendent, vim tribuniciam a se ipsa dissolvi non patiar.' <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>aduersus</corr>
                        <sic>Adversus</sic>
                    </choice> ea cum contemptim tribuni plebis rem nihilo segnius peragerent, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> percitus ira Camillus lictores, qui de medio plebem emoverent, misit
                    et addidit minas, si pergerent, sacramento omnes iuniores adacturum exercitumque
                    extemplo ex urbe educturum. terrorem ingentem incusserat plebi; <milestone
                        unit="section" n="9"/> ducibus plebis accendit magis certamine animos quam
                    minuit. sed re neutro inclinata magistratu se abdicavit, seu quia vitio creatus
                    erat, ut scripsere quidam, seu quia tribuni plebis tulerunt ad plebem, idque
                    plebs scivit, ut, si M. Furius pro dictatore quid egisset, quingentum milium ei
                    multa esset. <milestone unit="section" n="10"/> sed auspiciis magis quam novi
                    exempli rogatione deterritum ut potius credam, cum ipsius viri facit ingenium, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quod ei suffectus est extemplo P. Manlius dictator— <milestone
                        unit="section" n="11"/> quem quid creari attinebat ad id certamen, quo M.
                    Furius victus esset? — et quod eundem M. Furium dictatorem insequens annus
                    habuit, haud sine pudore certe fractum priore anno in se imperium repetiturum;
                        <milestone unit="section" n="12"/> simul quod eo tempore, quo promulgatum de
                    multa eius traditur, aut et huic rogationi, qua se in ordinem cogi videbat,
                    obsistere potuit, aut ne illas quidem, propter quas et haec lata erat,
                        <milestone unit="section" n="13"/> inpedire, et quod usque ad memoriam
                    nostram tribuniciis consularibusque certatum viribus est, dictaturae semper
                    altius fastigium fuit. <pb n="p.390"/>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter priorem dictaturam abdicatam novamque a
                    Manlio initam ab tribunis velut per interregnum concilio plebis habito apparuit,
                    quae ex promulgatis plebi, quae latoribus gratiora essent. <milestone
                        unit="section" n="2"/> nam de faenore atque agro rogationes iubebant, de
                    plebeio consule antiquabant; et perfecta utraque res esset, ni tribuni se in
                    omnia simul consulere plebem dixissent. <milestone unit="section" n="3"/> P.
                    Manlius deinde dictator rem in causam plebis inclinavit C. Licinio, qui tribunus
                    militum fuerat, magistro equitum de plebe dicto. <milestone unit="section" n="4"
                    /> id aegre patres passos accipio; dictatorem propinqua cognatione Licini se
                    apud patres excusare solitum, simul negantem magistri equitum <choice>
                        <corr>maius</corr>
                        <sic>mains</sic>
                    </choice> quam tribuni consularis imperium esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Licinius Sextiusque, cum tribunorum plebi
                    creandorum indicta comitia essent, ita se gerere, ut negando iam sibi velle
                    continuari honorem acerrime accenderent ad id, quod dissimulando petebant,
                    plebem: <milestone unit="section" n="6"/> nonum se annum iam velut in acie
                    adversus optumates maximo privatim periculo, nullo publice emolumento stare.
                    consenuisse iam secum et rogationes promulgatas et vim omnem tribuniciae
                    potestatis. <milestone unit="section" n="7"/> primo intercessione collegarum in
                    leges suas pugnatum esse, deinde ablegatione iuventutis ad Veliternum bellum,
                    postremo dictatorium fulmen in se intentatum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    iam nec collegas nec bellum nec dictatorem obstare, quippe qui etiam omen
                    plebeio consuli magistro equitum ex plebe dicendo dederit: se ipsam plebem et
                    commoda morari sua. <milestone unit="section" n="9"/> liberam urbem ac forum a
                    creditoribus, liberos agros ab iniustis possessoribus extemplo, <milestone
                        unit="section" n="10"/> si velit, habere posse. quae munera quando tandem
                    satis grato animo aestimaturos, si inter accipiendas de suis commodis rogationes
                    spem honoris latoribus earum incidant? non esse modestiae populi Romani id
                    postulare, ut ipse faenore levetur et in agrum iniuria possessum a potentibus
                    inducatur, per quos ea consecutus sit, senes tribunicios non sine honore tantum
                    sed etiam sine spe honoris relinquat. <milestone unit="section" n="11"/> proinde
                    ipsi primum statuerent <pb n="p.391"/> apud animos, quid vellent, deinde
                    comitiis tribuniciis declararent voluntatem. si coniuncte ferri ab se
                    promulgatas rogationes vellent, esse, quod eosdem reficerent tribunos plebis;
                    perlaturos enim, quae promulgaverint; <milestone unit="section" n="12"/> sin,
                    quod cuique privatim opus sit, id modo accipi velint, opus esse nihil invidiosa
                    continuatione honoris; nec se tribunatum nec illos ea, quae promulgata sint,
                    habituros. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> adversus tam obstinatam orationem tribunorum
                    cum prae indignitate rerum stupor silentiumque inde ceteros patrum defixisset,
                        <milestone unit="section" n="2"/> Ap. Claudius Crassus, nepos decemviri,
                    dicitur odio magis iraque quam spe ad dissuadendum processisse et locutus in
                    hanc fere sententiam esse: ' <milestone unit="section" n="3"/> neque novum neque
                    inopinatum mihi sit, Quirites, si, quod unum familiae nostrae semper obiectum
                    est ab seditiosis tribunis, id nunc ego quoque audiam, Claudiae genti iam inde
                    ab initio nihil antiquius in re publica patrum maiestate fuisse, semper plebis
                    commodis adversatos esse. <milestone unit="section" n="4"/> quorum alterum neque
                    nego neque infitias eo, nos, ex quo adsciti sumus simul in civitatem et patres,
                    enixe operam dedisse, ut per nos aucta potius quam inminuta maiestas earum
                    gentium, inter quas nos esse voluistis, dici vere posset; <milestone
                        unit="section" n="5"/> illud alterum pro me maioribusque meis contendere
                    ausim, Quirites, nisi, quae pro universa re publica fiant, ea plebi tamquam
                    aliam incolenti urbem adversa quis putet, nihil nos neque privatos neque in
                    magistratibus, quod incommodum plebi esset, scientes fecisse, nec ullum factum
                    dictumve nostrum contra utilitatem vestram, etsi quaedam contra voluntatem
                    fuerint, vere referri posse. <milestone unit="section" n="6"/> an hoc, si
                    Claudiae familiae non sim nec ex patricio sanguine ortus, sed unus Quiritium
                    quilibet, qui modo me duobus ingenuis ortum et vivere in libera civitate sciam,
                        <milestone unit="section" n="7"/> reticere possim, L. illum Sextium et C.
                    Licinium, perpetuos si dis placet tribunos, tantum licentiae novem annis, quibus
                    regnant, sumpsisse, ut vobis negent potestatem liberam suffragii <pb n="p.392"/>
                    non in comitiis, non in legibus iubendis se permissuros esse? ' <milestone
                        unit="section" n="8"/> sub condicione' inquit 'nos reficietis decimum
                    tribunos.' quid est aliud dicere 'quod petunt alii, nos adeo fastidimus, ut sine
                    mercede magna non accipiamus'? sed quae tandem ista merces est, <milestone
                        unit="section" n="9"/> qua vos semper tribunos plebis habeamus? 'ut
                    rogationes' inquit 'nostras, seu placent seu displicent, seu utiles seu inutiles
                    sunt, omnes coniunctim accipiatis.' <milestone unit="section" n="10"/> obsecro
                    vos, Tarquinii tribuni plebis, putate me ex media contione unum civem
                    succlamare: 'bona venia vestra liceat ex his rogationibus legere, quas salubres
                    nobis censemus esse, <milestone unit="section" n="11"/> antiquare alias'; 'non'
                    inquit 'licebit, ut de faenore atque agris, quod ad vos omnes pertinet, iubeas,
                    et hoc portenti non fiat in urbe Romana, uti L. Sextium atque hunc C. Licinium
                    consules, quod indignaris, quod abominaris, videas; aut omnia accipe, aut nihil
                    fero.' <milestone unit="section" n="12"/> ut si quis ei, quem urgeat fames,
                    venenum ponat cum cibo et aut abstinere eo, quod vitale sit, iubeat aut
                    mortiferum vitali admisceat. ergo si esset libera haec civitas, non tibi
                    frequentes succlamassent: 'abi hinc cum tribunatibus ac rogationibus tuis!'
                    quid? si tu non tuleris, quod commodum est populo accipere, nemo erit, qui
                    ferat? <milestone unit="section" n="13"/> illud si quis patricius, si quis—quod
                    illi volunt invidiosius esse Claudius diceret: 'aut omnia accipite, aut nihil
                    fero', quis vestrum, Quirites, ferret? <milestone unit="section" n="14"/>
                    numquamne vos res potius quam auctores spectabitis, sed omnia semper, quae
                    magistratus ille dicet, secundis auribus, quae ab nostrum quo dicentur, adversis
                    accipietis? <milestone unit="section" n="15"/> at hercule sermo est minime
                    civilis; quid? rogatio qualis est, quam a vobis antiquatam indignantur? sermoni,
                    Quirites, simillima. 'consules' inquit, 'rogo, ne vobis, quos velitis, facere
                    liceat.' <milestone unit="section" n="16"/> an aliter rogat, qui utique alterum
                    ex plebe fieri consulem iubet nec duos patricios creandi potestatem vobis
                    permittit? <milestone unit="section" n="17"/> si hodie bella sint, quale
                    Etruscum fuit, cum Porsinna Ianiculum insedit, quale Gallicum modo, cum praeter
                    Capitolium <pb n="p.393"/> atque arcem omnia haec hostium erant, et consulatum
                    cum hoc M. Furio et quolibet alio ex patribus L. ille Sextius peteret,
                    possetisne ferre Sextium haud pro dubio consule esse, Camillum de repulsa
                    dimicare? hocine est in commune honores vocare, <milestone unit="section" n="18"
                    /> ut duos plebeios fieri consules liceat, duos patricios non liceat? et alterum
                    ex plebe creari necesse sit, utrumque ex patribus praeterire liceat? quaenam
                    ista societas, quaenam consortio est? parum est, si, cuius pars tua nulla adhuc
                    fuit, in partem eius venis, nisi partem petendo totum traxeris? ' <milestone
                        unit="section" n="19"/> timeo' inquit, 'ne, si duos <choice>
                        <corr>licebit</corr>
                        <sic>licebitl</sic>
                    </choice> creari patricios, neminem creetis plebeium.' quid est dicere aliud
                    'quia indignos vestra voluntate creaturi non estis, necessitatem vobis creandi,
                    quos non vultis, inponam'? quid sequitur, <milestone unit="section" n="20"/>
                    nisi ut ne beneficium quidem debeat populo, si cum duobus patriciis unus
                    petierit plebeius et lege se, non suffragio, creatum dicat? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quo modo extorqueant, non quo modo petant
                    honores, quaerunt; et ita maxima sunt adepturi, ut nihil ne pro minimis quidem
                    debeant; et occasionibus potius quam virtute petere honores malunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> est aliquis, qui se inspici, aestimari fastidiat, qui
                    certos sibi uni honores inter dimicantes competitores aequum censeat esse, qui
                    se arbitrio vestro eximat, qui vestra necessaria suffragia pro voluntariis et
                    serva pro liberis faciat. <milestone unit="section" n="3"/> omitto Licinium
                    Sextiumque, <choice>
                        <corr>quorum</corr>
                        <sic>(Iuorum</sic>
                    </choice> annos in perpetua potestate tamquam regum in Capitolio numeratis; quis
                    est hodie in civitate tam humilis, cui non via ad consulatum facilior per istius
                    legis occasionem quam nobis ac liberis nostris fiat? si quidem nos, ne cum
                    volueritis quidem, creare interdum poteritis, istos, etiam si nolueritis,
                    necesse erit. <choice>
                        <corr>de</corr>
                        <sic>De</sic>
                    </choice> indignitate satis dictum est. <milestone unit="section" n="4"/> at
                    enim dignitas ad homines pertinet; quid de religionibus atque auspiciis, quae
                    propria deorum inmortalium contemptio atque iniuria est, loquar? auspiciis hanc
                    urbem conditam esse, auspiciis bello ac pace, domi militiaeque <pb n="p.394"/>
                    omnia geri quis est, qui ignoret? <milestone unit="section" n="5"/> penes quos
                    igitur sunt auspicia more maiorum? nempe penes patres; nam plebeius quidem
                    magistratus nullus auspicato creatur; <milestone unit="section" n="6"/> nobis
                    adeo propria sunt auspicia, ut non solum, quos populus creat patricios
                    magistratus, non aliter quam auspicato creet, sed nos quoque ipsi sine suffragio
                    populi auspicato interregem prodamus et privati auspicia habeamus, quae isti ne
                    in magistratibus quidem habent. <milestone unit="section" n="7"/> quid igitur
                    aliud quam tollit ex civitate auspicia, qui plebeios consules creando a
                    patribus, qui soli ea habere possunt, aufert? <milestone unit="section" n="8"/>
                    eludant nunc licet religiones 'quid enim esse, si pulli non pascantur, si ex
                    cavea tardius exierint, si occecinerit avis?' parva sunt haec; sed parva ista
                    non contemnendo maiores nostri maximam hanc rem fecerunt; <milestone
                        unit="section" n="9"/> nunc nos, tamquam iam nihil pace deorum opus sit,
                    omnes caerimonias polluimus. vulgo ergo pontifices, augures, sacrificuli reges
                    creentur; cuilibet apicem dialem, dummodo homo sit, inponamus; tradamus ancilia,
                    penetralia, deos deorumque curam, quibus nefas est; <milestone unit="section"
                        n="10"/> non leges auspicato ferantur, non magistratus creentur nec
                    centuriatis nec curiatis comitiis patres auctores fiant; Sextius et Licinius
                    tamquam Romulus ac Tatius in urbe Romana regnent, quia pecunias alienas, quia
                    agros dono dant. <milestone unit="section" n="11"/> tanta dulcedo est ex alienis
                    fortunis praedandi, nec in mentem venit altera lege solitudines vastas in agris
                    fieri pellendo finibus dominos, altera fidem abrogari, cum qua omnis humana
                    societas tollitur? <milestone unit="section" n="12"/> omnium rerum causa vobis
                    antiquandas censeo istas rogationes. quod faxitis, deos velim fortunare. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> oratio Appi ad id modo valuit, ut tempus
                    rogationum iubendarum proferretur. <milestone unit="section" n="2"/> refecti
                    decumum iidem tribuni Sextius et Licinius de decemviris sacrorum ex parte de
                    plebe creandis legem pertulere. creati quinque patrum, quinque plebis; graduque
                    eo iam via facta ad consulatum videbatur. <milestone unit="section" n="3"/> hac
                    victoria contenta plebes cessit patribus, ut in praesentia consulum mentione <pb
                        n="p.395"/> omissa tribuni militum crearentur. creati A. et M. Cornelii
                    iterum, M. Geganius, P. Manlius, L. Veturius, P. Valerius sextum. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum praeter Velitrarum obsidiouem, tardi magis rem
                    exitus quam dubii, quietae externae res Romanis essent, fama repens belli
                    Gallici allata perpulit civitatem, ut M. Furius dictator quintum diceretur. is
                    T. Quinctium Poenum magistrum equitum dixit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>bellatum</corr>
                        <sic>Bellatum</sic>
                    </choice> cum Gallis eo anno circa Anienem flumen auctor est Claudius
                    inclitamque in ponte pugnam, <choice>
                        <corr>qua</corr>
                        <sic>qu.</sic>
                    </choice> T. Manlius Gallum, cum quo provocatus manus conseruit, in conspectu
                    duorum exercituum caesum torque spoliavit, tum pugnatam. <milestone
                        unit="section" n="6"/> pluribus auctoribus magis adducor, ut credam decem
                    haud minus post annos ea acta, hoc autem anno in Albano agro cum Gallis
                    dictatore M. Furio signa conlata. <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>Nec</sic>
                    </choice> dubia nec difficilis Romanis, <milestone unit="section" n="7"/>
                    quamquam ingentem Galli terrorem memoria pristinae cladis attulerant, victoria
                    fuit. multa milia barbarorum in acie, multa captis castris caesa; <milestone
                        unit="section" n="8"/> palati alii Apuliam maxime petentes cum fuga se
                    longinqua, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quod passim eos simul pavor errorque distulerant, ab hoste <del
                        status="unremarkable">sese</del> tutati sunt. dictatori consensu patrum
                    plebisque triumphus decretus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>uixdum</corr>
                        <sic>Vixdum</sic>
                    </choice> perfunctum eum bello atrocior domi seditio excepit; et per ingentia
                    certamina dictator senatusque victus, ut rogationes tribuniciae acciperentur; et
                    comitia consulum adversa nobilitate habita, quibus L. Sextius de plebe primus
                    consul factus. <milestone unit="section" n="10"/> et ne is quidem finis
                    certaminum fuit. quia patricii se auctores futuros negabant, <milestone
                        unit="section" n="11"/> prope secessionem plebis res terribilesque alias
                    minas civilium certaminum venit, cum tandem per dictatorem condicionibus sedatae
                    discordiae sunt concessumque ab nobilitate plebi de consule plebeio, a plebe
                    nobilitati de praetore uno, qui ius in urbe diceret, ex patribus creando.
                        <milestone unit="section" n="12"/> ita ab diutina ira tandem in concordiam
                    redactis ordinibus cum dignam <pb n="p.396"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem senatus censeret esse, meritoque id, si quando umquam alias, deum
                    inmortalium fore, ut ludi maximi fierent et dies unus ad triduum adiceretur,
                        <milestone unit="section" n="13"/> recusantibus id munus aedilibus plebis,
                    conclamatum a patriciis est iuvenibus se id honoris deum inmortalium causa
                    libenter facturos, ut aediles fierent. <milestone unit="section" n="14"/> quibus
                    cum ab universis gratiae actae essent, factum senatus consultum, ut duoviros
                    aediles ex patribus dictator populum rogaret, patres auctores omnibus eius anni
                    comitiis fierent. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
