<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 6-10 - 6</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1919</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>10/6/97</date>
                <respStmt>
                    <name>David Smith</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>
                    $Log: livy.oct06-10.xml,v $
Revision 1.1  2011-01-16 01:35:25  gcrane
alternate editions

Revision 1.1  2009/12/01 18:17:57  rsingh04
moved more xml files around based on copyright status

Revision 1.5  2009/05/18 12:45:40  gcrane
A script went through using Roman praenomina to find likely Personal Names and then tagged these using the TEI P4 tags. Praenomina are foreNames, nomina are surnames and cognomina are addNames. Lucii filius etc. is a genName.

The automated results were quickly scanned and only the most obvious errors corrected.

Revision 1.4  2008/11/14 22:05:57  lcerrato
fixing author names for consistent sorting

Revision 1.3  2008/11/14 20:52:41  rsingh04
updated titles

Revision 1.2  2007/01/03 20:07:30  packel
removed useless book:chapter scheme

Revision 1.1  2006/10/04 13:29:26  gcrane
small mods

Revision 1.2  2006/09/29 19:53:12  packel
fixes

Revision 1.1  2006/07/30 21:17:15  gcrane
added to repository

Revision 1.5  2006/07/25 13:05:22  gcrane
The sections have been checked and regularized across editions

Revision 1.4  2006/07/24 01:16:24  gcrane
small fixes

Revision 1.3  2006/07/13 15:38:45  gcrane
a few errors fixed

Revision 1.2  2005/08/01 16:16:32  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:55:34  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.6  2003/07/01 22:17:13  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.5  2001/10/01 19:39:49  amahoney
fix milestone break in middle of word

Revision 1.4  2000/03/04 20:34:48  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.3  1999/08/04 20:07:33  textgod
Canonicalized Latin id.

Revision 1.2  1997/10/24 22:05:08  textgod
Fixed %^&amp;*$* praenomen section breaks.

Revision 1.1  1997/10/06 23:04:12  textgod
Added to repository. Passed SGML parse.
                </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="6" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <milestone n="1" unit="section"/>
                <pb n="p.6001"/>
                <p> quae ab condita urbe Roma ad captam eandem Romani sub regibus primum, consulibus
                    deinde ac dictatoribus decemuirisque ac tribunis consularibus gessere, foris
                    bella, <milestone n="2" unit="section"/> domi seditiones, quinque libris
                    exposui, res cum uetustate nimia obscuras uelut quae magno ex interuallo loci
                    uix cernuntur, tum quid rarae per eadem tempora litterae fuere, una custodia
                    fidelis memoriae rerum gestarum, et quod, etiam si quae in commentariis
                    pontificum aliisque publicis priuatisque erant monumentis, incensa urbe
                    pleraeque interiere. <milestone n="3" unit="section"/> clariora deinceps
                    certioraque ab secunda origine uelut ab stirpibus laetius feraciusque renatae
                    urbis gesta domi militiaeque exponentur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    ceterum primo quo adminiculo erecta erat eodem innixa <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> principe stetit, neque eum abdicare se dictatura nisi anno
                    circumacto passi sunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="annum tribuno" xml:id="p.6002"/> comitia in insequentem annum tribunos
                    habere quorum in magistratu capta urbs esset, non placuit; res ad interregnum
                    rediit. <milestone n="6" unit="section"/> cum ciuitas in opere ac labore assiduo
                    reficiendae urbis teneretur, interim <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> , simul primum magistratu abiit, ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                    </persName> tribuno plebis dicta dies est, quod legatus in Gallos—ad quos missus
                    erat orator—contra ius gentium pugnasset; <milestone n="7" unit="section"/> cui
                    iudicio eum mors, adeo opportuna ut uoluntariam magna pars crederet, subtraxit.
                        <milestone n="8" unit="section"/> interregnum initum: <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Scipio</addName>
                    </persName> interrex et post eum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Camillus</addName>
                    </persName> [iterum]. is tribunos militum consulari potestate creat <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Publicolam</addName>
                    </persName> iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumium</surname>
                    </persName> . <milestone n="9" unit="section"/> hi ex interregno cum extemplo
                    magistratum inissent, nulla de re prius quam de religionibus senatum consuluere.
                        <milestone n="10" unit="section"/> in primis foedera ac leges—erant autem
                    eae duodecim tabulae et quaedam regiae leges—conquiri, quae comparerent,
                    iusserunt; alia ex eis edita etiam in uolgus: quae autem ad sacra pertinebant a
                    pontificibus maxime ut religione obstrictos haberent multitudinis animos
                    suppressa. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.6003"/> tum de diebus religiosis agitari coeptum, diemque a. d. XV Kal.
                    Sextiles, duplici clade insignem, quo die ad Cremeram Fabii caesi, quo deinde ad
                    Alliam cum exitio urbis foede pugnatum, a posteriore clade Alliensem
                    appellarunt, †insignemque rei nullius publice priuatimque agendae† fecerunt.
                        <milestone n="12" unit="section"/> quidam, quod postridie Idus Quintiles non
                    litasset Sulpicius tribunus militum neque inuenta pace deum post diem tertium
                    obiectus hosti exercitus Romanus esset, etiam postridie Idus rebus diuinis
                    supersederi iussum, inde, ut postridie Kalendas quoque ac Nonas eadem religio
                    esset, traditum putant. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nec diu licuit quietis consilia erigendae ex
                    tam graui casu rei publicae secum agitare. <milestone n="2" unit="section"/>
                    hinc Uolsci, ueteres hostes, ad exstinguendum nomen Romanum arma ceperant: hinc
                    Etruriae principum ex omnibus populis coniurationem de bello ad fanum Uoltumnae
                    factam mercatores adferebant. <milestone n="3" unit="section"/> nouus quoque
                    terror accesserat defectione Latinorum Hernicorumque, qui post pugnam ad lacum
                    Regillum factam per annos prope centum nunquam ambigua fide in amicitia populi
                    Romani fuerant. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="circumstarent " xml:id="p.6004"/> itaque cum tanti undique terrores
                    circumstarent appareretque omnibus non odio solum apud hostes sed contemptu
                    etiam inter socios nomen Romanum laborare, <milestone n="5" unit="section"/>
                    placuit eiusdem auspiciis defendi rem publicam cuius reciperata esset
                    dictatoremque dici <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                        <addName full="yes">Camillum</addName>
                    </persName> . <milestone n="6" unit="section"/> is dictator <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <addName full="yes">Ahalam</addName>
                    </persName> magistrum equitum dixit; iustitioque indicto dilectum iuniorum
                    habuit ita ut seniores quoque, quibus aliquid roboris superesset, in uerba sua
                    iuratos centuriaret. <milestone n="7" unit="section"/> exercitum conscriptum
                    armatumque trifariam diuisit: partem unam in agro Ueiente Etruriae opposuit,
                    alteram ante urbem castra locare iussit; <milestone n="8" unit="section"/>
                    tribuni militum his <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> , illis quia aduersus Etruscos mittebantur <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> praepositus; tertiam partem ipse ad Uolscos duxit nec procul a
                    Lanuuio—ad Mecium is locus dicitur—castra oppugnare est adortus. <milestone
                        n="9" unit="section"/> quibus ab contemptu, quod prope omnem deletam a
                    Gallis Romanam iuuentutem crederent, ad bellum profectis tantum Camillus auditus
                    imperator terroris intulerat ut uallo se ipsi, uallum congestis arboribus
                    saepirent, ne qua intrare ad munimenta hostis posset. <milestone n="10"
                        unit="section"/> quod ubi animaduertit Camillus, ignem in obiectam saepem
                    coici iussit; et forte erat uis magna uenti uersa in hostem; <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="superantibus u" xml:id="p.6005"/> itaque non aperuit solum incendio uiam
                    sed flammis in castra tendentibus uapore etiam ac fumo crepituque uiridis
                    materiae flagrantis ita consternauit hostes, ut minor moles superantibus uallum
                    militibus munitum in castra Uolscorum Romanis fuerit quam transcendentibus
                    saepem incendio absumptam fuerat. <milestone n="12" unit="section"/> fusis
                    hostibus caesisque cum castra impetu cepisset dictator, praedam militi dedit,
                    quo minus speratam minime largitore duce, eo militi gratiorem. <milestone n="13"
                        unit="section"/> persecutus deinde fugientes cum omnem Uolscum agrum
                    depopulatus esset, ad deditionem Uolscos septuagesimo demum anno subegit.
                        <milestone n="14" unit="section"/> uictor ex Uolscis in Aequos transiit et
                    ipsos bellum molientes; exercitum eorum ad Bolas oppressit, nec castra modo sed
                    urbem etiam adgressus impetu primo cepit. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum in ea parte in qua caput rei Romanae
                    Camillus erat ea fortuna esset, aliam in partem terror ingens ingruerat:
                        <milestone n="2" unit="section"/> Etruria prope omnis armata Sutrium, socios
                    populi Romani, obsidebat; quorum legati opem rebus adfectis orantes cum senatum
                    adissent, decretum tulere ut dictator primo quoque tempore auxilium Sutrinis
                    ferret. <milestone n="3" unit="section"/> cuius spei moram cum pati fortuna
                    obsessorum non potuisset confectaque paucitas oppidanorum opere, uigiliis,
                    uolneribus, quae semper eosdem urgebant, per pactionem urbe hostibus tradita
                    inermis cum singulis emissa uestimentis miserabili agmine penates relinqueret,
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="parcere lamen" xml:id="p.6006"/> eo forte tempore Camillus cum exercitu
                    Romano interuenit. cui cum se maesta turba ad pedes prouoluisset principumque
                    orationem necessitate ultima expressam fletus mulierum ac puerorum qui exsilii
                    comites trahebantur excepisset, parcere lamentis Sutrinos iussit: Etruscis se
                    luctum lacrimasque ferre. <milestone n="5" unit="section"/> sarcinas inde deponi
                    Sutrinosque ibi considere modico praesidio relicto, arma secum militem ferre
                    iubet. ita expedito exercitu profectus ad Sutrium, id quod rebatur, soluta omnia
                    rebus, ut fit, secundis inuenit, nullam stationem ante moenia, patentes portas,
                    uictorem uagum praedam ex hostium tectis egerentem. <milestone n="6"
                        unit="section"/> iterum igitur eodem die Sutrium capitur; uictores Etrusci
                    passim trucidantur ab nouo hoste, neque se conglobandi coeundique in unum aut
                    arma capiundi datur spatium. <milestone n="7" unit="section"/> cum pro se
                    quisque tenderent ad portas, si qua forte se in agros eicere possent, clausas—id
                    enim primum dictator imperauerat— <milestone n="8" unit="section"/> portas
                    inueniunt. inde alii arma capere, alii, quos forte armatos tumultus occupauerat,
                    conuocare suos ut proelium inirent; quod accensum ab desperatione hostium
                    fuisset, ni praecones per urbem dimissi poni arma et parci inermi iussissent nec
                    praeter armatos quemquam uiolari. <milestone n="9" unit="section"/> tum etiam
                    quibus animi in spe ultima obstinati ad decertandum fuerant, postquam data spes
                    uitae est, iactare passim arma inermesque, quod tutius fortuna fecerat, se hosti
                    offerre. <milestone n="10" unit="section"/> magna multitudo in custodias diuisa;
                    oppidum ante noctem redditum Sutrinis inuiolatum integrumque ab omni clade
                    belli, quia non ui captum sed traditum per condiciones fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Camillus in urbem triumphans rediit, trium
                    simul bellorum uictor. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.6007"/> longe plurimos captiuos ex Etruscis ante currum duxit; quibus
                    sub hasta uenumdatis tantum aeris redactum est ut, pretio pro auro matronis
                    persoluto, ex eo quod supererat tres paterae aureae factae sint, <milestone
                        n="3" unit="section"/> quas cum titulo nominis Camilli ante Capitolium
                    incensum in Iouis cella constat ante pedes Iunonis positas fuisse. <milestone
                        n="4" unit="section"/> eo anno in ciuitatem accepti qui Ueientium
                    Capenatiumque ac Faliscorum per ea bella transfugerant ad Romanos, agerque his
                    nouis ciuibus adsignatus. <milestone n="5" unit="section"/> reuocati quoque in
                    urbem senatus consulto a Ueiis qui aedificandi Romae pigritia occupatis ibi
                    uacuis tectis Ueios se contulerant. et primo fremitus fuit aspernantium
                    imperium; dies deinde praestituta capitalisque poena, qui non remigrasset Romam,
                    ex ferocibus uniuersis singulos, metu suo quemque, oboedientes fecit; <milestone
                        n="6" unit="section"/> et Roma cum frequentia crescere, tum tota simul
                    exsurgere aedificiis et re publica impensas adiuuante et aedilibus uelut
                    publicum exigentibus opus et ipsis priuatis—admonebat enim desiderium
                    usus—festinantibus ad effectum operis; intraque annum noua urbs stetit.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="Tricipitinus S" xml:id="p.6008"/> exitu anni comitia tribunorum militum
                    consulari potestate habita. creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fidenas</addName>
                    </persName> quintum <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes">Iulus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aquilius</surname>
                        <addName full="yes">Coruus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                        <addName full="yes">Tricipitinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Rufus</addName>
                    </persName> exercitum alterum in Aequos, <milestone n="8" unit="section"/> non
                    ad bellum—uictos namque se fatebantur—sed ab odio ad peruastandos fines, ne quid
                    ad noua consilia relinqueretur uirium, duxere, alterum in agrum Tarquiniensem;
                        <milestone n="9" unit="section"/> ibi oppida Etruscorum Cortuosa et
                    Contenebra ui capta. ad Cortuosam nihil certaminis fuit: improuiso adorti primo
                    clamore atque impetu cepere; direptum oppidum atque incensum est. <milestone
                        n="10" unit="section"/> Contenebra paucos dies oppugnationem sustinuit,
                    laborque continuus non die, non nocte remissus subegit eos. cum in sex partes
                    diuisus exercitus Romanus senis horis in orbem succederet proelio, oppidanos
                    eosdem integro semper certamini paucitas fessos obiceret, cessere tandem
                    locusque inuadendi urbem Romanis datus est. <milestone n="11" unit="section"/>
                    publicari praedam tribunis placebat; sed imperium quam consilium segnius fuit;
                    dum cunctantur, iam militum praeda erat nec nisi per inuidiam adimi poterat.
                        <milestone n="12" unit="section"/> eodem anno, ne priuatis tantum operibus
                    cresceret urbs, Capitolium quoque saxo quadrato substructum est, opus uel in hac
                    magnificentia urbis conspiciendum. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam et tribuni plebis ciuitate aedificando
                    occupata contiones suas frequentare legibus agrariis conabantur. <milestone
                        n="2" unit="section"/> ostentabatur in spem Pomptinus ager, tum primum post
                    accisas a Camillo Uolscorum res possessionis haud ambiguae. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="uires et arma " xml:id="p.6009"/> criminabantur multo eum infestiorem
                    agrum ab nobilitate esse quam a Uolscis fuerit; ab illis enim tantum, quoad
                    uires et arma habuerint, incursiones eo factas; <milestone n="4" unit="section"
                    /> nobiles homines in possessionem agri publici grassari nec, nisi antequam
                    omnia praecipiant diuisus sit, locum ibi plebi fore. <milestone n="5"
                        unit="section"/> haud magno opere plebem mouerunt et infrequentem in foro
                    propter aedificandi curam et eodem exhaustam impensis eoque agri immemorem, ad
                    quem instruendum uires non essent. <milestone n="6" unit="section"/> in ciuitate
                    plena religionum, tunc etiam ab recenti clade superstitiosis principibus, ut
                    renouarentur auspicia res ad interregnum rediit. interreges deinceps <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Camerinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Potitus</addName>
                    </persName> ; <milestone n="7" unit="section"/> hic demum tribunorum militum
                    consulari potestate comitia habuit. <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirium</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">Cn.†</forename>
                        <surname full="yes">Sergium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> iterum Licinium† Menenium <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Publicolam</addName>
                    </persName> tertium creat; ii ex interregno magistratum occepere. <milestone
                        n="8" unit="section"/> eo anno aedis Martis Gallico bello uota dedicata est
                    a <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> duumuiro sacris faciendis. tribus quattuor ex nouis ciuibus additae,
                    Stellatina Tromentina Sabatina Arniensis; eaeque uiginti quinque tribuum numerum
                    expleuere. <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.6010"/>
                </p>
                <p> de agro Pomptino ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sicinio</surname>
                    </persName> tribuno plebis actum ad frequentiorem iam populum mobilioremque ad
                    cupiditatem agri quam fuerat. <milestone n="2" unit="section"/> et de Latino
                    Hernicoque bello mentio facta in senatu maioris belli cura, quod Etruria in
                    armis erat, dilata est. <milestone n="3" unit="section"/> res ad Camillum
                    tribunum militum consulari potestate rediit; collegae additi quinque, <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensis</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fidenas</addName>
                    </persName> sextum <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                        <addName full="yes">Puluillus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> . <milestone n="4" unit="section"/> principio anni auersae curae
                    hominum sunt a bello Etrusco, quod fugientium ex agro Pomptino agmen repente
                    inlatum in urbem attulit Antiates in armis esse Latinorumque populos iuuentutem
                    suam summisisse ad id bellum, <milestone n="5" unit="section"/> eo abnuentes
                    publicum fuisse consilium quod non prohibitos tantummodo uoluntarios dicerent
                    militare ubi uellent. <milestone n="6" unit="section"/> desierant iam ulla
                    contemni bella. itaque senatus dis agere gratias quod Camillus in magistratu
                    esset: dictatorem quippe dicendum eum fuisse si priuatus esset; et collegae
                    fateri regimen omnium rerum, ubi quid bellici terroris ingruat, <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="in animo esse " xml:id="p.6011"/> in uiro uno esse sibique destinatum in
                    animo esse Camillo summittere imperium nec quicquam de maiestate sua detractum
                    credere quod maiestati eius uiri concessissent. conlaudatis ab senatu tribunis
                    et ipse Camillus confusus animo gratias egit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    ingens inde ait onus a populo Romano sibi, qui se [dictatorem] iam quartum
                    creasset, magnum ab senatu talibus de se iudiciis [eius ordinis], maximum tam
                    honoratorum collegarum obsequio iniungi; <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque si quid laboris uigiliarumque adici possit, certantem secum ipsum
                    adnisurum ut tanto de se consensu ciuitatis opinionem, quae maxima sit, etiam
                    constantem efficiat. <milestone n="10" unit="section"/> quod ad bellum atque
                    Antiates attineat, plus ibi minarum quam periculi esse; se tamen, ut nihil
                    timendi, sic nihil contemnendi auctorem esse. <milestone n="11" unit="section"/>
                    circumsederi urbem Romanam ab inuidia et odio finitimorum; itaque et ducibus
                    pluribus et exercitibus administrandam rem publicam esse. <milestone n="12"
                        unit="section"/> 'te' inquit, ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualeri</surname>
                    </persName> , socium imperii consiliique legiones mecum aduersus Antiatem hostem
                    ducere placet; <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="altero exerci" xml:id="p.6012"/> te, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruili</surname>
                    </persName> , altero exercitu instructo paratoque in urbe castra habere,
                    intentum siue Etruria se interim, ut nuper, siue noua haec cura, Latini atque
                    Hernici mouerint; pro certo habeo ita rem gesturum ut patre auo teque ipso ac
                    sex tribunatibus dignum est. <milestone n="14" unit="section"/> tertius
                    exercitus ex causariis senioribusque a <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> scribatur, qui urbi moenibusque praesidio sit. <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                    </persName> arma, tela, frumentum, quaeque alia [belli] tempora poscent
                    prouideat. <milestone n="15" unit="section"/> te, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> , praesidem huius publici consilii, custodem religionum, comitiorum,
                    legum, rerum omnium urbanarum, collegae facimus.' <milestone n="16"
                        unit="section"/> cunctis in partes muneris sui benigne pollicentibus operam
                    Ualerius, socius imperii lectus, adiecit <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName> sibi pro dictatore seque ei pro magistro equitum futurum; <milestone
                        n="17" unit="section"/> proinde, quam opinionem de unico imperatore, eam
                    spem de bello haberent. se uero bene sperare patres et de bello et de <milestone
                        n="18" unit="section"/> pace uniuersaque re publica erecti gaudio fremunt
                    nec dictatore unquam opus fore rei publicae, si tales uiros in magistratu
                    habeat, tam concordibus iunctos animis, parere atque imperare iuxta paratos
                    laudemque conferentes potius in medium quam ex communi ad se trahentes. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Antiates ex no" xml:id="p.6013"/> iustitio indicto dilectuque habito
                    Furius ac Ualerius ad Satricum profecti, quo non Uolscorum modo iuuentutem
                    Antiates ex noua subole lectam sed ingentem Latinorum Hernicorumque &lt;uim&gt;
                    conciuerant ex integerrimis diutina pace populis. itaque nouus hostis ueteri
                    adiunctus commouit animos militis Romani. <milestone n="2" unit="section"/> quod
                    ubi aciem iam instruenti Camillo centuriones renuntiauerunt, turbatas militum
                    mentes esse, segniter arma capta, cunctabundosque et resistentes egressos
                    castris esse, quin uoces quoque auditas cum centenis hostibus singulos
                    pugnaturos et aegre inermem tantam multitudinem, <milestone n="3" unit="section"
                    /> nedum armatam, sustineri posse, in equum insilit et ante signa obuersus in
                    aciem ordines interequitans: 'quae tristitia, milites, haec, quae insolita
                    cunctatio est? hostem an me an uos ignoratis? hostis est quid aliud quam
                    perpetua materia uirtutis gloriaeque uestrae? <milestone n="4" unit="section"/>
                    uos contra me duce, ut Falerios Ueiosque captos et in capta patria Gallorum
                    legiones caesas taceam, modo trigeminae uictoriae triplicem triumphum ex his
                    ipsis Uolscis et Aequis et ex Etruria egistis. <milestone n="5" unit="section"/>
                    an me, quod non dictator uobis sed tribunus signum dedi, non agnoscitis ducem?
                    neque ego maxima imperia in uos desidero, et uos in me nihil praeter me ipsum
                    intueri decet; neque enim dictatura mihi unquam animos fecit, ut ne exsilium
                    quidem ademit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.6014"/> iidem igitur omnes sumus, et cum eadem omnia in hoc bellum
                    adferamus quae in priora attulimus, eundem euentum belli exspectemus. simul
                    concurreritis, quod quisque didicit ac consueuit faciet: uos uincetis, illi
                    fugient.' </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dato deinde signo ex equo desilit et proximum
                    signiferum manu arreptum secum in hostem rapit 'infer, miles' clamitans,
                        <milestone n="2" unit="section"/> 'signum.' quod ubi uidere, ipsum Camillum,
                    iam ad munera corporis senecta inualidum, uadentem in hostes, procurrunt pariter
                    omnes clamore sublato 'sequere imperatorem' pro se quisque clamantes. <milestone
                        n="3" unit="section"/> emissum etiam signum Camilli iussu in hostium aciem
                    ferunt idque ut repeteretur concitatos antesignanos; <milestone n="4"
                        unit="section"/> ibi primum pulsum Antiatem, terroremque non in primam
                    tantum aciem sed etiam ad subsidiarios perlatum. <milestone n="5" unit="section"
                    /> nec uis tantum militum mouebat, excitata praesentia ducis, sed quod Uolscorum
                    animis nihil terribilius erat quam ipsius Camilli forte oblata species;
                        <milestone n="6" unit="section"/> ita quocumque se intulisset uictoriam
                    secum haud dubiam trahebat. maxime id euidens fuit, cum in laeuum cornu prope
                    iam pulsum arrepto repente equo cum scuto pedestri aduectus conspectu suo
                    proelium restituit, ostentans uincentem ceteram aciem. <milestone n="7"
                        unit="section"/> iam inclinata res erat, sed turba hostium et fuga
                    impediebatur et longa caede conficienda multitudo tanta fesso militi erat, cum
                    repente ingentibus procellis fusus imber certam magis uictoriam quam proelium
                    diremit. <milestone n="8" unit="section"/> signo deinde receptui dato nox
                    insecuta quietis Romanis perfecit bellum; Latini namque et Hernici relictis
                    Uolscis domos profecti sunt, malis consiliis pares adepti euentus; <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <pb n="castris moenib" xml:id="p.6015"/> Uolsci ubi se desertos ab eis uidere
                    quorum fiducia rebellauerant, relictis castris moenibus Satrici se includunt;
                    quos primo Camillus uallo circumdare et aggere atque operibus oppugnare est
                    adortus. <milestone n="10" unit="section"/> quae postquam nulla eruptione
                    impediri uidet, minus esse animi ratus in hoste quam ut in eo tam lentae spei
                    uictoriam exspectaret, cohortatus milites ne tamquam Ueios oppugnantes in opere
                    longinquo sese tererent, uictoriam in manibus esse, ingenti militum alacritate
                    moenia undique adgressus scalis oppidum cepit. Uolsci abiectis armis sese
                    dediderunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum animus ducis rei maiori, Antio,
                    imminebat: id caput Uolscorum, eam fuisse originem proximi belli. <milestone
                        n="2" unit="section"/> sed magno apparatu tormentis machinisque tam ualida
                    quia nisi urbs capi non poterat, relicto ad exercitum collega Romam est
                    profectus, ut senatum ad excidendum Antium hortaretur. <milestone n="3"
                        unit="section"/> inter sermonem eius—credo rem Antiatem diuturniorem manere
                    dis cordi fuisse—legati ab Nepete ac Sutrio auxilium aduersus Etruscos petentes
                    ueniunt, breuem occasionem esse ferendi auxilii memorantes. eo uim Camilli ab
                    Antio fortuna auertit. <milestone n="4" unit="section"/> namque cum ea loca
                    opposita Etruriae et uelut claustra inde portaeque essent, et illis occupandi ea
                    cum quid noui molirentur et Romanis reciperandi tuendique cura erat. <milestone
                        n="5" unit="section"/> igitur senatui cum Camillo agi placuit ut omisso
                    Antio bellum Etruscum susciperet; legiones urbanae quibus Quinctius praefuerat
                    ei decernuntur. <milestone n="6" unit="section"/> quamquam expertum exercitum
                    adsuetumque imperio qui in Uolscis erat mallet, nihil recusauit; Ualerium
                    tantummodo imperii socium depoposcit. Quinctius Horatiusque successores Ualerio
                    in Uolscos missi. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.6016"/> profecti ab urbe Sutrium Furius et Ualerius partem oppidi iam
                    captam ab Etruscis inuenere, ex parte altera intersaeptis itineribus aegre
                    oppidanos uim hostium ab se arcentes. <milestone n="8" unit="section"/> cum
                    Romani auxilii aduentus tum Camilli nomen celeberrimum apud hostes sociosque et
                    in praesentia rem inclinatam sustinuit et spatium ad opem ferendam dedit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> itaque diuiso exercitu Camillus collegam
                    in eam partem circumductis copiis quam hostes tenebant moenia adgredi iubet, non
                    tanta spe scalis capi urbem posse quam ut auersis eo hostibus et oppidanis iam
                    pugnando fessis laxaretur labor et ipse spatium intrandi sine certamine moenia
                    haberet. <milestone n="10" unit="section"/> quod simul utrimque factum esset
                    ancepsque terror Etruscos circumstaret, et moenia summa ui oppugnari et intra
                    moenia esse hostem &lt;ut&gt; uiderunt, porta se, quae una forte non
                    obsidebatur, trepidi uno agmine eiecere. <milestone n="11" unit="section"/>
                    magna caedes fugientium et in urbe et per agros est facta: plures a Furianis
                    intra moenia caesi, Ualeriani expeditiores ad persequendos fuere, nec ante
                    noctem, quae conspectum ademit, finem caedendi fecere. <milestone n="12"
                        unit="section"/> Sutrio recepto restitutoque sociis Nepete exercitus ductus,
                    quod per deditionem acceptum iam totum Etrusci habebant. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="prodente ciui" xml:id="p.6017"/> uidebatur plus in ea urbe recipienda
                    laboris fore, non eo solum quod tota hostium erat sed etiam quod parte
                    Nepesinorum prodente ciuitatem facta erat deditio; <milestone n="2"
                        unit="section"/> mitti tamen ad principes eorum placuit ut secernerent se ab
                    Etruscis fidemque quam implorassent ab Romanis ipsi praestarent. <milestone
                        n="3" unit="section"/> unde cum responsum allatum esset nihil suae
                    potestatis esse, Etruscos moenia custodiasque portarum tenere, primo
                    populationibus agri terror est oppidanis admotus; <milestone n="4"
                        unit="section"/> deinde, postquam deditionis quam societatis fides sanctior
                    erat, fascibus sarmentorum ex agro conlatis ductus ad moenia exercitus
                    completisque fossis scalae admotae et clamore primo impetuque oppidum capitur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> Nepesinis inde edictum ut arma ponant
                    parcique iussum inermi: Etrusci pariter armati atque inermes caesi. Nepesinorum
                    quoque auctores deditionis securi percussi: innoxiae multitudini redditae res
                    oppidumque cum praesidio relictum. <milestone n="6" unit="section"/> ita duabus
                    sociis urbibus ex hoste receptis uictorem exercitum tribuni cum magna gloria
                    Romam reduxerunt. eodem anno ab Latinis Hernicisque res repetitae quaesitumque
                    cur per eos annos militem ex instituto non dedissent. <milestone n="7"
                        unit="section"/> responsum frequenti utriusque gentis concilio est nec
                    culpam in eo publicam nec consilium fuisse quod suae iuuentutis aliqui apud
                    Uolscos militauerint; <milestone n="8" unit="section"/> eos tamen ipsos praui
                    consilii poenam habere nec quemquam ex his reducem esse; militis autem non dati
                    causam terrorem assiduum a Uolscis fuisse, quam pestem adhaerentem lateri suo
                    tot super alia aliis bellis exhauriri nequisse. <milestone n="9" unit="section"
                    /> quae relata patribus magis tempus quam causam non uisa belli habere.
                        <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.6018"/>
                </p>
                <p> insequenti anno, <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">T.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctiis</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinis</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                        <addName full="yes">Cursore</addName>
                    </persName> &lt;iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sergio</surname>
                    </persName> &gt; iterum tribunis consulari potestate, graue bellum foris,
                    grauior domi seditio exorta, <milestone n="2" unit="section"/> bellum ab Uolscis
                    adiuncta Latinorum atque Hernicorum defectione, seditio, unde minime timeri
                    potuit, a patriciae gentis uiro et inclitae famae, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                        <addName full="yes">Capitolino</addName>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/> qui nimius animi cum alios
                    principes sperneret, uni inuideret eximio simul honoribus atque uirtutibus,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> , aegre ferebat solum eum in magistratibus, solum apud exercitus
                    esse; <milestone n="4" unit="section"/> tantum iam eminere ut iisdem auspiciis
                    creatos non pro collegis sed pro ministris habeat; cum interim, si quis uere
                    aestimare uelit, a <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> reciperari patria ex obsidione hostium non potuerit, nisi a se prius
                    Capitolium atque arx seruata esset; <milestone n="5" unit="section"/> et ille
                    inter aurum accipiendum et in spem pacis solutis animis Gallos adgressus sit,
                    ipse armatos capientesque arcem depulerit; illius gloriae pars uirilis apud
                    omnes milites sit qui simul uicerint: suae uictoriae neminem omnium mortalium
                    socium esse. <milestone n="6" unit="section"/> his opinionibus inflato animo, ad
                    hoc uitio quoque ingenii uehemens et impotens, postquam inter patres non quantum
                    aequum censebat excellere suas opes animaduertit, <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="communicare c" xml:id="p.6019"/> primus omnium ex patribus popularis
                    factus cum plebeiis magistratibus consilia communicare; criminando patres,
                    alliciendo ad se plebem iam aura non consilio ferri famaeque magnae malle quam
                    bonae esse. <milestone n="8" unit="section"/> et non contentus agrariis legibus,
                    quae materia semper tribunis plebi seditionum fuisset, fidem moliri coepit:
                    acriores quippe aeris alieni stimulos esse, qui non egestatem modo atque
                    ignominiam minentur sed neruo ac uinculis corpus liberum territent. <milestone
                        n="9" unit="section"/> et erat aeris alieni magna uis re damnosissima etiam
                    diuitibus, aedificando, contracta. bellum itaque Uolscum, graue per se, oneratum
                    Latinorum atque Hernicorum defectione, in speciem causae iactatum ut maior
                    potestas quaereretur; <milestone n="10" unit="section"/> sed noua consilia Manli
                    magis compulere senatum ad dictatorem creandum. creatus <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName> magistrum equitum dixit <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinum</addName>
                    </persName> . </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dictator etsi maiorem dimicationem propositam
                    domi quam foris cernebat, tamen, seu quia celeritate ad bellum opus erat, seu
                    uictoria triumphoque dictaturae ipsi uires se additurum ratus, dilectu habito in
                    agrum Pomptinum, quo a Uolscis exercitum indictum audierat, <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="fuit unde tot" xml:id="p.6020"/> pergit.—non dubito praeter satietatem
                    tot iam libris adsidua bella cum Uolscis gesta legentibus illud quoque
                    succursurum, quod mihi percensenti propiores temporibus harum rerum auctores
                    miraculo fuit unde totiens uictis Uolscis et Aequis suffecerint milites.
                        <milestone n="3" unit="section"/> quod cum ab antiquis tacitum praetermissum
                    sit, cuius tandem ego rei praeter opinionem, quae sua cuique coniectanti esse
                    potest, auctor sim? <milestone n="4" unit="section"/> simile ueri est aut
                    interuallis bellorum, sicut nunc in dilectibus fit Romanis, alia atque alia
                    subole iuniorum ad bella instauranda totiens usos esse aut non ex iisdem semper
                    populis exercitus scriptos, quamquam eadem semper gens bellum intulerit,
                        <milestone n="5" unit="section"/> aut innumerabilem multitudinem liberorum
                    capitum in eis fuisse locis quae nunc uix seminario exiguo militum relicto
                    seruitia Romana ab solitudine uindicant. <milestone n="6" unit="section"/>
                    ingens certe, quod inter omnes auctores conueniat, quamquam nuper Camilli ductu
                    atque auspicio accisae res erant, Uolscorum exercitus fuit; ad hoc Latini
                    Hernicique accesserant et Circeiensium <milestone n="7" unit="section"/> quidam
                    et coloni etiam a Uelitris Romani.—dictator castris eo die positis, postero cum
                    auspicato prodisset hostiaque caesa pacem deum adorasset, laetus ad milites iam
                    arma ad propositum pugnae signum, sicut edictum erat, luce prima capientes
                    processit. <milestone n="8" unit="section"/> 'nostra uictoria est, milites'
                    inquit, 'si quid di uatesque eorum in futurum uident. itaque, ut decet certae
                    spei plenos et cum imparibus manus conserturos, pilis ante pedes positis gladiis
                    tantum dextras armemus. ne procurri quidem ab acie uelim sed obnixos uos stabili
                    gradu impetum hostium excipere. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="adiuuent deos" xml:id="p.6021"/> ubi illi uana iniecerint missilia et
                    effusi stantibus uobis se intulerint, tum micent gladii et ueniat in mentem
                    unicuique deos esse qui Romanum adiuuent deos qui secundis auibus in proelium
                    miserint. <milestone n="10" unit="section"/> tu, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quincti</surname>
                    </persName> , equitem intentus ad primum initium moti certaminis teneas; ubi
                    haerere iam aciem conlato pede uideris, tum terrorem equestrem occupatis alio
                    pauore infer inuectusque ordines pugnantium dissipa.' sic eques, <milestone
                        n="11" unit="section"/> sic pedes, ut praeceperat, pugnant; nec dux legiones
                    nec fortuna fefellit ducem. </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> multitudo hostium nulli rei praeterquam numero
                    freta et oculis utramque metiens aciem temere proelium iniit, temere omisit;
                        <milestone n="2" unit="section"/> clamore tantum missilibusque telis et
                    primo pugnae impetu ferox gladios et conlatum pedem et uoltum hostis ardore
                    animi micantem ferre non potuit. <milestone n="3" unit="section"/> impulsa frons
                    prima et trepidatio subsidiis inlata; et suum terrorem intulit eques; rupti inde
                    multis locis ordines motaque omnia et fluctuanti similis acies erat. dein
                    postquam cadentibus primis iam ad se quisque peruenturam caedem cernebat, terga
                    uertunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="interim multit" xml:id="p.6022"/> instare Romanus; et donec armati
                    confertique abibant, peditum labor in persequendo fuit: postquam iactari arma
                    passim fugaque per agros spargi aciem hostium animaduersum est, tum equitum
                    turmae emissae, dato signo ne in singulorum morando caede spatium ad euadendum
                    interim multitudini darent: <milestone n="5" unit="section"/> satis esse
                    missilibus ac terrore impediri cursum obequitandoque agmen teneri dum adsequi
                    pedes et iusta caede conficere hostem posset. <milestone n="6" unit="section"/>
                    fugae sequendique non ante noctem finis fuit. capta quoque ac direpta eodem die
                    castra Uolscorum praedaque omnis praeter libera corpora militi concessa est.
                        <milestone n="7" unit="section"/> pars maxima captiuorum ex Latinis atque
                    Hernicis fuit, nec hominum de plebe, ut credi posset mercede militasse, sed
                    principes quidam iuuentutis inuenti, manifesta fides publica ope Uolscos hostes
                    adiutos. <milestone n="8" unit="section"/> Circeiensium quoque quidam cogniti et
                    coloni a Uelitris; Romamque omnes missi percontantibus primoribus patrum eadem
                    quae dictatori defectionem sui quisque populi haud perplexe indicauere. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dictator exercitum in statiuis tenebat, minime
                    dubius bellum cum iis populis patres iussuros, cum maior domi exorta moles
                    coegit acciri Romam eum gliscente in dies seditione, quam solito magis metuendam
                    auctor faciebat. <milestone n="2" unit="section"/> non enim iam orationes modo
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> sed facta, popularia in speciem, tumultuosa eadem, qua mente fierent
                    intuenda erant. <milestone n="3" unit="section"/> centurionem, nobilem
                    militaribus factis, iudicatum pecuniae cum duci uidisset, medio foro cum caterua
                    sua accurrit et manum iniecit; uociferatusque de superbia patrum ac crudelitate
                    feneratorum et miseriis plebis, uirtutibus eius uiri fortunaque, <milestone
                        n="4" unit="section"/> 'tum uero ego' inquit 'nequiquam hac dextra
                    Capitolium arcemque seruauerim, si ciuem commilitonemque meum tamquam Gallis
                    uictoribus captum in seruitutem ac uincula duci uideam.' <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Romanae grati" xml:id="p.6023"/> inde rem creditori palam populo soluit
                    libraque et aere liberatum emittit, deos atque homines obtestantem ut <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> , liberatori suo, parenti plebis Romanae, gratiam referant.
                        <milestone n="6" unit="section"/> acceptus extemplo in tumultuosam turbam et
                    ipse tumultum augebat, cicatrices acceptas Ueienti Gallico aliisque deinceps
                    bellis ostentans: <milestone n="7" unit="section"/> se militantem, se
                    restituentem euersos penates, multiplici iam sorte exsoluta, mergentibus semper
                    sortem usuris, obrutum fenore esse; uidere lucem, forum, ciuium ora <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> opera; <milestone n="8" unit="section"/> omnia parentum beneficia ab
                    illo se habere; illi deuouere corporis uitaeque ac sanguinis quod supersit;
                    quodcumque sibi cum patria penatibus publicis ac priuatis iuris fuerit, id cum
                    uno homine esse. <milestone n="9" unit="section"/> his uocibus instincta plebes
                    cum iam unius hominis esset, addita alia commodioris ad omnia turbanda consilii
                    res. <milestone n="10" unit="section"/> fundum in Ueienti, caput patrimonii,
                    subiecit praeconi, 'ne quem uestrum' inquit, 'Quirites, donec quicquam in re mea
                    supererit, iudicatum addictumue duci patiar.' id uero ita accendit animos, ut
                    per omne fas ac nefas secuturi uindicem libertatis uiderentur. <milestone n="11"
                        unit="section"/> ad hoc domi contionantis in modum sermones pleni criminum
                    in patres; inter quos [cum] omisso discrimine uera an uana iaceret, thesauros
                    Gallici auri occultari a patribus iecit nec iam possidendis publicis agris
                    contentos esse nisi pecuniam quoque publicam auertant; ea res si palam fiat,
                    exsolui plebem aere alieno posse. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="praedam cessi" xml:id="p.6024"/> quae ubi obiecta spes est, enimuero
                    indignum facinus uideri, cum conferendum ad redimendam ciuitatem a Gallis aurum
                    fuerit, tributo conlationem factam, idem aurum ex hostibus captum in paucorum
                    praedam cessisse. <milestone n="13" unit="section"/> itaque exsequebantur
                    quaerendo ubi tantae rei furtum occultaretur; differentique et tempore suo se
                    indicaturum dicenti ceteris omissis eo uersae erant omnium curae apparebatque
                    nec ueri indicii gratiam mediam nec falsi offensionem fore. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ita suspensis rebus dictator accitus ab
                    exercitu in urbem uenit. postero die senatu habito, cum satis periclitatus
                    uoluntates hominum discedere senatum ab se uetuisset, stipatus ea multitudine
                    sella in comitio posita uiatorem ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> misit; <milestone n="2" unit="section"/> qui dictatoris iussu
                    uocatus, cum signum suis dedisset adesse certamen, agmine ingenti ad tribunal
                    uenit. <milestone n="3" unit="section"/> hinc senatus, hinc plebs, suum quisque
                    intuentes ducem, uelut in acie constiterant. <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum dictator silentio facto, 'utinam' inquit, 'mihi patribusque Romanis ita de
                    ceteris rebus cum plebe conueniat, quemadmodum, quod ad te attinet eamque rem
                    quam de te sum quaesiturus conuenturum satis confido. <milestone n="5"
                        unit="section"/> spem factam a te ciuitati uideo fide incolumi ex thesauris
                    Gallicis, quos primores patrum occultent, creditum solui posse. cui ego rei
                    tantum abest ut impedimento sim ut contra te, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> , adhorter, liberes fenore plebem Romanam et istos incubantes
                    publicis thesauris ex praeda clandestina euoluas. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="in uincla te d" xml:id="p.6025"/> quod nisi facis, siue ut et ipse in
                    parte praedae sis siue quia uanum indicium est, in uincla te duci iubebo nec
                    diutius patiar a te multitudinem fallaci spe concitari.' <milestone n="7"
                        unit="section"/> ad ea Manlius nec se fefellisse ait non aduersus Uolscos,
                    totiens hostes quotiens patribus expediat, nec aduersus Latinos Hernicosque,
                    quos falsis criminibus in arma agant, sed aduersus se ac plebem Romanam
                    dictatorem creatum esse; <milestone n="8" unit="section"/> iam omisso bello quod
                    simulatum sit, in se impetum fieri; iam dictatorem profiteri patrocinium
                    feneratorum aduersus plebem; iam sibi ex fauore multitudinis crimen et perniciem
                    quaeri. <milestone n="9" unit="section"/> 'offendit' inquit, 'te, <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> , uosque, patres conscripti, circumfusa turba lateri meo? quin eam
                    diducitis a me singuli uestris beneficiis, intercedendo, eximendo de neruo ciues
                    uestros, prohibendo iudicatos addictosque duci, ex eo quod afluit opibus uestris
                    sustinendo necessitates aliorum? <milestone n="10" unit="section"/> sed quid ego
                    uos de uestro impendatis hortor? sortem reliquam ferte: de capite deducite quod
                    usuris pernumeratum est; iam nihilo mea turba quam ullius conspectior erit.
                        <milestone n="11" unit="section"/> at enim quid ita solus ego ciuium curam
                    ago? nihilo magis quod respondeam habeo quam si quaeras quid ita solus
                    Capitolium arcemque seruauerim. et tum uniuersis quam potui opem tuli et nunc
                    singulis feram. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="ponatis nisi " xml:id="p.6026"/> nam quod ad thesauros Gallicos attinet,
                    rem suapte natura facilem difficilem interrogatio facit. cur enim quaeritis quod
                    scitis? cur quod in sinu uestro est excuti iubetis potius quam ponatis, nisi
                    aliqua fraus subest? <milestone n="13" unit="section"/> quo magis argui
                    praestigias iubetis uestras, eo plus uereor ne abstuleritis obseruantibus etiam
                    oculos. itaque non ego uobis ut indicem praedas uestras, sed uos id cogendi
                    estis ut in medium proferatis.' </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum mittere ambages dictator iuberet et aut
                    peragere uerum indicium cogeret aut fateri facinus insimulati falso crimine
                    senatus oblataeque uani furti inuidiae, negantem arbitrio inimicorum se
                    locuturum in uincla duci iussit. <milestone n="2" unit="section"/> arreptus a
                    uiatore 'Iuppiter' inquit, 'optime maxime Iunoque regina ac Minerua ceterique di
                    deaeque, qui Capitolium arcemque incolitis, sicine uestrum militem ac praesidem
                    sinitis uexari ab inimicis? haec dextra, qua Gallos fudi a delubris uestris,
                        <milestone n="3" unit="section"/> iam in uinclis et catenis erit?' nullius
                    nec oculi nec aures indignitatem ferebant; sed inuicta sibi quaedam
                    patientissima iusti imperii ciuitas fecerat, nec aduersus dictatoriam uim aut
                    tribuni plebis aut ipsa plebs attollere oculos aut hiscere audebant. <milestone
                        n="4" unit="section"/> coniecto in carcerem Manlio satis constat magnam
                    partem plebis uestem mutasse, multos mortales capillum ac barbam promisisse,
                    obuersatamque uestibulo carceris maestam turbam. <milestone n="5" unit="section"
                    /> dictator de Uolscis triumphauit, inuidiaeque magis triumphus quam gloriae
                    fuit; quippe domi non militiae partum eum actumque de ciue non de hoste
                    fremebant: unum defuisse tantum superbiae, quod non <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> ante currum sit ductus. <milestone n="6" unit="section"/> iamque
                    haud procul seditione res erat; cuius leniendae causa postulante nullo largitor
                    uoluntarius repente senatus factus Satricum coloniam duo milia ciuium Romanorum
                    deduci iussit. bina iugera et semisses agri adsignati; <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.6027"/> quod cum et paruum et paucis datum et mercedem esse prodendi
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> interpretarentur, remedio inritatur seditio. <milestone n="8"
                        unit="section"/> et iam magis insignis et sordibus et facie reorum turba
                    Manliana erat, amotusque post triumphum abdicatione dictaturae terror et linguam
                    et animos liberauerat hominum. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> audiebantur itaque propalam uoces
                    exprobrantium multitudini, quod defensores suos semper in praecipitem locum
                    fauore tollat, deinde in ipso discrimine periculi destituat: <milestone n="2"
                        unit="section"/> sic <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassium</surname>
                    </persName> in agros plebem uocantem, sic <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maelium</surname>
                    </persName> ab ore ciuium famem suis impensis propulsantem oppressos, sic
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> mersam et obrutam fenore partem ciuitatis in libertatem ac lucem
                    extrahentem proditum inimicis; <milestone n="3" unit="section"/> saginare plebem
                    populares suos ut iugulentur. hocine patiendum fuisse, si ad nutum dictatoris
                    non responderit uir consularis? fingerent mentitum ante atque ideo non habuisse
                    quod tum responderet; cui seruo unquam mendacii poenam uincula fuisse?
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="erepto ex host" xml:id="p.6028"/> non obuersatam esse memoriam noctis
                    illius quae paene ultima atque aeterna nomini Romano fuerit? non speciem agminis
                    Gallorum per Tarpeiam rupem scandentis? non ipsius <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> , qualem eum armatum, plenum sudoris ac sanguinis ipso paene Ioue
                    erepto ex hostium manibus uidissent? <milestone n="5" unit="section"/>
                    selibrisne farris gratiam seruatori patriae relatam? et quem prope caelestem,
                    cognomine certe Capitolino Ioui parem fecerint eum pati uinctum in carcere, in
                    tenebris obnoxiam carnificis arbitrio ducere animam? adeo in uno omnibus satis
                    auxilii fuisse, nullam opem in tam multis uni esse? <milestone n="6"
                        unit="section"/> iam ne nocte quidem turba ex eo loco dilabebatur
                    refracturosque carcerem minabantur, cum remisso quod erepturi erant ex senatus
                    consulto Manlius uinculis liberatur; quo facto non seditio finita sed dux
                    seditioni datus est. <milestone n="7" unit="section"/> per eosdem dies Latinis
                    et Hernicis, simul colonis Circeiensibus et a Uelitris, purgantibus se Uolsci
                    crimine belli captiuosque repetentibus ut suis legibus in eos animaduerterent,
                    tristia responsa reddita, tristiora colonis quod ciues Romani patriae
                    oppugnandae nefanda consilia inissent. <milestone n="8" unit="section"/> non
                    negatum itaque tantum de captiuis sed, in quo ab sociis tamen temperauerant,
                    denuntiatum senatus uerbis facesserent propere ex urbe ab ore atque oculis
                    populi Romani, ne nihil eos legationis ius externo, non ciui comparatum tegeret. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> recrudescente Manliana seditione sub exitum
                    anni comitia habita creatique tribuni militum consulari potestate <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensis</addName>
                    </persName> iterum <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Potitus</addName>
                    </persName> iterum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Camillus</addName>
                    </persName> quintum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Rufus</addName>
                    </persName> iterum <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                        <addName full="yes">Crassus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName> iterum. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.6029"/> cuius principio anni et patribus et plebi peropportune externa
                    pax data: plebi, quod non auocata dilectu spem cepit, dum tam potentem haberet
                    ducem, fenoris expugnandi: patribus, ne quo externo terrore auocarentur animi ab
                    sanandis domesticis malis. <milestone n="3" unit="section"/> igitur cum pars
                    utraque acrior aliquanto coorta esset, iam propinquum certamen aderat. et
                    Manlius aduocata domum plebe cum principibus nouandarum rerum interdiu noctuque
                    consilia agitat, plenior aliquanto animorum irarumque quam antea fuerat.
                        <milestone n="4" unit="section"/> iram accenderat ignominia recens in animo
                    ad contumeliam inexperto: spiritus dabat, quod nec ausus esset idem in se
                    dictator quod in <persName n="4">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maelio</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> fecisset, et uinculorum suorum inuidiam non dictator modo abdicando
                    dictaturam fugisset sed ne senatus quidem sustinere potuisset. <milestone n="5"
                        unit="section"/> his simul inflatus exacerbatusque iam per se accensos
                    incitabat plebis animos. 'quousque tandem ignorabitis uires uestras, quas natura
                    ne beluas quidem ignorare uoluit? numerate saltem quot ipsi sitis, quot
                    aduersarios habeatis. quot enim clientes circa singulos fuistis patronos, tot
                    nunc aduersus unum hostem eritis. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="acrius credere" xml:id="p.6030"/> si singuli singulos adgressuri essetis,
                    tamen acrius crederem uos pro libertate quam illos pro dominatione certaturos.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ostendite modo bellum; pacem habebitis.
                    uideant uos paratos ad uim; ius ipsi remittent. audendum est aliquid uniuersis
                    aut omnia singulis patienda. <milestone n="8" unit="section"/> quousque me
                    circumspectabitis? ego quidem nulli uestrum deero; ne fortuna mea desit uidete.
                    ipse uindex uester, ubi uisum inimicis est, nullus repente fui, et uidistis in
                    uincula duci uniuersi eum qui a singulis uobis uincula depuleram. <milestone
                        n="9" unit="section"/> quid sperem, si plus in me audeant inimici? an exitum
                    Cassi Maelique exspectem? bene facitis quod abominamini. di prohibebunt haec;
                    sed nunquam propter me de caelo descendent; uobis dent mentem oportet ut
                    prohibeatis, sicut mihi dederunt armato togatoque ut uos a barbaris hostibus, a
                    superbis defenderem ciuibus. <milestone n="10" unit="section"/> tam paruus
                    animus tanti populi est ut semper uobis auxilium aduersus inimicos satis sit nec
                    ullum, nisi quatenus imperari uobis sinatis, certamen aduersus patres noritis?
                    nec hoc natura insitum uobis est, sed usu possidemini. <milestone n="11"
                        unit="section"/> cur enim aduersus externos tantum animorum geritis ut
                    imperare illis aequum censeatis? quia consuestis cum eis pro imperio certare,
                    aduersus hos temptare magis quam tueri libertatem. <milestone n="12"
                        unit="section"/> tamen, qualescumque duces habuistis, qualescumque ipsi
                    fuistis, omnia adhuc quantacumque petistis obtinuistis, seu ui seu fortuna
                    uestra. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="expertum mino" xml:id="p.6031"/> tempus est etiam maiora conari.
                    experimini modo et uestram felicitatem et me, ut spero, feliciter expertum;
                    minore negotio qui imperet patribus imponetis quam qui resisterent imperantibus
                    imposuistis. <milestone n="14" unit="section"/> solo aequandae sunt dictaturae
                    consulatusque, ut caput attollere Romana plebes possit. proinde adeste;
                    prohibete ius de pecuniis dici. ego me patronum profiteor plebis, quod mihi cura
                    mea et fides nomen induit: <milestone n="15" unit="section"/> uos si quo insigni
                    magis imperii honorisue nomine uestrum appellabitis ducem, eo utemini potentiore
                    ad obtinenda ea quae uoltis.' <milestone n="16" unit="section"/> inde de regno
                    agendi ortum initium dicitur; sed nec cum quibus nec quem ad finem consilia
                    peruenerint, satis planum traditur. </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> at in parte altera senatus de secessione in
                    domum priuatam plebis, forte etiam in arce positam, et imminenti mole libertate
                    agitat. <milestone n="2" unit="section"/> magna pars uociferantur Seruilio Ahala
                    opus esse, qui non in uincla duci iubendo inritet publicum hostem sed unius
                    iactura ciuis finiat intestinum bellum. <milestone n="3" unit="section"/>
                    decurritur ad leniorem uerbis sententiam, uim tamen eandem habentem, ut uideant
                    magistratus ne quid ex perniciosis consiliis <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> res publica detrimenti capiat. <milestone n="4" unit="section"/> tum
                    tribuni consulari potestate tribunique plebi—nam et &lt;ei&gt;, quia eundem [et]
                    suae potestatis, quem libertatis omnium, finem cernebant, patrum auctoritati se
                    dediderant—hi tum omnes quid opus facto sit consultant. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="nihil cuiquam " xml:id="p.6032"/> cum praeter uim et caedem nihil cuiquam
                    occurreret, eam autem ingentis dimicationis fore appareret, tum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Publilius</surname>
                    </persName> tribuni plebis: <milestone n="6" unit="section"/> 'quid patrum et
                    plebis certamen facimus, quod ciuitatis esse aduersus unum pestiferum ciuem
                    debet? quid cum plebe adgredimur eum quem per ipsam plebem tutius adgredi est ut
                    suis ipse oneratus uiribus ruat? <milestone n="7" unit="section"/> diem dicere
                    ei nobis in animo est. nihil minus populare quam regnum est. simul multitudo
                    illa non secum certari uiderint et ex aduocatis iudices facti erunt et
                    accusatores de plebe patricium reum intuebuntur et regni crimen in medio, nulli
                    magis quam libertati fauebunt suae.' </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> adprobantibus cunctis diem Manlio dicunt. quod
                    ubi est factum, primo commota plebs est, <milestone n="2" unit="section"/>
                    utique postquam sordidatum reum uiderunt nec cum eo non modo patrum quemquam sed
                    ne cognatos quidem aut adfines, postremo ne fratres quidem <persName>
                        <forename full="yes">A.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlios</surname>
                    </persName> , quod ad eum diem nunquam usu uenisset, ut in tanto discrimine non
                    et proximi uestem mutarent: <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> in uincula ducto <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> inimicum Claudiamque omnem gentem sordidatam fuisse; consensu
                    opprimi popularem uirum, quod primus a patribus ad plebem defecisset. <milestone
                        n="4" unit="section"/> cum dies uenit, quae praeter coetus multitudinis
                    seditiosasque uoces et largitionem et fallax indicium pertinentia proprie ad
                    regni crimen ab accusatoribus obiecta sint reo, apud neminem auctorem inuenio;
                        <milestone n="5" unit="section"/> nec dubito haud parua fuisse, cum damnandi
                    mora plebi non in causa sed in loco fuerit. illud notandum uidetur, ut sciant
                    homines quae et quanta decora foeda cupiditas regni non ingrata solum sed inuisa
                    etiam reddiderit: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="dicitur quib" xml:id="p.6033"/> homines prope quadringentos produxisse
                    dicitur, quibus sine fenore expensas pecunias tulisset, quorum bona uenire, quos
                    duci addictos prohibuisset; <milestone n="7" unit="section"/> ad haec decora
                    quoque belli non commemorasse tantum sed protulisse etiam conspicienda, spolia
                    hostium caesorum ad triginta, dona imperatorum ad quadraginta, in quibus
                    insignes duas murales coronas, ciuicas octo; <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad hoc seruatos ex hostibus ciues [produxit], inter quos <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                    </persName> magistrum equitum absentem nominatum; et cum ea quoque quae bello
                    gesta essent pro fastigio rerum oratione etiam magnifica, facta dictis aequando,
                    memorasset, nudasse pectus <milestone n="9" unit="section"/> insigne
                    cicatricibus bello acceptis et identidem Capitolium spectans Iouem deosque alios
                    deuocasse ad auxilium fortunarum suarum precatusque esse ut, quam mentem sibi
                    Capitolinam arcem protegenti ad salutem populi Romani dedissent, eam populo
                    Romano in suo discrimine darent, et orasse singulos uniuersosque ut Capitolium
                    atque arcem intuentes, ut ad deos immortales uersi de se iudicarent. <milestone
                        n="10" unit="section"/> in campo Martio cum centuriatim populus citaretur et
                    reus ad Capitolium manus tendens ab hominibus ad deos preces auertisset,
                    apparuit tribunis, nisi oculos quoque hominum liberassent tanti memoria decoris,
                    nunquam fore in praeoccupatis beneficio animis uero crimini locum. <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.6034"/> ita prodicta die in Petelinum lucum extra portam Flumentanam,
                    unde conspectus in Capitolium non esset, concilium populi indictum est. ibi
                    crimen ualuit et obstinatis animis triste iudicium inuisumque etiam iudicibus
                    factum. <milestone n="12" unit="section"/> sunt qui per duumuiros, qui de
                    perduellione anquirerent creatos, auctores sint damnatum. tribuni de saxo
                    Tarpeio deiecerunt locusque idem in uno nomine et eximiae gloriae monumentum et
                    poenae ultimae fuit. <milestone n="13" unit="section"/> adiectae mortuo notae
                    sunt: publica una, quod, cum domus eius fuisset ubi nunc aedes atque officina
                    Monetae est, latum ad populum est ne quis patricius in arce aut Capitolio
                    habitaret; <milestone n="14" unit="section"/> gentilicia altera, quod gentis
                    Manliae decreto cautum est ne quis deinde <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> uocaretur. hunc exitum habuit uir, nisi in libera ciuitate natus
                    esset, memorabilis. <milestone n="15" unit="section"/> populum breui, postquam
                    periculum ab eo nullum erat, per se ipsas recordantem uirtutes desiderium eius
                    tenuit. pestilentia etiam breui consecuta nullis occurrentibus tantae cladis
                    causis ex Manliano supplicio magnae parti uideri orta: <milestone n="16"
                        unit="section"/> uiolatum Capitolium esse sanguine seruatoris nec dis cordi
                    fuisse poenam eius oblatam prope oculis suis, a quo sua templa erepta e manibus
                    hostium essent. </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> pestilentiam inopia frugum et uolgatam
                    utriusque mali famam anno insequente multiplex bellum excepit, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName> quartum <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> tertium <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> tertium <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName> tertium <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Trebonio</surname>
                    </persName> tribunis militum consulari potestate. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="defectionem e" xml:id="p.6035"/> hostes noui praeter Uolscos, uelut sorte
                    quadam prope in aeternum exercendo Romano militi datos, Circeiosque et Uelitras
                    colonias, iam diu molientes defectionem, et suspectum Latium Lanuuini etiam,
                    quae fidelissima urbs fuerat, subito exorti. <milestone n="3" unit="section"/>
                    id patres rati contemptu accidere, quod Ueliternis ciuibus suis tam diu impunita
                    defectio esset, decreuerunt ut primo quoque tempore ad populum ferretur de bello
                    eis indicendo. <milestone n="4" unit="section"/> ad quam militiam quo paratior
                    plebes esset, quinqueuiros Pomptino agro diuidendo et triumuiros Nepete coloniae
                    deducendae creauerunt. <milestone n="5" unit="section"/> tum, ut bellum
                    iuberent, latum ad populum est et nequiquam dissuadentibus tribunis plebis omnes
                    tribus bellum iusserunt. <milestone n="6" unit="section"/> apparatum eo anno
                    bellum est, exercitus propter pestilentiam non eductus, eaque cunctatio colonis
                    spatium dederat deprecandi senatum; et magna hominum pars eo ut legatio supplex
                    Romam mitteretur inclinabat, <milestone n="7" unit="section"/> ni priuato, ut
                    fit, periculo publicum implicitum esset auctoresque defectionis ab Romanis metu,
                    ne soli crimini subiecti piacula irae Romanorum dederentur, auertissent colonias
                    a consiliis pacis. <milestone n="8" unit="section"/> neque in senatu solum per
                    eos legatio impedita est sed magna pars plebis incitata ut praedatum in agrum
                    Romanum exirent. haec noua iniuria exturbauit omnem spem pacis. <milestone n="9"
                        unit="section"/> de Praenestinorum quoque defectione eo anno primum fama
                    exorta; arguentibusque eos Tusculanis et Gabinis et Labicanis, quorum in fines
                    incursatum erat, ita placide ab senatu responsum est ut minus credi de
                    criminibus, quia nollent ea uera esse, appareret. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="consulari pote" xml:id="p.6036"/> insequenti anno <persName>
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirii</surname>
                    </persName> noui tribuni militum consulari potestate Uelitras legiones duxere,
                    quattuor collegis <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensi</addName>
                    </persName> tertium <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName> quartum tribunis ad praesidium urbis et si qui ex Etruria noui motus
                    nuntiarentur—omnia enim inde suspecta erant—relictis. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ad Uelitras aduersus maiora paene auxilia Praenestinorum
                    quam ipsam colonorum multitudinem secundo proelio pugnatum est ita ut
                    propinquitas urbis hosti et causa maturioris fugae et unum ex fuga receptaculum
                    esset. <milestone n="3" unit="section"/> oppidi oppugnatione tribuni abstinuere,
                    quia et anceps erat nec in perniciem coloniae pugnandum censebant. litterae
                    Romam ad senatum cum uictoriae nuntiis acriores in Praenestinum quam in
                    Ueliternum hostem missae. <milestone n="4" unit="section"/> itaque ex senatus
                    consulto populique iussu bellum Praenestinis indictum; qui coniuncti Uolscis
                    anno insequente Satricum, coloniam populi Romani, pertinaciter a colonis
                    defensam, ui expugnarunt foedeque in captis exercuere uictoriam. <milestone
                        n="5" unit="section"/>
                    <pb n="collegae A et" xml:id="p.6037"/> eam rem aegre passi Romani <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                        <addName full="yes">Camillum</addName>
                    </persName> sextum tribunum militum creauere. additi collegae <persName>
                        <forename full="yes">A.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumii</surname>
                        <addName full="yes">Regillenses</addName>
                    </persName> ac <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Ambusto</addName>
                    </persName> . <milestone n="6" unit="section"/> Uolscum bellum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> extra ordinem decretum; adiutor ex tribunis sorte <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> datur, non tam e re publica quam ut collegae materia ad omnem laudem
                    esset et publice, quod rem temeritate eius prolapsam restituit et priuatim, quod
                    ex errore gratiam potius eius sibi quam suam gloriam petiit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> exactae iam aetatis Camillus erat, comitiisque iurare
                    parato in uerba excusandae ualetudini solita consensus populi restiterat; sed
                    uegetum ingenium in uiuido pectore uigebat uirebatque integris sensibus, et
                    ciuiles iam res haud magnopere obeuntem bella excitabant. <milestone n="8"
                        unit="section"/> quattuor legionibus quaternum milium scriptis, exercitu
                    indicto ad portam Esquilinam in posteram diem ad Satricum profectus. ibi eum
                    expugnatores coloniae haudquaquam perculsi, fidentes militum numero quo
                    aliquantum praestabant, opperiebantur. <milestone n="9" unit="section"/>
                    postquam appropinquare Romanos senserunt, extemplo in aciem procedunt nihil
                    dilaturi quin periculum summae rerum facerent: ita paucitati hostium nihil artes
                    imperatoris unici, quibus solis confiderent, profuturas esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> idem ardor et in Romano exercitu erat et in
                    altero duce, nec praesentis dimicationis fortunam ulla res praeterquam unius
                    uiri consilium atque imperium morabatur, qui occasionem iuuandarum ratione
                    uirium trahendo bello quaerebat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="explicare acie" xml:id="p.6038"/> eo magis hostis instare nec iam pro
                    castris tantum suis explicare aciem sed procedere in medium campi et uallo prope
                    hostium signa inferendo superbam fiduciam uirium ostentare. <milestone n="3"
                        unit="section"/> id aegre patiebatur Romanus miles, multo aegrius alter ex
                    tribunis militum, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> , ferox cum aetate et ingenio, tum multitudinis ex incertissimo
                    sumentis animos spe inflatus. <milestone n="4" unit="section"/> hic per se iam
                    milites incitatos insuper instigabat eleuando, qua una poterat, aetate
                    auctoritatem collegae, iuuenibus bella data dictitans et cum corporibus uigere
                    et deflorescere animos; <milestone n="5" unit="section"/> cunctatorem ex
                    acerrimo bellatore factum et, qui adueniens castra urbesque primo impetu rapere
                    sit solitus, eum residem intra uallum tempus terere, quid accessurum suis
                    decessurumue hostium uiribus sperantem? <milestone n="6" unit="section"/> quam
                    occasionem, quod tempus, quem insidiis instruentem locum? <milestone n="7"
                        unit="section"/> frigere ac torpere senis consilia. sed Camillo cum uitae
                    satis tum gloriae esse; quid attinere cum mortali corpore uno ciuitatis quam
                    immortalem esse deceat pati consenescere uires? <milestone n="8" unit="section"
                    /> his sermonibus tota in se auerterat castra; et cum omnibus locis posceretur
                    pugna, 'sustinere' inquit, ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furi</surname>
                    </persName> , non possumus impetum militum, et hostis, cuius animos cunctando
                    auximus, iam minime toleranda superbia insultat; cede unus omnibus et patere te
                    uinci consilio ut maturius bello uincas'. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="parem uigore " xml:id="p.6039"/> ad ea Camillus, quae bella suo unius
                    auspicio gesta ad eam diem essent, negare in eis neque se neque populum Romanum
                    aut consilii sui aut fortunae paenituisse; nunc scire se collegam habere iure
                    imperioque parem, uigore aetatis praestantem; <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque se quod ad exercitum attineat, regere consuesse, non regi: collegae
                    imperium se non posse impedire. dis bene iuuantibus ageret quod e re publica
                    duceret: <milestone n="11" unit="section"/> aetati suae se ueniam etiam petere
                    ne in prima acie esset. quae senis munia in bello sint, iis se non defuturum: id
                    a dis immortalibus precari ne qui casus suum consilium laudabile efficiat.
                        <milestone n="12" unit="section"/> nec ab hominibus salutaris sententia nec
                    a dis tam piae preces auditae sunt. primam aciem auctor pugnae instruit,
                    subsidia Camillus firmat ualidamque stationem pro castris opponit; ipse edito
                    loco spectator intentus in euentum alieni consilii constitit. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> simul primo concursu concrepuere arma, hostis
                    dolo non metu pedem rettulit. <milestone n="2" unit="section"/> lenis ab tergo
                    cliuus erat inter aciem et castra; et, quod multitudo suppeditabat, aliquot
                    ualidas cohortes in castris armatas instructasque reliquerant, quae inter
                    commissum iam certamen, ubi uallo appropinquasset hostis, erumperent. <milestone
                        n="3" unit="section"/> Romanus cedentem hostem effuse sequendo in locum
                    iniquum pertractus opportunus huic eruptioni fuit; uersus itaque in uictorem
                    terror et nouo hoste et supina ualle Romanam inclinauit aciem. <milestone n="4"
                        unit="section"/> instant Uolsci recentes qui e castris impetum fecerant;
                    integrant et illi pugnam qui simulata cesserant fuga. iam non recipiebat se
                    Romanus miles sed immemor recentis ferociae ueterisque decoris terga passim
                    dabat atque effuso cursu castra repetebat, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="in equum et r" xml:id="p.6040"/> cum Camillus subiectus ab
                    circumstantibus in equum et raptim subsidiis oppositis 'haec est' inquit,
                    'milites, pugna quam poposcistis? quis homo, quis deus est, quem accusare
                    possitis? uestra illa temeritas, uestra ignauia haec est. <milestone n="6"
                        unit="section"/> secuti alium ducem sequimini nunc Camillum et quod ductu
                    meo soletis uincite. quid uallum et castra spectatis? neminem uestrum illa nisi
                    uictorem receptura sunt'. <milestone n="7" unit="section"/> pudor primo tenuit
                    effusos; inde, ut circumagi signa obuertique aciem uiderunt in hostem et dux,
                    praeterquam quod tot insignis triumphis, etiam aetate uenerabilis inter prima
                    signa ubi plurimus labor periculumque erat se offerebat, increpare singuli se
                    quisque et alios, et adhortatio in uicem totam alacri clamore peruasit aciem.
                        <milestone n="8" unit="section"/> neque alter tribunus rei defuit sed missus
                    a collega restituente peditum aciem ad equites, non castigando—ad quam rem
                    leuiorem auctorem eum culpae societas fecerat—sed ab imperio totus ad preces
                    uersus orare singulos uniuersosque ut se reum fortunae eius diei crimine
                    eximerent: <milestone n="9" unit="section"/> 'abnuente ac prohibente collega
                    temeritati me omnium potius socium quam unius prudentiae dedi. Camillus in
                    utraque uestra fortuna suam gloriam uidet; ego, ni restituitur pugna, quod
                    miserrimum est, fortunam cum omnibus, infamiam solus sentiam.' <milestone n="10"
                        unit="section"/> optimum uisum est in fluctuante acie tradi equos et
                    pedestri pugna inuadere hostem. eunt insignes armis animisque qua premi parte
                    maxime peditum copias uident. nihil neque apud duces neque apud milites
                    remittitur a summo certamine animi. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="enixae opem et" xml:id="p.6041"/> sensit ergo euentus uirtutis enixae
                    opem et Uolsci, qua modo simulato metu cesserant, ea in ueram fugam effusi,
                    magna pars et in ipso certamine et post in fuga caesi, ceteri in castris quae
                    capta eodem impetu sunt; plures tamen capti quam occisi. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ubi in recensendis captiuis cum Tusculani
                    aliquot noscitarentur, secreti ab aliis ad tribunos adducuntur percontantibusque
                    fassi publico consilio se militasse. <milestone n="2" unit="section"/> cuius tam
                    uicini belli metu Camillus motus extemplo se Romam captiuos ducturum ait, ne
                    patres ignari sint Tusculanos ab societate descisse: castris exercituique
                    interim, si uideatur, praesit collega. <milestone n="3" unit="section"/>
                    documento unus dies fuerat, ne sua consilia melioribus praeferret; nec tamen aut
                    ipsi aut in exercitu cuiquam satis placato animo Camillus laturus culpam eius
                    uidebatur, qua data in tam praecipitem casum res publica esset; <milestone n="4"
                        unit="section"/> et cum in exercitu tum Romae constans omnium fama erat, cum
                    uaria fortuna in Uolscis gesta res esset, aduersae pugnae fugaeque in <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> culpam, secundae decus omne penes <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName> esse. <milestone n="5" unit="section"/> introductis in senatum
                    captiuis cum bello persequendos Tusculanos patres censuissent Camilloque id
                    bellum mandassent, adiutorem sibi ad eam rem unum petit, permissoque ut ex
                    collegis optaret quem uellet contra spem omnium <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName> optauit; <milestone n="6" unit="section"/> qua moderatione animi cum
                    collegae leuauit infamiam tum sibi gloriam ingentem peperit. nec fuit cum
                    Tusculanis bellum: pace constanti uim Romanam arcuerunt quam armis non poterant.
                        <milestone n="7" unit="section"/> intrantibus fines Romanis non demigratum
                    ex propinquis itineri locis, non cultus agrorum intermissus; patentibus portis
                    urbis togati obuiam frequentes imperatoribus processere; commeatus exercitui
                    comiter in castra ex urbe et ex agris deuehitur. <milestone n="8" unit="section"
                    /> Camillus castris ante portas positis, eademne forma pacis quae in agris
                    ostentaretur etiam intra moenia esset scire cupiens, <milestone n="9"
                        unit="section"/> ingressus urbem ubi patentes ianuas et tabernis apertis
                    proposita omnia in medio uidit intentosque opifices suo quemque operi et ludos
                    litterarum strepere discentium uocibus ac repletas semitas inter uolgus aliud
                    puerorum et mulierum huc atque illuc euntium qua quemque suorum usuum causae
                    ferrent, <milestone n="10" unit="section"/> nihil usquam non pauidis modo sed ne
                    mirantibus quidem simile, circumspiciebat omnia, inquirens oculis ubinam bellum
                    fuisset; <milestone n="11" unit="section"/> adeo nec amotae rei usquam nec
                    oblatae ad tempus uestigium ullum erat sed ita omnia constanti tranquilla pace
                    ut eo uix fama belli perlata uideri posset. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> uictus igitur patientia hostium senatum eorum
                    uocari iussit. 'soli adhuc' inquit, 'Tusculani, uera arma uerasque uires quibus
                    ab ira Romanorum uestra tutaremini inuenistis. <milestone n="2" unit="section"/>
                    ite Romam ad senatum; aestimabunt patres utrum plus ante poenae an nunc ueniae
                    meriti sitis. non praecipiam gratiam publici beneficii; deprecandi potestatem a
                    me habueritis; precibus euentum uestris senatus quem uidebitur dabit.'
                        <milestone n="3" unit="section"/> postquam Romam Tusculani uenerunt
                    senatusque paulo ante fidelium sociorum maestus in uestibulo curiae est
                    conspectus, moti extemplo patres uocari eos iam tum hospitaliter magis quam
                    hostiliter iussere. <milestone n="4" unit="section"/> dictator Tusculanus ita
                    uerba fecit: 'quibus bellum indixistis intulistisque, patres conscripti, sicut
                    nunc uidetis nos stantes in uestibulo curiae uestrae, ita armati paratique
                    obuiam imperatoribus legionibusque uestris processimus. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="et exercitibus" xml:id="p.6043"/> hic noster, hic plebis nostrae habitus
                    fuit eritque semper, nisi si quando a uobis proque uobis arma acceperimus.
                    gratias agimus et ducibus uestris et exercitibus, quod oculis magis quam auribus
                    crediderunt et ubi nihil hostile erat ne ipsi quidem fecerunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/> pacem, quam nos praestitimus, eam a uobis petimus; bellum
                    eo, sicubi est, auertatis precamur; in nos quid arma polleant uestra, si
                    patiendo experiundum est, inermes experiemur. haec mens nostra est—di immortales
                    faciant—tam felix quam pia. <milestone n="7" unit="section"/> quod ad crimina
                    attinet quibus moti bellum indixistis, etsi reuicta rebus uerbis confutare nihil
                    attinet, tamen, etiamsi uera sint, uel fateri nobis ea, cum tam euidenter
                    paenituerit, tutum censemus. peccetur in uos, dum digni sitis quibus ita
                    satisfiat'. <milestone n="8" unit="section"/> tantum fere uerborum ab Tusculanis
                    factum. pacem in praesentia nec ita multo post ciuitatem etiam impetrauerunt. ab
                    Tusculo legiones reductae. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Camillus, consilio et uirtute in Uolsco bello,
                    felicitate in Tusculana expeditione, utrobique singulari aduersus collegam
                    patientia et moderatione insignis, <milestone n="2" unit="section"/> magistratu
                    abiit creatis tribunis militaribus in insequentem annum <persName>
                        <forename full="yes">L.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualeriis</surname>
                    </persName> —Lucio quintum, Publio tertium—[et] <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sergio</surname>
                    </persName> tertium Licinio† Menenio iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Maluginense</addName>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="fide magis qua" xml:id="p.6044"/> censoribus quoque eguit annus, maxime
                    propter incertam famam aeris alieni, adgrauantibus summam etiam inuidiae eius
                    tribunis plebis, cum ab iis eleuaretur quibus fide magis quam fortuna debentium
                    laborare creditum uideri expediebat. <milestone n="4" unit="section"/> creati
                    censores <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Camerinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Regillensis</addName>
                    </persName> , coeptaque iam res morte Postumi, quia collegam suffici censori
                    religio erat, interpellata est. <milestone n="5" unit="section"/> igitur cum
                    Sulpicius abdicasset se magistratu, censores alii uitio creati non gesserunt
                    magistratum; tertios creari uelut dis non accipientibus in eum annum censuram
                    religiosum fuit. <milestone n="6" unit="section"/> eam uero ludificationem
                    plebis tribuni ferendam negabant: fugere senatum testes tabulas publicas census
                    cuiusque, quia nolint conspici summam aeris alieni, quae indicatura sit demersam
                    partem a parte ciuitatis, cum interim obaeratam plebem obiectari aliis atque
                    aliis hostibus; <milestone n="7" unit="section"/> passim iam sine ullo
                    discrimine bella quaeri: ab Antio Satricum, ab Satrico Uelitras, inde Tusculum
                    legiones ductas; Latinis Hernicis Praenestinis iam intentari arma ciuium magis
                    quam hostium odio, ut in armis terant plebem nec respirare in urbe aut per otium
                    libertatis meminisse sinant aut consistere in contione, ubi aliquando audiant
                    uocem tribuniciam de leuando fenore et finem aliarum iniuriarum agentem.
                        <milestone n="8" unit="section"/> quod si sit animus plebi memor patrum
                    libertatis, se nec addici quemquam ciuem Romanum ob creditam pecuniam passuros
                    neque dilectum haberi, donec inspecto aere alieno initaque ratione minuendi eius
                    sciat unus quisque quid sui, quid alieni sit, supersit sibi liberum corpus an id
                    quoque neruo debeatur. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="nam et addice" xml:id="p.6045"/> merces seditionis proposita confestim
                    seditionem excitauit. nam et addicebantur multi, et ad Praenestini famam belli
                    nouas legiones scribendas patres censuerant; quae utraque simul auxilio
                    tribunicio et consensu plebis impediri coepta; <milestone n="10" unit="section"
                    /> nam neque duci addictos tribuni sinebant neque iuniores nomina dabant. cum
                    patribus minor &lt;in&gt; praesens cura creditae pecuniae iuris exsequendi quam
                    dilectus esset —quippe iam a Praeneste profectos hostes in agro Gabino
                        <milestone n="11" unit="section"/> consedisse nuntiabatur—interim tribunos
                    plebis fama ea ipsa inritauerat magis ad susceptum certamen quam deterruerat
                    neque aliud ad seditionem exstinguendam in urbe quam prope inlatum moenibus
                    ipsis bellum ualuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nam cum esset Praenestinis nuntiatum nullum
                    exercitum conscriptum Romae, nullum ducem certum esse, patres ac plebem in semet
                    ipsos uersos, <milestone n="2" unit="section"/> occasionem rati duces eorum
                    raptim agmine facto, peruastatis protinus agris ad portam Collinam signa
                    intulere. <milestone n="3" unit="section"/> ingens in urbe trepidatio fuit.
                    conclamatum 'ad arma', concursumque in muros adque portas est; tandemque ab
                    seditione ad bellum uersi dictatorem <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatum</addName>
                    </persName> creauere. <milestone n="4" unit="section"/> is magistrum equitum
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                        <addName full="yes">Atratinum</addName>
                    </persName> dixit. quod ubi auditum est— tantus eius magistratus terror
                    erat—simul hostes a moenibus recessere et iuniores Romani ad edictum sine
                    retractatione conuenere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="fatalem se ur" xml:id="p.6046"/> dum conscribitur Romae exercitus, castra
                    interim hostium haud procul Allia flumine posita; inde agrum late populantes,
                    fatalem se urbi Romanae locum cepisse inter se iactabant; <milestone n="6"
                        unit="section"/> similem pauorem inde ac fugam fore ac bello Gallico fuerit;
                    etenim si diem contactum religione insignemque nomine eius loci timeant Romani,
                    quanto magis Alliensi die Alliam ipsam, monumentum tantae cladis,
                    reformidaturos? species profecto iis ibi truces Gallorum sonumque uocis in
                    oculis atque auribus fore. <milestone n="7" unit="section"/> has inanium rerum
                    inanes ipsas uoluentes cogitationes fortunae loci delegauerant spes suas. Romani
                    contra, ubicumque esset Latinus hostis, satis scire eum esse quem ad Regillum
                    lacum deuictum centum annorum pace obnoxia tenuerint: <milestone n="8"
                        unit="section"/> locum insignem memoria cladis inritaturum se potius ad
                    delendam memoriam dedecoris quam ut timorem faciat, ne qua terra sit nefasta
                    uictoriae suae; <milestone n="9" unit="section"/> quin ipsi sibi Galli si
                    offerantur illo loco, se ita pugnaturos ut Romae pugnauerint in repetenda patria
                    ut postero die ad Gabios, tunc cum effecerint ne quis hostis qui moenia Romana
                    intrasset nuntium secundae aduersaeque fortunae domum perferret. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his utrimque animis ad Alliam uentum est.
                    dictator Romanus, postquam in conspectu hostes erant instructi intentique,
                    'uidesne tu' inquit, ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Semproni</surname>
                    </persName> , loci fortuna illos fretos ad Alliam constitisse? nec illis di
                    immortales certioris quicquam fiduciae maiorisue quod sit auxilii dederint.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="inferam signa" xml:id="p.6047"/> at tu, fretus armis animisque,
                    concitatis equis inuade mediam aciem; ego cum legionibus in turbatos
                    trepidantesque inferam signa. adeste, di testes foederis, et expetite poenas
                    debitas simul uobis uiolatis nobisque per uestrum numen deceptis.' non equitem,
                    non peditem sustinuere Praenestini. <milestone n="3" unit="section"/> primo
                    impetu ac clamore dissipati ordines sunt dein, postquam nullo loco constabat
                    acies, terga uertunt consternatique et praeter castra etiam sua pauore praelati
                    non prius se ab effuso cursu sistunt quam in conspectu Praeneste fuit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> ibi ex fuga dissipati locum quem
                    tumultuario opere communirent capiunt, ne, si intra moenia se recepissent,
                    extemplo ureretur ager depopulatisque omnibus obsidio urbi inferretur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> sed postquam direptis ad Alliam castris
                    uictor Romanus aderat, id quoque munimentum relictum; et uix moenia tuta rati
                    oppido se Praeneste includunt. <milestone n="6" unit="section"/> octo praeterea
                    oppida erant sub dicione Praenestinorum. ad ea circumlatum bellum deincepsque
                    haud magno certamine captis Uelitras exercitus ductus; eae quoque expugnatae.
                        <milestone n="7" unit="section"/> tum ad caput belli Praeneste uentum.
                        <milestone n="8" unit="section"/> id non ui sed per deditionem receptum est.
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> , semel acie uictor, binis castris hostium, nouem oppidis ui captis,
                    Praeneste in deditionem accepto Romam reuertit triumphansque signum Praeneste
                    deuectum Iouis Imperatoris in Capitolium tulit. <milestone n="9" unit="section"
                    /> dedicatum est inter cellam Iouis ac Mineruae tabulaque sub eo fixa,
                    monumentum rerum gestarum, his ferme incisa litteris fuit: 'Iuppiter atque diui
                    omnes hoc dederunt <milestone n="10" unit="section"/> ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> dictator oppida nouem caperet'. die uicesimo quam creatus erat
                    dictatura se abdicauit. </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> comitia inde habita tribunorum militum
                    consulari potestate, quibus aequatus patriciorum plebeiorumque numerus.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.6048"/> ex patribus creati <persName>
                        <forename full="yes">P.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Manlii</surname>
                    </persName> cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulio</surname>
                    </persName> ; plebes <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sextilium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Albinium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Antistium</surname>
                    </persName> dedit. Manliis, quod genere plebeios, <milestone n="3"
                        unit="section"/> gratia Iulium anteibant, Uolsci prouincia sine sorte, sine
                    comparatione, extra ordinem data; cuius et ipsos postmodo et patres qui dederant
                    paenituit. <milestone n="4" unit="section"/> inexplorato pabulatum cohortes
                    misere; quibus uelut circumuentis, cum id falso nuntiatum esset, dum praesidio
                    ut essent citati feruntur, ne auctore quidem adseruato qui eos hostis Latinus
                    pro milite Romano frustratus erat ipsi in insidias praecipitauere. <milestone
                        n="5" unit="section"/> ibi dum iniquo loco sola uirtute militum restantes
                    caedunt caedunturque, castra interim Romana iacentia in campo ab altera parte
                    hostes inuasere. <milestone n="6" unit="section"/> ab ducibus utrobique proditae
                    temeritate atque inscitia res; quidquid superfuit Fortunae populi Romani, id
                    militum etiam sine rectore stabilis uirtus tutata est. <milestone n="7"
                        unit="section"/> quae ubi Romam sunt relata, primum dictatorem dici
                    placebat; deinde, postquam quietae res ex Uolscis adferebantur et apparuit
                    nescire eos uictoria et tempore uti, reuocati etiam inde exercitus ac duces;
                        <milestone n="8" unit="section"/> otiumque inde, quantum a Uolscis, fuisset;
                    id modo extremo anno tumultuatum quod Praenestini concitatis Latinorum populis
                    rebellarunt. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="quies quam t" xml:id="p.6049"/> eodem anno Setiam ipsis querentibus
                    penuriam hominum noui coloni adscripti; rebusque haud prosperis bello domestica
                    quies, quam tribunorum militum ex plebe gratia maiestasque inter suos obtinuit,
                    solacium fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> insequentis anni principia statim seditione
                    ingenti arsere tribunis militum consulari potestate <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> iterum Licinio† Menenio tertium <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cloelio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Geganio</surname>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> erat autem et materia et causa
                    seditionis aes alienum; cuius noscendi gratia <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Priscus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Cloelius</surname>
                        <addName full="yes">Siculus</addName>
                    </persName> censores facti ne rem agerent bello impediti sunt; <milestone n="3"
                        unit="section"/> namque trepidi nuntii primo, fuga deinde ex agris legiones
                    Uolscorum ingressas fines popularique passim Romanum agrum attulere. <milestone
                        n="4" unit="section"/> in qua trepidatione tantum afuit ut ciuilia certamina
                    terror externus cohiberet, ut contra eo uiolentior potestas tribunicia
                    impediendo dilectu esset, donec condiciones impositae patribus ne quis, quoad
                    bellatum esset, tributum daret aut ius de pecunia credita diceret. <milestone
                        n="5" unit="section"/> eo laxamento plebi sumpto mora dilectui non est
                    facta. legionibus nouis scriptis placuit duos exercitus in agrum Uolscum
                    legionibus diuisis duci. <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                    </persName> dextrorsus &lt;in&gt; maritimam oram atque Antium, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                    </persName> laeua ad montes &lt;et&gt; Ecetram pergunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.6050"/> neutra parte hostis obuius [fuit]. populatio itaque non illi
                    uagae similis quam Uolscus latrocinii more, discordiae hostium fretus et
                    uirtutem metuens, per trepidationem raptim fecerat sed ab iusto exercitu iusta
                    ira facta, spatio quoque temporis grauior. <milestone n="7" unit="section"/>
                    quippe a Uolscis timentibus ne interim exercitus ab Roma exiret incursiones in
                    extrema finium factae erant; Romano contra etiam in hostico morandi causa
                    [erat], ut hostem ad certamen eliceret. <milestone n="8" unit="section"/> itaque
                    omnibus passim tectis agrorum uicisque etiam quibusdam exustis, non arbore
                    frugifera, non satis in spem frugum relictis, omni quae extra moenia fuit
                    hominum pecudumque praeda abacta Romam utrimque exercitus reducti. </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> paruo interuallo ad respirandum debitoribus
                    dato, postquam quietae res ab hostibus erant, celebrari de integro iuris dictio
                    et tantum abesse spes ueteris leuandi fenoris, ut tributo nouum fenus
                    contraheretur in murum a censoribus locatum saxo quadrato faciundum; <milestone
                        n="2" unit="section"/> cui succumbere oneri coacta plebes, quia quem
                    dilectum impedirent non habebant tribuni plebis. <milestone n="3" unit="section"
                    /> tribunos etiam militares patricios omnes coacta principum opibus fecit,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName> quartum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">L.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctios</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatos</addName>
                    </persName> . <milestone n="4" unit="section"/> iisdem opibus obtinuere ut
                    aduersus Latinos Uolscosque, qui coniunctis legionibus ad Satricum castra
                    habebant, nullo impediente omnibus iunioribus sacramento adactis tres exercitus
                    scriberent: <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="belli mitti po" xml:id="p.6051"/> unum ad praesidium urbis: alterum qui,
                    si qui alibi motus exstitisset, ad subita belli mitti posset: tertium longe
                    ualidissimum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> ad Satricum duxere. <milestone n="6" unit="section"/> ubi cum aciem
                    instructam hostium loco aequo inuenissent, extemplo pugnatum; et ut nondum satis
                    claram uictoriam, sic prosperae spei pugnam imber ingentibus procellis fusus
                    diremit. <milestone n="7" unit="section"/> postero die iterata pugna; et
                    aliquamdiu aequa uirtute fortunaque Latinae maxime legiones longa societate
                    militiam Romanam edoctae restabant. <milestone n="8" unit="section"/> sed eques
                    immissus ordines turbauit; turbatis signa peditum inlata, quantumque Romana se
                    inuexit acies, tantum hostes gradu demoti; et ut semel inclinauit pugna, iam
                    intolerabilis Romana uis erat. <milestone n="9" unit="section"/> fusi hostes cum
                    Satricum, quod duo milia inde aberat, non castra peterent, ab equite maxime
                    caesi: castra capta direptaque. <milestone n="10" unit="section"/> ab Satrico
                    nocte quae proelio proxima fuit, fugae simili agmine petunt Antium; et cum
                    Romanus exercitus prope uestigiis sequeretur, plus tamen timor quam ira
                    celeritatis habuit. <milestone n="11" unit="section"/> prius itaque moenia
                    intrauere hostes quam Romanus extrema agminis carpere aut morari posset. inde
                    aliquot dies uastando agro absumpti nec Romanis satis instructis apparatu
                    bellico ad moenia adgredienda nec illis ad subeundum pugnae casum. </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> seditio tum inter Antiates Latinosque coorta,
                    cum Antiates uicti malis subactique bello in quo et nati erant et consenuerant
                    deditionem spectarent, <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="persequerentur" xml:id="p.6052"/> Latinos ex diutina pace noua defectio
                    recentibus adhuc animis ferociores ad perseuerandum in bello faceret. finis
                    certaminis fuit postquam utrisque apparuit nihil per alteros stare quo minus
                    incepta persequerentur. <milestone n="3" unit="section"/> Latini profecti, ab
                    societate pacis, ut rebantur, inhonestae sese uindicauerunt; Antiates incommodis
                    arbitris salutarium consiliorum remotis urbem agrosque Romanis dedunt.
                        <milestone n="4" unit="section"/> ira et rabies Latinorum, quia nec Romanos
                    bello laedere nec Uolscos in armis retinere potuerant, eo erupit ut Satricum
                    urbem, quae receptaculum primum eis aduersae pugnae fuerat, igni concremarent.
                    nec aliud tectum eius superfuit urbis, cum faces pariter sacris profanisque
                    inicerent, quam Matris Matutae templum; <milestone n="5" unit="section"/> inde
                    eos nec sua religio nec uerecundia deum arcuisse dicitur sed uox horrenda edita
                    templo cum tristibus minis ni nefandos ignes procul delubris amouissent.
                        <milestone n="6" unit="section"/> incensos ea rabie impetus Tusculum tulit
                    ob iram, quod deserto communi concilio Latinorum non in societatem modo Romanam
                    sed etiam in ciuitatem se dedissent. <milestone n="7" unit="section"/>
                    patentibus portis cum improuiso incidissent, primo clamore oppidum praeter arcem
                    captum est. in arcem oppidani refugere cum coniugibus ac liberis nuntiosque
                    Romam, qui certiorem de suo casu senatum facerent, misere. <milestone n="8"
                        unit="section"/> haud segnius quam fide populi Romani dignum fuit exercitus
                    Tusculum ductus; <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> tribuni militum duxere. <milestone n="9" unit="section"/> clausas
                    portas Tusculi Latinosque simul obsidentium atque obsessorum animo hinc moenia
                    [Tusculi] tueri uident, illinc arcem oppugnare, terrere una ac pauere.
                        <milestone n="10" unit="section"/> aduentus Romanorum mutauerat utriusque
                    partis animos: Tusculanos ex ingenti metu in summam alacritatem, Latinos ex
                    prope certa fiducia mox capiendae arcis, quoniam oppido potirentur, in exiguam
                    de se ipsis spem uerterat. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="excipit aliqu" xml:id="p.6053"/> tollitur ex arce clamor ab Tusculanis;
                    excipit aliquanto maior ab exercitu Romano. utrimque urgentur Latini: nec
                    impetus Tusculanorum decurrentium ex superiore loco sustinent nec Romanos
                    subeuntes moenia molientesque obices portarum arcere possunt. <milestone n="12"
                        unit="section"/> scalis prius moenia capta, inde effracta claustra portarum;
                    et cum anceps hostis et a fronte et a tergo urgeret nec ad pugnam ulla uis nec
                    ad fugam loci quicquam superesset, in medio caesi ad unum omnes. reciperato ab
                    hostibus Tusculo exercitus Romam est reductus. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quanto magis prosperis eo anno bellis
                    tranquilla omnia foris erant, tanto in urbe uis patrum in dies miseriaeque
                    plebis crescebant, cum eo ipso, quod necesse erat solui, facultas soluendi
                    impediretur. <milestone n="2" unit="section"/> itaque cum iam ex re nihil dari
                    posset, fama et corpore iudicati atque addicti creditoribus satisfaciebant
                    poenaque in uicem fidei cesserat. <milestone n="3" unit="section"/> adeo ergo
                    obnoxios summiserant animos non infimi solum sed principes etiam plebis, ut non
                    modo ad tribunatum militum inter patricios petendum, <milestone n="4"
                        unit="section"/> quod tanta ui ut liceret tetenderant, sed ne ad plebeios
                    quidem magistratus capessendos petendosque ulli uiro acri experientique animus
                    esset, possessionemque honoris usurpati modo a plebe per paucos annos
                    reciperasse in perpetuum patres uiderentur. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="eius habebatu" xml:id="p.6054"/> ne id nimis laetum parti alteri esset,
                    parua, ut plerumque solet, rem ingentem moliundi causa interuenit. <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                        <addName full="yes">Ambusti</addName>
                    </persName> , potentis uiri cum inter sui corporis homines tum etiam ad plebem,
                    quod haudquaquam inter id genus contemptor eius habebatur, filiae duae nuptae,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> maior, minor <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                        <addName full="yes">Stoloni</addName>
                    </persName> erat, illustri quidem uiro tamen plebeio; eaque ipsa adfinitas haud
                    spreta gratiam Fabio ad uolgum quaesierat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    forte ita incidit ut in <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpici</surname>
                    </persName> tribuni militum domo sorores Fabiae cum inter se, ut fit, sermonibus
                    tempus tererent, lictor Sulpici, cum is de foro se domum reciperet, forem, ut
                    mos est, uirga percuteret. cum ad id moris eius insueta expauisset minor Fabia,
                    risui sorori fuit miranti ignorare id sororem; <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum is risus stimulos paruis mobili rebus animo muliebri subdidit.
                    frequentia quoque prosequentium rogantiumque num quid uellet credo fortunatum
                    matrimonium ei sororis uisum suique ipsam malo arbitrio, quo a proximis quisque
                    minime anteiri uolt, paenituisse. <milestone n="8" unit="section"/> confusam eam
                    ex recenti morsu animi cum pater forte uidisset, percontatus 'satin salue?'
                    auertentem causam doloris, quippe nec satis piam aduersus sororem nec admodum in
                    uirum honorificam, <milestone n="9" unit="section"/> elicuit comiter
                    sciscitando, ut fateretur eam esse causam doloris, quod iuncta impari esset,
                    nupta in domo quam nec honos nec gratia intrare posset. <milestone n="10"
                        unit="section"/> consolans inde filiam Ambustus bonum animum habere iussit:
                    eosdem propediem domi uisuram honores quos apud sororem uideat. <milestone
                        n="11" unit="section"/> inde consilia inire cum genero coepit, adhibito
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sextio</surname>
                    </persName> , strenuo adulescente et cuius spei nihil praeter genus patricium
                    deesset. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> occasio uidebatur rerum nouandarum propter
                    ingentem uim aeris alieni, cuius leuamen mali plebes nisi suis in summo imperio
                    locatis nullum speraret: accingendum ad eam cogitationem esse; <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="fecisse plebei" xml:id="p.6055"/> conando agendoque iam eo gradum fecisse
                    plebeios unde, si porro adnitantur, peruenire ad summa et patribus aequari tam
                    honore quam uirtute possent. <milestone n="3" unit="section"/> in praesentia
                    tribunos plebis fieri placuit, quo in magistratu sibimet ipsi uiam ad ceteros
                    honores aperirent; <milestone n="4" unit="section"/> creatique tribuni <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sextius</surname>
                    </persName> promulgauere leges omnes aduersus opes patriciorum et pro commodis
                    plebis: unam de aere alieno, ut deducto eo de capite quod usuris pernumeratum
                    esset id quod superesset triennio aequis portionibus persolueretur; <milestone
                        n="5" unit="section"/> alteram de modo agrorum, ne quis plus quingenta
                    iugera agri possideret; tertiam, ne tribunorum militum comitia fierent
                    consulumque utique alter ex plebe crearetur; cuncta ingentia et quae sine
                    certamine maximo obtineri non possent. <milestone n="6" unit="section"/> omnium
                    igitur simul rerum, quarum immodica cupido inter mortales est, agri, pecuniae,
                    honorum discrimine proposito conterriti patres, cum trepidassent publicis
                    priuatisque consiliis, nullo remedio alio praeter expertam multis iam ante
                    certaminibus intercessionem inuento collegas aduersus tribunicias rogationes
                    comparauerunt. <milestone n="7" unit="section"/> qui ubi tribus ad suffragium
                    ineundum citari a Licinio Sextioque uiderunt, stipati patrum praesidiis nec
                    recitari rogationes nec sollemne quicquam aliud ad sciscendum plebi fieri passi
                    sunt. <milestone n="8" unit="section"/> iamque frustra saepe concilio aduocato,
                    cum pro antiquatis rogationes essent, 'bene habet' inquit Sextius; 'quando
                    quidem tantum intercessionem pollere placet, isto ipso telo tutabimur plebem.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="creandis faxo" xml:id="p.6056"/> agitedum comitia indicite, patres,
                    tribunis militum creandis; faxo ne iuuet uox ista ueto, qua nunc concinentes
                    collegas nostros tam laeti auditis.' <milestone n="10" unit="section"/> haud
                    inritae cecidere minae: comitia praeter aedilium tribunorumque plebi nulla sunt
                    habita. Licinius Sextiusque tribuni plebis refecti nullos curules magistratus
                    creari passi sunt; eaque solitudo magistratuum et plebe reficiente duos tribunos
                    et iis comitia tribunorum militum tollentibus per quinquennium urbem tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> alia bella opportune quieuere: Ueliterni
                    coloni gestientes otio quod nullus exercitus Romanus esset, et agrum Romanum
                    aliquotiens incursauere et Tusculum oppugnare adorti sunt; <milestone n="2"
                        unit="section"/> eaque res Tusculanis, ueteribus sociis, nouis ciuibus, opem
                    orantibus uerecundia maxime non patres modo sed etiam plebem mouit. <milestone
                        n="3" unit="section"/> remittentibus tribunis plebis comitia per interregem
                    sunt habita; creatique tribuni militum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">P.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerii</surname>
                    </persName> . haudquaquam tam oboedientem in dilectu quam in comitiis plebem
                    habuere; <milestone n="4" unit="section"/> ingentique contentione exercitu
                    scripto profecti non ab Tusculo modo summouere hostem sed intra suamet ipsum
                    moenia compulere; <milestone n="5" unit="section"/> obsidebanturque haud paulo
                    ui maiore Uelitrae quam Tusculum obsessum fuerat. nec tamen ab eis, a quibus
                    obsideri coeptae erant, expugnari potuere; <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="M Cornelii Q" xml:id="p.6057"/> ante noui creati sunt tribuni militum,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">A.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelii</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> . nihil ne ab his quidem tribunis ad Uelitras memorabile factum.
                        <milestone n="7" unit="section"/> in maiore discrimine domi res uertebantur.
                    nam praeter Sextium Liciniumque latores legum, iam octauum tribunos plebis
                    refectos, Fabius quoque tribunus militum, Stolonis socer, quarum legum auctor
                    fuerat, earum suasorem se haud dubium ferebat; <milestone n="8" unit="section"/>
                    et cum octo ex collegio tribunorum plebi primo intercessores legum fuissent,
                    quinque soli erant, et, ut ferme solent qui a suis desciscunt, capti et
                    stupentes animi uocibus alienis id modo quod domi praeceptum erat intercessioni
                    suae praetendebant: <milestone n="9" unit="section"/> Uelitris in exercitu
                    plebis magnam partem abesse; in aduentum militum comitia differri debere, ut
                    uniuersa plebes de suis commodis suffragium ferret. <milestone n="10"
                        unit="section"/> Sextius Liciniusque cum parte collegarum et uno ex tribunis
                    militum Fabio, artifices iam tot annorum usu tractandi animos plebis, primores
                    patrum productos interrogando de singulis, quae ferebantur ad populum,
                    fatigabant: <milestone n="11" unit="section"/> auderentne postulare ut, cum bina
                    iugera agri plebi diuiderentur, ipsis plus quingenta iugera habere liceret ut
                    singuli prope trecentorum ciuium possiderent agros, plebeio homini uix ad tectum
                    necessarium aut locum sepulturae suus pateret ager? <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="dare et gregat" xml:id="p.6058"/> an placeret fenore circumuentam plebem,
                    [ni] potius quam sortem [creditum] soluat, corpus in neruum ac supplicia dare et
                    gregatim cottidie de foro addictos duci et repleri uinctis nobiles domus et,
                    ubicumque patricius habitet, ibi carcerem priuatum esse? </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec indigna miserandaque auditu cum apud
                    timentes sibimet ipsos maiore audientium indignatione quam sua increpuissent,
                        <milestone n="2" unit="section"/> atqui nec agros occupandi modum nec fenore
                    trucidandi plebem alium patribus unquam fore, adfirmabant, nisi alterum ex plebe
                    consulem, custodem suae libertatis, [plebi] fecissent. <milestone n="3"
                        unit="section"/> contemni iam tribunos plebis, quippe quae potestas iam suam
                    ipsa uim frangat intercedendo. <milestone n="4" unit="section"/> non posse aequo
                    iure agi ubi imperium penes illos, penes se auxilium tantum sit; nisi imperio
                    communicato nunquam plebem in parte pari rei publicae fore. nec esse quod
                    quisquam satis putet, si plebeiorum ratio comitiis consularibus habeatur; nisi
                    alterum consulem utique ex plebe fieri necesse sit, neminem fore. <milestone
                        n="5" unit="section"/> an iam memoria exisse, cum tribunos militum idcirco
                    potius quam consules creari placuisset ut et plebeiis pateret summus honos,
                    quattuor et quadraginta annis neminem ex plebe tribunum militum creatum esse?
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="occupare solit" xml:id="p.6059"/> qui crederent duobus nunc in locis sua
                    uoluntate impertituros plebi honorem, qui octona loca tribunis militum creandis
                    occupare soliti sint, et ad consulatum uiam fieri passuros, qui tribunatum
                    saeptum tam diu habuerint? <milestone n="7" unit="section"/> lege obtinendum
                    esse quod comitiis per gratiam nequeat, et seponendum extra certamen alterum
                    consulatum ad quem plebi sit aditus, quoniam in certamine relictus praemium
                    semper potentioris futurus sit. <milestone n="8" unit="section"/> nec iam posse
                    dici id quod antea iactare soliti sint, non esse in plebeiis idoneos uiros ad
                    curules magistratus. numqui enim socordius aut segnius rem publicam administrari
                    post <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licini</surname>
                        <addName full="yes">Calui</addName>
                    </persName> tribunatum, qui primus ex plebe creatus sit, quam per eos annos
                    gesta sit quibus praeter patricios nemo tribunus militum fuerit? <milestone
                        n="9" unit="section"/> quin contra patricios aliquot damnatos post
                    tribunatum, neminem plebeium. quaestores quoque, sicut tribunos militum, paucis
                    ante annis ex plebe coeptos creari nec ullius eorum populum Romanum paenituisse.
                        <milestone n="10" unit="section"/> consulatum superesse plebeiis; eam esse
                    arcem libertatis, id columen. si eo peruentum sit, tum populum Romanum uere
                    exactos ex urbe reges et stabilem libertatem suam existimaturum; <milestone
                        n="11" unit="section"/> quippe ex illa die in plebem uentura omnia quibus
                    patricii excellant, imperium atque honorem, gloriam belli, genus, nobilitatem,
                    magna ipsis fruenda, maiora liberis relinquenda. <milestone n="12"
                        unit="section"/> huius generis orationes ubi accipi uidere, nouam rogationem
                    promulgant, ut pro duumuiris sacris faciundis decemuiri creentur ita ut pars ex
                    plebe, pars ex patribus fiat; omniumque earum rogationum comitia in aduentum
                    eius exercitus differunt qui Uelitras obsidebat. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="plebes reficie" xml:id="p.6060"/> prius circumactus est annus quam a
                    Uelitris reducerentur legiones; ita suspensa de legibus res ad nouos tribunos
                    militum dilata; nam plebis tribunos eosdem, duos utique quia legum latores
                    erant, plebes reficiebat. <milestone n="2" unit="section"/> tribuni militum
                    creati <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/> principio statim anni ad ultimam
                    dimicationem de legibus uentum; et cum tribus uocarentur nec intercessio
                    collegarum latoribus obstaret, trepidi patres ad duo ultima auxilia, summum
                    imperium summumque ad ciuem decurrunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    dictatorem dici placet; dicitur <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Camillus</addName>
                    </persName> , qui magistrum equitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> cooptat. legum quoque latores aduersus tantum apparatum
                    aduersariorum et ipsi causam plebis ingentibus animis armant concilioque plebis
                    indicto tribus ad suffragium uocant. <milestone n="5" unit="section"/> cum
                    dictator, stipatus agmine patriciorum, plenus irae minarumque consedisset atque
                    ageretur res solito primum certamine inter se tribunorum plebi ferentium legem
                    intercedentiumque et, quanto iure potentior intercessio erat, tantum uinceretur
                    fauore legum ipsarum latorumque et 'uti rogas' primae tribus dicerent, tum
                    Camillus 'quando quidem' inquit, <milestone n="6" unit="section"/> 'Quirites,
                    iam uos tribunicia libido, non potestas regit et intercessionem, secessione
                    quondam plebis partam, uobis eadem ui facitis inritam qua peperistis, non rei
                    publicae magis uniuersae quam uestra causa dictator intercessioni adero
                    euersumque uestrum auxilium imperio tutabor. <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque si <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sextius</surname>
                    </persName> intercessioni collegarum cedunt, nihil patricium magistratum inseram
                    concilio plebis; si aduersus intercessionem tamquam captae ciuitati leges
                    imponere tendent, uim tribuniciam a se ipsa dissolui non patiar.' <milestone
                        n="8" unit="section"/>
                    <pb n="p.6061"/> aduersus ea cum contemptim tribuni plebis rem nihilo segnius
                    peragerent, tum percitus ira Camillus lictores qui de medio plebem emouerent
                    misit et addidit minas, si pergerent, sacramento omnes iuniores adacturum
                    exercitumque extemplo ex urbe educturum. <milestone n="9" unit="section"/>
                    terrorem ingentem incusserat plebi: ducibus plebis accendit magis certamine
                    animos quam minuit. sed re neutro inclinata magistratu se abdicauit, seu quia
                    uitio creatus erat, ut scripsere quidam, seu quia tribuni plebis tulerunt ad
                    plebem idque plebs sciuit, ut, si <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> pro dictatore quid egisset, quingentum milium ei multa esset;
                        <milestone n="10" unit="section"/> sed auspiciis magis quam noui exempli
                    rogatione deterritum ut potius credam, cum ipsius uiri facit ingenium, tum quod
                    ei suffectus est extemplo <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> dictator—quem quid creari attinebat ad id certamen quo <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> uictus esset?— <milestone n="11" unit="section"/> et quod eundem
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName> dictatorem insequens annus habuit, haud sine pudore certe fractum
                    priore anno in se imperium repetiturum; <milestone n="12" unit="section"/> simul
                    quod eo tempore quo promulgatum de multa eius traditur aut et huic rogationi,
                    qua se in ordinem cogi uidebat, <milestone n="13" unit="section"/> obsistere
                    potuit aut ne illas quidem propter quas et haec lata erat impedire; et quod
                    usque ad memoriam nostram tribuniciis consularibusque certatum uiribus est,
                    dictaturae semper altius fastigium fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter priorem dictaturam abdicatam nouamque a
                    Manlio initam ab tribunis uelut per interregnum concilio plebis habito apparuit
                    quae ex promulgatis plebi, quae latoribus gratiora essent. <milestone n="2"
                        unit="section"/> nam de fenore atque agro rogationes iubebant, de plebeio
                    consule antiquabant; et perfecta utraque res esset, ni tribuni se in omnia simul
                    consulere plebem dixissent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> deinde dictator rem in causam plebis inclinauit <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName> , qui tribunus militum fuerat, magistro equitum de plebe dicto.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="accipio dicta" xml:id="p.6062"/> id aegre patres passos accipio:
                    dictatorem propinqua cognatione Licini se apud patres excusare solitum, simul
                    negantem magistri equitum maius quam tribuni consularis imperium esse.
                        <milestone n="5" unit="section"/> Licinius Sextiusque, cum tribunorum plebi
                    creandorum indicta comitia essent, ita se gerere ut negando iam sibi uelle
                    continuari honorem acerrime accenderent ad id quod dissimulando petebant plebem:
                        <milestone n="6" unit="section"/> nonum se annum iam uelut in acie aduersus
                    optimates maximo priuatim periculo, nullo publice emolumento stare. consenuisse
                    iam secum et rogationes promulgatas et uim omnem tribuniciae potestatis.
                        <milestone n="7" unit="section"/> primo intercessione collegarum in leges
                    suas pugnatum esse, deinde ablegatione iuuentutis ad Ueliternum bellum; postremo
                    dictatorium fulmen in se intentatum. <milestone n="8" unit="section"/> iam nec
                    collegas nec bellum nec dictatorem obstare, quippe qui etiam omen plebeio
                    consuli magistro equitum ex plebe dicendo dederit: <milestone n="9"
                        unit="section"/> se ipsam plebem et commoda morari sua. liberam urbem ac
                    forum a creditoribus, liberos agros ab iniustis possessoribus extemplo, si
                    uelit, habere posse. <milestone n="10" unit="section"/> quae munera quando
                    tandem satis grato animo aestimaturos, si inter accipiendas de suis commodis
                    rogationes spem honoris latoribus earum incidant? non esse modestiae populi
                    Romani id postulare ut ipse fenore leuetur et in agrum iniuria possessum a
                    potentibus inducatur, per quos ea consecutus sit senes tribunicios non sine
                    honore tantum sed etiam sine spe honoris relinquat. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="quod eosdem re" xml:id="p.6063"/> proinde ipsi primum statuerent apud
                    animos quid uellent; deinde comitiis tribuniciis declararent uoluntatem. si
                    coniuncte ferre ab se promulgatas rogationes uellent, esse quod eosdem
                    reficerent tribunos plebis; perlaturos enim quae promulgauerint: <milestone
                        n="12" unit="section"/> sin quod cuique priuatim opus sit id modo accipi
                    uelint, opus esse nihil inuidiosa continuatione honoris; nec se tribunatum nec
                    illos ea quae promulgata sint habituros. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aduersus tam obstinatam orationem tribunorum
                    cum prae indignitate rerum stupor silentiumque inde ceteros patrum defixisset,
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Crassus</addName>
                    </persName> , nepos decemuiri, dicitur odio magis iraque quam spe ad
                    dissuadendum processisse et locutus in hanc fere sententiam esse: <milestone
                        n="3" unit="section"/> 'neque nouum neque inopinatum mihi sit, Quirites, si,
                    quod unum familiae nostrae semper obiectum est ab seditiosis tribunis, id nunc
                    ego quoque audiam, Claudiae gentis iam inde ab initio nihil antiquius in re
                    publica patrum maiestate fuisse, semper plebis commodis aduersatos esse.
                        <milestone n="4" unit="section"/> quorum alterum neque nego neque infitias
                    eo—nos, ex quo adsciti sumus simul in ciuitatem et patres, enixe operam dedisse
                    ut per nos aucta potius quam imminuta maiestas earum gentium inter quas nos esse
                    uoluistis dici uere posset: <milestone n="5" unit="section"/> illud alterum pro
                    me maioribusque meis contendere ausim, Quirites, nisi, quae pro uniuersa re
                    publica fiant, ea plebi tamquam aliam incolenti urbem aduersa quis putet, nihil
                    nos neque priuatos neque in magistratibus quod incommodum plebi esset scientes
                    fecisse nec ullum factum dictumue nostrum contra utilitatem uestram, etsi
                    quaedam contra uoluntatem fuerint, uere referri posse. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="qui modo me du" xml:id="p.6064"/> an hoc, si Claudiae familiae non sim
                    nec ex patricio sanguine ortus sed unus Quiritium quilibet, qui modo me duobus
                    ingenuis ortum et uiuere in libera ciuitate sciam, <milestone n="7"
                        unit="section"/> reticere possim L. illum Sextium et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinium</surname>
                    </persName> , perpetuos, si dis placet, tribunos, tantum licentiae nouem annis
                    quibus regnant sumpsisse, ut uobis negent potestatem liberam suffragii non in
                    comitiis, non in legibus iubendis se permissuros esse? <milestone n="8"
                        unit="section"/> '"sub condicione" inquit, "nos reficietis decimum
                    tribunos." quid est aliud dicere "quod petunt alii, nos adeo fastidimus ut sine
                    mercede magna non accipiamus"? <milestone n="9" unit="section"/> sed quae tandem
                    ista merces est qua uos semper tribunos plebis habeamus? "ut rogationes" inquit,
                    "nostras, seu placent seu displicent, seu utiles seu inutiles sunt, omnes
                    coniunctim accipiatis." obsecro uos, <milestone n="10" unit="section"/>
                    Tarquinii tribuni plebis, putate me ex media contione unum ciuem succlamare
                    "bona uenia uestra liceat ex his rogationibus legere quas salubres nobis
                    censemus esse, <milestone n="11" unit="section"/> antiquare alias." "non"
                    inquit, "licebit tu de fenore atque agris quod ad uos omnes pertinet iubeas et
                    hoc portenti non fiat in urbe Romana uti <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sextium</surname>
                    </persName> atque hunc <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinium</surname>
                    </persName> consules, quod indignaris, quod abominaris, uideas; aut omnia
                    accipe, aut nihil fero"; <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="frequentes suc" xml:id="p.6065"/> ut si quis ei quem urgeat fames uenenum
                    ponat cum cibo et aut abstinere eo quod uitale sit iubeat aut mortiferum uitali
                    admisceat. ergo si esset libera haec ciuitas, non tibi frequentes succlamassent
                    "abi hinc cum tribunatibus ac rogationibus tuis"? quid? si tu non tuleris quod
                    commodum est populo accipere, nemo erit qui ferat? <milestone n="13"
                        unit="section"/> illud si quis patricius, si quis, quod illi uolunt
                    inuidiosius esse, Claudius diceret "aut omnia accipite, aut nihil fero", quis
                    uestrum, Quirites, ferret? <milestone n="14" unit="section"/> nunquamne uos res
                    potius quam auctores spectabitis sed omnia semper quae magistratus ille dicet
                    secundis auribus, quae ab nostrum quo dicentur aduersis accipietis? <milestone
                        n="15" unit="section"/> at hercule sermo est minime ciuilis; quid? rogatio
                    qualis est, quam a uobis antiquatam indignantur? sermoni, Quirites, simillima.
                    "consules" inquit, "rogo ne uobis <milestone n="16" unit="section"/> quos
                    uelitis facere liceat." an aliter [rogat] qui utique alterum ex plebe fieri
                    consulem iubet nec duos patricios creandi potestatem uobis permittit? <milestone
                        n="17" unit="section"/> si hodie bella sint, quale Etruscum fuit cum
                    Porsenna Ianiculum insedit, quale Gallicum modo cum praeter Capitolium atque
                    arcem omnia haec hostium erant, et consulatum cum hoc <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> et quolibet alio ex patribus L. ille Sextius peteret, possetisne
                    ferre Sextium haud pro dubio consulem esse, Camillum de repulsa dimicare?
                        <milestone n="18" unit="section"/> hocine est in commune honores uocare, ut
                    duos plebeios fieri consules liceat, duos patricios non liceat? et alterum ex
                    plebe creari necesse sit, utrumque ex patribus praeterire liceat? quaenam ista
                    societas, quaenam consortio est? parum est, si, cuius pars tua nulla adhuc fuit,
                    in partem eius uenis, nisi partem petendo totum traxeris? <milestone n="19"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.6066"/> "timeo" inquit, "ne, si duos licebit creari patricios, neminem
                    creetis plebeium." quid est dicere aliud "quia indignos uestra uoluntate
                    creaturi non estis, necessitatem uobis creandi quos non uoltis imponam"?
                        <milestone n="20" unit="section"/> quid sequitur, nisi ut ne beneficium
                    quidem debeat populo, si cum duobus patriciis unus petierit plebeius et lege se
                    non suffragio creatum dicat? </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quomodo extorqueant, non quomodo petant
                    honores, quaerunt; et ita maxima sunt adepturi, ut nihil ne pro minimis quidem
                    debeant; et occasionibus potius quam uirtute petere honores malunt. <milestone
                        n="2" unit="section"/> est aliquis, qui se inspici, aestimari fastidiat, qui
                    certos sibi uni honores inter dimicantes competitores aequum censeat esse, qui
                    se arbitrio uestro eximat, qui uestra necessaria suffragia pro uoluntariis et
                    serua pro liberis faciat. <milestone n="3" unit="section"/> omitto Licinium
                    Sextiumque, quorum annos in perpetua potestate tamquam regum in Capitolio
                    numeratis: quis est hodie in ciuitate tam humilis cui non uia ad consulatum
                    facilior per istius legis occasionem quam nobis ac liberis nostris fiat, si
                    quidem nos ne cum uolueritis quidem creare interdum poteritis, istos etiam si
                    nolueritis necesse sit? <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="ac pace domi m" xml:id="p.6067"/> de indignitate satis dictum est—etenim
                    dignitas ad homines pertinet—: quid de religionibus atque auspiciis—quae propria
                    deorum immortalium contemptio atque iniuria est— loquar? auspiciis hanc urbem
                    conditam esse, auspiciis bello ac pace domi militiaeque omnia geri, quis est qui
                    ignoret? <milestone n="5" unit="section"/> penes quos igitur sunt auspicia more
                    maiorum? nempe penes patres; nam plebeius quidem magistratus nullus auspicato
                    creatur; <milestone n="6" unit="section"/> nobis adeo propria sunt auspicia, ut
                    non solum quos populus creat patricios magistratus non aliter quam auspicato
                    creet sed nos quoque ipsi sine suffragio populi auspicato interregem prodamus et
                    priuatim auspicia habeamus, quae isti ne in magistratibus quidem habent.
                        <milestone n="7" unit="section"/> quid igitur aliud quam tollit ex ciuitate
                    auspicia qui plebeios consules creando a patribus, qui soli ea habere possunt,
                    aufert? <milestone n="8" unit="section"/> eludant nunc licet religiones: "quid
                    enim est, si pulli non pascentur, si ex cauea tardius exierint, si occecinerit
                    auis?" parua sunt haec; sed parua ista non contemnendo maiores uestri maximam
                    hanc rem fecerunt; <milestone n="9" unit="section"/> nunc nos, tamquam iam nihil
                    pace deorum opus sit, omnes caerimonias polluimus. uolgo ergo pontifices,
                    augures, sacrificuli reges creentur; cuilibet apicem Dialem, dummodo homo sit
                    imponamus; tradamus ancilia, penetralia, deos deorumque curam, quibus nefas est;
                        <milestone n="10" unit="section"/> non leges auspicato ferantur, non
                    magistratus creentur; nec centuriatis nec curiatis comitiis patres auctores
                    fiant; Sextius et Licinius tamquam Romulus ac Tatius in urbe Romana regnent,
                    quia pecunias alienas, quia agros dono dant. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="in agris fieri" xml:id="p.6068"/> tanta dulcedo est ex alienis fortunis
                    praedandi, nec in mentem uenit altera lege solitudines uastas in agris fieri
                    pellendo finibus dominos, altera fidem abrogari cum qua omnis humana societas
                    tollitur? <milestone n="12" unit="section"/> omnium rerum causa uobis
                    antiquandas censeo istas rogationes. quod faxitis deos uelim fortunare.' </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> oratio Appi ad id modo ualuit ut tempus
                    rogationum iubendarum proferretur. <milestone n="2" unit="section"/> refecti
                    decumum iidem tribuni, Sextius et Licinius, de decemuiris sacrorum ex parte de
                    plebe creandis legem pertulere. creati quinque patrum, quinque plebis; graduque
                    eo iam uia facta ad consulatum uidebatur. <milestone n="3" unit="section"/> hac
                    uictoria contenta plebes cessit patribus ut in praesentia consulum mentione
                    omissa tribuni militum crearentur. creati <persName>
                        <forename full="yes">A.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelii</surname>
                    </persName> iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> sextum. <milestone n="4" unit="section"/> cum praeter Uelitrarum
                    obsidionem, tardi magis rem exitus quam dubii, quietae externae res Romanis
                    essent, fama repens belli Gallici allata perpulit ciuitatem ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> dictator quintum diceretur. is <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Poenum</addName>
                    </persName> magistrum equitum dixit. <milestone n="5" unit="section"/> bellatum
                    cum Gallis eo anno circa Anienem flumen auctor est Claudius inclitamque in ponte
                    pugnam, qua <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> Gallum cum quo prouocatus manus conseruit in conspectu duorum
                    exercituum caesum torque spoliauit, tum pugnatam. <milestone n="6"
                        unit="section"/> pluribus auctoribus magis adducor ut credam decem haud
                    minus post annos ea acta, hoc autem anno in Albano agro cum Gallis dictatore
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                    </persName> signa conlata. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="attulerant ui" xml:id="p.6069"/> nec dubia nec difficilis Romanis,
                    quamquam ingentem Galli terrorem memoria pristinae cladis attulerant, uictoria
                    fuit. multa milia barbarorum in acie, multa captis castris caesa; <milestone
                        n="8" unit="section"/> palati alii Apuliam maxime petentes cum fuga [se]
                    longinqua tum quod passim eos simul pauor errorque distulerant, ab hoste sese
                    tutati sunt. dictatori consensu patrum plebisque triumphus decretus. <milestone
                        n="9" unit="section"/> uixdum perfunctum eum bello atrocior domi seditio
                    excepit, et per ingentia certamina dictator senatusque uictus, ut rogationes
                    tribuniciae acciperentur; et comitia consulum aduersa nobilitate habita, quibus
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sextius</surname>
                    </persName> de plebe primus consul factus. <milestone n="10" unit="section"/> et
                    ne is quidem finis certaminum fuit. quia patricii se auctores futuros negabant,
                    prope secessionem plebis res terribilesque alias minas ciuilium certaminum
                        <milestone n="11" unit="section"/> uenit cum tandem per dictatorem
                    condicionibus sedatae discordiae sunt concessumque ab nobilitate plebi de
                    consule plebeio, a plebe nobilitati de praetore uno qui ius in urbe diceret ex
                    patribus creando. <milestone n="12" unit="section"/> ita ab diutina ira tandem
                    in concordiam redactis ordinibus, cum dignam eam rem senatus censeret esse
                    meritoque id, si quando unquam alias, deum immortalium [causa libenter facturos]
                    fore ut ludi maximi fierent et dies unus ad triduum adiceretur, <milestone
                        n="13" unit="section"/> recusantibus id munus aedilibus plebis, conclamatum
                    a patriciis est iuuenibus se id honoris deum immortalium causa libenter facturos
                    [ut aediles fierent]. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="patribus dicta" xml:id="p.6070"/> quibus cum ab uniuersis gratiae actae
                    essent, factum senatus consultum, ut, duumuiros aediles ex patribus dictator
                    populum rogaret, patres auctores omnibus eius anni comitiis fierent. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
