<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Otho</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author>Suetonius</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=298">HathiTrust</ref>                              
          
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally
        correct.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo018.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Maiores Othonis orti sunt oppido Ferentio, familia uetere et honorata atque ex
            principibus Etruriae. auus M. Saluius Otho, patre equite R., matre humili incertum an
            ingenua, per gratiam Liuiae Augustae, in cuius domo creuerat, senator est factus nec
            praeturae gradum excessit. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Pater L. Otho, materno genere praeclaro multarumque et magnarum propinquitatium, tam
            carus tamque non absimilis facie Tiberio principi fuit, ut plerique procreatum ex eo
            crederent. urbanos honores, proconsulatum Africae et extraordinaria imperia seuerissime
            administrauit. ausus etiam est in Illyrico milites quosdam, quod motu Camilli ex
            paenitentia praepositos suos quasi defectionis aduersus Claudium auctores occiderant,
            capite punire et quidem ante principia se coram, quamuis ob id ipsum promotos in
            ampliorem gradum a Claudio sciret. <milestone n="3" unit="section"/> quo facto sicut
            gloriam auxit, ita gratiam minuit; quam tamen mature reciperauit detecta equitis R.
            fraude, quem prodentibus seruis necem Claudio parare compererat. namque et senatus
            honore rarissimo, statua in Palatio posita, prosecutus est eum et Claudius adlectum
            inter patricios conlaudans amplissimis uerbis hoc quoque adiecit: 'uir, quo meliores
            liberos habere ne opto quidem.' ex Albia Terentia splendida femina duos filios tulit, L.
            Titianum et minorem M. cognominem sibi; tulit et filiam, quam uixdum nubilem Druso
            Germanici filio despondit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Otho imperator IIII. Kal. Mai. natus est Camillo Arruntio Domitio Ahenobarbo cons. a
            prima adulescentia prodigus ac procax, adeo ut saepe flagris obiurgaretur a patre,
            ferebatur et uagari noctibus solitus atque inualidum quemque obuiorum uel potulentum
            corripere ac distento sago impositum in sublime iactare. <milestone n="2" unit="section"
            /> post patris deinde mortem libertinam aulicam gratiosam, quo efficacius coleret, etiam
            diligere simulauit quamuis anum ac paene decrepitam; per hanc insinuatus Neroni facile
            summum inter amicos locum tenuit congruentia morum, ut uero quidam tradunt, et
            consuetudine mutui stupri. ac tantum potentia ualuit, ut damnatum repetundis consularem
            uirum, ingens praemium pactus, prius quam plane restitutionem ei impetrasset, non
            dubitaret in senatum ad agendas gratias introducere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>omnium autem consiliorum secretorumque particeps die, quem necandae matri Nero
            destinarat, ad auertendas suspiciones cenam utrique exquisitissimae comitatis dedit;
            item Poppaeam Sabinam tunc adhuc amicam eius, abductam marito demandatamque interim
            sibi, nuptiarum specie recepit nec corrupisse contentus adeo dilexit, ut ne riualem
            quidem Neronem aequo tulerit animo creditur certe non modo missos ad arcessendam non
            recepisse, <milestone n="2" unit="section"/> sed ipsum etiam exclusisse quondam pro
            foribus astantem miscentemque frustra minas et preces ac depositum reposcentem. quare
            diducto matrimonio sepositus est per causam legationis in Lusitaniam. et satis uisum, ne
            poena acrior mimum omnem diuulgaret, qui tamen sic quoque hoc disticho enotuit:</p>
          <l>cur Otho mentito sit, quaeritis, exul honore?</l>
          <l>uxoris moechus coeperat esse suae.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Prouinciam administrauit quaestorius per decem annos, moderatione atque abstinentia
            singulari. ut tandem occasio ultionis data est, conatibus Galbae primus accessit;
            eodemque momento et ipse spem imperii cepit magnam quidem et ex condicione temporum, sed
            aliquanto maiorem ex affirmatione Seleuci mathematici. qui cum eum olim superstitem
            Neroni fore spopondisset, tunc ultro inopinatus aduenerat imperaturum quoque breui
            repromittens. <milestone n="2" unit="section"/> nullo igitur officii aut ambitionis in
            quemquam genere omisso, quotiens cena principem acciperet, aureos excubanti cohorti
            uiritim diuidebat, nec minus alium alia uia militum demerebatur; cuidam etiam de parte
            finium cum uicino litiganti adhibitus arbiter totum agrum redemit emancipauitque, ut iam
            uix ullus esset, qui non et sentiret et praedicaret solum successione imperii
            dignum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sperauerat autem fore ut adoptaretur a Galba, idque in dies expectabat. sed postquam
            Pisone praelato spe decidit, ad uim conuersus est instigante super animi dolorem etiam
            magnitudine aeris alieni. neque enim dissimulabat, nisi principem se stare non posse,
            nihilque referre ab hoste in acie an in foro sub creditoribus caderet. <milestone n="2"
              unit="section"/> ante paucos dies seruo Caesaris pro impetrata dispensatione decies
            sestertium expresserat; hoc subsidium tanti coepti fuit. ac primo quinque speculatoribus
            commissa res est, deinde decem aliis, quos singuli binos produxerant; omnibus dena
            sestertia repraesentata et quinquagena promissa. per hos sollicitati reliqui, nec adeo
            multi, haud dubia fiducia in ipso negotio pluris adfuturos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>tulerat animus post adoptionem statim castra occupare cenantemque in Palatio Galbam
            adgredi, sed obstitit respectus cohortis, quae tunc excubabat, ne oneraretur inuidia,
            quod eiusdem statione et Gaius fuerat occisus et desertus Nero. medium quoque tempus
            religio et Seleucus exemit. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Ergo destinata die praemonitis consciis, ut se in foro sub aede Saturni ad miliarium
            aureum opperirentur, mane Galbam salutauit, utque consueuerat osculo exceptus, etiam
            sacrificanti interfuit audiuitque praedicta haruspicis. deinde liberto adesse
            architectos nuntiante, quod signum conuenerat, quasi uenalem domum inspecturus abscessit
            proripuitque se postica parte Palati ad constitutum. alii febrem simulasse aiunt eamque
            excusationem proximis mandasse, si quaereretur. <milestone n="3" unit="section"/> tunc
            abditus propere muliebri sella in castra contendit ac deficientibus lecticaris cum
            descendisset cursumque cepisset, laxato calceo restitit, donec omissa mora succollatus
            et a praesente comitatu imperator consalu tatus inter faustas adclamationes strictosque
            gladios ad principia deuenit, obuio quoque non aliter ac si conscius et particeps foret
            adhaerente. ibi missis qui Galbam et Pisonem trucidarent, ad conciliandos
            pollicitationibus militum animos nihil magis pro contione testatus est, quam id demum se
            habiturum, quod sibi illi reliquissent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Dein uergente iam die ingressus senatum positaque breui oratione quasi raptus de
            publico et suscipere imperium ui coactus gesturusque communi omnium arbitrio, Palatium
            petit. ac super ceteras gratulantium adulantiumque blanditias ab infima plebe appellatus
            Nero nullum indicium recusantis dedit, immo, ut quidam tradiderunt, etiam diplomatibus
            primisque epistulis suis ad quosdam prouinciarum praesides Neronis cognomen adiecit.
            certe et imagines statuasque eius reponi passus est et procuratores atque libertos ad
            eadem officia reuocauit, nec quicquam prius pro potestate subscripsit quam quingenties
            sestertium ad peragendam Auream domum. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Dicitur ea nocte per quietem pauefactus gemitus maximos edidisse repertusque a
            concursantibus humi ante lectum iacens per omnia piaculorum genera Manes Galbae, a quo
            deturbari expellique se uiderat, propitiare temptasse; postridie quoque in augurando
            tempestate orta grauiter prolapsum identidem obmurmurasse:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">τί γάρ μοι καὶ μακροῖσ αὐλοῖς;</foreign></l>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sub idem uero tempus Germaniciani exercitus in Vitelli uerba iurarant. quod ut
            comperit, auctor senatui fuit mittendae legationis, quae doceret electum iam principem,
            quietem concordiamque suaderet; et tamen per internuntios ac litteras consortem imperii
            generumque se Vitellio optulit. uerum haud dubio bello iamque ducibus et copiis, quas
            Vitellius praemiserat, appropinquantibus animum fidemque erga se praetorianorum paene
            internecione amplissimi ordinis expertus est. <milestone n="2" unit="section"/>
            <del>et</del> placuerat per classiarios arma transferri remittique nauibus; ea cum in
            castris sub noctem promerentur, insidias quidam suspicati tumultum excitauerunt; ac
            repente omnes nullo certo duce in Palatium cucurrerunt caedem senatus flagitantes,
            repulsisque tribunorum qui inhibere temptabant, nonnullis et occisis, sic ut erant
            cruenti, ubinam imperator esset requirentes perruperunt in triclinium usque nec nisi
            uiso destiterunt. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Expeditionem autem inpigre atque etiam praepropere incohauit, nulla ne religionum
            quidem cura, sed et motis necdum conditis ancilibus, quod antiquitus infaustum habetur,
            et die, quo cultores deum Matris lamentari et plangere incipiunt, praeterea
            aduersissimis auspiciis. nam et uictima Diti patri caesa litauit, cum tali sacrificio
            contraria exta potiora sint, et primo egressu inundationibus Tiberis retardatus ad
            uicensimum etiam lapidem ruina aedificiorum praeclusam uiam offendit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>simili temeritate, quamuis dubium nemini esset quin trahi bellum oporteret, quando et
            fame et angustiis locorum urgeretur hostis, quam primum tamen decertare statuit, siue
            impatiens longioris sollicitudinis speransque ante Vitelli aduentum profligari plurimum
            posse, siue impar militum ardori pugnam deposcentium. nec ulli pugnae affuit
            substititque Brixelli. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Et tribus quidem, uerum mediocribus proelis apud Alpes circaque Placentiam et ad
            Castoris, quod loco nomen est, uicit; nouissimo maximoque apud Betriacum fraude
            superatus est, cum spe conloquii facta, quasi ad condicionem pacis militibus eductis, ex
            inprouiso atque in ipsa consalutatione dimicandum fuisset. <milestone n="3"
              unit="section"/> ac statim moriendi impetum cepit, ut multi nec frustra opinantur,
            magis pudore, ne tanto rerum hominumque periculo dominationem sibi asserere
            perseueraret, quam desperatione ulla aut diffidentia copiarum; quippe residuis
            integrisque etiam nunc quas secum ad secundos casus detinuerat, et superuenientibus
            aliis e Dalmatia Pannoniaque et Moesia, ne uictis quidem adeo afflictis ut non in
            ultionem ignominiae quiduis discriminis ultro et uel solae subirent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Interfuit huic bello pater meus Suetonius Laetus, tertiae decimae legionis tribunus
            angusticlauius. is mox referre crebro solebat Othonem etiam priuatum usque adeo
            detestatum ciuilia arma, ut memorante quodam inter epulas de Cassi Brutique exitu
            cohorruerit; nec concursurum cum Galba fuisse, nisi confideret sine bello rem transigi
            posse; tunc ad despiciendam uitam exemplo manipularis militis concitatum, qui cum cladem
            exercitus nuntiaret nec cuiquam fidem faceret ac nunc mendaci nunc timoris, quasi
            fugisset, ex acie argueretur, gladio ante pedes eius incubuerit. hoc uiso proclamasse
            eum aiebat, non amplius se in periculum talis tamque bene meritos coniecturum.
              <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Fratrem igitur fratrisque filium et singulos amicorum cohortatus, ut sibi quisque pro
            facultate consuleret, ab amplexu et osculo suo dimisit omnis, secretoque capto binos
            codicillos exarauit, ad sororem consolatorios et ad Messalinam Neronis, quam matrimonio
            destinarat, commendans reliquias suas et memoriam. quicquid deinde epistularum erat, ne
            cui periculo aut noxae apud uictorem forent, concremauit. diuisit et pecunias domesticis
            ex copia praesenti.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>atque ita paratus intentusque iam morti, tumultu inter moras exorto ut eos, qui
            discedere et abire coeptabant, corripi quasi desertores detinerique sensit: 'adiciamus,'
            inquit, 'uitae et hanc noctem,' his ipsis totidemque uerbis, uetuitque uim cuiquam
            fieri; et in serum usque patente cubiculo, si quis adire uellet, potestatem sui
            praebuit. <milestone n="2" unit="section"/> post hoc sedata siti gelidae aquae potione
            arripuit duos pugiones et explorata utriusque acie, cum alterum puluino subdidisset,
            foribus adopertis artissimo somno quieuit. et circa lucem demum expergefactus uno se
            traiecit ictu infra laeuam papillam irrumpentibusque ad primum gemitum modo celans modo
            detegens plagam exanimatus est et celeriter, nam ita praeceperat, funeratus, tricensimo
            et octauo aetatis anno et nonagensimo et quinto imperii die.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Tanto Othonis animo nequaquam corpus aut habitus competit. fuisse enim et modicae
            staturae et male pedatus scambusque traditur, munditiarum uero paene muliebrium, uulso
            corpore, galericulo capiti propter raritatem capillorum adaptato et adnexo, ut nemo
            dinosceret; quin et faciem cotidie rasitare ac pane madido linere consuetum, idque
            instituisse a prima lanugine, ne barbatus umquam esset; sacra etiam Isidis saepe in
            lintea religiosaque ueste propalam celebrasse. <milestone n="2" unit="section"/> per
            quae factum putem, ut mors eius minime congruens uitae maiore miraculo fuerit. multi
            praesentium militum cum plurimo fletu manus ac pedes iacentis exosculati, fortissimum
            uirum, unicum imperatorem praedicantes, ibidem statim nec procul a rogo uim suae uitae
            attulerunt; multi et absentium accepto nuntio prae dolore armis inter se ad
            internecionem concurrerunt. denique magna pars hominum incolumem grauissime detestata
            mortuum laudibus tulit, ut uulgo iactatum sit etiam, Galbam ab eo non tam dominandi quam
            rei p. ac libertatis restituendae causa interemptum. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
