<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alcibiades </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
          <p>Extracts section and chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Extracts chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
    </revisionDesc>
    
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo007.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Alcibiades, Cliniae filius, Atheniensis. in hoc natura quid efficere possit videtur
        experta. constat enim inter omnes, qui de eo memoriae prodiderunt, nihil illo fuisse
        excellentius vel in vitiis vel in virtutibus. </seg>  <seg type="section" n="2"> natus in
        amplissima civitate summo genere, omnium aetatis suae multo formosissimus, dives; ad omnes
        res aptus consiliique plenus (namque imperator fuit summus et mari et terra); disertus, ut
        in primis dicendo valeret, quod tanta erat commendatio oris atque orationis, ut nemo ei
        posset resistere; </seg>  <seg type="section" n="3"> cum tempus posceret, laboriosus,
        patiens; liberalis, splendidus non minus in vita quam victu; affabilis, blandus, temporibus
        callidissime serviens: </seg>  <seg type="section" n="4"> idem, simulac se remiserat neque
        causa suberat quare animi laborem perferret, luxuriosus, dissolutus, libidinosus,
        intomperans reperiebatur, ut omnes admirarentur in uno homine tantam esse dissimilitudinem
        tamque diversam naturam. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Educatus est in domo Pericli (privignus enim eius fuisse dicitur), eruditus a Socrate.
        socerum habuit Hipponicum, omnium Graeca lingua loquentium ditissimum, ut, si ipse fingere
        vellet, neque plura bona eminisci neque maiora posset consequi, quam vel natura vel fortuna
        tribuerat. </seg>  <seg type="section" n="2"> ineunte adulescentia amatus est a multis more
        Graecorum, in eis a Socrate, de quo mentionem facit Plato in symposio. namque eum induxit
        commemorantem se pernoctasse cum Socrate neque aliter ab eo surrexisse, ac filius a parente
        debuerit. </seg>  <seg type="section" n="3"> posteaquam robustior est factus, non minus
        multos amavit, in quorum amore, quoad licitum est odiosa, multa delicate iocoseque fecit:
        quae referremus, nisi maiora potiora haberemus. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p><seg type="section" n="1">Bello Peloponnesio huius consilio atque auctoritate Athenienses bellum Syracusanis
        indixerunt. ad quod gerendum ipse dux delectus est, duo praeterea collegae dati, Nicia et
        Lamachus. </seg>  <seg type="section" n="2"> id cum appararetur, prius quam classis exiret,
        accidit ut una nocte omnes Hermae, qui in oppido erant Athenis, deicerentur praeter unum,
        qui ante ianuam erat Andocidi (itaque ille postea Mercurius Andocidi vocitatus est).
          </seg>  <seg type="section" n="3"> hoc cum appareret non sine magna multorum consensione
        esse factum, quae non ad privatam, sed ad publicam rem pertineret, magnus multitudini timor
        est iniectus, ne qua repentina vis in civitate exsisteret, quae libertatem opprimeret
        populi. </seg>  <seg type="section" n="4"> hoc maxime convenire in Alcibiadem videbatur, quod
        et potentior et maior quam privatus existimabatur: multos enim liberalitate devinxerat,
        plures etiam opera forensi suos reddiderat. </seg>  <seg type="section" n="5"> qua re fiebat
        ut omnium oculos, quotienscumque in publicum prodisset, ad se converteret neque ei par
        quisquam in civitate poneretur. itaque non solum spem in eo habebant maximam, sed etiam
        timorem, quod et obesse plurimum et prodesse poterat. </seg>  <seg type="section" n="6">
        aspergebatur etiam infamia, quod in domo sua facere mysteria dicebatur (quod nefas erat more
        Atheniensium) idque non ad religionem, sed ad coniurationem pertinere existimabatur.
            
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>  <seg type="section" n="1"> Hoc crimine in contione ab inimicis compellabatur. sed
        instabat tempus ad bellum proficiscendi. id ille intuens neque ignorans civium suorum
        consuetudinem postulabat, si quid de se agi vellent, potius de praesente quaestio haberetur,
        quam absens invidiae crimine accusaretur. </seg>  <seg type="section" n="2"> inimici vero
        eius quiescenduin in praesenti, quia noceri ei non posse intellegebant, et illud tempus
        exspectandum decreverunt, quo classis exisset, ut absentem aggrederentur, itaque fecerunt.
          </seg>  <seg type="section" n="3"> nam postquam in Siciliam eum pervenisse crediderunt,
        absentem, quod sacra violasset, reum fecerunt. qua de re cum ei nuntius a magistratu in
        Siciliam missus esset, ut domum ad causam dicendam rediret, essetque in magna spe provinciae
        bene administrandae, non parere noluit et in triremem, quae ad eum erat deportandum missa,
        ascendit. </seg>  <seg type="section" n="4"> hac Thurios in Italiam pervectus, multa secum
        reputans de immoderata civium suorum licentia crudelitateque erga nobiles, utilissimum ratus
        impendentem evitare tempestatem, clam se ab custodibus subduxit et inde primum Elidem, dein
        Thebas venit. </seg>  <seg type="section" n="5"> postquam autem se capitis damnatum bonis
        publicatis audivit, et, id quod numquam antea usu venerat, Eumolpidas sacerdotes a populo
        coactos ut se devoverent, eiusque devotionis quo testatior esset memoria, exemplum in pila
        lapidea incisum esse positum in publico, Lacedaemonem demigravit. </seg> 
          <seg type="section" n="6"> ibi, ut ipse praedicare consuerat, non adversus patriam, sed inimicos
        suos bellum gessit, qui eidem hostes essent civitati: nam cum intellegerent se plurimum
        prodesse posse rei publicae, ex ea eiecisse plusque irae suae quam utilitati communi
        paruisse. </seg>  <seg type="section" n="7"> itaque huius consilio Lacedaemonii cum Perse
        rege amicitiam fecerunt, dein Deceleam in Attica munierunt praesidioque ibi perpetuo posito
        in obsidione Athenas tenuerunt. eiusdem opera Ioniam a societate averterunt Atheniensium.
        quo facto multo superiores bello esse coeperunt. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p><seg type="section" n="1">Neque vero his rebus tam amici Alcibiadi sunt facti quam timore ab eo alienati. nam cum
        acerrimi viri praestantem prudentiam in omnibus rebus cognoscerent, pertimuerunt ne caritate
        patriae ductus aliquando ab ipsis descisceret et cum suis in gratiam rediret. itaque tempus
        eius interficiundi quaerere instituerunt. </seg>  <seg type="section" n="2"> id Alcibiades
        diutius celari non potuit: erat enim ea sagacitate, ut decipi non posset, praesertim cum
        animum attendisset ad cavendum. itaque ad Tissaphernem, praefectum regis Darii, se contulit.
          </seg>  <seg type="section" n="3"> cuius cum in intimam amicitiam pervenisset et
        Atheniensium male gestis in Sicilia rebus opes senescere, contra Lacedaemoniorum crescere
        videret, initio cum Pisandro praetore, qui apud Samum exercitum habebat, per internuntios
        colloquitur et de reditu suo facit mentionem. is erat enim eodem quo Alcibiades sensu,
        populi potentiae non amicus et optimatium fautor. </seg>  <seg type="section" n="4"> ab hoc
        destitutus primum per Thrasybulum, Lyci filium, ab exercitu recipitur praetorque fit apud
        Samum, post suffragante Theramene populi scito restituitur parique absens imperio
        praeficitur simul cum Thrasybulo et Theramene. </seg>  <seg type="section" n="5"> horum in
        imperio tanta commutatio rerum facta est, ut Lacedaemonii, qui paulo ante victores
        viguerant, perterriti pacem peterent. victi enim erant quinque proeliis terrestribus, tribus
        navalibus, in quibus ducentas naves triremes amiserant, quae captae in hostium venerant
        potestatem. </seg>  <seg type="section" n="6"> Alcibiades simul cum collegis receperat
        Ioniam, Hellespontum, multas praeterea urbes Graecas, quae in ora sitae sunt Thraeciae,
        quarum expugnarant complures, in eis Byzantium, neque minus multas consilio ad amicitiam
        adiunxerant, quod in captos clementia fuerant usi. </seg>  <seg type="section" n="7"> ita
        praeda onusti, locupletato exercitu, maximis rebus gestis Athenas venerunt.  
          
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>  <seg type="section" n="1"> His cum obviam universa civitas in Piraeum descendisset,
        tanta fuit omnium exspectatio visendi Alcibiadis, ut ad eius triremem vulgus conflueret,
        proinde ac si solus advenisset. </seg>  <seg type="section" n="2"> sic enim populo erat
        persuasum, et adversas superiores et praesentes secundas res accidisse eius opera. itaque et
        exercitum in Sicilia amissum et Lacedaemoniorum victorias culpae suae tribuebant, quod talem
        virum e civitate expulissent. neque id sine causa arbitrari videbantur. nam postquam
        exercitui praeesse coeperat, neque terra neque mari hostes pares esse potuerant. </seg>
           <seg type="section" n="3"> hic ut e navi egressus est, quamquam Theramenes et Thrasybulus
        eisdem rebus praefuerant simulque venerant in Piraeum, tamen unum omnes illum
        prosequebantur, et, id quod numquam antea usu venerat nisi Olympiae victoribus, coronis
        laureis taeniisque vulgo donabatur. ille lacrimans talem benivolentiam civium suorum
        accipiebat, reminiscens pristini temporis acerbitatem. </seg>  <seg type="section" n="4">
        postquam in astu venit, contione advocata sic verba fecit, ut nemo tam ferus fuerit, quin
        eius casui illacrimarit inimicumque iis se ostenderit, quorum opera patria pulsus fuerat,
        proinde ac si alius populus, non ille ipse qui tum flebat, eum sacrilegii damnasset.
          </seg>  <seg type="section" n="5"> restituta ergo huic sunt publice bona, eidemque illi
        Eumolpidae sacerdotes rursus resacrare sunt coacti, qui eum devoverant, pilaeque illae, in
        quibus devotio fuerat scripta, in mare praecipitatae.   
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>  <seg type="section" n="1"> Haec Alcibiadi laetitia non nimis fuit diuturna. nam cum
        ei omnes essent honores decreti totaque res publica domi bellique tradita, ut unius arbitrio
        gereretur, et ipse postulasset ut duo sibi collegae darentur, Thrasybulus et Adimantus,
        neque id negatum esset, classe in Asiam profectus, quod apud Cymen minus ex sententia rem
        gesserat, in invidiam recidit: nihil enim eum non efficere posse ducebant. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> ex quo fiebat ut omnia minus prospere gesta culpae tribuerent, cum aut
        eum neglegenter aut malitiose fecisse loquerentur, sicut tum accidit: nam corruptum a rege
        capere Cymen noluisse arguebant. </seg>  <seg type="section" n="3"> itaque huic maxime
        putamus malo fuisse nimiam opinionem ingenii atque virtutis: timebatur enim non minus quam
        diligebatur, ne secunda fortuna magnisque opibus elatus tyrannidem concupisceret. quibus
        rebus factum est ut absenti magistratum abrogarent et alium in eius locum substituerent.
          </seg>  <seg type="section" n="4"> id ille ut audivit, domum reverti noluit et se Pactyen
        contulit ibique tria castella communiit, Ornos, Bizanthen, Neontichos, manuque collecta
        primus Graecae civitatis in Thraeciam introiit, gloriosius existimans barbarorum praeda
        locupletari quam Graiorum. </seg>  <seg type="section" n="5"> qua ex re creverat cum fama tum
        opibus, magnamque amicitiam sibi cum quibusdam regibus Thraeciae pepererat. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p><seg type="section" n="1">Neque tamen a caritate patriae potuit recedere. nam cum apud Aegos flumen Philocles,
        praetor Atheniensium, classem constituisset suam neque longe abesset Lysander, praetor
        Lacedaemoniorum, qui in eo erat occupatus ut bellum quam diutissime duceret, quod ipsis
        pecunia a rege suppeditabatur, contra Atheniensibus exhaustis praeter arma et naves nihil
        erat super, </seg>  <seg type="section" n="2"> Alcibiades ad exercitum venit Atheniensium
        ibique praesente vulgo agere coepit: si vellent, se coacturum Lysandrum dimicare aut pacem
        petere <del>spopondit</del>; Lacedaemonios eo nolle classe confligere, quod pedestribus
        copiis plus quam navibus valerent; </seg>  <seg type="section" n="3"> sibi autem esse facile
        Seuthem, regem Thraecum, adducere ut eum terra depelleret: quo facto necessario aut classe
        conflicturum aut bellum compositurum. </seg>  <seg type="section" n="4"> id etsi vere dictum
        Philocles animadvertebat, tamen postulata facere noluit, quod sentiebat se Alcibiade recepto
        nullius momenti apud exercitum futurum et, si quid secundi evenisset, nullam in ea re suam
        partem fore, contra ea, si quid adversi accidisset, se unum eius delicti futurum reum.
          </seg>  <seg type="section" n="5"> ab hoc discedens Alcibiades 'quoniam' inquit 'victoriae
        patriae repugnas, illud moneo, ne iuxta hostem castra habeas nautica: periculum est enim, ne
        immodestia militum vestrorum occasio detur Lysandro vestri opprimendi exercitus'. </seg>
           <seg type="section" n="6"> neque ea res illum fefellit. nam Lysander, cum per speculatores
        comperisset vulgum Atheniensium in terram praedatum exisse navesque paene inanes relictas,
        tempus rei gerendae non dimisit eoque impetu bellum totum delevit.  
          
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>  <seg type="section" n="1"> At Alcibiades, victis Atheniensibus non satis tuta eadem
        loca sibi arbitrans, penitus in Thraeciam se supra Propontidem abdidit, sperans ibi
        facillime suam fortunam occuli posse. falso. </seg>  <seg type="section" n="2"> nam Thraeces,
        postquam eum cum magna pecunia venisse senserunt, insidias fecerunt eaque quae apportarat
        abstulerunt, ipsum capere non potuerunt. </seg>  <seg type="section" n="3"> ille cernens
        nullum locum sibi tutum in Graecia propter potentiam Lacedaemoniorum ad Pharnabazum in Asiam
        transiit, quem quidem adeo sua cepit humanitate, ut eum nemo in amicitia antecederet. namque
        ei Grynium dederat, in Phrygia castrum, ex quo quinquagena talenta vectigalis capiebat.
          </seg>  <seg type="section" n="4"> qua fortuna Alcibiades non erat contentus neque Athenas
        victas Lacedaemoniis servire poterat pati. itaque ad patriam liberandam omni ferebatur
        cogitatione. </seg>  <seg type="section" n="5"> sed videbat id sine rege Perse non posse
        fieri, ideoque eum amicum sibi cupiebat adiungi neque dubitabat facile se consecuturum, si
        modo eius conveniundi habuisset potestatem. nam Cyrum fratrem ei bellum clam parare
        Lacedaemoniis adiuvantibus sciebat: id si aperuisset, magnam se initurum gratiam videbat
          </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p><seg type="section" n="1">Hoc cum moliretur peteretque a Pharnabazo, ut ad regem mitteretur, eodem tempore Critias
        ceterique tyranni Atheniensium certos homines ad Lysandrum in Asiam miserant, qui eum
        certiorem facerent, nisi Alcibiadem sustulisset, nihil earum rerum fore ratum, quas ipse
        Athenis constituisset: quare, si suas res gestas manere vellet, illum persequeretur.
          </seg>  <seg type="section" n="2"> his Laco rebus commotas statuit accuratius sibi agendum
        cum Pharnabazo, huic ergo renuntiat quae regi cum Lacedaemoniis convenissent, nisi
        Alcibiadem vivum aut mortuum sibi tradidisset. </seg>  <seg type="section" n="3"> non tulit
        hoc satrapes et violare clementiam quam regis opes minui maluit. itaque misit Susamithren et
        Bagaeum ad Alcibiadem interficiendum, cum ille esset in Phrygia iterque ad regem compararet.
          </seg>  <seg type="section" n="4"> missi clam vicinitati, in qua tum Alcibiades erat, dant
        negotium ut eum interficiant. illi cum ferro aggredi non auderent, noctu ligna contulerunt
        circa casam eam, in qua quiescebat, eaque succenderunt, ut incendio conficerent, quem manu
        superari posse diffidebant. </seg>  <seg type="section" n="5"> ille autem ut sonitu flammae
        est excitatus, etsi gladius ei erat subductus, familiaris sui subalare telum eripuit. namque
        erat cum eo quidam ex Arcadia hospes, qui numquam discedere voluerat. hunc sequi se iubet et
        id quod in praesentia vestimentorum fuit arripit. his in ignem coniectis flammae vim
        transiit. </seg>  <seg type="section" n="6"> quem ut barbari incendium effugisse viderunt,
        telis eminus missis interfecerunt caputque eius ad Pharnabazum rettulerunt. at mulier, quae
        cum eo vivere consuerat, muliebri sua veste contectum aedificii incendio mortuum cremavit,
        quod ad vivum interimendum erat comparatum. sic Alcibiades annos circiter quadraginta natus
        diem obiit supremum. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p><seg type="section" n="1">Hunc infamatum a plerisque tres gravissimi historici summis laudibus extulerunt:
        Thucydides, qui eiusdem aetatis fuit, Theopompus, post aliquanto natus, et Timaeus: qui
        quidem duo maledicentissimi nescio quo modo in illo uno laudando consentiunt. </seg>
           <seg type="section" n="2"> namque ea, quae supra scripsimus, de eo praedicarunt atque hoc
        amplius: cum Athenis, splendidissima civitate, natus esset, omnes splendore ac dignitate
        superasse vitae; </seg>  <seg type="section" n="3"> postquam inde expulsus Thebas venerit,
        adeo studiis eorum inservisse, ut nemo eum labore corporisque viribus posset aequiperare
        (omnes enim Boeoti magis firmitati corporis quam ingenii acumini serviunt); </seg> 
          <seg type="section" n="4"> eundem apud Lacedaemonios, quorum moribus summa virtus in patientia
        ponebatur, sic duritiae se dedisse, ut parsimonia victus atque cultus omnes Lacedaemonios
        vinceret; fuisse apud Thraecas, homines vinolentos rebusque veneriis deditos: hos quoque in
        his rebus antecessisse; </seg>  <seg type="section" n="5"> venisse ad Persas, apud quos summa
        laus esset fortiter venari, luxuriose vivere: horum sic imitatum consuetudinem, ut illi ipsi
        eum in his maxime admirarentur. </seg>  <seg type="section" n="6"> quibus rebus effecisse ut,
        apud quoscumque esset, princeps poneretur habereturque carissimus. sed satis de hoc:
        reliquos ordiamur. </seg></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
