<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Timotheus </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>


    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
          <p>Extracts section and chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Extracts chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
    </revisionDesc>
    
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo013.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Timotheus, Cononis filius, Atheniensis. hic a patre acceptam gloriam multis auxit
        virtutibus: fuit enim disertus, impiger, laboriosus, rei militaris peritus neque minus
        civitatis regendae. </seg>  <seg type="section" n="2"> multa huius sunt praeclare facta, sed
        haec maxime illustria. Olynthios et Byzantios bello subegit. Samum cepit: in quo oppido
        oppugnando superiore bello Athenienses mille et ducenta talenta consumpserant, id ille sine
        ulla publica impensa populo restituit. adversus Cotum bella gessit ab eoque <del>mille
          et</del> ducenta talenta praedae in publicum rettulit. </seg>  <seg type="section" n="3">
        Cyzicum obsidione liberavit. Ariobarzani simul cum Agesilao auxilio profectus est, a quo cum
        Laco pecuniam numeratam accepisset, ille cives suos agro atque urbibus augeri maluit quam id
        sumere, cuius partem domum suam quisque ferre posset. itaque accepit Crithoten et Sestum.
          </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Idem classi praefectus circumvehens Peloponnesum, Laconicen populatus, classem eorum
        fugavit Corcyram sub imperium Atheniensium redegit sociosque dein adiunxit Epirotas,
        Athamanas, Chaonas omnesque eas gentes, quae mare illud adiacent. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> quo facto Lacedaemonii de diutina contentione destiterunt et sua sponte
        Atheniensibus imperii maritimi principatum concesserunt, pacemque iis legibus constituerunt,
        ut Athenienses mari duces essent. quae victoria tantae fuit Atticis laetitiae, ut tum primum
        arae Paci publice sint factae eique deae pulvinar sit institutum. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> cuius laudis ut memoria maneret, Timotheo publice statuam in foro
        posuerunt. qui honos huic uni ante id tempus contigit, ut, cum patri populus statuam
        posuisset, filio quoque daret. sic iuxta posita recens filii veterem patria renovavit
        memoriam.   
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>  <seg type="section" n="1"> Hic cum esset magno natu et magistratus gerere desisset,
        bello Athenienses undique premi sunt coepti. defecerat Samus, descierat Hellespontus,
        Philippus iam tum valens multa moliebatur: cui oppositus Chares cum esset, non satis in eo
        praesidii putabatur. </seg>  <seg type="section" n="2"> fit Menestheus praetor, filius
        Iphicratis, gener Timothei, et ut ad bellum proficiscatur decernitur. huic in consilium
        dantur viri duo usu sapientiaque praestantes <del>quorum consilio uteretur</del>, pater et
        socer, quod in his tanta erat auctoritas, ut magna spes esset per eos amissa posse
        recuperari. </seg>  <seg type="section" n="3"> ii cum Samum profecti essent et eodem Chares
        illorum adventu cognito cum suis copiis proficisceretur, ne quid absente se gestum
        videretur, accidit, cum ad insulam appropinquarent, ut magna tempestas oreretur: quam
        evitare duo veteres imperatores utile arbitrati suam classem suppresserunt. </seg> 
          <seg type="section" n="4"> at ille temeraria usus ratione non cessit maiorum natu auctoritati, velut
        in sua manu esset fortuna. quo contenderat, pervenit, eodemque ut sequerentur, ad Timotheum
        et Iphicraten nuntium misit. hinc male re gesta, compluribus amissis navibus eo, unde erat
        profectus, se recepit litterasque Athenas publice misit, sibi proclive fuisse Samum capere,
        nisi a Timotheo et Iphicrate desertus esset. </seg>  <seg type="section" n="5"> populus acer,
        suspicax ob eamque rem mobilis, adversarius, invidus (etenim potentia in crimen vocabatur)
        domum revocat: accusantur proditionis. hoc iudicio damnatur Timotheus lisque eius aestimatur
        centum talentis. ille odio ingratae civitatis exactus Chalcidem se contulit. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p><seg type="section" n="1">Huius post mortem cum populum iudicii sui paeniteret, multae novem partes detraxit et decem
        talenta Cononem, filium eius, ad muri quandam partem reficiendam iussit dare. in quo
        fortunae varietas est animadversa. nam quos avus <del>Conon</del> muros ex hostium praeda
        patriae restituerat, eosdem nepos cum summa ignominia familiae ex sua re familiari reficere
        coactus est. </seg>  <seg type="section" n="2"> Timothei autem moderatae sapientisque vitae
        cum pleraque possimus proferre testimonia, uno erimus contenti, quod ex eo facile conici
        poterit, quam carus suis fuerit. cum Athenis adulescentulus causam diceret, non solum amici
        privatique hospites ad eum defendendum convenerunt, sed etiam in eis Iason, tyrannus
        Thessaliae, qui illo tempore fuit omnium potentissimus. </seg>  <seg type="section" n="3">
        hic cum in patria sine satellitibus se tutum non arbitraretur, Athenas sine ullo praesidio
        venit tantique hospitem fecit, ut mallet se capitis periculum adire quam Timotheo de fama
        dimicanti deesse. hunc adversus tamen Timotheus postea populi iussu bellum gessit: patriae
        enim sanctiora iura quam hospitii esse duxit. </seg>  </p>
          <p><seg type="section" n="4">Haec extrema fuit aetas imperatorum Atheniensium, Iphicratis, Chabriae, Timothei, neque
        post illorum obitum quisquam dux in illa urbe fuit dignus memoria. </seg> 
          </p>
      <p><seg type="section" n="5">Venio nunc ad fortissimum virum maximique consilii omnium barbarorum, exceptis duobus
        Karthaginiensibus, Hamilcare et Hannibale. </seg>  <seg type="section" n="6"> de quo hoc
        plura referemus, quod et obscuriora sunt eius gesta pleraque et ea, quae prospere ei
        cesserunt, non magnitudine copiarum, sed consilii, quo tum omnes superabat, acciderunt:
        quorum nisi ratio explicata fuerit, res apparere non poterunt. </seg></p>

      </div></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
