<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 3</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="3" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber III</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Antio capto T. Aemilius et Q. Fabius consules
                    fiunt. hic erat Fabius, qui unus exstinctae ad Cremeram genti superfuerat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> iam priore consulatu Aemilius dandi agri
                    plebi fuerat auctor; itaque secundo quoque consulatu eius et agrarii se in spem
                    legis erexerant, et tribuni rem contra consules saepe temptatam adiutore utique
                    consule obtineri posse rati suscipiunt, et consul manebat in sententia sua.
                        <milestone unit="section" n="3"/> possessores et magna pars patrum,
                    tribuniciis se iactare actionibus principem civitatis et largiendo de alieno
                    popularem fieri querentes, totius invidiam rei a tribunis in consulem
                    averterant. atrox certamen aderat, <milestone unit="section" n="4"/> ni Fabius
                    consilio neutri parti acerbo rem expedisset; T. Quincti ductu et auspicio agri
                    captum priore anno aliquantum a Volscis esse; Antium, <milestone unit="section"
                        n="5"/> propinquam, opportunam et maritimam urbem, coloniam deduci posse;
                    ita sine querellis possessorum plebem in agros ituram, civitatem in concordia
                    fore. haec sententia accepta est. <milestone unit="section" n="6"/> triumviros
                    agro dando creat T. Quinctium, A. Verginium, P. Furium. <milestone
                        unit="section" n="7"/> iussi nomina dare, qui agrum accipere vellent. fecit
                    statim, ut fit, fastidium copia, adeoque pauci nomina dedere, ut ad explendum
                    numerum coloni Volsci adderentur; cetera multitudo poscere Romae agrum malle
                    quam alibi accipere. <milestone unit="section" n="8"/> aequi a Q. Fabio—is eo
                    cum exercitu venerat—pacem petiere inritamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> ipsi subita incursione in agrum Latinum fecere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Q. Servilius insequenti anno—is enim cum Sp.
                    Postumio consul fuit—in Aequos missus in Latino agro stativa habuit. quies
                    necessaria morbo inplicitum <pb n="p.140"/> exercitum tenuit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> extractum in tertium annum bellum est Q. Fabio et T.
                    Quinctio consulibus. Fabio extra ordinem, quia is victor pacem Aequis dederat,
                    ea provincia data. <milestone unit="section" n="3"/> qui haud dubia spe
                    profectus famam nominis sui pacaturam Aequos, legatos in concilium gentis missos
                    nuntiare iussit Q. Fabium consulem dicere, se ex Aequis pacem Romam tulisse, ab
                    Roma Aequis bellum adferre eadem dextera armata, quam pacatam illis antea
                    dederat. <milestone unit="section" n="4"/> quorum id perfidia et periurio fiat,
                    deos nunc testes esse, mox fore ultores. se tamen, utcumque sit, etiam nunc
                    paenitere sua sponte Aequos quam pati hostilia malle. <milestone unit="section"
                        n="5"/> si paeniteat, tutum receptum ad expertam clementiam fore; sin
                    periurio gaudeant, dis magis iratis quam hostibus gesturos bellum. <milestone
                        unit="section" n="6"/> haec dicta adeo nihil moverunt quemquam, ut legati
                    prope violati sint, exercitusque in Algidum adversus Romanos missus. <milestone
                        unit="section" n="7"/> quae ubi Romam sunt nuntiata, indignitas rei magis
                    quam periculum consulem alterum ab urbe excivit. ita duo consulares exercitus ad
                    hostem accessere acie instructa, ut confestim dimicarent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> sed cum forte haud multum diei superesset, unus ab
                    statione hostium exclamat: ' <milestone unit="section" n="9"/> ostentare hoc
                    est, Romani, non gerere bellum. in noctem inminentem aciem instruitis; longiore
                    luce ad id certamen, quod instat, nobis opus est. crastino die oriente sole
                    redite in aciem; erit copia pugnandi; ne timete.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> his vocibus inritatus miles in diem posterum
                    in castra reducitur longam venire noctem ratus, quae moram certamini faceret.
                    tum quidem corpora cibo somnoque curant; ubi inluxit postero die, prior
                    aliquanto constitit Romana acies; tandem et Aequi processere. <milestone
                        unit="section" n="11"/> proelium fit utrimque vehemens, quod et Romanus ira
                    odioque pugnabat, et Aequos conscientia contracti culpa periculi et desperatio
                    futurae sibi postea fidei ultima audere et experiri cogebat. <milestone
                        unit="section" n="12"/> non tamen sustinuere aciem Romanam Aequi; pulsique
                    cum in fines suos se recepissent, nihilo <choice>
                        <corr>inclinatioribus</corr>
                        <sic>inclinatoribus</sic>
                    </choice> ad pacem <pb n="p.141"/> animis ferox <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> increpare duces, quod in aciem, qua pugnandi arte Romanus excellat,
                    commissa res sit; Aequos populationibus incursionibusque meliores esse,
                        <milestone unit="section" n="13"/> et multas passim manus quam magnam molem
                    unius exercitus rectius bella gerere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> relicto itaque castris praesidio egressi tanto
                    cum tumultu invasere fines Romanos, ut ad urbem quoque terrorem pertulerint.
                        <milestone unit="section" n="2"/> necopinata etiam res plus trepidationis
                    fecit, quod nihil minus, quam ne victus ac prope in castris obsessus hostis
                    memor populationis esset, <milestone unit="section" n="3"/> timeri poterat
                    agrestesque pavidi incidentes portis non populationem nec praedonum parvas
                    manus, sed omnia vano augentes timore exercitus et legiones adesse hostium et
                    infesto agmine ruere ad urbem clamabant. <milestone unit="section" n="4"/> ab
                    his proxumi audita incerta eoque vaniora ferre ad alios. cursus clamorque
                    vocantium ad arma <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multum a pavore captae urbis abesse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    forte ab Algido Quinctius consul redierat Romam. id remedium timori fuit;
                    tumultuque sedato victos timeri increpans hostes praesidia portis inposuit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> vocato dein senatu cum ex auctoritate
                    patrum iustitio indicto profectus ad tutandos fines esset Q. Servilio praefecto
                    urbis relicto, hostem in agris non invenit. <milestone unit="section" n="7"/> ab
                    altero consule res gesta egregie est; <milestone unit="section" n="8"/> qui, qua
                    venturum hostem sciebat, gravem praeda eoque inpeditiore agmine incedentem
                    adgressus funestam populationem fecit. pauci hostium evasere ex insidiis; praeda
                    omnis recepta est. sic finem iustitio, quod quadriduum fuit, reditus Quincti
                    consulis in urbem fecit. </p>
                <p> census deinde actus <milestone unit="section" n="9"/> et conditum ab Quinctio
                    lustrum. censa civium capita centum quattuor milia septingenta quattuordecim
                    dicuntur praeter orbos orbasque. <milestone unit="section" n="10"/> in Aequis
                    nihil deinde memorabile actum. in oppida sua se recepere uri sua popularique
                    passi. consul, cum aliquotiens per omnem hostium agrum infesto agmine
                    populabundus isset, cum ingenti laude praedaque Romam rediit. <pb n="p.142"/>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules inde A. Postumius Albus, Sp. Furius
                    Fusus. Furios Fusios scripsere quidam; id admoneo, ne quis inmutationem virorum
                    ipsorum esse, quae nominum est, putet. <milestone unit="section" n="2"/> haud
                    dubium erat, quin cum Aequis alter consulum bellum gereret. itaque Aequi ab
                    Ecetranis Volscis praesidium petiere; quo cupide oblato — adeo civitates eae
                    perpetuo in Romanos odio certavere—bellum summa vi parabatur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> sentiunt Hernici et praedicunt Romanis Ecetranum ad
                    Aequos descisse. suspecta et colonia Antium fuit, quod magna vis hominum inde,
                    cum oppidum captum esset, confugisset ad Aequos; isque miles per bellum Aequicum
                    vel acerrimus fuit. <milestone unit="section" n="4"/> conpulsis deinde in oppida
                    Aequis ea multitudo dilapsa cum Antium redisset, sua sponte iam infidos colonos
                    Romanis abalienavit. <milestone unit="section" n="5"/> necdum matura re cum
                    defectionem parari delatum ad senatum esset, datum negotium est consulibus, ut
                    principibus coloniae Romam excitis quaererent, quid rei esset. <milestone
                        unit="section" n="6"/> qui cum haud gravate venissent, introducti a
                    consulibus ad senatum ita responderunt ad interrogata, ut magis suspecti quam
                    venerant dimitterentur. </p>
                <p> bellum inde haud dubium haberi. <milestone unit="section" n="7"/> Sp. Furius,
                    consulum alter, cui ea provincia evenerat, profectus in Aequos Hernicorum in
                    agro populabundum hostem invenit ignarusque multitudinis, quia nusquam universa
                    conspecta fuerat, inparem copiis exercitum temere pugnae commisit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> primo concursu pulsus se intra castra recepit. neque
                    is finis periculi fuit; namque et proxima nocte et postero die tanta vi castra
                    sunt circumsessa atque oppugnata, ut ne nuntius quidem inde mitti Romam posset.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Hernici et male pugnatum et consulem
                    exercitumque obsideri nuntiaverunt tantumque terrorem incussere patribus, ut,
                    quae forma senatus consulti ultimae semper necessitatis habita est, Postumio,
                    alteri consulum, negotium daretur, videret, ne quid res publica detrimenti
                    caperet. <milestone unit="section" n="10"/> ipsum consulem Romae manere ad
                    conscribendos omnes, qui <pb n="p.143"/> arma ferre possent, optimum visum est;
                    pro consule T. Quinctium subsidio castris cum sociali exercitu mitti; ad eum
                    explendum Latini Hernicique <milestone unit="section" n="11"/> et colonia Antium
                    dare Quinctio subitarios milites—ita tum repentina auxilia appellabant—iussi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multi per eos dies motus multique impetus hinc
                    atque illinc facti, quia superante multitudine hostes carpere multifariam viris
                    Romanas, ut non suffecturas ad omnia, adgressi sunt; <milestone unit="section"
                        n="2"/> simul castra oppugnabantur, simul pars exercitus ad populandum agrum
                    Romanum missa urbemque ipsam, si qua fortuna daret, temptandam. <milestone
                        unit="section" n="3"/> L. Valerius ad praesidium urbis relictus, consul
                    Postumius ad arcendas populationes finium missus. nihil remissum ab ulla parte
                    curae aut laboris; <milestone unit="section" n="4"/> vigiliae in urbe, stationes
                    ante portas praesidiaque in muris disposita et, quod necesse erat in tanto
                    tumultu, iustitium per aliquot dies servatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> interim in castris Furius consul cum primo
                    quietus obsidionem passus esset, in incautum hostem decumana porta erupit et,
                    cum persequi posset, metu substitit, ne qua ex parte altera in castra vis
                    fieret. Furium legatum— <milestone unit="section" n="6"/> frater idem consulis
                    erat—longius extulit cursus; nec suos ille redeuntes persequendi studio neque
                    hostium ab tergo incursum vidit. ita exclusus multis saepe frustra conatibus
                    captis, ut viam sibi ad castra faceret, acriter dimicans cecidit, et consul
                    nuntio circumventi fratris conversus ad pugnam, <milestone unit="section" n="7"
                    /> dum se temere magis quam satis caute in mediam dimicationem infert, vulnere
                    accepto aegre ab circumstantibus ereptus et suorum animos turbavit et ferociores
                    hostes fecit; <milestone unit="section" n="8"/> qui caede legati et consulis
                    vulnere accensi nulla deinde vi sustineri potuere, cum conpulsi in castra Romani
                    rursus obsiderentur nec spe nec viribus pares, venissetque in periculum summa
                    rerum, ni T. Quinctius peregrinis copiis, Latino Hernicoque exercitu,
                    subvenisset. <milestone unit="section" n="9"/> is intentos in castra Romana
                    Aequos legatique caput ferociter ostentantes ab tergo <pb n="p.144"/> adortus,
                    simul ad signum a se procul editum ex castris eruptione facta, magnam vim
                    hostium circumvenit. minor caedis, <milestone unit="section" n="10"/> fuga
                    effusior Aequorum in agro <choice>
                        <corr>fuit</corr>
                        <sic>fait</sic>
                    </choice> Romano; in quos palatos praedam agentes Postumius aliquot locis,
                    quibus opportuna inposuerat praesidia, impetum dedit. hi vagi dissipato agmine
                    fugientes in Quinctium victorem cum saucio consule revertentem incidere.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> consularis exercitus egregia pugna consulis vulnus, legati et
                    cohortium ultus est caedem. magnae clades ultro citroque illis diebus et inlatae
                    et acceptae. <milestone unit="section" n="12"/> difficile ad fidem est in tam
                    antiqua re, quot pugnaverint ceciderintve, exacto adfirmare numero; audet tamen
                    Antias Valerius concipere summas: <milestone unit="section" n="13"/> Romanorum
                    cecidisse in Hernico agro quinque milia octingentos, ex praedatoribus Aequorum,
                    qui populabundi in finibus Romanis vagabantur, ab A. Postumio consule duo milia
                    et quadringentos caesos; ceteram multitudinem praedam agentem, quae inciderit in
                    Quinctium, nequaquam pari defunctam esse caede; interfecta inde quattuor milia
                    et exequendo subtiliter numerum ducentos ait et triginta. </p>
                <p> ut Romam reditum est, iustitium remissum est. <milestone unit="section" n="14"/>
                    caelum visum est ardere plurimo igni, portentaque alia aut obversata oculis aut
                    vanas exterritis ostentavere species. his avertendis terroribus in triduum
                    feriae indictae, per quas omnia delubra pacem deum exposcentium virorum
                    mulierumque turba inplebantur. <milestone unit="section" n="15"/> cohortes inde
                    Latinae Hernicaeque ab senatu gratiis ob inpigram militiam actis remissae domos.
                    Antiates mille milites, quia serum auxilium post proelium venerant, prope cum
                    ignominia dimissi. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> comitia inde habita; creati consules L.
                    Aebutius, P. Servilius. kal. Sextilibus, ut tunc principium anni agebatur,
                    consulatum ineunt. <milestone unit="section" n="2"/> grave tempus et forte annus
                    pestilens erat urbi agrisque nec hominibus magis quam pecori; et auxere vim
                    morbi terrore populationis pecoribus agrestibusque in urbem acceptis. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ea <choice>
                        <corr>conluuio</corr>
                        <sic>conluvio</sic>
                    </choice> = <pb n="p.145"/> mixtorum omnis generis animantium et odore insolito
                    urbanos et agrestem confertum in arta tecta aestu ac vigiliis angebat,
                    ministeriaque in vicem ac contagio ipsa volgabant morbos. <milestone
                        unit="section" n="4"/> vix instantes sustinentibus clades repente legati
                    Hernici nuntiant in agro suo Aequos Volscosque coniunctis copiis castra
                    posuisse; inde exercitu ingenti fines suos depopulari. <milestone unit="section"
                        n="5"/> praeterquam quod infrequens senatus indicio erat sociis adflictam
                    civitatem pestilentia esse, maestum etiam responsum tulere, ut per se ipsi
                    Hernici cum Latinis res suas tutarentur: urbem Romanam subita deum ira morbo
                    populari; si qua eius mali quies veniat, ut anno ante, ut semper alias sociis
                    opem laturos. <milestone unit="section" n="6"/> discessere socii pro tristi
                    nuntio tristiorem domum reportantes, quippe quibus per se sustinendum bellum
                    erat, quod vix Romanis fulti viribus sustinuissent. <milestone unit="section"
                        n="7"/> non diutius se in Hernico <choice>
                        <corr>hostis</corr>
                        <sic>lhostis</sic>
                    </choice> continuit; pergit inde infestus in agros Romanos etiam sine belli
                    iniuria vastatos. ubi cum obvius nemo ne inermis quidem fieret perque omnia non
                    praesidiis modo deserta sed etiam cultu agresti transirent, pervenere ad tertium
                    lapidem Gabina via. </p>
                <p> mortuus Aebutius erat Romanus consul; <milestone unit="section" n="8"/> collega
                    eius Servilius exigua in spe trahebat animam; adfecti plerique principum, patrum
                    maior pars, militaris fere aetas omnis, ut non modo ad expeditiones, quas in
                    tanto tumultu res poscebat, sed vix ad quietas stationes viribus sufficerent.
                        <milestone unit="section" n="9"/> munus vigiliarum senatores, qui per
                    aetatem ac valetudinem poterant, per se ipsi obibant; circumitio ac cura
                    aedilium plebi erat; ad eos summa rerum ac maiestas consularis imperii venerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> deserta omnia, sine capite, sine viribus, dii
                    praesides ac fortuna urbis tutata est, quae Volscis Aequisque praedonum potius
                    mentem quam hostium dedit; adeo enim nullam spem non potiundi modo, <milestone
                        unit="section" n="2"/> sed ne adeundi quidem Romana moenia animus eorum
                    cepit, tectaque procul visa atque inminentes tumuli avertere <pb n="p.146"/>
                    mentes eorum, <milestone unit="section" n="3"/> ut totis passim castris fremitu
                    orto, quid in vasto ac deserto agro inter tabem pecorum hominumque desides sine
                    praeda tempus tererent, cum integra loca, Tusculanum agrum opimum copiis, petere
                    possent, signa repente convellerent transversisque itineribus per Labicanos
                    agros in Tusculanos colles transirent. eo vis omnis tempestasque belli conversa
                    est. interim Hernici Latinique, <milestone unit="section" n="4"/> pudore etiam,
                    non misericordia solum moti, si nec obstitissent communibus hostibus infesto
                    agmine Romanam urbem petentibus nec opem ullam obsessis sociis ferrent,
                    coniuncto exercitu Romam pergunt. <milestone unit="section" n="5"/> ubi cum
                    hostes non invenissent, secuti famam ac vestigia obvii fiunt descendentibus ab
                    Tusculana in Albanam vallem. ibi haudquaquam aequo proelio pugnatum est,
                    fidesque sua sociis parumn felix in praesentia fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> haud minor Romae fit morbo strages, quam
                    quanta ferro sociorum facta erat. consul, qui unus supererat, moritur; mortui et
                    alii clari viri, M'. Valerius, T. Verginius Rutilus augures, Ser. Sulpicius
                    curio maximus; et per ignota capita late vagata est vis morbi. <milestone
                        unit="section" n="7"/> inopsque senatus auxilii humani ad deos populum ac
                    vota vertit: iussi cum coniugibus ac liberis supplicatum ire pacemque exposcere
                    deum. <milestone unit="section" n="8"/> ad id, quod sua quemque mala cogebant,
                    auctoritate publica evocati omnia delubra inplent. stratae passim matres
                    crinibus templa verrentes veniam irarum caelestium finemque pesti exposcunt.
                        <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde paulatim seu pace deum impetrata seu
                    graviore tempore anni iam circumacto defuncta morbis. corpora salubriora esse
                    incipere; <milestone unit="section" n="2"/> versisque animis iam ad publicam
                    curam, cum aliquot interregna exissent, P. Valerius Publicola tertio die, quam
                    interregnum inierat, consules creat L. Lucretium Tricipitinum et T. Veturium
                    Geminum, sive ille Vetusius fuit. <milestone unit="section" n="3"/> ante diem
                    tertium idus Sextiles consulatum ineunt iam satis valida civitate, ut non solum
                    arcere bellum, sed ultro <pb n="p.147"/> etiam inferre posset. <milestone
                        unit="section" n="4"/> igitur nuntiantibus Hernicis in finis suos
                    transcendisse hostis inpigre promissum auxilium. duo consulares exercitus
                    scripti. Veturius missus in Volscos ad bellum ultro inferendum; <milestone
                        unit="section" n="5"/> Tricipitinus populationibus arcendis sociorum agro
                    oppositus non ultra quam in Hernicos procedit. Veturius primo proelio hostes
                    fundit fugatque; <milestone unit="section" n="6"/> Lucretium, dum in Hernicis
                    sedet, praedonum agmen fefellit supra montes Praenestinos ductum, inde demissum
                    in campos. vastavere agros Praenestinum Gabinumque, ex Gabino in Tusculanos
                    flexere colles; <milestone unit="section" n="7"/> urbi quoque Romae ingens
                    praebitus terror, magis re subita quam quod ad arcendam vim parum virium esset. </p>
                <p> Q. Fabius praeerat urbi. is armata iuventute dispositisque praesidiis tuta omnia
                    ac tranquilla fecit. <milestone unit="section" n="8"/> itaque hostes praeda ex
                    proximis locis rapta adpropinquare urbi non ausi cum circumacto agmine redirent,
                    quanto longius ab urbe hostium abscederent, eo solutiore cura, in Lucretium
                    incidunt consulem, iam ante exploratis itineribus satis instructum et ad
                    certamen intentum. <milestone unit="section" n="9"/> igitur praeparatis animis
                    repentino pavore perculsos adorti aliquanto pauciores multitudinem ingentem
                    fundunt fugantque et conpulsos in cavas valles, cum exitus haud in facili
                    essent, circumveniunt. <milestone unit="section" n="10"/> ibi Volscum nomen
                    prope deletum est. tredecim milia quadringentos septuaginta cecidisse in acie ac
                    fuga, mille septingentos quinquaginta vivos captos, signa viginti septem
                    militaria relata in quibusdam annalibus invenio; ubi etsi adiectum aliquid
                    numero sit, magna certe caedes fuit. <milestone unit="section" n="11"/> victor
                    consul ingenti praeda potitus eodem in stativa rediit. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> consules castra coniungunt; et Volsci Aequique adflictas vires suas in
                    unum contulere. tertia illa pugna eo anno fuit. eadem fortuna victoriam dedit;
                    fusis hostibus etiam castra capta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sic res Romana in antiquum statum rediit,
                    secundaeque belli res extemplo urbanos motus excitaverunt. C. Terentilius Harsa
                    tribunus plebis eo anno fuit. <milestone unit="section" n="2"/> is <pb n="p.148"
                    /> consulibus absentibus ratus locum tribuniciis actionibus datum, per aliquot
                    dies patrum superbiam ad plebem criminatus, maxime in consulare imperium tamquam
                    nimium nec tolerabile liberae civitati invehebatur. nomine enim tantum minus
                    invidiosum, <milestone unit="section" n="3"/> re ipsa prope atrocius quam regium
                    esse; <milestone unit="section" n="4"/> quippe duos pro uno dominos acceptos
                    immoderata, infinita potestate, qui, soluti atque effrenati ipsi, omnis metus
                    legum omniaque supplicia verterent in plebem. <milestone unit="section" n="5"/>
                    quae ne aeterna illis licentia sit, legem se promulgaturum, ut quinque viri
                    creentur legibus de imperio consulari scribendis: quod populus in se ius
                    dederit, eo consulem usurum; non ipsos libidinem ac licentiam suam pro lege
                    habituros. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> qua promulgata lege cum timerent patres, ne
                    absentibus consulibus iugum acciperent, senatus a praefecto urbis Q. Fabio
                    vocatur, qui adeo atrociter in rogationem latoremque ipsum est invectus, ut
                    nihil, si ambo consules infesti circumstarent tribunum, <milestone
                        unit="section" n="7"/> relictum minarum atque terroris sit: insidiatum eum
                    et tempore capto adortum rem publicam. <milestone unit="section" n="8"/> si quem
                    similem eius priore anno inter morbum bellumque irati dii tribunum dedissent,
                    non potuisse sisti. mortuis duobus consulibus, iacente aegra civitate, in <choice>
                        <corr>conluuione</corr>
                        <sic>coluvione</sic>
                    </choice> omnium rerum ad tollendum rei publicae consulare imperium laturum
                    leges fuisse, ducem Volscis Aequisque ad oppugnandam urbem futurum. <milestone
                        unit="section" n="9"/> quid tandem? illi non licere, si quid consules
                    superbe in aliquem civium aut crudeliter fecerint, diem dicere, accusare iis
                    ipsis iudicibus, quorum in aliquem saevitum sit? <milestone unit="section"
                        n="10"/> non illum consulare imperium, sed tribuniciam potestatem invisam
                    intolerandamque facere, quam placatam reconciliatamque patribus de integro in
                    antiqua redigi mala. neque <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> se deprecari, quo minus pergat, ut coeperit; 'vos' inquit Fabius,
                        <milestone unit="section" n="11"/> 'ceteri tribuni, oramus, ut primum omnium
                    cogitetis potestatem istam ad singulorum auxilium, non ad perniciem universorum
                    comparatam esse: tribunos plebis vos creatos, non hostes patribus. <milestone
                        unit="section" n="12"/> nobis <pb n="p.149"/> miserum, invidiosum vobis est
                    desertam rem publicam invadi. non ius vestrum, sed invidiam minueritis. agite
                    cum collega, ut rem integram in adventum consulum <choice>
                        <corr>differat.</corr>
                        <sic>differat!</sic>
                    </choice> ne Aequi quidem ac Volsci morbo absumptis priore anno consulibus
                    crudeli superboque nobis bello institere.' <milestone unit="section" n="13"/>
                    agunt cum Terentilio tribuni, dilataque in speciem actione, re ipsa sublata
                    consules extemplo arcessiti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Lucretius cum ingenti praeda, maiore multo
                    gloria rediit. et auget gloriam adveniens exposita omni in campo Martio praeda,
                    ut suum quisque per triduum cognitum abduceret. reliqua vendita, quibus domini
                    non extitere. <milestone unit="section" n="2"/> debebatur omnium consensu
                    consuli triumphus, sed dilata res est tribuno de lege agente; id antiquius
                    consuli fuit. <milestone unit="section" n="3"/> iactata per aliquot dies cum in
                    senatu res, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> apud populum est. <milestone unit="section" n="4"/> cessit ad ultimum
                    maiestati consulis tribunus et destitit. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> imperatori exercituique honos suus redditus; triumphavit de Volscis
                    Aequisque, triumphantem secutae suae legiones. alteri consuli datum, ut ovans
                    sine militibus urbem iniret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> anno deinde insequenti lex Terentilia ab toto
                    relata collegio novos adgressa consules est; <milestone unit="section" n="6"/>
                    erant consules P. Volumnius, Ser. Sulpicius. eo anno caelum ardere visum, terra
                    ingenti concussa motu est. bovem locutam, cui rei priore anno fides non fuerat,
                    creditum. inter alia prodigia et came pluit, quem imbrem ingens numerus avium
                    intervolitando rapuisse fertur; quod intercidit, sparsum ita iacuisse per
                    aliquot dies, ut nihil odor mutaret. <milestone unit="section" n="7"/> libri per
                    duumviros sacrorum aditi; pericula a conventu alienigenarum praedicta, ne qui in
                    loca summa urbis impetus caedesque inde fierent; inter cetera monitum, ut
                    seditionibus abstineretur. id factum ad inpediendam legem tribuni criminabantur,
                    ingensque aderat certamen. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ecce, ut idem in singulos annos orbis
                    volveretur, Hernici nuntiant Volscos et Aequos, etsi accisae res <pb n="p.150"/>
                    sint, reficere exercitus; Antii summam rei positam, Ecetrae Antiates colonos
                    palam concilia facere; id caput, eas vires belli esse. <milestone unit="section"
                        n="9"/> ut haec dicta in senatu sunt, dilectus edicitur. consules belli
                    administrationem inter se dispertiri iussi, alteri ut Volsci, alteri ut Aequi
                    provincia esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> tribuni coram in foro personare fabulam
                    conpositam Volsci belli, Hernicos ad partes paratos. iam ne virtute quidem premi
                    libertatem populi Romani, sed arte eludi. <milestone unit="section" n="11"/>
                    quia occidione prope occisos Volscos et Aequos movere sua sponte arma posse iam
                    fides abierit, novos hostes quaeri; coloniam fidam, propinquam infamem fieri.
                        <milestone unit="section" n="12"/> bellum innoxiis Antiatibus indici, geri
                    cum plebe Romana, quam oneratam armis ex urbe praecipiti agmine acturi essent,
                    exilio et relegatione civium ulciscentes tribunos. <milestone unit="section"
                        n="13"/> sic—ne quid aliud actum putent—victam legem esse, nisi, dum in
                    integro res sit, dum domi, dum togati sint, caveant, ne possessione urbis
                    pellantur, ne iugum <choice>
                        <corr>accipiant.</corr>
                        <sic>accipiaut.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="14"/> si animus sit, non defore auxilium;
                    consentire omnes tribunos. nullum terrorem externum, nullum periculum esse;
                    cavisse deos priore anno, ut tuto libertas defendi posset. haec tribuni.
                        <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> at ex parte altera consules in conspectu eorum
                    positis sellis dilectum habebant. eo decurrunt tribuni contionemque secum
                    trahunt. citati pauci velut rei experiundae causa, et statim vis coorta.
                        <milestone unit="section" n="2"/> quemcumque lictor iussu consulis
                    prendisset, tribunus mitti iubebat; neque suum cuique ius modum faciebat, sed
                    virium spes, et manu obtinendum erat, quod intenderes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> quem ad modum se tribuni gessissent in
                    prohibendo dilectu, sic <hi rend="italics">se</hi> patres in lege, quae per
                    omnes comitiales dies ferebatur, impedienda gerebant. <milestone unit="section"
                        n="4"/> initium erat rixae, cum discedere populum iussissent tribuni, quod
                    patres se submoveri <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sinebant. nec fere seniores rei intererant, quippe quae non consilio
                    regenda, sed permissa temeritati audaciaeque esset. <milestone unit="section"
                        n="5"/> multum 'I <pb n="p.151"/> et consules se abstinebant, ne cui in <choice>
                        <corr>conluuione</corr>
                        <sic>conluvione</sic>
                    </choice> rerum maiestatem suam contumeliae offerrent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> caeso erat Quinctius, ferox iuvenis qua
                    nobilitate gentis, qua corporis magnitudine et viribus. ad ea munera data a diis
                    et ipse addiderat multa belli decora facundiamque in foro, ut nemo non lingua,
                    non manu promptior in civitate haberetur. <milestone unit="section" n="7"/> hic
                    cum in medio patrum agmine constitisset eminens inter alios, velut omnes
                    dictaturas consulatusque gerens in voce ac viribus suis, unus impetus
                    tribunicios popularesque procellas sustinebat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    hoc duce saepe pulsi foro tribuni, fusa ac fugata plebes est; qui obvius fuerat,
                    mulcatus nudatusque abibat, ut satis appareret, si sic agi liceret, victam legem
                    esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> tum prope iam perculsis aliis tribunis A.
                    Verginius ex collegio unus Caesoni capitis diem dicit. atrox ingenium accenderat
                    eo facto magis quam conterruerat; eo acrius obstare legi, agitare plebem,
                    tribunos velut iusto persequi bello. <milestone unit="section" n="10"/>
                    accusator pati reum ruere invidiaeque flammam ac materiam criminibus suis
                    suggerere; legem interim non tam ad spem perferendi quam ad lacessendam Caesonis
                    temeritatem ferre. <milestone unit="section" n="11"/> ibi multa saepe ab
                    iuventute inconsulte dicta factaque in unius Caesonis suspectum incidunt
                    ingenium. <milestone unit="section" n="12"/> tamen legi resistebatur. et A.
                    Verginius identidem plebi: 'ecquid sentitis iam vos, Quirites, Caesonem simul
                    civem et legem, quam cupitis, habere non posse? <milestone unit="section" n="13"
                    /> quamquam quid ego legem loquor? libertati obstat; omnes Tarquinios superbia
                    exsuperat. expectate, dum consul aut dictator fiat, quem privatum viribus et <choice>
                        <corr>audacia</corr>
                        <sic>audacio</sic>
                    </choice> regnantem videtis'. adsentiebantur multi pulsatos se querentes et
                    tribunum ad reum peragendum ultro incitabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam aderat iudicio dies apparebatque vulgo
                    homines in damnatione Caesonis libertatem agi credere. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> demum coactus cum multa indignitate prensabat singulos. sequebantur
                    necessarii, principes civitatis. T. Quinctius Capitolinus, <milestone
                        unit="section" n="2"/> qui ter consul fuerat, cum <pb n="p.152"/> multa
                    referret sua familiaeque decora, <milestone unit="section" n="3"/> adfirmabat
                    neque in Quinctia gente neque in civitate Romana tantam indolem tam maturae
                    virtutis umquam extitisse; suum primum militem fuisse, se saepe vidente pugnasse
                    in hostem; <milestone unit="section" n="4"/> Sp. Furius: missum ab Quinctio
                    Capitolino sibi eum in dubiis suis rebus venisse subsidio; neminem unum esse,
                    cuius magis opera putet rem restitutam. <milestone unit="section" n="5"/> L.
                    Lucretius, consul anni prioris, recenti gloria nitens, suas laudes participare
                    cum Caesone, memorare pugnas, referre egregia facinora nunc in expeditionibus,
                    nunc in acie, suadere et monere, iuvenem egregium, instructum naturae
                    fortunaeque omnibus bonis, <milestone unit="section" n="6"/> maximum momentum
                    rerum eius civitatis, in quamcumque venisset, suum quam alienum mallent civem
                    esse. <milestone unit="section" n="7"/> quod offendat in eo, fervorem et
                    audaciam, aetatem cottidie magis auferre; quod desideretur, consilium, id in
                    dies crescere. senescentibus vitiis, maturescente virtute sinerent tantum virum
                    senem in civitate fieri. <milestone unit="section" n="8"/> pater inter hos L.
                    Quinctius, cui Cincinnato cognomen erat, non iterando laudes, ne cumularet
                    invidiam, sed veniam errori atque adulescentiae petendo, sibi, qui non dicto,
                    non facto quemquam offendisset, ut condonarent filium orabat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> sed alii aversabantur preces aut verecundia aut metu;
                    alii se suosque mulcatos querentes atroci responso iudicium suum praeferebant.
                        <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> premebat reum praeter vulgatam invidiam crimen
                    unum, quod M. Volscius Fictor, qui ante aliquot annos tribunus plebis fuerat,
                    testis extiterat se haud multo post, <milestone unit="section" n="2"/> quam
                    pestilentia in urbe fuerat, in iuventutem grassantem in Subura incidisse. ibi
                    rixam natam esse, fratremque suum maiorem natu, necdum ex morbo satis validum,
                    pugno ictum ab Caesone cecidisse; <milestone unit="section" n="3"/> semianimem
                    inter manus domum ablatum mortuumque inde arbitrari, nec sibi rem exequi tam
                    atrocem per consules superiorum annorum licuisse. haec Volscio clamitante adeo
                    concitati homines sunt, ut haud multum afuerit, quin impetu populi Caeso
                    interiret. <pb n="p.153"/> Verginius arripi iubet hominem et in vincula duci.
                        <milestone unit="section" n="4"/> patricii vi contra vim resistunt. T.
                    Quinctius clamitat, cui rei capitalis dies dicta sit et de quo futurum prope
                    diem iudicium, eum indemnatum indicta causa non debere violari. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tribunus supplicium negat sumpturum se de indemnato;
                    servaturum tamen in vinculis esse ad iudicii diem, ut, qui hominem necaverit, de
                    eo supplicii sumendi copia populo Romano fiat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    appellati tribuni medio decreto ius auxilii sui expediunt, in vincla conici
                    vetant; <milestone unit="section" n="7"/> sisti reum, pecuniamque, ni sistatur,
                    populo promitti placere pronuntiant. summam pecuniae quantam aecum esset
                    promitti, veniebat in dubium; <milestone unit="section" n="8"/> id ad senatum
                    reicitur. reus, dum consulerentur patres, retentus in publico est. vades dari
                    placuit; unum vadem tribus milibus aeris obligaverunt; quot darentur, permissum
                    tribunis est. decem finierunt. tot vadibus accusator vadatus est reum. hic
                    primus vades publico dedit. dimissus e foro nocte proxima in Tuscos in exilium
                    abiit. <milestone unit="section" n="9"/> iudicii die cum excusaretur solum
                    vertisse exilii causa, nihilo minus Verginio comitia habente collegae appellati
                    dimisere concilium. pecunia a patre exacta crudeliter, <milestone unit="section"
                        n="10"/> ut divenditis omnibus bonis aliquamdiu trans Tiberim veluti
                    relegatus devio quodam tugurio viveret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc iudicium et promulgata lex exercuit
                    civitatem; ab externis armis otium fuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cuim</sic>
                    </choice> velut victores tribuni perculsis patribus Caesonis exilio prope
                    perlatam esse crederent legem et, quod ad seniores patrum pertineret, cessissent
                    possessione rei publicae, iuniores, id maxime quod Caesonis sodalicium fruit,
                        <milestone unit="section" n="3"/> auxere iras in plebem, non minuerunt
                    animos; sed ibi plurimum profectum est, quod modo quodam temperavere impetus
                    suos. <milestone unit="section" n="4"/> cum primo post Caesonis exilium lex
                    coepta ferri est, instructi paratique cum ingenti clientium exercitu sic
                    tribunos, ubi primum submoventes praebuere causam, adorti sunt, ut nemo unus
                    inde praecipuum quicquam gloriae domum invidiaeve ferret, <pb n="p.154"/> mille
                    pro uno Caesones extitisse plebes quereretur. mediis diebus, <milestone
                        unit="section" n="5"/> quibus tribuni de lege non agerent, nihil eisdem
                    illis placidius aut quietius erat: benigne salutare, adloqui plebis homines,
                    domum invitare, adesse in foro, tribunos ipsos cetera pati sine interpellatione
                    concilia habere, numquam ulli neque publice neque privatim truces esse, nisi cum
                    de lege agi coeptum esset; <milestone unit="section" n="6"/> alibi popularis
                    iuventus erat. nec cetera modo tribuni tranquillo peregere, sed refecti quoque
                    in insequentem annum. ne voce quidem incommodi, nedum ut ulla vis fieret,
                    paulatim permulcendo tractandoque mansuefecerant plebem. his per totum annum
                    artibus lex elusa est. <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> accipiunt civitatem placidiorem consules C.
                    Claudius, Appi filius, et P. Valerius Publicola. nihil novi novus annus
                    attulerat; legis ferendae aut accipiendae cura civitatem tenebat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> quantum iuniores patrum plebi se magis insinuabant,
                    eo acrius contra tribuni tendebant, ut plebi suspectos eos criminando facerent:
                    coniurationem factam; <milestone unit="section" n="3"/> Caesonem Romae esse;
                    interficiendorum tribunorum, trucidandae plebis consilia inita; id negotii datum
                    ab senioribus patrum, ut iuventus tribuniciam potestatem e re publica tolleret
                    formaque eadem civitatis esset, quae ante Sacrum montem occupatum fuerat. </p>
                <p> et a Volscis <milestone unit="section" n="4"/> et Aequis statum iam ac prope
                    sollemne in singulos annos bellum timebatur, propiusque aliud novum malum
                    necopinato exortum. <milestone unit="section" n="5"/> exules servique, ad duo
                    milia hominum et quingenti, duce Ap. Herdonio Sabino nocte Capitolium atque
                    arcem occupavere. <milestone unit="section" n="6"/> confestim in arce facta
                    caedes eorum, qui coniurare et simul capere arma noluerant; alii inter tumultum
                    praecipites pavore in forum devolant; alternae voces 'ad arma!' et 'hostes in
                    urbe sunt' audiebantur. <milestone unit="section" n="7"/> consules et armare
                    plebem et inermem pati timebant incerti, quod malum repentinum, externum an
                    intestinum, ab odio plebis an ab servili fraude, urbem <pb n="p.155"/>
                    invasisset. sedabant tumultus, sedando interdum movebant; nec enim poterat
                    pavida et consternata <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> regi imperio. <milestone unit="section" n="8"/> dant tamen arma, non
                    vulgo, tantum ut incerto hoste praesidium satis fidum ad omnia esset. solliciti
                    reliquum noctis incertique, qui homines, quantus numerus hostium esset, in
                    stationibus disponendis ad opportuna omnis urbis loca egere. lux deinde aperuit
                    bellum ducemque belli. <milestone unit="section" n="9"/> servos ad libertatem
                    Ap. Herdonius ex Capitolio vocabat: se miserrimi cuiusque suscepisse causam, ut
                    exules iniuria pulsos in patriam reduceret et servitiis grave iugum demeret. id
                    malle populo Romano auctore fieri; si ibi spes non sit, se Volscos et Aequos et
                    omnia extrema temptaturum et concitaturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dilucere res magis patribus atque consulibus.
                    praeter ea tamen, quae denuntiabantur, ne Veientium neu Sabinorum id consilium
                    esset timere et, <milestone unit="section" n="2"/> cum tantum in urbe hostium
                    esset, mox Sabinae Etruscaeque legiones ex conposito adessent, tum aeterni
                    hostes Volsci et Aequi non ad populandos, ut ante, fines, sed ad urbem ut ex
                    parte captam venirent. <milestone unit="section" n="3"/> multi et varii timores;
                    inter ceteros eminebat terror servilis, ne suus cuique domi hostis esset, cui
                    nec credere nec non credendo, ne infestior fieret, fidem abrogare satis erat
                    tutum; <milestone unit="section" n="4"/> vixque concordia sisti videbatur posse.
                    tantum superantibus aliis ac mergentibus malis nemo tribunos aut plebem timebat;
                    mansuetum id malum et per aliorum quietem malorum semper exoriens <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quiescere peregrino terrore sopitum videbatur. <milestone
                        unit="section" n="5"/> at id prope unum maxime inclinatis rebus incubuit.
                    tantus enim tribunos furor tenuit, ut non bellum, sed vanam imaginem belli ad
                    avertendos ab legis cura plebis animos Capitolium insedisse contenderent,
                    patriciorum hospites clientesque; si perlata lege frustra tumultuatos esse se
                    sentiant, maiore quam venerint silentio abituros. <milestone unit="section"
                        n="6"/> concilium inde legi perferendae habere avocato populo ab armis.
                    senatum interim consules habent alio se <pb n="p.156"/> maiore ab tribunis metu
                    ostendente, quam quem nocturnus hostis intulerat. <milestone unit="chapter"
                        n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam arma poni et discedere homines ab
                    stationibus nuntiatum est, P. Valerius collega senatum retinente se ex curia
                    proripit, inde in templum ad tribunos venit. ' <milestone unit="section" n="2"/>
                    quid hoc rei est' inquit, 'tribuni? <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Herdonii ductu et auspicio rem publicam eversuri estis? tam felix
                    vobis corrumpendis fruit, qui servitia non commovit auctor? cum hostes supra
                    caput sint, discedi ab armis legesque ferri placet'? <milestone unit="section"
                        n="3"/> inde ad multitudinem oratione versa: 'si vos urbis, Quirites, si
                    vestri nulla cura tangit, at vos veremini deos vestros ab hostibus captos.
                    Iuppiter optimus maximus, <choice>
                        <corr>Iuno</corr>
                        <sic>luno</sic>
                    </choice> regina et Minerva, alii dii deaeque obsidentur; castra servorum
                    publicos vestros penates tenent; <milestone unit="section" n="4"/> haec vobis
                    forma sanae civitatis videtur? tantum hostium non solum intra muros est, sed in
                    arce, supra forum curiamque; comitia interim in foro sunt, senatus in curia est;
                    velut cum otium superat, senator sententiam dicit, alii Quirites suffragium
                    ineunt. <milestone unit="section" n="5"/> non quidquid patrum plebisque est,
                    consules, tribunos, deos hominesque omnes armatos opem ferre, in Capitolium
                    currere, liberare ac pacare augustissimam illam domum Iovis optimi maximi
                    decuit? <milestone unit="section" n="6"/> Romule pater, tu mentem tuam, qua
                    quondam arcem ab his iisdem Sabinis auro <choice>
                        <corr>captam</corr>
                        <sic>captain</sic>
                    </choice> recepisti, da stirpi tuae; iube hanc ingredi viam, quam tu dux, quam
                    tuus ingressus exercitus est! primus en ego consul, quantum mortalis deum
                    possum, te ac tua vestigia sequar.' <milestone unit="section" n="7"/> ultimum
                    orationis fuit: se arma capere, vocare omnes Quirites ad arma. si qui inpediat,
                    iam se consularis imperii, iam tribuniciae potestatis sacratarumque legum
                    oblitum, quisquis ille sit, ubicumque sit, in Capitolio, in foro, pro hoste
                    habiturum. iuberent tribuni, <milestone unit="section" n="8"/> quoniam in <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Herdonium vetarent, in P. Valerium consulem sumi arma; ausurum se in
                    tribunis, quod princeps familiae suae ausus in regibus esset. <pb n="p.157"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>uim</corr>
                        <sic>Vim</sic>
                    </choice> ultimam apparebat futuram spectaculoque seditionem Romanam hostibus
                    fore. nec lex tamen ferri nec ire in Capitolium consul potuit. nox certamina
                    coepta oppressit. tribuni cessere nocti timentes consulum arma. <milestone
                        unit="section" n="10"/> amotis inde seditionis auctoribus patres circumire
                    plebem inserentesque se in circulos sermones tempori aptos serere, admonere, ut
                    viderent, in quod discrimen rem publicam adducerent: <milestone unit="section"
                        n="11"/> non inter patres ac plebem certamen esse, sed simul patres
                    plebemque, arcem urbis, templa deorum, penates publicos privatosque hostibus
                    dedi. <milestone unit="section" n="12"/> dum haec in foro sedandae discordiae
                    causa aguntur, consules interim, ne Sabini neve Veiens hostis moveretur, circa
                    portas murosque discesserant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eadem nocte et Tusculum de arce capta
                    Capitolioque occupato et alio turbatae urbis statu nuntii veniunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> L. Mamilius Tusculi tum dictator erat. is confestim
                    convocato senatu atque introductis nuntiis magno opere censet, <milestone
                        unit="section" n="3"/> ne expectent, dum ab Roma legati auxilium petentes
                    veniant; periculum ipsum discrimenque ac sociales deos fidemque foederum id
                    poscere. demerendi beneficio tam potentem, tam propinquam civitatem numquam
                    parem occasionem daturos deos. placet ferri auxilium; <milestone unit="section"
                        n="4"/> iuventus conscribitur, arma dantur. Romam prima luce venientes
                    procul speciem hostium praebuere; Aequi aut Volsci venire visi sunt; deinde, ubi
                    vanus terror abiit, accepti in urbem agmine in forum descendunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ibi iam P. Valerius relicto ad portarum
                    praesidia collega instruebat aciem. <milestone unit="section" n="6"/> auctoritas
                    viri moverat adfirmantis Capitolio recuperate et urbe pacata si edoceri se
                    sissent, quae fraus ab tribunis occulta in lege ferretur, memorem se maiorum
                    suorum, memorem cognominis, quo populi colendi velut hereditaria cura sibi a
                    maioribus tradita esset, concilium plebis non inpediturum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> hunc ducem secuti nequiquam reclamantibus tribunis in
                    clivum Capitolinum erigunt aciem. <pb n="p.158"/> adiungitur et Tusculana legio.
                    certare socii civesque, utri recuperatae arcis suum decus facerent; dux uterque
                    suos adhortatur. <milestone unit="section" n="8"/> trepidare <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> hostes, nec ulli satis rei praeterquam loco fidere; trepidantibus
                    inferunt signa Romani sociique, iam in vestibulum perruperant templi, cum P.
                    Valerius inter primores <choice>
                        <corr>pugnam</corr>
                        <sic>pugnarn</sic>
                    </choice> ciens interficitur. P. Volumnius consularis vidit <choice>
                        <corr>cadentem.</corr>
                        <sic>cadenter.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="9"/> is dato negotio suis, ut corpus obtegerent,
                    ipse in locum vicemque consulis provolat. prae ardore impetuque tantae rei
                    sensus non pervenit ad militem; prius vicit, quam se pugnare sine duce sentiret.
                        <milestone unit="section" n="10"/> multi exulum caede sua foedavere templum,
                    multi vivi capti, Herdonius interfectus. ita Capitolium recuperatum. de
                    captivis, ut quisque liber aut servus esset, suae fortunae a quoque sumptum
                    supplicium est; Tusculanis gratiae actae; Capitolium purgatum atque lustratum.
                    in consulis domum plebes quadrantes, <milestone unit="section" n="11"/> ut
                    funere ampliore efferretur, iactasse fertur. <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> pace parta instare <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> tribuni patribus, ut, P. Valeri fidem exsolverent, instare C. Claudio,
                    ut collegae <del status="unremarkable">deos</del> manes fraude liberaret, agi de
                    lege sineret. consul, antequam collegam sibi subrogasset, negare passurum agi de
                    lege. <milestone unit="section" n="2"/> hae tenuere contentiones usque ad
                    comitia consulis subrogandi. Decembri mense summo patrum studio L. Quinctius
                    Cincinnatus, pater Caesonis, consul creatur, qui magistratum statim occiperet.
                        <milestone unit="section" n="3"/> perculsa erat plebes consulem habitura
                    iratum, potentem favore patrum, virtute sua, tribus liberis, quorum nemo Caesoni
                    cedebat magnitudine animi, consilium et modum adhibendo, ubi res posceret,
                    priores erant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> is ut magistratum iniit, adsiduis contionibus
                    pro tribunali non in plebe coercenda quam senatu castigando vehementior fruit,
                    cuius ordinis languore perpetui iam tribuni plebis, non ut in re publica populi
                    Romani, sed ut in perdita domo, lingua criminibusque regnarent. <milestone
                        unit="section" n="5"/> cum Caesone filio suo virtutem, constantiam, omnia
                    iuventutis belli domique decora pulsa ex <pb n="p.159"/> urbe Romana et fugata
                    esse; loquaces, seditiosos, semina discordiarum, iterum ac tertium tribunos
                    pessimis artibus regia licentia vivere. 'Aulus' inquit 'ille Verginius,
                        <milestone unit="section" n="6"/> quia in Capitolio non fuit, minus
                    supplicii quam Ap. Herdonius meruit? plus hercule aliquanto, qui vere rem
                    aestimare velit. Herdonius, si nihil aliud, hostem se fatendo prope denuntiavit,
                    ut arma caperetis; hic negando bellum esse arma vobis ademit nudosque servis
                    vestris et exulibus obiecit. <milestone unit="section" n="7"/> et vos—C. Claudi
                    pace et P. Valeri mortui loquar—prius in clivum Capitolinum signa intulistis,
                    quam hos hostis de foro tolleretis? pudet deorum hominumque. cum hostes in arce,
                    in Capitolio essent, exulum et servorum dux profanatis omnibus in cella Iovis
                    optimi maximi habitaret, Tusculi ante quam Romae sumpta sunt arma; <milestone
                        unit="section" n="8"/> in dubio fuit, utrum L. Mamilius, Tusculanus dux, an
                    P. Valerius et C. Claudius consules Romanam arcem liberarent; et qui ante
                    Latinos ne pro se quidem ipsis, cum in finibus hostem haberent, attingere arma
                    passi sumus, nunc, nisi Latini sua sponte arma sumpsissent, capti et deleti
                    eramus. <milestone unit="section" n="9"/> hoc est, tribuni, auxilium plebi
                    ferre, inermem eam hosti trucidandam obicere? scilicet, si quis vobis humillimus
                    homo de vestra plebe, quam partem velut abruptam a cetero populo vestram patriam
                    peculiaremque rem publicam fecistis, si quis ex his domum suam obsessam a
                    familia armata nuntiaret, ferendum auxilium putaretis: <milestone unit="section"
                        n="10"/> Iuppiter optimus maximus exulum atque servorum saeptus armis nulla
                    humana ope dignus erat? <milestone unit="section" n="11"/> et hi postulant, ut
                    sacrosancti habeantur, quibus ipsi dii neque sacri neque sancti sunt? at enim
                    divinis humanisque obruti sceleribus legem vos hoc anno perlaturos dictitatis.
                    tum hercule illo die, quo ego consul sum creatus, male gesta res publica est,
                    peius multo, quam cum P. Valerius consul periit, si tuleritis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> 'iam primum omnium' inquit, 'Quirites, in
                    Volscos <pb n="p.160"/> et Aequos mihi atque collegae legiones ducere in animo
                    est. nescio quo fato magis bellantes quam pacati propitios habemus deos. quantum
                    periculum ab illis populis fuerit, si Capitolium ab exulibus obsessum scissent,
                    suspicari de praeterito quam re ipsa experiri est melius.' <milestone
                        unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Moverat plebem oratio consulis; erecti patres
                    restitutam credebant rein publicam. consul alter, comes animosior quam auctor,
                    suscepisse collegam priorem actiones tam gravis facile passus, in peragendis
                    consularis officii partem ad se vindicabat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    tum tribuni eludentes velut vana dicta persequi quaerendo, quonam modo exercitum
                    educturi consules essent, quos dilectum habere nemo passurus esset? ' <milestone
                        unit="section" n="3"/> nobis vero' inquit Quinctius 'nihil dilectu opus est,
                    cum, quo tempore P. Valerius ad recipiundum Capitolium arma plebi dedit, omnes
                    in verba iuraverint conventuros se iussu consulis nec iniussu abituros.
                        <milestone unit="section" n="4"/> edicimus itaque, omnes, qui in verba
                    iurastis, crastina die armati ad lacum Regillum adsitis.' cavillari <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> tribuni et populum exsolvere religione velle: privatum eo tempore
                    Quinctium fuisse, cum sacramento adacti sint. <milestone unit="section" n="5"/>
                    sed nondum haec, quae nunc tenet saeculum, neglegentia deum venerat, nec
                    interpretando sibi quisque ius iurandum et leges aptas faciebat, sed suos potius
                    mores ad ea accommodabat. <milestone unit="section" n="6"/> igitur tribuni, ut
                    inpediendae rei nulla spes erat, de proferenda <hi rend="italics"
                        >profectione</hi> exercitus agere, eo magis, quod et augures iussos adesse
                    ad Regillum lacum fama exierat locumque inaugurari, ubi auspicato cum populo agi
                    posset, ut, quidquid Romae vi tribunicia rogatum esset, id comitiis ibi
                    abrogaretur: <milestone unit="section" n="7"/> omnes id iussuros, quod consules
                    vellent; neque enim provocationem esse longius ab urbe mille passuum, et
                    tribunos, si eo veniant, in alia turba Quiritium subiectos fore consulari
                    imperio. <milestone unit="section" n="8"/> terrebant haec; sed ille maximus
                    terror animos agitabat, quod saepius Quinctius dictitabat se consulum comitia
                    non habiturum: non ita civitatem aegram <pb n="p.161"/> esse, ut consuetis
                    remediis sisti posset; dictatore opus esse rei publicae, ut, qui se moverit ad
                    sollicitandum statum civitatis, sentiat sine provocatione dictaturam esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> senatus in Capitolio erat; eo tribuni cum
                    perturbata plebe veniunt, multitudo clamore ingenti nunc consulum, nunc patrum
                    fidem inplorant nec ante moverunt de sententia consulem, quam tribuni se in
                    auctoritate patrum futuros esse polliciti sunt. <milestone unit="section" n="2"
                    /> tunc referente consule de tribunorum et plebis postulatis senatus consulta
                    fiunt, ut neque tribuni legem eo anno ferrent neque consules ab urbe exercitum
                    educerent; in reliquum magistratus continuari et eosdem tribunos refici iudicare
                    senatum contra rem publicam esse. </p>
                <p> consules fuere in patrum potestate; <milestone unit="section" n="3"/> tribuni
                    reclamantibus consulibus refecti. patres quoque, ne quid cederent plebi, et ipsi
                    L. Quinctium consulem reficiebant. nulla <choice>
                        <corr>toto</corr>
                        <sic>otoo</sic>
                    </choice> anno vehementior actio consulis fuit. 'mirer' inquit, <milestone
                        unit="section" n="4"/> 'si vana vestra, patres conscripti, auctoritas ad
                    plebem est? vos elevatis eam; quippe, quia plebs senatus consultum in
                    continuandis magistratibus solvit, ipsi quoque solutum vultis, ne temeritati
                    multitudinis cedatis. <milestone unit="section" n="5"/> tamquam id sit plus
                    posse in civitate plus levitatis ac licentiae habere. levius enim vaniusque
                    profecto est sua decreta et consulta tollere quam aliorum. <milestone
                        unit="section" n="6"/> imitamini, patres conscripti, turbam inconsultam et,
                    qui exemplo aliis esse debetis, aliorum exemplo peccate potius, quam alii vestro
                    recte faciant, dum ego ne imiter tribunos nec me contra senatus consultum
                    consulem renuntiari patiar. <milestone unit="section" n="7"/> te vero, C.
                    Claudi, adhortor, ut et ipse populum Romanum hac licentia arceas et de me hoc
                    tibi persuadeas, me ita accepturum, ut non honorem meum a te impeditum, sed
                    gloriam spreti honoris auctam invidiamque, quae ex continuato eo inpenderet,
                    levatam putem.' <milestone unit="section" n="8"/> communiter inde edicunt, ne
                    quis L. Quinctium consulem faceret; si quis fecisset, se id suffragium non
                    observaturos. <pb n="p.162"/>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules creati Q. Fabius Vibulanus tertium et
                    L. Cornelius Maluginensis. census actus eo anno; lustrum propter Capitolium
                    captum, consulem occisum condi religiosum fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> Q. Fabio, L. Cornelio consulibus principio
                    statim anni res turbulentae. instigabant plebem tribuni; bellum ingens a Volscis
                    et Aequis Latini atque Hernici nuntiabant: iam Antii Volscorum legiones esse. et
                    ipsam coloniam ingens metus erat defecturam; aegreque impetratum a tribunis, ut
                    bellum praeverti sinerent. consules inde partiti provincias: <milestone
                        unit="section" n="3"/> Fabio ut legiones Antium duceret datum, Cornelio ut
                    Romae praesidio esset, ne qua pars hostium, qui Aequis mos erat, ad populandum
                    veniret. <milestone unit="section" n="4"/> Hernici et Latini iussi milites dare
                    ex foedere; duaeque partes sociorum in exercitu, tertia civium fuit. postquam ad
                    diem praestitutum venerunt socii, consul extra portam Capenam castra locat. inde
                    lustrato exercitu Antium profectus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul oppido stativisque hostium consedit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ubi cum Volsci, quia nondum ab Aequis venisset exercitus, dimicare
                    non ausi, quem ad modum quieti vallo se tutarentur, pararent, postero die Fabius
                    non permixtam unam sociorum civiumque, sed trium populorum tres separatim acies
                    circa vallum hostium instruxit; ipse erat medius cum legionibus Romanis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> inde signum observare iussit, ut pariter
                    et socii rem inciperent referrentque pedem, si receptui cecinisset. equites item
                    suae cuique parti post principia collocat. <milestone unit="section" n="7"/> ita
                    trifariam adortus castra circumvenit et, cum undique instaret, non sustinentes
                    impetum Volscos vallo deturbat. transgressus inde munitiones pavidam turbam
                    inclinatamque in partem unam castris expellit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    inde effuse <choice>
                        <corr>fugientes</corr>
                        <sic>fagientes</sic>
                    </choice> eques, cui superare vallum haud facile fuerat, cum ad id spectator
                    pugnae adstitisset, libero campo adeptus parte victoriae fruitur territos
                    caedendo. <milestone unit="section" n="9"/> magna et in castris et extra
                    munimenta caedes fugientium fuit, sed praeda maior, quia vix arma secum efferre
                        <pb n="p.163"/> hostis potuit. deletusque exercitus foret, ni fugientis
                    silvae texissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum ad Antium haec geruntur, interim Aequi
                    robore iuventutis praemisso arcem Tusculanam inproviso nocte capiunt; <milestone
                        unit="section" n="2"/> reliquo exercitu haud procul moenibus Tusculi
                    considunt, ut distenderent hostium copias. haec celeriter Romam, ab Roma in
                    castra Antium perlata movent Romanos haud secus, quam si Capitolium captum
                    nuntiaretur; adeo et recens erat Tusculanorum meritum, et similitudo ipsa
                    periculi reposcere latum auxilium videbatur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Fabius omissis omnibus praedam ex castris raptim Antium convehit; ibi modico
                    praesidio relicto citatum agmen Tusculum rapit. nihil praeter arma et quod cocti
                    ad manum fuit cibi ferre militi licuit; <milestone unit="section" n="4"/>
                    commeatum ab Roma consul Cornelius subvehit. aliquot menses Tusculi bellatum.
                    parte exercitus consul castra Aequorum oppugnabat, partem Tusculanis dederat ad
                    arcem recuperandam. vi numquam eo subiri potuit; fames postremo inde detraxit
                    hostem. <milestone unit="section" n="5"/> qua postquam ventum ad extremum est,
                    inermes nudique omnes sub iugum ab Tusculanis missi. hos ignominiosa fuga domum
                    se recipientis Romanus consul in Algido consecutus ad unum omnes occidit. victor
                    ad Columen— <milestone unit="section" n="6"/> id loco nomen est—exercitu reducto
                    castra locat. et alter consul, postquam moenibus iam Romanis pulso hoste
                    periculum esse desierat, et ipse ab Roma profectus. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ita bifariam consules ingressi hostium fines ingenti certamine hinc
                    Volscos, <choice>
                        <corr>hinc</corr>
                        <sic>hine</sic>
                    </choice> Aequos populantur. </p>
                <p> eodem anno descisse Antiates apud plerosque auctores invenio; L. Cornelium
                    consulem id bellum gessisse oppidumque cepisse. certum adfirmare, quia nulla
                    apud vetustiores scriptores eius rei mentio est, non ausim. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc bello perfecto tribunicium domi bellum
                    patres territat. clamant fraude fieri, quod foris teneatur exercitus;
                    frustrationem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> legis tollendae esse: se nihilo <pb n="p.164"/> minus rem susceptam
                    peracturos. <milestone unit="section" n="2"/> obtinuit tamen L. Lucretius,
                    praefectus urbis, ut actiones tribuniciae in adventum consulum differrentur. </p>
                <p> erat et nova exorta causa motus. <milestone unit="section" n="3"/> A. Cornelius
                    et Q. Servilius quaestores M. Volscio, quod falsus haud dubie testis in Caesonem
                    extitisset, diem dixerant. multis enim emanabat indiciis neque fratrem Volsci,
                        <milestone unit="section" n="4"/> ex quo semel fuerit aeger, umquam non modo
                    visum in publico, sed ne adsurrexisse quidem ex morbo multorumque tabe mensum
                    mortuum, <milestone unit="section" n="5"/> nec iis temporibus, in quae testis
                    crimen coniecisset, Caesonem Romae visum, adfirmantibus, qui una meruerant,
                    secum eum tum frequentem ad signa sine ullo commeatu fuisse. nisi ita esset,
                    multi privatim ferebant Volscio iudicem. <milestone unit="section" n="6"/> cum
                    ad iudicium ire non auderet, omnes eae res in unum congruentes <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> magis dubiam damnationem Volsci, quam Caesonis Volscio teste fuerat,
                    faciebant. <milestone unit="section" n="7"/> in mora tribuni erant, qui comitia
                    quaestores habere de reo, nisi prius habita de lege essent, passuros negabant.
                    ita extracta utraque res in consulum adventum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> qui ubi triumphantes victore cum exercitu
                    urbem inierunt, quia silentium de lege erat, perculsos magna pars credebant
                    tribunos. <milestone unit="section" n="9"/> at illi—etenim extremum anni iam
                    erat—quartum adfectantes tribunatum in comitiorum disceptationem ab lege
                    certamen averterant. et cum consules nihilo minus adversus continuationem
                    tribunatus, quam si lex minuendae suae maiestatis causa promulgata ferretur,
                    tetendissent, victoria certaminis penes tribunos fuit. </p>
                <p> eodem anno Aequis pax est petentibus data. <milestone unit="section" n="10"/>
                    census, res priore anno inchoata, perficitur; idque lustrum ab origine urbis
                    decimum conditum ferunt. censa civium capita centum septendecim milia trecenta
                    undeviginti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> consulum magna domi bellique eo anno gloria
                    fuit, quod et foris pacem peperere, et domi etsi non concors, minus tamen quam
                    alias infesta civitas fuit. </p>
                <pb n="p.165"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Minucius inde et C. Nautius consules facti
                    duas residuas anni prioris causas exceperunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    eodem modo consules legem, tribuni iudicium de Volscio inpediebant; <milestone
                        unit="section" n="3"/> sed in quaestoribus novis maior vis, maior auctoritas
                    erat. cum M. Valerio, Mani filio, Volesi nepote, quaestor erat T. Quinctius
                    Capitolinus, qui ter consul fuerat. is quoniam neque Quinctiae familiae Caeso
                    neque rei publicae maximus iuvenum restitui posset, falsum testem, qui dicendae
                    causae innoxio potestatem ademisset, iusto ac pio bello persequebatur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> cum Verginius maxime ex tribunis de lege
                    ageret, duum mensum spatium consulibus datum est ad inspiciendam legem, ut, cum
                    edocuissent populum, quid fraudis occultae ferretur, sinerent deinde suffragium
                    inire. hoc intervalli datum res tranquillas in urbe fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> nec diuturnam quietem Aequi dederunt, qui
                    rupto foedere, quod ictum erat priore anno cum Romanis, imperium ad Gracchum
                    Cloelium deferunt; is tum longe princeps in Aequis erat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Graccho duce in Labicanum agrum, inde in Tusculanum
                    hostili populatione veniunt plenique praedae in Algido castra locant. in ea
                    castra Q. Fabius, P. Volumnius, A. Postumius legati ab Roma venerunt questum
                    iniurias et ex foedere res repetitum. eos Aequorum imperator, <milestone
                        unit="section" n="7"/> quae mandata habeant ab senatu Romano, ad quercum
                    iubet dicere; <milestone unit="section" n="8"/> se alia interim acturum.
                    quercus, ingens arbor, praetorio imminebat, cuius umbra opaca sedes erat. tum ex
                    legatis unus abiens 'et haec' inquit 'sacrata quercus et quidquid deorum est
                    audiant foedus a vobis ruptum nostrisque et nunc querellis adsint et mox armis,
                    cum deorum hominumque simul violata iura exsequemur.' Romam ut rediere legati,
                        <milestone unit="section" n="9"/> senatus iussit alterum consulem contra
                    Gracchum in Algidum exercitum ducere, alteri populationem finium Aequorum
                    provinciam dedit. tribuni suo more impedire dilectum et forsitan ad ultimum
                    impedissent; sed novus subito additus terror est. <pb n="p.166"/>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> vis Sabinorum ingens prope ad moenia urbis
                    infesta populatione venit; foedati agri, terror iniectus urbi est. tum plebs
                    benigne arma cepit; reclamantibus frustra tribunis magni duo exercitus scripti.
                        <milestone unit="section" n="2"/> alterum Nautius contra Sabinos duxit
                    castrisque ad Eretum positis per expeditiones parvas, plerumque nocturnis
                    incursionibus, tantam vastitatem in Sabino agro reddidit, ut conparati ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> prope intacti bello fines Romani viderentur. <milestone unit="section"
                        n="3"/> Minucio neque fortuna nec vis animi eadem in gerendo negotio fuit;
                    nam cum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul ab hoste castra posuisset, nulla magnopere clade accepta
                    castris se pavidus tenebat. <milestone unit="section" n="4"/> quod ubi senserant
                    hostes, crevit ex metu alieno, ut fit, audacia, et nocte adorti castra, postquam
                    parum vis aperta profecerat, munitiones postero die circumdant. quae priusquam
                    undique vallo obiectae clauderent exitus, quinque equites inter stationes
                    hostium emissi Romam pertulere consulem exercitumque obsideri. <milestone
                        unit="section" n="5"/> nihil tam inopinatum nec tam insperatum accidere
                    potuit. itaque tantus pavor, tanta trepidatio fuit, quanta si urbem, non castra
                    hostes obsiderent. <milestone unit="section" n="6"/> Nautium <choice>
                        <corr>consulem</corr>
                        <sic>consuler</sic>
                    </choice> arcessunt. in quo cum parum praesidii videretur dictatoremque dici
                    placeret, qui rem perculsam restitueret, L. Quinctius Cincinnatus consensu
                    omnium dicitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> operae pretium est audire, qui omnia prae
                    divitiis humana spernunt neque honori magno locum neque virtuti putant esse,
                    nisi ubi effuse afluant opes. spes unica imperii populi Romani, <milestone
                        unit="section" n="8"/> L. Quinctius trans Tiberim, contra eum ipsum locum,
                    ubi nunc navalia sunt, quattuor iugerum colebat agrum, quae prata Quinctia
                    vocantur. <milestone unit="section" n="9"/> ibi ab legatis, seu fossam fodiens
                    palae innixus seu cum araret, operi certe, id quod constat, agresti intentus,
                    salute data in vicem redditaque rogatus, ut, quod bene verteret ipsi reique
                    publicae, togatus mandata senatus audiret, admiratus rogitansque 'satin salve?'
                    togam propere e tugurio proferre uxorem Raciliam iubet. <milestone
                        unit="section" n="10"/> qua simul absterso <pb n="p.167"/> pulvere ac sudore
                    velatus processit, dictatorem eum legati gratulantes consalutant, in urbem
                    vocant, qui terror sit in exercitu, exponunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    navis Quinctio publice parata fuit, transvectumque tres obviam egressi filii
                    excipiunt, inde alii propinqui atque amici, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> patrum maior pars. <milestone unit="section" n="12"/> ea frequentia
                    stipatus antecedentibus lictoribus deductus est domum. et plebis concursus
                    ingens fuit; sed ea nequaquam tam laeta Quinctium vidit, et imperii nimium et
                    virum ipso imperio vehementiorem rata. et illa quidem nocte nihil praeterquam
                    vigilatum est in urbe. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die dictator, cum ante lucem in forum
                    venisset, magistrum equitum dicit L. Tarquitium, patriciae gentis, sed qui, cum
                    stipendia pedibus propter paupertatem fecisset, bello tamen primus longe Romanae
                    iuventutis habitus esset. <milestone unit="section" n="2"/> cum magistro <choice>
                        <corr>equitum</corr>
                        <sic>equiturn</sic>
                    </choice> in contionem venit, iustitium edicit, claudi tabernas tota urbe iubet,
                    vetat quemquam privatae quicquam rei agere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    tum, quicumque aetate militari essent, armati cum cibariis in dies quinque
                    coctis vallisque duodenis ante solis occasum Martio in campo adessent; quibus
                    aetas ad militandum gravior esset, <milestone unit="section" n="4"/> vicino
                    militi, dum is arma pararet vallumque peteret, cibaria coquere iussit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> sic iuventus discurrit ad vallum petendum.
                    sumpsere, unde cuique proximum fuit; prohibitus nemo est; <milestone
                        unit="section" n="6"/> inpigreque omnes ad edictum dictatoris praesto fuere.
                    inde conposito agmine non itineri magis apti quam proelio, si res ita tulisset,
                    legiones ipse dictator, magister equitum suos equites ducit. in utroque agmine
                    quas tempus ipsum poscebat adhortationes erant: <milestone unit="section" n="7"
                    /> adderent gradum; maturato opus esse, ut nocte ad hostem perveniri posset.
                    consulem exercitumque Romanum obsideri, tertium diem iam clausos esse; quid
                    quaeque nox aut dies ferat, incertum esse; puncto saepe temporis maximarum rerum
                    momenta verti. ' <milestone unit="section" n="8"/> accelera signifer!' 'sequere
                    miles!' inter se quoque gratificantes ducibus clamabant. media nocte in <pb
                        n="p.168"/> Algidum perveniunt et, ut sensere se iam prope hostes esse,
                    signa constituunt. <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi dictator, quantum nocte prospici poterat,
                    equo circumvectus contemplatusque, qui tractus castrorum quaeque forma esset,
                    tribunis militum imperavit, ut sarcinas in unum conici iubeant, militem cum
                    armis valloque redire in ordines suos. facta quae imperavit. turn, <milestone
                        unit="section" n="2"/> quo fuerant ordine in via, exercitum omnem longo
                    agmine circumdat hostium castris et, ubi signum datum sit, clamorem omnes
                    tollere iubet, clamore sublato ante se quemque ducere fossam et iacere vallum.
                        <milestone unit="section" n="3"/> edito imperio signum secutum est. iussa
                    miles exsequitur. clamor hostes circumsonat; superat inde castra hostium et in
                    castra consulis venit; <milestone unit="section" n="4"/> alibi pavorem, alibi
                    gaudium ingens facit. Romani civilem esse clamorem atque auxilium adesse inter
                    se gratulantes ultro ex stationibus ac vigiliis territant hostem. <milestone
                        unit="section" n="5"/> consul differendum negat: illo clamore non adventum
                    modo significari, sed rem ab suis coeptam; mirumque esse, ni iam exteriore parte
                    castra hostium oppugnentur. <milestone unit="section" n="6"/> itaque arma suos
                    capere et se subsequi iubet. nocte initum proelium est; legionibus dictatoris
                    clamore significant ab ea quoque parte rem in discrimine esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> iam se ad prohibenda circumdari opera Aequi parabant,
                    cum ab interiore hoste proelio coepto, ne per media sua castra fieret eruptio, a
                    munientibus ad pugnantes introrsum versi vacuam noctem operi dedere; pugnatumque
                    cum consule ad lucem est. <milestone unit="section" n="8"/> luce prima iam
                    circumvallati ab dictatore erant et vix adversus unum exercitum pugnam
                    sustinebant. tum a Quinctiano exercitu, qui confestim a perfecto opere ad arma
                    rediit, invaditur vallum. hic instabat nova pugna; illa nihil remiserat prior.
                        <milestone unit="section" n="9"/> tum ancipiti malo urgente a proelio ad
                    preces versi hinc dictatorem, hinc consulem orare, ne in occidione victoriam
                    ponerent, ut inermes se inde abire sinerent. ab consule ad dictatorem ire iussi;
                    is ignominiam infensus addidit: <milestone unit="section" n="10"/> Gracchum
                    Cloelium ducem <pb n="p.169"/> principesque alios vinctos ad se adduci iubet,
                    oppido Corbione decedi. sanguinis se Aequorum non egere; licere abire; sed, ut
                    exprimatur tandem confessio subactam domitamque esse gentem, sub iugum abituros.
                        <milestone unit="section" n="11"/> tribus hastis iugum fit humi fixis duabus
                    superque eas transversa una deligata. sub hoc iugum dictator Aequos misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> castris hostium receptis plenis omnium rerum —
                    nudos enim emiserat—praedam omnem suo tantum militi dedit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> consularem exercitum ipsumque consulem increpans
                    'carebis' inquit 'praedae parte, miles, ex eo hoste, cui prope praedae fuisti;
                    et tu, L. Minuci, donec consularem animum incipias habere, legatus his
                    legionibus praeeris.' <milestone unit="section" n="3"/> ita se Minucius abdicat
                    consulatu iussusque ad exercitum manet. sed adeo tum imperio meliori animus
                    mansuete oboediens erat, ut beneficii magis quam ignominiae hic exercitus memor
                    et coronam auream dictatori libram pondo decreverit et proficiscentem eum
                    patronum salutaverit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Romae a Q. Fabio praefecto urbis senatus
                    habitus triumphantem Quinctium quo veniebat agmine urbem ingredi iussit. ducti
                    ante currum hostium duces, militaria signa praelata, secutus exercitus praeda
                    onustus. epulae instructae dicuntur fuisse ante omnium domus, <milestone
                        unit="section" n="5"/> epulantesque cum carmine triumphali et sollemnibus
                    iocis comisantium modo currum secuti sunt. <milestone unit="section" n="6"/> eo
                    die L. Mamilio Tusculano adprobantibus cunctis civitas data est. confestim se
                    dictator magistratu abdicasset, ni comitia M. Volsci, falsi testis, tenuissent:
                    ea ne inpedirent tribuni, dictatoris obstitit metus. Volscius damnatus Lanuvium
                    in exilium abiit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Quinctius sexto decimo die dictatura in sex
                    menses accepta se abdicavit. per eos dies consul Nautius ad Eretum cum Sabinis
                    egregie pugnat; ad vastatos agros ea quoque clades accessit Sabinis. Minucio
                    Fabius successor in Algidum missus. <milestone unit="section" n="8"/> extremo
                    anno agitatum de lege ab tribunis est; sed quia duo exercitus aberant, <pb
                        n="p.170"/> ne quid ferretur ad populum, patres tenuere; plebes vicit, ut
                    quintum eosdem tribunos crearent. <milestone unit="section" n="9"/> lupos visos
                    in Capitolio ferunt a canibus fugatos; ob id prodigium lustratum Capitolium
                    esse. haec eo anno gesta. <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Secuntur consules Q. Minucius, M. Horatius
                    Pulvillus. cuius initio anni cum foris otium esset, domi seditiones iidem
                    tribuni, eadem lex faciebat; <milestone unit="section" n="2"/> ulteriusque
                    ventum foret—adeo exarserant animis—, ni velut dedita opera nocturno <choice>
                        <corr>impetu</corr>
                        <sic>inipetu</sic>
                    </choice> Aequorum Corbione amissum praesidium nuntiatum esset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> senatum consules vocant: iubentur subitarium scribere
                    exercitum atque in Algidum ducere. inde posito legis certamine nova de dilectu
                    contentio orta; <milestone unit="section" n="4"/> vincebaturque consulare
                    imperium tribunicio auxilio, cum alius additur terror: Sabinum exercitum
                    praedatum descendisse in agros Romanos, inde ad urbem venire. <milestone
                        unit="section" n="5"/> is metus perculit, ut scribi militem tribuni
                    sinerent, non sine pactione tamen, ut, quoniam ipsi quinquennium elusi essent
                    parvumque id plebi praesidium foret, decem deinde tribuni plebis crearentur.
                        <milestone unit="section" n="6"/> expressit hoc necessitas patribus; id modo
                    excepere, ne postea eosdem tribunos viderent. tribunicia comitia, ne id quoque
                    post bellum ut cetera vanum esset, extemplo habita. <milestone unit="section"
                        n="7"/> tricesimo sexto anno a primis tribuni plebis decem creati sunt, bini
                    ex singulis classibus, itaque cautum est ut postea crearentur. <milestone
                        unit="section" n="8"/> dilectu deinde habito Minucius contra Sabinos
                    profectus non invenit hostem. Horatius, cum iam Aequi Corbione interfecto
                    praesidio Ortonam etiam cepissent, in Algido pugnat, multos mortalis occidit,
                    fugat hostem non ex Algido modo, sed a Corbione Ortonaque. Corbionem etiam
                    diruit propter proditum praesidum. <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> deinde M. Valerius, Sp. Verginius consules
                    facti. domi forisque otium fuit; annona propter aquarum intemperiem laboratum
                    est. de Aventino publicando lata lex est. tribuni plebis iidem refecti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> hi sequente anno T. Romilio, C. Veturio
                    consulibus <pb n="p.171"/> legem omnibus contionibus suis celebrabant: pudere se
                    numeri sui nequiquam aucti, si ea res aeque suo biennio iaceret, ac toto
                    superiore lustro iacuisset. cum maxime haec agerent, <milestone unit="section"
                        n="3"/> trepidi nuntii ab Tusculo veniunt Aequos in agro Tusculano esse.
                    fecit pudorem recens eius populi meritum morandi auxilii. ambo consules cum
                    exercitu missi hostem in sua sede, in Algido inveniunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ibi pugnatum. supra septem milia hostium caesa, alii
                    fugati, praeda parta ingens. <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> propter inopiam aerarii consules vendiderunt. invidiae tamen res ad
                    exercitum fuit eademque tribunis materiam criminandi ad plebem consules
                    praebuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> itaque ergo, ut magistratu abiere, Sp.
                    Tarpeio, A. Aternio consulibus dies dicta est, Romilio ab C. Calvio Cicerone
                    tribuno plebis, Veturio ab L. Alieno aedile plebis. <milestone unit="section"
                        n="6"/> uterque magna patrum indignatione damnatus, Romilius decem milibus
                    aeris, Veturius quindecim. nec haec priorum calamitas consulum segniores novos
                    fecerat consules; et se damnari posse aiebant, et plebem et tribunos legem ferre
                    non posse. <milestone unit="section" n="7"/> tum abiecta lege, quae promulgata
                    consenuerat, tribuni lenius agere cum patribus: finem tandem certaminum
                    facerent. si plebeiae leges displicerent, at illi communiter legum latores et ex
                    plebe et ex patribus, qui utrisque utilia ferrent quaeque aequandae libertatis
                    essent, sinerent creari. <milestone unit="section" n="8"/> rem non aspernabantur
                    patres; laturum leges neminem nisi ex patribus aiebant. cum de legibus
                    conveniret, de latore tantum discreparet, missi legati Athenas Sp. Postumius
                    Albus, A. Manlius, P. Sulpicius Camerinus iussique inclitas leges Solonis
                    describere et aliarum Graeciae civitatium instituta, mores iuraque noscere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ab externis bellis quietus annus fuit,
                    quietior insequens P. Curiatio et Sex. Quinctilio consulibus perpetuo silentio
                    tribunorum, quod primo legatorum, qui Athenas ierant, <milestone unit="section"
                        n="2"/> legumque peregrinarum expectatio praebuit, dein duo simul mala
                    ingentia exorta, fames pestilentiaque, <pb n="p.172"/> foeda homini, foeda
                    pecori. vastati agri sunt, urbs adsiduis exhausta funeribus; multae et clarae
                    lugubres domus. <milestone unit="section" n="3"/> flamen Quirinalis Ser.
                    Cornelius mortuus, augur C. Horatius Pulvillus; in cuius locum C. Veturium eo
                    cupidius, quia damnatus a plebe erat, augures legere. <milestone unit="section"
                        n="4"/> mortuus consul Quinctilius, <choice>
                        <corr>quattuor</corr>
                        <sic>quattuol</sic>
                    </choice> tribuni plebi. multiplici clade foedatus annus; ab hoste otium fuit. </p>
                <p> inde consules C. Menenius, P. Sestius Capitolinus. <milestone unit="section"
                        n="5"/> neque eo anno quicquam belli externi fuit; domi motus orti.
                        <milestone unit="section" n="6"/> iam redierant legati cum Atticis legibus.
                    eo intentius instabant tribuni, ut tandem scribendarum legum initium fieret.
                    placet creari decemviros sine provocatione, et ne quis eo anno alius magistratus
                    esset. <milestone unit="section" n="7"/> admiscerenturne plebei, controversia
                    aliquamdiu fuit; postremo concessum patribus, modo ne lex Icilia de Aventino
                    aliaeque sacratae leges abrogarentur. <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> anno trecentesimo altero, quam condita Roma
                    erat, iterum mutatur forma civitatis, ab consulibus ad decemviros, quem ad modum
                    ab regibus ante ad consules venerat, translato imperio. minus insignis, quia non
                    diuturna, mutatio fuit. <milestone unit="section" n="2"/> laeta enim principia
                    magistratus eius nimis luxuriavere; eo citius lapsa res est repetitumque, duobus
                    uti mandaretur consulum nomen imperiumque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Decemviri creati Ap. Claudius, T. Genucius, P.
                    Sestius, L. Veturius, C. Iulius, A. Manlius, P. Sulpicius, P. Curiatius, T.
                    Romilius, Sp. Postumius. <milestone unit="section" n="4"/> Claudio et Genucio,
                    quia designati consules in eum annum fuerant, pro honore honos redditus, et
                    Sestio, alteri consulum prioris anni, quod eam rem collega invito ad patres
                    rettulerat. <milestone unit="section" n="5"/> his proximi habiti legati tres,
                    qui Athenas ierunt, simul ut pro legatione tam longinqua praemio esset honos,
                    simul peritos legum peregrinarum ad condenda nova iura usui fore credebant.
                    supplevere ceteri numerum. <milestone unit="section" n="6"/> graves quoque
                    aetate electos novissimis suffragiis ferunt, quo minus ferociter aliorum scitis
                        <pb n="p.173"/> adversarentur. <milestone unit="section" n="7"/> regimen
                    totius magistratus penes Appium erat favore plebis; adeoque novum sibi ingenium
                    induerat, ut plebicola repente omnisque aurae popularis captator evaderet pro
                    truci saevoque insectatore plebis. </p>
                <p> decumo die ius populo singuli reddebant. <milestone unit="section" n="8"/> eo
                    die penes praefectum iuris fasces duodecim erant; collegis novem singuli accensi
                    apparebant. et in unica concordia inter ipsos, qui consensus privatis interdum
                    inutilis est, summa adversus alios aequitas erat. <milestone unit="section"
                        n="9"/> moderationis eorum argumentum exemplo unius rei notasse satis erit.
                    cum sine provocatione creati essent, defosso cadavere domi apud P. Sestium,
                    patriciae gentis virum, <milestone unit="section" n="10"/> invento prolatoque in
                    contionem, in re iuxta manifesta atque atroci C. Iulius decemvir diem Sestio
                    dixit et accusator ad populum extitit, cuius rei iudex legitimus erat,
                    decessitque iure suo, ut demptum de vi magistratus populi libertati adiceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum promptum hoc ius velut ex oraculo
                    incorruptum pariter ab iis summi infimique ferrent, tum legibus condendis opera
                    dabatur; ingentique hominum expectatione propositis decem tabulis populum ad
                    contionem advocaverunt et, <milestone unit="section" n="2"/> quod bonum, faustum
                    felixque rei publicae, ipsis liberisque eorum esset, ire et legere leges
                    propositas iussere. <milestone unit="section" n="3"/> se, quantum decem hominum
                    ingeniis provideri potuerit, omnibus, summis infimisque, iura aequasse;
                        <milestone unit="section" n="4"/> plus pollere multorum ingenia consiliaque.
                    versarent in animis secum unamquamque rem, agitarent deinde sermonibus atque in
                    medium, quid in quaque re plus minusve esset, conferrent: <milestone
                        unit="section" n="5"/> eas leges habiturum populum Romanum, quas consensus
                    omnium non iussisse latas magis quam tulisse videri posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> cum ad rumores hominum de unoquoque legum
                    capite editos satis correctae viderentur, centuriatis comitiis decem tabularum
                    leges perlatae sunt, qui nunc quoque in hoc inmenso aliarum super alias
                    acervatarum <pb n="p.174"/> legum cumulo fons omnis publici privatique est
                    iuris. vulgatur deinde rumor duas deesse tabulas, <milestone unit="section"
                        n="7"/> quibus adiectis absolvi posse velut corpus omnis Romani iuris. ea
                    expectatio, cum dies comitiorum adpropinquaret, desiderium decemviros iterum
                    creandi fecit. <milestone unit="section" n="8"/> iam plebs, praeterquam quod
                    consulum nomen haud secus quam regum perosa erat, ne tribunicium quidem auxilium
                    cedentibus in vicem appellationi decemviris quaerebat. <milestone unit="chapter"
                        n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam vero comitia decemviris creandis in
                    trinum nundinum indicta sunt, <milestone unit="section" n="2"/> tanta exarsit
                    ambitio, ut primores quoque civitatis—metu, credo, ne tanti possessio imperii
                    vacuo ab se relicto loco <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> satis dignis pateret—prensarent homines, honorem summa ope a se
                    impugnatum ab ea plebe, cum qua contenderant, suppliciter petentes. <milestone
                        unit="section" n="3"/> demissa iam in discrimen dignitas ea aetate iisque
                    honoribus actis stimulabat Ap. Claudium. nescires, utrum inter decemviros an
                    inter candidatos numerares. <milestone unit="section" n="4"/> propior interdum
                    petendo quam gerendo magistratui erat: criminari optimates, extollere
                    candidatorum levissimum quemque humillimumque, <milestone unit="section" n="5"/>
                    ipse medius inter tribunicios, Duillios Iciliosque, in foro volitare, per illos
                    se plebi venditare, donec collegae quoque, qui unice illi dediti fuerant ad id
                    tempus, coniecere in eum oculos, mirantes, quid sibi vellet. <milestone
                        unit="section" n="6"/> apparere nihil sinceri esse; profecto <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> gratuitam in tanta superbia comitatem fore; nimium in ordinem se ipsum
                    cogere et vulgari cum privatis non tam properantis abire magistratu quam viam ad
                    continuandum magistratum quaerentis esse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    propalam obviam ire cupiditati parum ausi obsecundando mollire impetum
                    adgrediuntur. comitiorum illi habendorum, quando minimus natu sit, munus
                    consensu iniungunt. ars haec erat, <milestone unit="section" n="8"/> ne semet
                    ipse creare posset, quod praeter tribunos plebi, et id ipsum pessimo exemplo,
                    nemo umquam fecisset. </p>
                <p> ille enimvero, quod bene vertat, habiturum se comitia professus, <milestone
                        unit="section" n="9"/> impedimentum pro occasione arripuit <pb n="p.175"/>
                    deiectisque honore per coitionem duobus Quinctiis, Capitolino et Cincinnato, et
                    patruo suo C. Claudio, constantissimo viro in optimatium causa, et aliis eiusdem
                    fastigii civibus, nequaquam splendore vitae pares decemviros creat, <milestone
                        unit="section" n="10"/> se in primis, quod haud secus factum inprobabant
                    boni, quam nemo facere ausurum crediderat. <milestone unit="section" n="11"/>
                    creati cum eo M. Cornelius Maluginensis, M. Sergius, L. Minucius, Q. Fabius
                    Vibulanus, Q. Poetilius, T. Antonius Merenda, K. Duillius, Sp. Oppius Cornicen,
                    M'. Rabuleius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ille finis Appio alienae personae ferendae
                    fuit; suo iam inde vivere ingenio coepit novosque collegas, iam priusquam
                    inirent magistratum, in suos mores formare. <milestone unit="section" n="2"/>
                    cottidie coibant remotis arbitris; inde inpotentibus instructi consiliis, quae
                    secreto ab aliis coquebant, iam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dissimulando superbiam, rari aditus, conloquentibus difficiles, ad
                    idus Maias rem perduxere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> idus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Maiae sollemnes ineundis magistratibus erant. inito igitur magistratu
                    primum honoris diem denuntiatione ingentis terroris insignem fecere. nam cum ita
                    priores decemviri servassent, ut unus fasces haberet et hoc insigne regium in
                    orbem suam cuiusque vicem per omnes iret, subito omnes cum duodenis fascibus
                    prodiere. <milestone unit="section" n="4"/> centum viginti lictores forum
                    inpleverant et cum fascibus secures inligatas praeferebant; nec attinuisse demi
                    securem, cum sine provocatione creati essent, interpretabantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> decem regum species erat multiplicatusque
                    terror non infimis solum, sed primoribus patrum ratis caedis causam ac
                    principium quaeri, ut, si quis memorem libertatis vocem aut in senatu aut in
                    populo misisset, statim virgae securesque etiam ad ceterorum metum expedirentur.
                        <milestone unit="section" n="6"/> nam praeterquam quod in populo nihil erat
                    praesidii sublata provocatione, intercessionem quoque consensu sustulerant, cum
                    priores decemviri appellatione collegae corrigi reddita ab se iura tulissent et
                        <pb n="p.176"/> quaedam, quae sui iudicii videri possent, ad populun
                    reiecissent. </p>
                <p> aliquamdiu aequatus inter omnes terror fuit; <milestone unit="section" n="7"/>
                    paulatim totus vertere in plebem coepit. abstinebatur a patribus; in humiliores
                    lubidinose crudeliterque consulebatur. hominum, non causarum toti erant, ut apud
                    quos gratia vim aequi haberet. <milestone unit="section" n="8"/> iudicia domi
                    conflabant, pronuntiabant in foro. si quis collegam appellasset, ab eo, ad quem
                    venerat, ita discedebat, ut paeniteret non prioris decreto stetisse. <milestone
                        unit="section" n="9"/> opinio etiam sine auctore exierat non in praesentis
                    modo temporis eos iniuriam conspirasse, sed foedus clandestinum inter ipsos iure
                    iurando ictum, ne comitia haberent perpetuoque decemviratu possessum semel
                    obtinerent imperium. <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> circumspectare tum patriciorum vultus plebei
                    et inde libertatis captare auram, unde servitutem timendo in eum statum rem
                    publicam adduxerant. <milestone unit="section" n="2"/> primores patrum odisse
                    decemviros, odisse plebem; nec probare, quae fierent, et credere haud indignis
                    accidere; avide ruendo ad libertatem in servitutem elapsos iuvare nolle,
                    cumulari quoque iniurias, <milestone unit="section" n="3"/> ut taedio
                    praesentium consules duo tandem et status pristinus rerum in desiderium veniant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> iam et processerat pars maior anni, et duae
                    tabulae legum ad prioris anni decem tabulas erant adiectae, nec quicquam iam
                    supererat, si eae quoque leges centuriatis comitiis perlatae essent, cur eo
                    magistratu rei publicae opus esset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    expectabant, quam mox consulibus creandis comitia edicerentur. id modo plebes
                    agitabat, quonam modo tribuniciam potestatem, munimentum libertati, <choice>
                        <corr>rem</corr>
                        <sic>[rem</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>intermissam</corr>
                        <sic>intermissam]</sic>
                    </choice> repararent, cum interim mentio comitiorum nulla fieri. <milestone
                        unit="section" n="6"/> et decemviri, qui primo tribunicios homines, quia id
                    populare habebatur, circum se ostentaverant plebei, patriciis iuvenibus
                    saepserant latera. eorum catervae tribunalia obsederant. <milestone
                        unit="section" n="7"/> hi ferre agere plebem plebisque res, cum fortuna,
                    quidquid cupitum foret, potentioris esset. <milestone unit="section" n="8"/> et
                        <pb n="p.177"/> iam ne tergo quidem abstinebatur: virgis caedi, alii securi
                    subici, et, ne gratuita crudelitas esset, bonorum donatio sequi domini
                    supplicium. hac mercede iuventus nobilis corrupta non modo non ire obviam
                    iniuriae, sed propalam licentiam suam malle quam omnium libertatem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> idus Maiae venere. nullis subrogatis
                    magistratibus privati pro decemviris neque animis ad imperium inhibendum
                    inminutis neque ad speciem honoris insignibus prodeunt. id vero regnum haud
                    dubie videri. deploratur in perpetuum libertas, <milestone unit="section" n="2"
                    /> nec vindex quisquam existit aut futurus videtur. nec ipsi solum desponderant
                    animos, sed contemni coepti erant a finitimis populis imperiumque ibi esse, ubi
                    non esset libertas, indignabantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Sabini magna manu incursionem in agrum Romanum
                    fecere lateque populati, cum hominum atque pecudum inulti praedas egissent,
                    recepto ad Eretum, quod passim vagatum erat, agmine castra locant spem in
                    discordia Romana ponentes: <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> inpedimentum dilectui fore. non nuntii solum, sed per urbem agrestium
                    fuga trepidationem iniecit. decemviri consultant, quid opus facto sit, destituti
                    inter patrum et plebis odia, addit terrorem insuper alium fortuna. <milestone
                        unit="section" n="5"/> aequi alia ex parte castra in Algido locant
                    depopulanturque inde excursionibus Tusculanum agrum. legati ea ab Tusculo
                    praesidium orantes nuntiant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> is pavor perculit decemviros, ut senatum simul
                    duobus circumstantibus urbem bellis consulerent. <milestone unit="section" n="7"
                    /> citari iubent in curiam patres haud ignari, quanta invidiae inmineret
                    tempestas: omnes vastati agri periculorumque inminentium causas in se
                    congesturos, temptationemque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> fore abolendi sibi magistratus, ni consensu resisterent imperioque
                    inhibendo acriter in paucos praeferocis animi conatus aliorum conprimerent.
                        <milestone unit="section" n="8"/> postquam audita vox in foro est praeconis
                    patres in curiam ad decemviros vocantis, velut nova res, quia intermiserant <pb
                        n="p.178"/> iam diu morem consulendi senatus, mirabundam plebem convertit,
                    quidnam incidisset, cur ex tanto intervallo rem desuetam usurparent: <milestone
                        unit="section" n="9"/> hostibus belloque gratiam habendam, quod solitum
                    quicquam liberae civitati fieret. circumspectare omnibus fori partibus senatorem
                    raroque usquam noscitare; <milestone unit="section" n="10"/> curiam inde ac
                    solitudinem circa decemviros intueri, cum et ipsi consensu invisum imperium et
                    plebs, quia privatis ius non esset vocandi senatum, non convenire patres
                    interpretarentur; iam caput fieri libertatem repetentium, si se plebs comitem
                    senatui det et, quem ad modum patres vocati non coeant in senatum, sic plebs
                    abnuat dilectum. haec fremunt plebes. <milestone unit="section" n="11"/> patrum
                    haud fere quisquam in foro, in urbe rari erant. indignitate rerum cesserant in
                    agros suarumque rerum erant omissa publica <hi rend="italics">cura,</hi> tantum
                    ab iniuria se abesse rati, quantum a coetu congressuque inpotentium dominorum se
                    amovissent. postquam citati non conveniebant, <milestone unit="section" n="12"/>
                    dimissi circa domos adparitores simul ad pignera capienda sciscitandumque, num
                    consulto detrectarent, referunt senatum in agris esse. laetius id decemviris
                    accidit, quam si praesentes detrectare imperium referrent. <milestone
                        unit="section" n="13"/> iubent acciri omnes senatumque in diem posterum
                    edicunt; qui aliquanto spe ipsorum frequentior convenit. quo facto proditam a
                    patribus plebs libertatem rata, quod iis, qui iam magistratu abissent,
                    privatisque, si vis abesset, tamquam iure cogentibus senatus paruisset.
                        <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sed magis oboedienter ventum in curiam esse
                    quam obnoxie dictas sententias accepimus. <milestone unit="section" n="2"/> L.
                    Valerium Potitum proditum memoriae est post relationem Ap. Claudii, priusquam
                    ordine sententiae rogarentur, postulando, ut de re publica liceret dicere,
                    prohibentibus minaciter decemviris proditurum se ad plebem denuntiantem tumultum
                    excivisse. <milestone unit="section" n="3"/> nec minus ferociter M. Horatium
                    Barbatum isse in certamen decem Tarquinios appellantem admonentemque Valeriis et
                    Horatiis ducibus pulsos reges. <milestone unit="section" n="4"/> nec nominis
                    homines tum pertaesum <pb n="p.179"/> esse, quippe quo Iovem appellari fas sit,
                    quo Romulum, conditorem urbis, deincepsque reges, quod sacris etiam ut sollemne
                    retentum sit; <milestone unit="section" n="5"/> superbiam violentiamque <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> perosos regis. quae si in rege tum * eodem aut in filio regis ferenda
                    non fuerint, quem laturum in tot privatis? <milestone unit="section" n="6"/>
                    viderent, ne vetando in curia libere homines loqui extra curiam etiam moverent
                    vocem. neque se videre, qui sibi minus privato ad contionem populum vocare quam
                    illis senatum cogere liceat. <milestone unit="section" n="7"/> ubi vellent,
                    experirentur, quanto fortior dolor in libertate sua vindicanda quam cupiditas in
                    iniusta dominatione esset. <milestone unit="section" n="8"/> de bello Sabino eos
                    referre, tamquam maius ullum populo Romano bellum sit quam cum iis, qui legum
                    ferendarum causa creati nihil iuris in civitate reliquerint, qui comitia, qui
                    annuos magistratus, qui vicissitudinem imperitandi, quod unum exaequandae sit
                    libertatis, sustulerint, qui privati fasces et regium imperium habeant.
                        <milestone unit="section" n="9"/> fuisse regibus exactis patricios
                    magistratus, creatos postea post secessionem plebis plebeios: cuius illi partis
                    essent, rogitare. populares? quid enim eos per populum egisse? optimates? qui
                    anno iam prope senatum non habuerint, nunc ita habeant, at de re publica loqui
                    prohibeant? <milestone unit="section" n="10"/> ne nimium in metu alieno spei
                    ponerent; graviora quae patiantur videri iam hominibus, quam quae metuant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec vociferante Horatio cum decemviri nec
                    irae nec ignoscendi modum reperirent nec, quo evasura res esset, cernerent, C.
                    Claudi, qui patruus Appi decemviri erat, <milestone unit="section" n="2"/>
                    oratio fuit precibus quam iurgio similior, orantis per sui fratris parentisque
                    eius manes, ut civilis potius societatis, <milestone unit="section" n="3"/> in
                    qua natus esset, quam foederis nefarie icti cum collegis meminisset. multo id
                    magis se illius causa orare quam rei publicae; <milestone unit="section" n="4"/>
                    quippe rem publicam, si a volentibus nequeat, ab invitis ius expetituram; sed ex
                    magno certamine magnas excitari ferme iras; earum eventum se horrere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> cum aliud, praeterquam de quo rettulissent, decemviri
                    dicere prohiberent, Claudium <pb n="p.180"/> interpellandi verecundia fuit.
                    sententiam igitur peregit nullum placere senatus consultum fieri. <milestone
                        unit="section" n="6"/> omnesque ita accipiebant, privatos eos a Claudio
                    iudicatos; multique ex consularibus verbo adsensi sunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> alia sententia, asperior in speciem, vim minorem
                    aliquanto habuit, quae patricios coire ad prodendum interregem iubebat. censendo
                    enim quodcumque magistratus esse qui senatum haberent iudicabant, quos privatos
                    fecerat auctor nullius senatus consulti faciendi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ita labente iam causa decemvirorum L.
                    Cornelius Maluginensis, M. Corneli decemviri frater, cum ex consularibus ad
                    ultimum dicendi locum consulto servatus esset, simulando curam belli fratrem
                    collegasque eius tuebatur, <milestone unit="section" n="9"/> quonam fato
                    incidisset, mirari se dictitans, ut decemviros, qui decemviratum petissent, aut
                    soli aut hi maxime oppugnarent; <milestone unit="section" n="10"/> aut quid ita,
                    cum per tot menses vacua civitate nemo, iustine magistratus summae rerum
                    praeessent, controversiam fecerit, nunc demum, cum hostes prope ad portas sint,
                    civilis discordias serant, nisi quod in turbido minus perspicuum fore putent,
                    quid agatur. <milestone unit="section" n="11"/> ceterum—nec enim maiore cura
                    occupatis animis verum esse praeiudicium rei tantae fieri—sibi placere de eo,
                    quod Valerius Horatiusque ante idus Maias decemviros abisse magistratu
                    insimulent, bellis, quae inmineant, perfectis, re publica in tranquillum
                    redacta, <milestone unit="section" n="12"/> senatu disceptante agi et iam nunc
                    ita se parare Ap. Claudium, ut comitiorum, quae decemviris creandis decemvir
                    ipse habuerit, sciat sibi rationem reddendam esse, utrum in unum annum creati
                    sint, an donec leges, quae deessent, perferrentur. <milestone unit="section"
                        n="13"/> in praesentia omnia praeter bellum omitti placere; cuius si falso
                    famam volgatam vanaque non nuntios solum, sed Tusculanorum etiam legatos
                    adtulisse putent, speculatores mittendos censere, qui certius explorata
                    referant; <milestone unit="section" n="14"/> sin fides et nuntiis et legatis
                    habeatur, dilectum primo quoque tempore haberi et decemviros quo' <pb n="p.181"
                    /> cuique eorum videatur exercitus ducere nec rem aliam praeverti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in hanc sententiam ut discederetur, <choice>
                        <corr>iuniores</corr>
                        <sic>iunioras</sic>
                    </choice> patrum evincebant. ferocioresque iterum coorti Valerius Horatiusque
                    vociferari, ut de re publica liceret dicere; dicturos ad populum, si in senatu
                    per factionem non liceat; neque enim sibi privatos aut in curia aut in contione
                    posse obstare neque se imaginariis fascibus eorum cessuros esse. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Appius, iam prope esse ratus, ut, ni violentiae eorum pari
                    resisteretur audacia, victum imperium esset, <milestone unit="section" n="3"/>
                    'non erit melius' inquit, 'nisi de quo consulimus vocem misisse' et ad Valerium,
                    negantem se privato reticere, lictorem accedere iussit. iam Quiritium fidem
                    inplorante Valerio a curiae limine, <milestone unit="section" n="4"/> L.
                    Cornelius <choice>
                        <corr>complexus</corr>
                        <sic>conplexus</sic>
                    </choice> Appium non cui simulabat consulendo diremit certamen; factaque per
                    Cornelium Valerio dicendi gratia, quae vellet, cum libertas non ultra vocem
                    excessisset, decemviri propositum tenuere. <milestone unit="section" n="5"/>
                    consulares quoque ac seniores ab residuo tribuniciae potestatis odio, cuius
                    desiderium plebi multo acrius quam consularis imperii rebantur esse, prope
                    malebant postmodo ipsos decemviros voluntate abire magistratu quam invidia eorum
                    exsurgere rursus plebem; <milestone unit="section" n="6"/> si leniter ducta res
                    sine populari strepitu ad consules redisset, aut bellis interpositis aut
                    moderatione consulum in imperiis exercendis posse in oblivionem tribunorum
                    plebem adduci. </p>
                <p> silentio patrum edicitur dilectus. <milestone unit="section" n="7"/> iuniores,
                    cum sine provocatione imperium esset, ad nomina respondent. legionibus scriptis
                    inter se decemviri conparant, quos ire ad bellum, quos praeesse exercitibus
                    oporteret. principes inter decemviros erant Q. Fabius <milestone unit="section"
                        n="8"/> et Ap. Claudius. bellum domi maius quam foris apparebat. Appi
                    violentiam aptiorem rati ad conprimendos urbanos motus. </p>
                <p> in Fabio magis in bono <hi rend="italics">non</hi> constans quam navam in
                    malitia ingenium esse. <milestone unit="section" n="9"/> hunc enim virum, <pb
                        n="p.182"/> egregium olim domi militiaeque, decemviratus collegaeque ita
                    mutaverant, ut Appi quam sui similis mallet esse. huic bellum in Sabinis M'.
                    Rabuleio et Q. <choice>
                        <corr>Poetelio</corr>
                        <sic>Poetilio</sic>
                    </choice> additis collegis mandatum. <milestone unit="section" n="10"/> M.
                    Cornelius in Algidum missus cum L. Minucio et T. Antonio et K. Duillio et M.
                    Sergio. Sp. Oppium Ap. Claudio adiutorem ad urbem tuendam aequo omnium
                    decemvirorum imperio decernunt. <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nihilo militiae quam domi melius res publica
                    administrata est. <milestone unit="section" n="2"/> illa modo in ducibus culpa,
                    quod, ut odio essent civibus, fecerant; alia omnis penes milites noxia erat,
                    qui, ne quid ductu atque auspicio decemvirorum prospere usquam gereretur, vinci
                    se per suum atque illorum dedecus patiebantur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    fusi et ab Sabinis ad Eretum et in Algido ab Aequis exercitus erant. ab Ereto
                    per silentium noctis profugi propius urbem inter Fidenas Crustumeriamque loco
                    edito castra <choice>
                        <corr>communierant;</corr>
                        <sic>cornmunierant;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="4"/> persecutis hostibus nusquam se aequo certamine
                    committentes natura loci ac vallo, non virtute aut armis tutabantur. <milestone
                        unit="section" n="5"/> maius flagitium in Algido, maior etiam clades
                    accepta; castra quoque amissa erant, exutusque omnibus utensilibus miles
                    Tusculum se, fide misericordiaque victurus hospitum, quae tamen non fefellerunt,
                    contulerat. <milestone unit="section" n="6"/> Romam tanti erant terrores allati,
                    ut posito iam decemvirali odio patres vigilias in urbe habendas censerent,
                    omnes, qui per aetatem arma ferre possent, custodire moenia ac pro portis
                    stationes agere iuberent, <milestone unit="section" n="7"/> arma Tusculum ac
                    supplementum decernerent decemvirosque ab arce Tusculi degressos in castris
                    militem habere; castra alia a Fidenis in Sabinum agrum transferri belloque ultro
                    inferendo deterreri hostes a consilio urbis oppugnandae. <milestone
                        unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad clades ab hostibus acceptas duo nefanda
                    facinora decemviri belli domique adiciunt. <milestone unit="section" n="2"/> L.
                    Siccium in Sabinis, per invidiam decemviralem tribunorum creandorum
                    secessionisque mentiones ad vulgus militum sermonibus occultis serentem,
                    prospeculatum ad locum : <pb n="p.183"/> castris capiendum mittunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> datur negotium militibus, quos miserant expeditionis
                    eius comites, ut eum <choice>
                        <corr>opportuno</corr>
                        <sic>opporttno</sic>
                    </choice> adorti loco interficerent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> inultum interfecere; nam circa repugnantem aliquot insidiatores
                    cecidere, cum ipse se praevalidus pari viribus animo circumventus tutaretur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> nuntiant in castra ceteri praecipitatum in
                    insidias esse; Siccium egregie pugnantem militesque quosdam cum eo amissos.
                        <milestone unit="section" n="6"/> primo fides nuntiantibus fuit; profecta
                    deinde cohors ad sepeliendos qui ceciderant decemvirorum permissu, postquam
                    nullum spoliatum ibi corpus Sicciumque in medio iacentem armatum omnibus in eum
                    versis corporibus videre, hostium neque corpus ullum nec vestigia abeuntium,
                    profecto ab suis interfectum memorantes rettulere corpus. <milestone
                        unit="section" n="7"/> invidiaeque plena castra erant, et Romam ferri
                    protinus Siccium placebat, ni decemviri funus militare ei publica inpensa facere
                    maturassent. sepultus ingenti militum maestitia, pessima decemvirorum in vulgus
                    fama est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sequitur aliud in urbe nefas ab libidine
                    ortum, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus foedo eventu, quam quod per stuprum caedemque Lucretiae urbe
                    regnoque Tarquinios expulerat, ut non finis solum idem decemviris, qui regibus,
                    sed causa etiam eadem imperii amittendi esset. </p>
                <p> Ap. Claudium virginis plebeiae stuprandae libido cepit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> pater virginis, L. Verginius, honestum ordinem in
                    Algido ducebat, vir exempli recti domi militiaeque. perinde uxor instituta
                    fuerat liberique instituebantur. desponderat filiam L. Icilio tribunicio,
                        <milestone unit="section" n="3"/> viro acri et pro causa plebis expertae
                    virtutis. <milestone unit="section" n="4"/> hanc virginer adultam, forma
                    excellentem Appius amore amens pretio ac spe perlicere adortus, postquam omnia
                    pudore saepta animadvertit, ad crudelem superbamque vim animum convertit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> M. Claudio clienti negotium dedit, ut
                    virginem in servitutem adsereret neque cederet secundum libertatem postulantibus
                    vindicias, quod pater puellae abesset, locum iniuriae esse ratus. <milestone
                        unit="section" n="6"/> virgini <pb n="p.184"/> venienti in forum—ibi namque
                    in tabernaculis litterarum ludi erant—minister decemviri libidinis manum iniecit
                    serva sua natam servamque appellans sequique se iubebat: <milestone
                        unit="section" n="7"/> cunctantem vi abstracturum. pavida puella stupente ad
                    clamorem nutricis fidem Quiritium inplorantis fit concursus. Vergini patris
                    sponsique Icili populare nomen celebratur. notos gratia eorum, turbam indignitas
                    rei virgini conciliat. <milestone unit="section" n="8"/> iam a vi tuta erat, cum
                    adsertor nihil opus esse multitudine concitata ait; se iure grassari, non vi.
                    vocat puellam in ius. <milestone unit="section" n="9"/> auctoribus qui aderant,
                    ut sequeretur, ad tribunal Appi perventum est. notam iudici fabulam petitor,
                    quippe apud ipsum auctorem argumenti, peragit; puellam domi suae natam furtoque
                    inde in domum Vergini translatam suppositam ei esse; <milestone unit="section"
                        n="10"/> id se indicio conpertum adferre probaturumque vel ipso Verginio
                    iudice, ad quem maior pars iniuriae eius pertineat; interim dominum sequi
                    ancillam aequum esse. <milestone unit="section" n="11"/> advocati puellae, cum
                    Verginium rei publicae causa <choice>
                        <corr>dixissent</corr>
                        <sic>.dixissent</sic>
                    </choice> abesse, biduo adfuturum, <milestone unit="section" n="12"/> si
                    nuntiatum ei sit, iniquum esse absentem de liberis dimicare, postulant, ut rem
                    integram in patris adventum differat, lege ab ipso lata vindicias det secundum
                    libertatem neu patiatur virginem adultam famae prius quam libertatis periculum
                    adire. <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Appius decreto praefatur, quam libertati
                    faverit, eam ipsam legem declarare, quam Vergini amici postulationi suae
                    praetendant; <milestone unit="section" n="2"/> ceterum ita in ea firmum
                    libertati fore praesidium, si nec causis nec personis variet; in iis enim, qui
                    adserantur in libertatem, quia quivis lege agere possit, id iuris esse; in ea,
                    quae in patris manu sit, neminem esse alium, cui dominus possessione cedat;
                        <milestone unit="section" n="3"/> placere itaque patrem arcessiri, interea
                    iuris sui iacturam adsertorem non facere, quin ducat puellam sistendamque in
                    adventum eius, qui pater dicatur, promittat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> adversus iniuriam decreti cum multi magis
                    fremerent, quam quisquam unus recusare auderet, P. Numitorius, <pb n="p.185"/>
                    puellae avus, et sponsus Icilius interveniunt; dataque inter turbam via,
                        <milestone unit="section" n="5"/> cum <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> Icili maxime interventu resisti posse Appio crederet, lictor decresse
                    ait vociferantemque Icilium submovet. <milestone unit="section" n="6"/> placidum
                    quoque ingenium tam atrox iniuria accendisset. 'ferro hinc tibi submovendus sum,
                    Appi', inquit, 'ut <choice>
                        <corr>tacitum</corr>
                        <sic>taciturn</sic>
                    </choice> feras, quod celari vis. <milestone unit="section" n="7"/> virginem ego
                    hanc sum ducturus nuptamque pudicam habiturus. proinde omnes collegarum quoque
                    lictores convoca; expediri virgas et secures iube; non manebit extra domum
                    patris sponsa Icili. <milestone unit="section" n="8"/> non, si tribunicium
                    auxilium et provocationem plebi Romanae, duas arces libertatis tuendae,
                    ademistis, ideo in liberos quoque nostros coniugesque regnum vestrae libidini
                    datum est. <milestone unit="section" n="9"/> saevite in tergum et in cervices
                    nostras; pudicitia saltem in tuto sit! huic si vis adferetur, ego praesentium
                    Quiritium pro sponsa, Verginius militum pro unica filia, omnes deorum hominumque
                    inplorabimus fidem, neque tu istud umquam decretum sine caede nostra referes.
                        <milestone unit="section" n="10"/> postulo, Appi, etiam atque etiam
                    consideres, quo progrediare. <milestone unit="section" n="11"/> Verginius
                    viderit de filia, ubi venerit, quid agat; hoc tantum sciat, sibi, si huius
                    vindiciis cesserit, condicionem filiae quaerendam esse. me vindicantem sponsam
                    in libertatem vita citius deseret quam fides.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> concitata <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> erat certamenque instare videbatur. lictores Icilium circumsteterant;
                    nec ultra minas tamen processum est, <milestone unit="section" n="2"/> cum
                    Appius non Verginiam defendi ab Icilio, sed inquietum hominem et tribunatum
                    etiam nunc spirantem locum seditionis quaerere diceret. <milestone
                        unit="section" n="3"/> non praebiturum se illi eo die materiam; sed ut iam
                    sciret non id petulantiae suae, <choice>
                        <corr>sed</corr>
                        <sic>scd</sic>
                    </choice> Verginio absenti et patrio nomini et libertati datum, ius eo die se
                    non dicturum neque decretur interpositurum; a M. Claudio petiturum, ut decederet
                    iure suo vindicarique puellam in posterum diem pateretur; <milestone
                        unit="section" n="4"/> quod nisi pater postero die adfuisset, denuntiare se
                    Icilio similibusque Icili, neque legi suae latorem neque decemviro constantiam
                        <pb n="p.186"/> defore. nec se utique collegarum lictores convocaturum ad
                    coercendos seditionis auctores; contentum se suis lictoribus fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> cum dilatum tempus iniuriae esset
                    secessissentque advocati puellae, placuit omnium primum fratrem Icili filiumque
                    Numitori, inpigros iuvenes, pergere inde recta ad portam, et, quantum accelerari
                    posset, Verginium acciri e castris: <milestone unit="section" n="6"/> in eo
                    verti puellae salutem, si postero die vindex iniuriae ad tempus praesto esset.
                    iussi pergunt citatisque equis nuntium ad patrem perferunt. cum instaret
                    adsertor puellae, <milestone unit="section" n="7"/> ut vindicaret sponsoresque
                    daret, atque id ipsum agi diceret Icilius sedulo tempus terens, dum praeciperent
                    iter nuntii missi in castra, manus tollere undique multitudo et se quisque
                    paratum ad spondendum Icilio ostendere. <milestone unit="section" n="8"/> atque
                    ille lacrimabundus ' <choice>
                        <corr>gratum</corr>
                        <sic>gratnm</sic>
                    </choice> est' inquit; 'crastina die vestra opera utar, sponsorum nunc satis
                    est.' ita vindicatur Verginia spondentibus propinquis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Appius paulisper moratus, ne eius rei causa
                    sedisse videretur, postquam omissis rebus aliis prae cura unius nemo adibat,
                    domum se recepit collegisque in castra scribit, ne Verginio commeatum dent atque
                    etiam in custodia habeant. <milestone unit="section" n="10"/> inprobum consilium
                    serum, ut debuit, fuit, et iam commeatu sumpto profectus Verginius prima vigilia
                    erat, cum postero die mane de retinendo eo nequiquam litterae redduntur.
                        <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> at in urbe prima luce cum civitas in foro
                    expectatione erecta staret, Verginius sordidatus filiam secum obsoleta veste
                    comitantibus aliquot matronis cum ingenti advocatione in forum deducit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> circumire ibi et prensare homines coepit
                    et non orare solum precariam opem, sed pro debita petere: se pro liberis eorum
                    ac coniugibus cottidie in acie stare, nec alium virum esse, cuius strenue ac
                    fortiter facta in bello plura memorari possent; quid prodesse, si incolumi urbe,
                    quae capta ultima timeantur, liberis suis sint patienda? <milestone
                        unit="section" n="3"/> haec prope contionabundus circumibat homines.
                        <milestone unit="section" n="4"/> similia his ab Icilio iactabantur.
                    comitatus <pb n="p.187"/> muliebris plus tacito fletu quam ulla vox movebat.
                    adversus quae omnia obstinato animo Appius—tanta vis amentiae verius quam amoris
                    mentem turbaverat — in tribunal escendit, et ultro querente pauca petitore, quod
                        <hi rend="italics">ius</hi> sibi pridie per ambitionem dictum non esset,
                    priusquam aut ille postulatum perageret aut Verginio respondendi daretur locus,
                    Appius interfatur. quem decreto sermonem praetenderit, <milestone unit="section"
                        n="5"/> forsan aliquem verum auctores antiqui tradiderint; quia nusquam
                    ullum in tanta foeditate decreti veri similem invenio, id, quod constat, nudum
                    videtur proponendum, decresse vindicias secundum servitutem. <milestone
                        unit="section" n="6"/> primo stupor omnes admiratione rei tam atrocis
                    defixit; silentium inde aliquamdiu tenuit. dein, cum M. Claudius circumstantibus
                    matronis iret ad prendendam virginem lamentabilisque eum mulierum comploratio
                    excepisset, <milestone unit="section" n="7"/> Verginius intentans in Appium
                    manus 'Icilio' inquit, 'Appi, non tibi filiam despondi et ad nuptias, non ad
                    stuprum educavi. placet pecudum ferarumque ritu promiscue in concubitus ruere?
                    passurine haec isti sint, nescio; non spero esse passuros illos, qui arma
                    habent.' <milestone unit="section" n="8"/> cum repelleretur adsertor virginis a
                    globo mulierum circumstantiumque advocatorum, silentium factum per praeconem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Decemvir, alienatus ad libidinem animo, negat
                    ex hesterno tantum convicio Icili violentiaque Vergini, cuius testem populum
                    Romanum habeat, sed certis quoque indiciis conpertum se habere nocte tota coetus
                    in urbe factos esse ad movendam seditionem. <milestone unit="section" n="2"/>
                    itaque se <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> inscium eius dimicationis cum armatis descendisse, non ut quemquam
                    quietum violaret, sed ut turbantes civitatis otium pro maiestate imperii
                    coerceret. 'proinde quiesse erit melius; <milestone unit="section" n="3"/> i'
                    inquit, victorr, submove turbam et da viam domino ad prendendum mancipium!' cum
                    haec intonuisset plenus irae, multitudo ipsa se sua sponte dimovit, desertaque
                    praeda iniuriae puella stabat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Verginius, ubi nihil usquam auxilii vidit, <pb n="p.188"/> 'quaeso'
                    inquit, 'Appi, primum ignosce patrio dolori, si quo inclementius in te sum
                    invectus; deinde sinas hic coram virgine nutricem percontari, quid hoc rei sit,
                    ut, si falso pater dictus sum, aequiore hinc animo discedam.' <milestone
                        unit="section" n="5"/> data venia seducit filiam ac nutricem prope Cloacinae
                    ad tabernas, quibus nunc novis est nomen, atque ibi ab lanio cultro arrepto 'hoc
                    te uno quo possum' ait 'modo, filia, in libertatem vindico.' pectus deinde
                    puellae transfigit respectansque ad tribunal 'te' inquit, 'Appi, tuumque caput
                    sanguine hoc consecro.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> clamore ad tam atrox facinus orto excitus
                    Appius conprendi Verginium iubet. ille ferro quacumque ibat viam facere, donec
                    multitudine etiam prosequentium tuente ad portam perrexit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Icilius Numitoriusque exangue corpus sublatum
                    ostentant populo; scelus Appi, puellae infelicem formam, necessitatem patris
                    deplorant. sequentes clamitant matronae: <milestone unit="section" n="8"/> eamne
                    liberorum procreandorum condicionem, ea pudicitiae praemia esse?, cetera, quae
                    in tali re muliebris dolor, quo est maestior inbecillo animo, eo miserabilia
                    magis querentibus subicit. <milestone unit="section" n="9"/> virorum et maxime
                    Icili vox tota tribuniciae potestatis ac provocationis ad populum ereptae
                    publicarumque indignationum erat. <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> concitatur multitudo partim atrocitate
                    sceleris, partim spe per occasionem repetendae libertatis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Appius nunc vocari Icilium, nunc retractantem arripi,
                    postremo, cum locus adeundi apparitoribus non daretur, ipse cum agmine
                    patriciorum iuvenum per turbam vadens in vincula duci iubet. <milestone
                        unit="section" n="3"/> iam circa Icilium non solum multitudo, sed duces
                    quoque multitudinis erant, L. Valerius et M. Horatius, qui repulso lictore, si
                    iure ageret, vindicare se a privato Icilium aiebant; si vim adferre conaretur,
                    ibi quoque <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> inpares fore. <choice>
                        <corr>hinc</corr>
                        <sic>hine</sic>
                    </choice> atrox rixa oritur. <milestone unit="section" n="4"/> Valerium
                    Horatiumque lictor decemviri invadit; franguntur a multitudine fasces. in
                    contionem Appius escendit; secuntur Horatius Valeriusque. . <pb n="p.189"/> eos
                    contio audit; <milestone unit="section" n="5"/> decemviro obstrepitur. iam pro
                    imperio Valerius discedere a privato lictores iubebat, cum fractis animis Appius
                    vitae metuens in domum se propinquam foro insciis adversariis capite obvoluto
                    recipit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Sp. Oppius, ut auxilio collegae esset, in
                    forum ex altera parte inrumpit. videt imperium vi victum. agitatus deinde
                    consiliis, ad quae ex omni parte adsentiendo multis auctoribus trepidaverat,
                    senatum postremo vocari iussit. <milestone unit="section" n="7"/> ea res, quod
                    magnae parti patrum displicere acta decemvirorum videbantur, spe per senatum
                    finiendae potestatis eius multitudinem sedavit. senatus <milestone
                        unit="section" n="8"/> nec plebem inritandam censuit et multo magis
                    providendum, ne quid Verginii adventus in exercitu motus faceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> itaque missi iuniores patrum in castra, quae
                    tum in monte Vecilio erant, nuntiant decemviris, ut omni ope ab seditione
                    milites contineant. <milestone unit="section" n="2"/> ibi Verginius maiorem,
                    quam reliquerat in urbe, motum excivit. <milestone unit="section" n="3"/> nam
                    praeterquam quod agmine prope quadringentorum hominum veniens, qui ab urbe
                    indignitate rei accensi comites ei se dederant, conspectus est, strictum etiam
                    telum respersusque ipse cruore tota in se castra convertit. et togae multifariam
                    in castris visae maioris aliquanto, quam erat, speciem urbanae multitudinis
                    fecerant. <milestone unit="section" n="4"/> quaerentibus, quid rei esset, flens
                    diu vocem non misit; tandem, ut iam ex trepidatione concurrentium turba
                    constitit ac silentium fuit, ordine cuncta, ut gesta erant, exposuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> supinas deinde tendens manus commilitones appellans
                    orabat, ne, quod scelus Ap. Claudi esset, sibi attribuerent neu se ut parricidam
                    liberum aversarentur. <milestone unit="section" n="6"/> sibi vitam filiae sua
                    cariorem fuisse, si liberae ac pudicae vivere licitum fuisset; cum velut servam
                    ad stuprum rapi videret, morte amitti melius ratum quam contumelia liberos,
                    misericordia se in speciem crudelitatis lapsum. <milestone unit="section" n="7"
                    /> nec se superstitem filiae futurum fuisse, nisi spem ulciscendae mortis eius
                        <pb n="p.190"/> in auxilio commilitonum habuisset. illis quoque enim filias,
                    sorores coniugesque esse, nec cum filia sua libidinem Ap. Claudi extinctam esse,
                    sed quo inpunitior sit, eo effrenatiorem fore. <milestone unit="section" n="8"/>
                    aliena calamitate documentum datum illis cavendae similis iniuriae. quod ad se
                    adtineat, uxorem sibi fato ereptam, filiam, quia non ultra pudica victura
                    fuerit, miseram, sed honestam <choice>
                        <corr>mortem</corr>
                        <sic>morter</sic>
                    </choice> occubuisse; <milestone unit="section" n="9"/> non esse iam Appi
                    libidini locum in domo sua; ab alia violentia eius eodem se animo suum corpus
                    vindicaturum, quo vindicaverit filiae; ceteri sibi ac liberis suis consulerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> haec Verginio vociferanti succlamabat
                    multitudo nec illius dolori nec suae libertati se defuturos. et inmixti turbae
                    militum togati eadem illa querendo docendoque, quanto visa quam audita
                    indigniora <hi rend="italics">oportuerit</hi> videri, simul profligatam iam rem
                    nuntiando Romae esse, <milestone unit="section" n="11"/> insecutique, qui Appium
                    prope interemptum in exilium abisse dicerent, perpulerunt, ut ad arma
                    conclamaretur vellerentque signa et Romam proficiscerentur. <milestone
                        unit="section" n="12"/> decemviri, simul iis, quae videbant, iisque quae
                    acta Romae audierant, perturbati, alius in aliam partem castrorum ad sedandos
                    motus discurrunt. et leniter agentibus responsum non redditur; imperium si quis
                    inhiberet, et viros et armatos se esse respondetur. <milestone unit="section"
                        n="13"/> eunt agmine ad urbem et Aventinum insidunt, ut quisque occurrerat,
                    plebem ad repetendam libertatem creandosque tribunos plebis adhortantes. alia
                    vox nulla violenta audita est. </p>
                <p> senatum Sp. Oppius habet. <milestone unit="section" n="14"/> nihil placet aspere
                    agi: <milestone unit="section" n="15"/> quippe ab ipsis datum locum seditioni
                    esse. mittuntur tres legati consulares Sp. Tarpeius, C. Iulius, P. Sulpicius,
                    qui quaererent senatus verbis, cuius iussu castra deseruissent, aut quid sibi
                    vellent, qui armati Aventinum obsedissent belloque averso ab hostibus patriam
                    suam cepissent. <milestone unit="section" n="16"/> non defuit, quod
                    responderetur; deerat, qui daret responsum nullodum certo duce nec satis
                    audentibus singulis invidiae se offerre. id modo a <pb n="p.191"/> a multitudine
                    conclamatum est, ut L. Valerium et M. Horatium ad se mitterent: iis se daturos
                    responsum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dimissis legatis admonet milites Verginius in
                    re non maxima paulo ante trepidatum esse, quia sine capite <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> fuerit, responsumque quamquam non inutiliter, fortuito tamen magis
                    consensu quam communi consilio esse. <milestone unit="section" n="2"/> placere
                    decem creari, qui summae rei praeessent, militarique honore tribunos militum
                    appellari. <milestone unit="section" n="3"/> cum ad eum ipsum primum is honos
                    deferretur, 'melioribus meis vestrisque rebus reservate' inquit 'ista de me
                    iudicia; <milestone unit="section" n="4"/> nec mihi filia inulta honorem ullum
                    iucundum esse patitur, nec in perturbata re publica eos utile est praeesse
                    vobis, qui proximi invidiae sint. <milestone unit="section" n="5"/> si quis usus
                    mei est, nihilo minor ex privato capietur.' <milestone unit="section" n="6"/>
                    ita decem numero tribunos militares creant. </p>
                <p> neque in Sabinis quievit exercitus. <milestone unit="section" n="7"/> ibi quoque
                    auctore Icilio Numitorioque secessio ab decemviris facta est non minore motu
                    animorum Sicci caedis memoria renovata, quam quem nova fama de virgine adeo
                    foede ad libidinem petita accenderat. <milestone unit="section" n="8"/> Icilius,
                    ubi audivit tribunos militum in Aventino creatos, ne comitiorum militarium
                    praerogativam urbana comitia iisdem tribunis plebis creandis sequerentur,
                        <milestone unit="section" n="9"/> peritus rerum popularium inminensque ei
                    potestati et ipse, priusquam iretur ad urbem, pari potestate eundem numerum ab
                    suis creandum curat. <milestone unit="section" n="10"/> porta Collina urbem
                    intravere sub signis mediaque urbe agmine in Aventinum pergunt. ibi coniuncti
                    alteri exercitui viginti tribunis militum negotium dederunt, ut ex suo numero
                    duos crearent, qui summae rerum praeessent. M. Oppium, Sex. Manilium creant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> patres solliciti de summa rerum, cum senatus
                    cottidie esset, iurgiis saepius terunt tempus quam consiliis. Sicci caedes
                    decemviris <milestone unit="section" n="12"/> et Appiana libido et dedecora
                    militiae obiciebantur. placebat Valerium Horatiumque ire in Aventinum. illi
                    negabant se aliter ituros, quam <pb n="p.192"/> si decemviri deponerent insignia
                    magistratus eius, quo anno iam ante abissent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    decemviri querentes se in ordinem cogi non ante quam perlatis legibus, quarum
                    causa creati essent, deposituros imperium se aiebant. <milestone unit="chapter"
                        n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per M. Duillium, qui tribunus plebis fuerat,
                    certior facta plebs contentionibus adsiduis nihil transigi, in Sacrum montem ex
                    Aventino transit adfirmante Duillio non prius, <milestone unit="section" n="2"/>
                    quam deseri urbem videant, curam in animos patrum descensuram; admoniturum
                    Sacrum montem constantiae plebis, sciturosque sine restituta potestate <hi
                        rend="italics">tribunicia</hi> redigi in concordiam resne queant. via
                    Nomentana, <milestone unit="section" n="3"/> cui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Ficulensi nomen fuit, profecti castra in monte Sacro locavere
                    modestiam patrum <choice>
                        <corr>suorum</corr>
                        <sic>snorum</sic>
                    </choice> nihil violando imitati. secuta exercitum plebs nullo, qui per aetatem
                    ire posset, retractante. <milestone unit="section" n="4"/> prosecuntur coniuges
                    liberique, cuinam se relinquerent in ea urbe, in qua nec pudicitia nec libertas
                    sancta esset, miserabiliter rogitantes. </p>
                <p> cum vasta Romae omnia insueta solitudo fecisset, <milestone unit="section" n="5"
                    /> in foro praeter paucos seniorum nemo esset, vocatis utique in senatum
                    patribus desertum apparuisset forum, plures iam quam Horatius ac Valerius
                    vociferabantur: 'quid exspectabitis, patres conscripti? <milestone
                        unit="section" n="6"/> si decemviri finem pertinaciae non faciunt, ruere ac
                    deflagrare omnia passuri estis? quod autem istud imperium est, decemviri, quod
                    amplexi tenetis? <milestone unit="section" n="7"/> tectis ac parietibus iura
                    dicturi estis? non pudet lictorum vestrorum maiorem prope numerum in foro
                    conspici quam togatorum aliorum? quid, si hostes ad urbem veniant, facturi
                    estis? quid, si plebs mox, ubi parum secessione moveamur, armata veniat?
                        <milestone unit="section" n="8"/> occasune urbis vultis finire imperium?
                    atqui aut plebs non est habenda, aut habendi sunt tribuni plebis. nos citius
                    caruerimus patriciis magistratibus quam illi plebeis. <milestone unit="section"
                        n="9"/> novam inexpertamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> potestatem eripuere patribus nostris; <hi rend="italics">nedum
                        hac</hi> dulcedine semel capti ferant desiderium, cum praesertim nec nos
                    temperemus imperiis, quo minus illi auxilii <pb n="p.193"/> egeant?' <milestone
                        unit="section" n="10"/> cum haec ex omni parte iactarentur, victi consensu
                    decemviri futuros se, quando ita videatur, in potestate patrum adfirmant.
                        <milestone unit="section" n="11"/> id modo simul orant ac monent, ut ipsis
                    ab invidia caveatur nec suo sanguine ad supplicia patrum plebem adsuefaciant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum Valerius Horatiusque missi ad plebem
                    condicionibus quibus videretur revocandam conponendasque res decemviris quoque
                    ab ira et impetu multitudinis praecavere iubentur. <milestone unit="section"
                        n="2"/> profecti gaudio ingenti plebis in castra accipiuntur, quippe
                    liberatores haud dubie et motus initio et exitu rei. <milestone unit="section"
                        n="3"/> ob haec iis advenientibus gratiae actae. Icilius pro multitudine
                    verba facit. idem, cum de condicionibus ageretur, quaerentibus legatis, quae
                    postulata plebis essent, conposito iam ante adventum legatorum consilio ea
                    postulavit, ut appareret in aequitate rerum plus quam in armis reponi spei.
                        <milestone unit="section" n="4"/> potestatem enim tribuniciam
                    provocationemque repetebant, quae ante decemviros creatos auxilia plebis
                    fuerant, et ne cui fraudi esset concisse milites aut plebem ad repetendam per
                    secessionem libertatem. <milestone unit="section" n="5"/> de decemvirorum modo
                    supplicio atrox postulatum fuit: dedi quippe eos aequum censebant vivosque igni
                    concrematuros minabantur. </p>
                <p> legati ad ea: ' <milestone unit="section" n="6"/> quae consilii fuerunt, adeo
                    aequa postulastis, ut ultro vobis deferenda fuerint; libertati enim ea praesidia
                    petitis, non licentiae ad inpugnandos alios. <milestone unit="section" n="7"/>
                    irae vestrae magis ignoscendum quam indulgendum est, quippe qui crudelitatis
                    odio in crudelitatem ruitis et prius paene, quam ipsi liberi sitis, dominari iam
                    in adversarios vultis. <milestone unit="section" n="8"/> numquamne quiescet
                    civitas nostra a suppliciis aut patrum in plebem Romanam aut plebis in patres?
                        <milestone unit="section" n="9"/> scuto vobis magis quam gladio opus est.
                    satis superque humilis est, qui iure aequo in civitate vivit nec inferendo
                    iniuriam nec patiendo. <milestone unit="section" n="10"/> etiam si quando
                    metuendos vos praebituri estis, cum reciperatis magistratibus legibusque vestris
                    iudicia penes vos erunt de capite nostro fortunisque, <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> ut <pb n="p.194"/> quaeque causa erit statuetis; nunc libertatem
                    repeti satis est.' <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> facerent ut vellent permittentibus cunctis mox
                    redituros se legati rebus perfectis adfirmant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    profecti cum mandata plebis patribus exposuissent, alii decemviri, quando quidem
                    praeter spem ipsorum supplicii sui nulla mentio fieret, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> quicquam abnuere; <milestone unit="section" n="3"/> Appius, truci
                    ingenio et invidia praecipua, odium in se <choice>
                        <corr>aliorum</corr>
                        <sic>alioruin</sic>
                    </choice> suo in eos metiens odio 'haud ignaro' inquit 'imminet fortuna.
                        <milestone unit="section" n="4"/> video, donec arma adversariis tradantur,
                    differri adversus nos certamen. dandus invidiae est sanguis. nihil ne ego quidem
                    moror, quo minus decemviratu abeam.' <milestone unit="section" n="5"/> factum
                    senatus consultum, ut decemviri se primo quoque tempore magistratu abdicarent,
                    Q. Furius pontifex maximus tribunos plebis crearet, et ne cui fraudi esset
                    secessio militum plebisque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> his senatus consultis perfectis dimisso senatu
                    decemviri prodeunt in contionem abdicantque se magistratu ingenti hominum
                    laetitia. </p>
                <p> nuntiantur haec plebi. <milestone unit="section" n="7"/> legatos quidquid in
                    urbe hominum supererat prosequitur. huic multitudini laeta alia turba ex castris
                    occurrit. congratulantur libertatem concordiamque civitati restitutam.
                        <milestone unit="section" n="8"/> legati pro contione: 'quod bonum, faustum
                    felixque sit vobis reique publicae, redite in patriam ad penates, coniuges
                    liberosque vestros; sed, qua hic modestia fuistis, ubi nullius ager in tot rerum
                    usu necessario tantae multitudini est violatus, eam modestiam ferte in urbem! in
                    Aventinum ite, unde profecti estis! <milestone unit="section" n="9"/> ibi felici
                    loco, ubi prima initia inchoastis libertatis vestrae, tribunos plebi creabitis.
                    praesto erit pontifex maximus, qui comitia habeat.' <milestone unit="section"
                        n="10"/> ingens adsensus alacritasque cuncta adprobantium fuit. convellunt
                    inde signa profectique Romam certant cum obviis gaudio. armati per urbem
                    silentio in Aventinum perveniunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> ibi extemplo pontifice maximo comitia habente
                    tribunos plebis creaverunt, omnium primum L. Verginium, <pb n="p.195"/> inde L.
                    Icilium et P. Numitorium, avunculum Vergini, <milestone unit="section" n="12"/>
                    auctores secessionis, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> C. Sicinium, progeniem eius, quem primum tribunum plebis creatum in
                    Sacro monte proditum memoriae est, et M. Duillium, qui tribunatum insignem ante
                    decemviros creatos gesserat nec in decemviralibus certaminibus plebi defuerat.
                    spe deinde magis quam meritis electi M. Titinius, <milestone unit="section"
                        n="13"/> M. Pomponius, C. Apronius, <choice>
                        <corr>P.</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Villius, C. Oppius. <milestone unit="section" n="14"/> tribunatu inito
                    L. <choice>
                        <corr>Icilius</corr>
                        <sic>[cilius</sic>
                    </choice> extemplo plebem rogavit, et plebs scivit, ne cui fraudi esset secessio
                    ab decemviris facta. <milestone unit="section" n="15"/> confestim de consulibus
                    creandis cum provocatione M. Duillius rogationem pertulit. ea omnia in pratis
                    Flaminiis concilio plebis acta, quem nunc circum Flaminium appellant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per interregem deinde consules creati L.
                    Valerius, M. Horatius, qui extemplo magistratum occeperunt. quorum consulatus
                    popularis sine ulla patrum iniuria nec sine offensione fuit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> quidquid enim libertati plebis caveretur, id suis
                    decedere opibus credebant. <milestone unit="section" n="3"/> omnium primum, cum
                    velut in controverso iure esset, tenerenturne patres plebi scitis, legem
                    centuriatis comitiis tulere, ut, quod tributim plebes iussisset, populum
                    teneret; qua lege tribuniciis rogationibus telum acerrimum datum est. <milestone
                        unit="section" n="4"/> aliam deinde consularem legem de provocatione, unicum
                    praesidium libertatis, decemvirali potestate eversam, non restituunt modo, sed
                    etiam in posterum muniunt sanciendo novam legem, <milestone unit="section" n="5"
                    /> ne quis ullum magistratum sine provocatione crearet; qui creasset, eum ius
                    fasque esset occidi, neve ea caedes capitalis noxae haberetur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> et cum plebem hinc provocatione, hinc tribunicio
                    auxilio satis firmassent, ipsis quoque tribunis, ut sacrosancti viderentur,
                    cuius rei prope iam memoria aboleverat, <milestone unit="section" n="7"/>
                    relatis quibusdam ex magno intervallo caerimoniis renovarunt, et cum religione
                    inviolatos eos <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> lege etiam fecerunt sanciendo, ut, qui tribunis plebis, aedilibus,
                    iudicibus decemviris nocuisset, eius caput Iovi sacrum esset, familia ad aedem
                    Cereris, <pb n="p.196"/> Liberi Liberaeque venum iret. <milestone unit="section"
                        n="8"/> hac lege iuris interpretes negant quemquam sacrosanctum esse, sed
                    eum, qui eorum cuiquam nocuerit, <hi rend="italics">Iovi</hi> sacrum sanciri;
                        <milestone unit="section" n="9"/> itaque aedilem prendi ducique a maioribus
                    magistratibus, quod etsi non iure fiat—noceri enim ei, cui hac lege non liceat—,
                    tamen argumentum esse non haberi pro sacrosancto aedilem; <milestone
                        unit="section" n="10"/> tribunos vetere iure iurando plebis, cum primum <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> potestatem creavit, sacrosanctos esse. <milestone unit="section"
                        n="11"/> fuere, qui interpretarentur eadem hac Horatia lege consulibus
                    quoque et praetoribus, quia eisdem auspiciis quibus consules crearentur, cautum
                    esse; iudicem enim consulem appellari. <milestone unit="section" n="12"/> quae
                    refellitur interpretatio, quod iis temporibus nondum consulem iudicem, sed
                    praetorem appellari mos fuerit. <milestone unit="section" n="13"/> hae
                    consulares leges fiere. </p>
                <p> institutum etiam ab iisdem consulibus, ut senatus consulta in aedem Cereris ad
                    aediles plebis deferrentur, quae antea arbitrio consulum supprimebantur
                    vitiabanturque. <milestone unit="section" n="14"/> M. Duillius deinde tribunus
                    plebis plebem rogavit plebesque scivit, qui plebem sine tribunis reliquisset
                    quique magistratum sine provocatione creasset, tergo ac capite puniretur.
                        <milestone unit="section" n="15"/> haec omnia ut invitis, ita non
                    adversantibus patriciis transacta, quia nondum in quemquam unum saeviebatur.
                        <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> fundata deinde et potestate tribunicia et
                    plebis libertate <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> tribuni adgredi singulos tutum maturumque iam rati accusatorem primum
                    Verginium et Appium reum deligunt. <milestone unit="section" n="2"/> cum diem
                    Appio Verginius dixisset et Appius stipatus patriciis iuvenibus in forum
                    descendisset, redintegrata extemplo est omnibus memoria foedissimae potestatis,
                    cum ipsum satellitesque eius vidissent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Verginius toratio' inquit 'rebus dubiis inventa est; itaque neque ego
                    accusando apud vos eum tempus teram, a cuius crudelitate vosmet ipsi armis
                    vindicastis, nec istum ad cetera scelera inpudentiam in defendendo se adicere
                    patiar. <milestone unit="section" n="4"/> omnium igitur tibi, <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Claudi, quae impie nefarieque per biennium <pb n="p.197"/> alia super
                    alia es ausus, gratiam facio; unius tantum criminis nisi iudicem dices, te ab
                    libertate in servitutem contra leges vindicias non dedisse, in vincla te duci
                    iubebo.' </p>
                <p> nec in tribunicio auxilio Appius <milestone unit="section" n="5"/> nec in
                    iudicio populi ullam spem habebat; <milestone unit="section" n="6"/> tamen et
                    tribunos appellavit et nullo morante arreptus a viatore 'provoco' inquit. audita
                    vox una vindex libertatis, ex eo missa ore, quo vindiciae nuper ab libertate
                    dictae erant, silentium fecit. <milestone unit="section" n="7"/> et dum pro se
                    quisque deos tandem esse et non neglegere humana fremunt, et superbiae
                    crudelitatique etsi seras, non leves tamen venire poenas: <milestone
                        unit="section" n="8"/> provocare, qui provocationem sustulisset, et
                    inplorare praesidium populi, qui omnia iura populi obtrisset, rapique in vincla
                    egentem iure libertatis, qui liberum corpus in servitutem addixisset, ipsius
                    Appi inter contionis murmur fidem populi Romani inplorantis vox audiebatur.
                        <milestone unit="section" n="9"/> maiorum merita in rem publicam domi
                    militiaeque commemorabat, suum infelix erga plebem Romanam studium, quo
                    aequandarum legum causa cum maxima offensione patrum consulatu abisset, suas
                    leges, quibus manentibus lator earum in vincla ducatur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ceterum sua propria bona malaque, cum causae
                    dicendae data facultas sit, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> se experturum; in praesentia se communi iure civitatis civem Romanum
                    die dicta postulare, ut dicere liceat, ut iudicium populi Romani experiri.
                        <milestone unit="section" n="11"/> non ita se invidiam pertimuisse, ut nihil
                    in aequitate et misericordia civium suorum spei habeat. quod si indicta causa in
                    vincla ducatur, iterum se tribunos plebei appellare et monere, ne imitentur quos
                    oderint. <milestone unit="section" n="12"/> quod si tribuni eodem foedere
                    obligatos se fateantur tollendae appellationis, in quod conspirasse decemviros
                    criminati sint, at se provocare ad populum; inplorare leges de provocatione et
                    consulares et tribunicias eo ipso anno latas. <milestone unit="section" n="13"/>
                    quem enim provocaturum, si hoc indemnato indicta causa non liceat? cui plebeio
                    et humili praesidium in legibus <pb n="p.198"/> fore, si <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Claudio non sit? se documento futurum, utrum novis legibus dominatio
                    an libertas firmata sit et appellatio provocatioque adversus iniuriam
                    magistratuum ostentata tantum inanibus litteris an vere data sit. <milestone
                        unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Contra ea Verginius unum Ap. Claudium et legum
                    expertem et civilis et humani foederis esse aiebat. respicerent tribunal
                    homines, <milestone unit="section" n="2"/> castellum omnium scelerum, ubi
                    decemvir ille perpetuus bonis, tergo, sanguini civium infestus, virgas
                    securesque omnibus minitans, deorum hominumque contemptor, <milestone
                        unit="section" n="3"/> carnificibus, non lictoribus stipatus, iam ab rapinis
                    et caedibus animo ad libidinem verso virginem ingenuam in oculis populi Romani
                    velut bello captam ab <choice>
                        <corr>complexu</corr>
                        <sic>conplexu</sic>
                    </choice> patris abreptam ministro cubiculi sui clienti dono dederit; <milestone
                        unit="section" n="4"/> ubi crudeli decreto nefandisque vindiciis dextram
                    patris in filiam armaverit; ubi tollentis corpus semianime virginis sponsum
                    avumque in carcerem duci iusserit, stupro interpellato magis quam caede motus.
                    et illi carcerem aedificatum esse, quod domicilium plebis Romanae vocare sit
                    solitus. <milestone unit="section" n="5"/> proinde ut ille iterum ac saepius
                    provocet, sic se iterum ac saepius iudicem illi ferre, ni vindicias ab libertate
                    in servitutem dederit; si ad iudicem non eat, pro damnato in vincla duci iubere.
                        <milestone unit="section" n="6"/> ut haud quoquam inprobante sic magno motu
                    animorum, cum tanti viri supplicio suamet plebi iam nimia libertas videretur, in
                    carcerem est coniectus. tribunus ei diem prodixit. </p>
                <p> inter haec ab Latinis <milestone unit="section" n="7"/> et Hernicis legati
                    gratulatum de concordia patrum ac plebis Romam venerunt donumque ob eam Iovi
                    optumo maximo coronam auream in Capitolium tulere parvi ponderis, prout res <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> opulentae erant colebanturque religiones pie magis quam magnifice.
                        <milestone unit="section" n="8"/> iisdem auctoribus cognitum est Aequos
                    Volscosque summa vi bellum apparare. <milestone unit="section" n="9"/> itaque
                    partiri provincias consules iussi. Horatio Sabini, Valerio Aequi evenere. cum ad
                    ea bella dilectum edixissent, <pb n="p.199"/> favore plebis non iuniores modo,
                    sed emeritis etiam stipendiis pars magna voluntariorum ad nomina danda praesto
                    fuere, eoque non copia modo, sed genere etiam militum, veteranis admixtis,
                    firmior exercitus <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>fruit.</sic>
                    </choice> priusquam urbe egrederentur, <milestone unit="section" n="10"/> leges
                    decemvirales, quibus tabulis duodecim est nomen, in aes incisas in publico
                    proposuerunt. sunt, qui iussu tribunorum aediles functos eo ministerio scribant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Claudius, qui perosus decemvirorum scelera
                    et ante omnes fratris filii superbiae infestus Regillum antiquam <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>iu</sic>
                    </choice> patriam se contulerat, is magno iam natu, cum ad pericula eius
                    deprecanda redisset, cuius vitia fugerat, sordidatus cum gentilibus
                    clientibusque in foro prensabat singulos orabatque, <milestone unit="section"
                        n="2"/> ne Claudiae genti <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> inustam maculam vellent, ut carcere et vinculis viderentur digni.
                    virum honoratissimae imaginis futurum ad posteros, legum latorem conditoremque
                    Romani iuris, iacere vinctum inter fures nocturnos ac <choice>
                        <corr>latrones.</corr>
                        <sic>latrones!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="3"/> averterent ab ira parumper ad cognitionem
                    cogitationemque animos et potius unum tot Claudiis deprecantibus condonarent,
                    quam propter unius odium multorum preces aspernarentur. <milestone
                        unit="section" n="4"/> se quoque id generi ac nomini dare nec cum eo in
                    gratiam redisse, cuius adversae fortunae velit succursum. virtute libertatem
                    recuperatam esse; dementia concordiam ordinum stabiliri posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> erant, quos moveret sua magis pietate quam
                    eius, pro quo agebat, causa; sed Verginius sui potius ut misererentur orabat
                    filiaeque nec gentis Claudiae regnum in plebem sortitae, sed necessariorum
                    Verginiae, trium tribunorum, preces audirent, qui ad auxilium plebis creati ipsi
                    plebis fidem atque auxilium inplorarent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    iustiores hae lacrimae videbantur. itaque spe incisa, priusquam prodicta dies
                    adesset, Appius mortem sibi conscivit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> subinde arreptus a P. Numitorio Sp. Oppius,
                    proximus invidiae, quod in urbe fuerat, cum iniustae vindiciae <pb n="p.200"/> a
                    collega dicerentur. <milestone unit="section" n="8"/> plus tamen facta iniuria
                    Oppio quam non prohibita invidiae fecit. testis productus, qui septem et viginti
                    enumeratis stipendiis octiens extra ordinem donatus donaque ea gerens in
                    conspectu populi, scissa veste tergum laceratum virgis ostendit nihilum
                    deprecans, quin, si quam suam noxam reus dicere posset, privatus iterum in se
                    saeviret. <milestone unit="section" n="9"/> Op. pius quoque ductus in vincula
                    est et ante iudicii diem finem ibi vitae fecit. bona Claudii Oppiique tribuni
                    publicavere. collegae eorum exilii causa solum verterunt: <milestone
                        unit="section" n="10"/> bona publicata sunt. et M. Claudius adsertor
                    Verginiae, die dicta damnatus ipso remittente Verginio ultimam poenam dimissus
                    Tibur exulatum abiit, manesque Verginiae, <milestone unit="section" n="11"/>
                    mortuae quam vivae felicioris, per tot domos ad petendas poenas vagati nullo
                    relicto sonte tandem quieverunt. <milestone unit="chapter" n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ingens metus incesserat patres, vultusque iam
                    iidem tribunorum erant, qui decemvirorum fuerant, cum M. Duillius tribunus
                    plebis inhibito salubriter modo nimiae potestati ' <milestone unit="section"
                        n="2"/> et libertatis' inquit 'nostrae et poenarum ex inimicis satis est;
                    itaque hoc anno nec diem dici cuiquam nec in vincla duci quemquam sum passurus.
                    nam neque vetera peccata repeti iam oblitterata placet, <milestone
                        unit="section" n="3"/> cum nova expiata sint decemvirorum suppliciis, et
                    nihil admissum iri, quod vim tribuniciam desideret, spondet perpetua consulum
                    amborum in libertate vestra tuenda cura.' <milestone unit="section" n="4"/> ea
                    primum moderatio tribuni metum patribus dempsit eademque auxit consulum
                    invidiam, quod adeo toti plebis fuissent, ut patrum salutis libertatisque prior
                    plebeio magistratui quam patricio cura fuisset, et ante inimicos satietas
                    poenarum suarum cepisset, quam obviam ituros licentiae eorum consules appareret.
                        <milestone unit="section" n="5"/> multique erant, qui mollius consultum
                    dicerent, quod legum ab iis latarum patres auctores fuissent, neque erat dubium,
                    quin turbato rei publicae statu tempori succubuissent. <milestone unit="chapter"
                        n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules rebus urbanis conpositis fundatoque
                    plebis <pb n="p.201"/> statu in provincias diversi abiere. Valerius adversus
                    coniunctos iam in Algido exercitus Aequorum Volscorumque sustinuit consilio
                    bellum; <milestone unit="section" n="2"/> quod si extemplo rem fortunae
                    commisisset, haud scio an, qui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> animi ab decemvirorum infelicibus auspiciis Romanis hostibusque erant,
                    magno detrimento certamen staturum fuerit. castris mille passuum ab hoste
                    positis copias continebat. <milestone unit="section" n="3"/> hostes medium inter
                    bina castra spatium acie instructa conplebant, provocantibusque ad proelium
                    responsum Romanus nemo reddebat. <milestone unit="section" n="4"/> tandem
                    fatigati stando ac nequiquam expectando certamen Aequi Volscique, postquam
                    concessum propemodum de victoria credebant, pars in Hernicos, pars in Latinos
                    praedatum abeunt; relinquitur magis castris praesidium quam satis virium ad
                    certamen. <milestone unit="section" n="5"/> quod ubi consul sensit, reddit
                    inlatum antea terrorem instructaque acie ultro hostem lacessit. ubi illi
                    conscientia, <milestone unit="section" n="6"/> quid abesset virium, detractavere
                    pugnam, crevit extemplo Romanis animus, et pro victis habebant paventes intra
                    vallum. <milestone unit="section" n="7"/> cum per totum diem stetissent intenti
                    ad certamen, nocti cessere. et Romani quidem pleni spei corpora curabant;
                    haudquaquam pari hostes animo nuntios passim trepidi ad revocandos praedatores
                    dimittunt. recurritur ex proximis locis; ulteriores non inventi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ubi inluxit, egreditur castris Romanus vallum
                    invasurus, ni copia pugnae fieret. et postquam multa iam dies erat neque
                    movebatur quicquam ab hoste, iubet signa inferri consul; motaque acie indignatio
                    Aequos et Volscos incessit, si victores exercitus vallum potius quam virtus et
                    arma tegerent. igitur et ipsi efflagitatum ab ducibus signum pugnae accepere.
                        <milestone unit="section" n="9"/> iamque pars egressa portis erat,
                    deincepsque alii servabant ordinem in suum quisque locum descendentes, cum
                    consul Romanus, priusquam totis viribus fulta constaret hostium acies, intulit
                    signa; <milestone unit="section" n="10"/> adortusque nec omnes dum eductos nec,
                    qui erant, satis explicatis ordinibus, prope fluctuantem turbam trepidantium huc
                    atque illuc circumspectantiumque <pb n="p.202"/> se ac suos addito turbatis
                    mentibus clamore atque impetu invadit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    rettulere primo pedem hostes; deinde, cum animos collegissent et undique duces,
                    victisne cessuri essent, increparent, restituitur pugna. <milestone
                        unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul ex altera parte Romanos meminisse
                    iubebat illo die primum liberos pro libera urbe Romana pugnare: sibimet ipsis
                    victuros, non ut decemvirorum victores praemium essent. <milestone
                        unit="section" n="2"/> non Appio duce rem geri, sed consule Valerio ab
                    liberatoribus populi Romani orto, liberatore ipso. ostenderent prioribus
                    proeliis per duces, non per milites stetisse, ne vincerent; <milestone
                        unit="section" n="3"/> turpe esse contra cives plus animi habuisse quam
                    contra hostes et domi quam foris servitutem magis timuisse. <milestone
                        unit="section" n="4"/> unam Verginiam fuisse, cuius pudicitiae in pace
                    periculum esset, unum Appium civem periculosae libidinis; at, si fortuna belli
                    inclinet, omnium liberis ab tot milibus hostium periculum fore; <milestone
                        unit="section" n="5"/> nolle ominari, quae nec Iuppiter nec Mars pater
                    passuri sint iis auspiciis conditae urbi accidere. Aventini Sacrique montis
                    admonebat, ut, ubi libertas parta esset paucis ante mensibus, eo imperium
                    inlibatum referrent <milestone unit="section" n="6"/> ostenderentque eandem
                    indolem militibus Romanis post exactos decemviros esse, quae ante creatos
                    fuerit, nec aequatis legibus inminutam virtutem populi Romani esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> haec ubi inter signa peditum dicta dedit, advolat
                    deinde ad equites: 'agite, iuvenes', inquit, 'praestate virtute peditem, ut
                    honore atque ordine <choice>
                        <corr>praestatis.</corr>
                        <sic>praestatis!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="8"/> primo concursu pedes movit hostem, pulsum vos
                    inmissis equis exigite e <choice>
                        <corr>campo.</corr>
                        <sic>campo!</sic>
                    </choice> non sustinebunt impetum et nunc cunctantur magis quam resistunt.'
                        <milestone unit="section" n="9"/> concitant equos permittuntque in hostem
                    pedestri iam turbatum pugna et perruptis ordinibus elati ad novissimam aciem,
                    pars libero spatio circumvecti iam fugam undique capessentes plerosque a castris
                    avertunt praeterequitantesque absterrent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    peditum acies et consul ipse visque omnis belli fertur in castra captisque cum
                    ingenti caede maiore praeda potitur. <pb n="p.203"/>
                    <choice>
                        <corr>huius</corr>
                        <sic>Huius</sic>
                    </choice> pugnae fama, <milestone unit="section" n="11"/> perlata non in urbem
                    modo, sed in Sabinos ad alterum exercitum, in urbe laetitia celebrata est, in
                    castris animos militum ad aemulandum decus accendit. <milestone unit="section"
                        n="12"/> iam Horatius eos excursionibus proeliisque levibus experiundo
                    adsuefecerat sibi potius fidere quam meminisse ignominiae decemvirorum ductu
                    acceptae; <milestone unit="section" n="13"/> parvaque certamina in summam totius
                    profecerant spei. nec cessabant Sabini, feroces ab re priore anno bene gesta,
                    lacessere atque instare rogitantes, quid latrocinii modo procursantes pauci
                    recurrentesque tererent tempus et in multa proelia parvaque carperent summam
                    unius belli? <milestone unit="section" n="14"/> quin illi congrederentur acie
                    inclinandamque semel fortunae rem darent? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="62"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad id, quod sua sponte satis conlectum
                    animorum erat, indignitate etiam Romani accendebantur: iam alterum exercitum
                    victorem in urbem rediturum, sibi ultro per contumelias hostem insultare; quando
                    autem se, si <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> non sint, pares hostibus fore? <milestone unit="section" n="2"/> ubi
                    haec fremere militem in castris consul sensit, contione advocata 'quem ad modum'
                    inquit 'in Algido res gesta sit, arbitror vos, milites, audisse. qualem liberi
                    populi exercitum decuit esse, talis fuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    consilio collegae, virtute militum victoria parta est. quod ad me attinet, id
                    consilii animique habiturus sum, quod vos mihi feceritis. et trahi bellum
                    salubriter et mature perfici potest. <milestone unit="section" n="4"/> si
                    trahendum est, ego, ut in dies spes virtusque vestra crescat, eadem, qua
                    institui, disciplina efficiam; si iam satis animi est decernique placet,
                    agitedum clamorem, qualem in acie sublaturi estis, tollite hic indicem
                    voluntatis virtutisque vestrae!' <milestone unit="section" n="5"/> postquam
                    ingenti alacritate clamor est sublatus, quod bene vertat, gesturum se illis
                    morem posteroque die in aciem deducturum adfirmat. reliquum diei apparandis
                    armis consumptum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> postero die simul instrui Romanam aciem Sabini
                    videre et ipsi, iam pridem avidi certaminis procedunt. <pb n="p.204"/> proelium
                    fuit, quale inter fidentes sibimet ambo exercitus, veteris perpetuaeque alterum
                    gloriae, alterum nova nuper victoria elatum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    consilio etiam Sabini vires adiuvere; nam cum aequassent aciem, duo extra
                    ordinem milia, quae in sinistrum cornu Romanorum in ipso certamine inpressionem
                    facerent, tenuere. <milestone unit="section" n="8"/> quae ubi inlatis ex
                    transverso signis degravabant prope circumventum cornu, equites duarum legionum
                    sescenti fere ex equis desiliunt cedentibusque iam suis provolant in primum
                    simulque et hosti se opponunt et aequato primum periculo, pudore deinde animos
                    peditum accendunt. <milestone unit="section" n="9"/> verecundiae erat equitem
                    suo alienoque Marte pugnare, peditem ne ad pedes quidem degresso equiti parem
                    esse. <milestone unit="chapter" n="63"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Vadunt igitur in proelium ab sua parte omissum
                    et locum, ex quo cesserant, repetunt; momentoque non restituta modo pugna, sed
                    inclinatur etiam Sabinis cornu. eques inter ordines peditum tectus se ad equos
                    recipit. <milestone unit="section" n="2"/> transvolat inde in partem alteram
                    suis victoriae nuntius; simul et in hostis iam pavidos, quippe fuso suae partis
                    validiore cornu, impetum facit. non aliorum eo proelio virtus magis enituit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> consul providere omnia, laudare fortis,
                    increpare, sicubi segnior pugna esset. castigati fortium statim virorum opera
                    edebant; tantumque hos pudor, quantum alios laudes excitabant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> redintegrato clamore undique omnes conisi hostem
                    avertunt, nec deinde Romana vis sustineri potuit. Sabini fusi passim per agros
                    castra hosti ad praedam relinquunt. ibi non sociorum, sicut in Algido, res, sed
                    suas Romanus populationibus agrorum amissas recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> gemina victoria duobus bifariam proeliis parta
                    maligne senatus in unum diem supplicationes consulum nomine decrevit. populus
                    iniussu et altero die frequens <choice>
                        <corr>iit</corr>
                        <sic>lit</sic>
                    </choice> supplicatum; et haec vaga popularisque <choice>
                        <corr>supplicatio</corr>
                        <sic>snpplicatio</sic>
                    </choice> studiis prope celebratior fuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    consules ex composite eodem biduo ad urbem accessere senatumque in Martium <pb
                        n="p.205"/> campum evocavere. ubi cum de rebus ab se gestis agerent, questi
                    primores patrum senatum inter milites dedita opera terroris causa haberi.
                        <milestone unit="section" n="7"/> itaque inde consules, ne criminationi
                    locus esset, in prata Flaminia, ubi nunc aedes Apollinis est—iam <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Apollinare appellabant—, avocavere senatum. <milestone unit="section"
                        n="8"/> ubi cum ingenti consensu patrum negaretur triumphus, L. Icilius
                    tribunus plebis tulit ad populum de triumpho consulum multis dissuasum
                    prodeuntibus, <milestone unit="section" n="9"/> maxime C. Claudio vociferante:
                    de patribus, non de hostibus consules triumphare velle, gratiamque pro privato
                    merito in tribunum, non pro virtute honorem peti. numquam ante de triumpho per
                    populum actum, semper aestimationem arbitriumque eius honoris penes senatum
                    fuisse. <milestone unit="section" n="10"/> ne reges quidem maiestatem summi
                    ordinis inminuisse. ne ita omnia tribuni potestatis suae inplerent, ut nullum
                    publicum consilium sinerent esse. ita demum liberam civitatem fore, ita aequatas
                    leges, si sua quisque iura ordo, suam maiestatem teneat. <milestone
                        unit="section" n="11"/> in eandem sententiam multa et a ceteris senioribus
                    patrum cum essent dicta, omnes tribus <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rogationem acceperunt. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> primum sine auctoritate senatus populi iussu triumphatum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="64"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec victoria tribunorum plebisque prope in <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> salubrem luxuriam vertit conspiratione inter tribunos facta, ut iidem
                    tribuni reficerentur et, quo sua minus cupiditas emineret, consules quoque
                    continuarent magistratum. <milestone unit="section" n="2"/> consensum patrum
                    causabantur, quo per contumeliam consulum iura tribunorum plebis labefactata
                    essent. <milestone unit="section" n="3"/> quid futurum nondum firmatis legibus,
                    si novos tribunos per factionis suae consules adorti essent? non enim semper
                    Valerios Horatiosque consules fore, qui libertati plebis suas opes postferrent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> forte quadam utili ad tempus, ut comitiis
                    praeesset, potissimum M. Duillio sorte evenit, viro prudenti et ex continuatione
                    magistratus invidiam inminentem cernenti. <milestone unit="section" n="5"/> qui
                    cum ex veteribus tribunis negaret se <pb n="p.206"/> ullius rationem habiturum
                    pugnarentque collegae, ut liberas tribus in suffragium mitteret aut concederet
                    sortem comitiorum collegis habituris e lege potius comitia quam ex voluntate
                    patrum, <milestone unit="section" n="6"/> iniecta contentione Duillius consules
                    ad subsellia accitos cum interrogasset, quid de comitiis consularibus in animo
                    haberent, respondissentque se novos consules creatures, auctores populares
                    sententiae <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> popularis nactus in contionem cum iis processit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ubi cum consules producti ad populum interrogatique,
                    si eos populus Romanus, memor liberatis per illos receptae domi, memor militiae
                    rerum gestarum, consules iterum faceret, quidnam facturi essent, <milestone
                        unit="section" n="8"/> nihil sententiae suae mutassent, conlaudatis
                    consulibus, quod perseverarent ad ultimum dissimiles decemvirorum esse, comitia
                    habuit; et quinque tribunis plebi creatis cum prae studiis aperte petentium
                    novem tribunorum alii candidati tribus non explerent, concilium dimisit nec
                    deinde comitiorum causa habuit. <milestone unit="section" n="9"/> satisfactum
                    legi aiebat, quae numero nusquam praefinito, tribuni modo ut relinquerentur,
                    sanciret et ab iis, qui creati essent, cooptari collegas iuberet; <milestone
                        unit="section" n="10"/> recitabatque rogationis carmen, in quo est:
                    'tribunos plebei decem rogabo; si qui vos minus hodie decem tribunos plebei
                    feceritis, tum ut ii, quos hi sibi collegas cooptassint, legitimi eadem lege
                    tribuni plebei sint, ut illi, quos hodie tribunos plebei feceritis.' <milestone
                        unit="section" n="11"/> Duillius cum ad ultimum perseverasset negando
                    quindecim tribunos plebei rem publicam habere posse, victa collegarum cupiditate
                    pariter patribus plebeique acceptus magistratu abiit. <milestone unit="chapter"
                        n="65"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> novi tribuni plebis in cooptandis collegis
                    patrum voluntatem foverunt, duos etiam patricios consularesque, Sp. Tarpeium et
                    A. Aternium, cooptavere. <milestone unit="section" n="2"/> consules creati Sp.
                    Herminius, T. Verginius Caelimontanus, nihil magnopere ad patrum aut plebis
                    causam inclinati, otium domi ac foris habuere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    L. Trebonius tribunus plebis infestus patribus, quod se ab iis in cooptandis <pb
                        n="p.207"/> tribunis fraude captum proditumque a collegis aiebat, rogationem
                    tulit, <milestone unit="section" n="4"/> ut, qui plebem Romanam tribunos plebi
                    rogaret, is usque eo rogaret, dum decem tribunos plebi faceret; insectandisque
                    patribus, unde Aspero etiam inditum est cognomen, tribunatum gessit. </p>
                <p> inde M. Geganius Macerinus <milestone unit="section" n="5"/> et C. Iulius
                    consules facti contentiones tribunorum adversus nobilium iuventutem ortas sine
                    insectatione potestatis eius conservata maiestate patrum sedavere. <milestone
                        unit="section" n="6"/> plebem decreto ad bellum Volscorum et Aequorum
                    dilectu sustinendo rem ab seditionibus continuere, urbano otio foris quoque
                    omnia tranquilla esse adfirmantes, per discordias civiles externos tollere
                    animos. <milestone unit="section" n="7"/> cura pacis concordiae quoque
                    intestinae causa fuit. sed alter semper ordo gravis alterius modestiae erat;
                    quiescenti plebi ab iunioribus patrum iniuriae fieri coeptae. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ubi tribuni auxilio humilioribus essent, in primis
                    parum proderat, deinde ne ipsi quidem inviolati erant, utique postremis
                    mensibus, cum et per coitiones potentiorum iniuria fieret et vis potestatis
                    omnis aliquanto <choice>
                        <corr>posteriore</corr>
                        <sic>posteriorc</sic>
                    </choice> anni parte languidior ferme esset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    iamque plebs ita in tribunatu ponere aliquid spei, si similes Icilio tribunos
                    haberet: nomina tantum se biennio habuisse. <milestone unit="section" n="10"/>
                    seniores contra patrum, ut nimis feroces suos credere iuvenes esse, ita malle,
                    si modus excedendus esset, suis quam adversariis superesse animos. <milestone
                        unit="section" n="11"/> adeo moderatio tuendae libertatis, dum aequari velle
                    simulando ita se quisque extollit, ut deprimat alium, in difficili est,
                    cavendoque ne metuant, homines metuendos ultro se efficiunt, et iniuriam a nobis
                    repulsam tamquam aut facere aut pati necesse sit, iniungimus aliis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="66"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> T. Quinctius Capitolinus quartum et Agrippa
                    Furius consules inde facti nec seditionem domi nec foris bellum acceperunt;
                        <milestone unit="section" n="2"/> sed inminebat utrumque. iam non ultra
                    discordia civium reprimi poterat et tribunis et plebe incitata in patres, cum
                    dies alicui nobilium dicta novis semper certaminibus contiones turbaret.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ad quorum <pb n="p.208"/> primum strepitum
                    velut signo accepto arma cepere Aequi ac Volsci, simul quod persuaserant iis
                    duces cupidi praedarum biennio ante dilectum <choice>
                        <corr>indictum</corr>
                        <sic>indictuni</sic>
                    </choice> haberi non potuisse abnuente iam plebe imperium; <milestone
                        unit="section" n="4"/> eo adversus se non esse missos exercitus. dissolvi
                    licentia militandi morem, nec pro communi iam patria Romam esse. quidquid irarum
                    simultatiumque cum externis fuerit, in ipsos verti. occaecatos lupos intestina
                    rabie opprimendi occasionem esse. <milestone unit="section" n="5"/> coniunctis
                    exercitibus Latinum primum agrum perpopulati sunt; deinde, postquam ibi nemo
                    vindex occurrebat, tum vero <choice>
                        <corr>exsultantibus</corr>
                        <sic>exultantibus</sic>
                    </choice> belli auctoribus ad moenia ipsa Romae populabundi regione portae
                    Esquilinae accessere vastationem agrorum per contumeliam urbi ostentantes.
                        <milestone unit="section" n="6"/> unde postquam inulti praedam prae se
                    agentes retro ad Corbionem agmine iere, Quinctius consul ad contionem populum
                    vocavit. <milestone unit="chapter" n="67"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi in hanc sententiam locutum accipio: 'etsi
                    mihi nullius noxae conscius, Quirites, sum, tamen cum pudore summo in conspectum
                    vestrum processi. hoc vos scire, hoc posteris memoriae traditum iri, Aequos et
                    Volscos, vix Hernicis modo pares, T. Quinctio quartum consule ad moenia urbis
                    Romae inpune armatos <choice>
                        <corr>uenisse.</corr>
                        <sic>venissel</sic>
                    </choice> hanc ego ignominiam, <milestone unit="section" n="2"/> quamquam iam
                    diu ita vivitur, <del status="unremarkable">is status rerum est,</del> ut nihil
                    boni divinet animus, si huic potissimum inminere anno scissem, vel exilio vel
                    morte, si alia fuga honoris non esset, vitassem. <milestone unit="section" n="3"
                    /> ergo si viri arma illa habuissent, quae in portis fuere nostris, capi Roma me
                    consule potuit. satis honorum, satis superque vitae erat; mori consulem tertium
                    oportuit. quem tandem ignavissimi hostium contempsere? <milestone unit="section"
                        n="4"/> nos consules an vos, Quirites? si culpa in nobis est, auferte
                    imperium indignis et, si id parum est, insuper poenas expetite; <milestone
                        unit="section" n="5"/> si in vobis, nemo deorum nec hominum sit, qui vestra
                    puniat peccata, Quirites; vosmet tantum eorum <choice>
                        <corr>paeniteat.</corr>
                        <sic>paeniteat!</sic>
                    </choice> non illi vestram ignaviam contempsere nec suae virtuti confisi sunt;
                    quippe totiens fusi fugatique, <pb n="p.209"/> castris exuti, agro multati, sub
                    iugum missi et se et vos novere; <milestone unit="section" n="6"/> discordia
                    ordinum et venenum urbis huius, patrum ac plebis certamina, dum nec nobis imperi
                    nec vobis libertatis est modus, dum taedet vos patriciorum, nos plebeiorum
                    magistratuum, sustulere illis animos. <milestone unit="section" n="7"/> pro deum
                    fidem quid vobis vultis? tribunos plebis concupistis; concordiae causa
                    concessimus. decemviros desiderastis: creari passi sumus. decemvirorum vos
                    pertaesum est: coegimus abire magistratu. <milestone unit="section" n="8"/>
                    manente in eosdem privatos ira vestra mori atque exulare nobilissimos viros
                    honoratissimosque passi sumus. <milestone unit="section" n="9"/> tribunos plebis
                    creare iterum voluistis: creastis; consules facere vestrarum partium: etsi
                    patribus videbamus iniquum patricium quoque magistratum plebi donum fieri
                    sivimus. auxilium tribunicium, provocationem ad populum, scita plebis iniuncta
                    patribus, sub titulo aequandarum legum nostra iura oppressa tulimus et ferimus.
                        <milestone unit="section" n="10"/> qui finis erit discordiarum? ecquando
                    unam urbem habere, ecquando communem hanc esse patriam licebit? victi nos
                    aequiore animo quiescimus quam vos victores. <milestone unit="section" n="11"/>
                    satisne est nobis vos metuendos esse? adversus nos Aventinum capitur, adversus
                    nos Sacer occupatur mons, Esquiliasque vidimus ab hoste prope captas, et
                    scandentem in aggerem Volscum hostem nemo submovit; in nos viri, in nos armati
                    estis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="68"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> agitedum, ubi hic curiam circumsederitis et
                    forum infestum feceritis et carcerem impleveritis principibus, <milestone
                        unit="section" n="2"/> iisdem istis ferocibus animis egredimini extra portam
                    Esquilinam aut, si ne hoc quidem audetis, ex muris visite agros vestros ferro
                    ignique vastatos, praedam abigi, fumare incensa passim <choice>
                        <corr>tecta.</corr>
                        <sic>tecta!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="3"/> at enim <choice>
                        <corr>communis</corr>
                        <sic>cormunis</sic>
                    </choice> res per haec loco est peiore: ager uritur, urbs obsidetur, belli
                    gloria penes hostes est. quid tandem? privatae res vestrae quo statu sunt? iam
                    unicuique ex agris sua damna nuntiabuntur. quid est tandem domi, unde ea
                    expleatis? <milestone unit="section" n="4"/> tribuni vobis amissa reddent ac
                    restituent? vocis verborumque quantum voletis ingerent <pb n="p.210"/> et
                    criminum in principes et legum aliarum super alias et contionum; sed ex illis
                    contionibus numquam vestrum quisquam re, fortuna domum auctior rediit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ecquis rettulit aliquid ad coniugem ac
                    liberos praeter odia, offensiones, simultates publicas privatasque? a quibus
                    semper non vestra virtute innocentiaque, sed auxilio alieno tuti sitis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> at hercules cum stipendia nobis
                    consulibus, non tribunis ducibus, et in castris, non in foro faciebatis, et in
                    acie vestrum clamorem hostes, non in contione patres Romani horrebant, praeda
                    parta, agro ex hoste capto, pleni fortunarum gloriaeque simul publicae, simul
                    privatae triumphantes domum ad penates redibatis; nunc oneratum vestris fortunis
                    hostem abire sinitis. <milestone unit="section" n="7"/> haerete adfixi
                    contionibus et in foro vivite; sequetur vos necessitas militandi, quam fugitis.
                    grave erat in Aequos et Volscos proficisci; ante portas est bellum; si inde non
                    pellitur, iam intra moenia erit et arcem et Capitolium scandet et in domos
                    vestras vos persequetur. <milestone unit="section" n="8"/> biennio ante senatus
                    dilectum haberi et educi exercitum in Algidum iussit; sedemus desides domi
                    mulierum ritu inter nos altercantes, praesenti pace laeti nec cernentes ex otio
                    illo brevi multiplex bellum rediturum. <milestone unit="section" n="9"/> his ego
                    gratiora dictu alia esse scio; sed me vera pro gratis loqui, etsi meum ingenium
                    non moneret, necessitas cogit. vellem equidem vobis placere, Quirites; sed multo
                    malo vos salvos esse, qualicumque erga me animo futuri estis. <milestone
                        unit="section" n="10"/> natura <del status="unremarkable">hoc</del> ita
                    comparatum est, ut, qui apud multitudinem sua causa loquitur, gratior eo sit,
                    cuius mens nihil praeter publicum commodum videt; nisi forte adsentatores
                    publicos, plebicolas istos, qui vos nec in armis nec in otio esse sinunt, vestra
                    vos causa incitare et stimulare putatis. <milestone unit="section" n="11"/>
                    concitati aut honori aut quaestui illis estis, et, quia in concordia ordinum
                    nullos se usquam esse vident, malae rei se quam nullius <choice>
                        <corr>turbarum</corr>
                        <sic>[turbarum</sic>
                    </choice> ac <choice>
                        <corr>seditionum</corr>
                        <sic>seditionum]</sic>
                    </choice> duces esse volunt. quarum rerum si vos taedium tandem capere potest
                        <milestone unit="section" n="12"/> et <pb n="p.211"/> patrum vestrosque
                    antiquos mores vultis pro his novis sumere, <milestone unit="section" n="13"/>
                    nulla supplicia recuso, nisi paucis diebus hos populatores agrorum nostrorum
                    fusos fugatosque castris exuero et a portis nostris moenibusque ad illorum urbes
                    hunc belli terrorem, quo nunc vos attoniti estis, transtulero.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="69"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> raro alias tribuni popularis oratio acceptior
                    plebi quam tunc severissimi consulis <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>fruit.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> iuventus quoque, quae inter tales metus
                    detractationem militiae telum acerrimum adversus patres habere solita erat, arma
                    et bellum spectabat. et agrestium fuga spoliatique in agris et vulnerati
                    foediora iis, quae subiciebantur oculis, nuntiantes totam urbem ira inplevere.
                        <milestone unit="section" n="3"/> in senatum ubi ventum est, ibi vero in
                    Quinctium omnes versi, ut unum vindicem maiestatis Romanae intueri, et primores
                    patrum dignam dicere contionem imperio consulari, dignam tot consulatibus ante
                    actis, dignam vita omni, plena honorum saepe gestorum, saepius meritorum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> alios consules aut per proditionem
                    dignitatis patrum plebi adulatos aut acerbe tuendo iura ordinis asperiorem
                    domando multitudinem fecisse; T. Quinctium orationem memorem maiestatis patrum
                    concordiaeque ordinum et temporum in primis habuisse. <milestone unit="section"
                        n="5"/> orare eum collegamque, ut capesserent rem publicam; orare tribunos,
                    ut uno animo cum consulibus bellum ab urbe ac moenibus propulsari vellent
                    plebemque oboedientem in re tam trepida patribus praeberent: appellare tribunos
                    communem patriam auxiliumque eorum inplorare vastatis agris, urbe prope
                    oppugnata. <milestone unit="section" n="6"/> consensu omnium dilectus decernitur
                    habeturque. cum consules in contione pronuntiassent tempus non esse causas
                    cognoscendi; omnes iuniores postero die prima luce in campo Martio adessent;
                        <milestone unit="section" n="7"/> cognoscendis causis eorum, qui nomina non
                    dedissent, bello perfecto se daturos tempus; pro desertore futurum, cuius non
                    probassent causam: omnis iuventus adfuit postero die. <milestone unit="section"
                        n="8"/> cohortes sibi quaeque centuriones legerunt, bini senatores singulis
                    cohortibus <pb n="p.212"/> praepositi. haec omnia adeo mature perfecta
                    accepimus, ut signa eo ipso die a quaestoribus ex aerario prompta delataque in
                    campum quarta diei hora mota ex campo sint exercitusque novus paucis cohortibus
                    veterum militum voluntate sequentibus manserit ad decimum lapidem. <milestone
                        unit="section" n="9"/> insequens dies hostem in conspectum dedit, castraque
                    ad Corbionem castris sunt coniuncta. <milestone unit="section" n="10"/> tertio
                    die, cum ira Romanos, illos, cum totiens rebellassent, conscientia culpae ac
                    desperatio inritaret, mora dimicandi nulla est facta. <milestone unit="chapter"
                        n="70"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in exercitu Romano cum duo consules essent
                    potestate pari, quod saluberrimum in administratione magnarum rerum est, summa
                    imperii concedente Agrippa penes collegam erat, et praelatus ille facilitati
                    summittentis se comiter respondebat communicando consilia laudesque et aequando
                    inparem sibi. <milestone unit="section" n="2"/> in acie Quinctius dextrum cornu,
                    Agrippa sinistrum tenuit; Sp. Postumio Albo legato datur media acies tuenda,
                    legatum alterum P. Sulpicium equitibus praeficiunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> pedites ab dextro cornu egregie pugnavere haud segniter
                    resistentibus Volscis. <milestone unit="section" n="4"/> P. Sulpicius per mediam <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hostiurm</sic>
                    </choice> aciem cum equitatu perrupit. unde cum eadem reverti posset ad suos,
                    priusquam hostis turbatos ordines reficeret, terga inpugnare hostium satius
                    visum est; momentoque temporis in aversam incursando aciem ancipiti terrore
                    dissipasset hostes, ni suo proprio eum proelio equites Volscorum et Aequorum
                    exceptum aliquamdiu tenuissent. <milestone unit="section" n="5"/> ibi vero
                    Sulpicius negare cunctandi tempus esse, circumventos interclusosque ab suis
                    vociferans, ni equestre proelium conixi omni vi perficerent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> nec fugare equitem integrum satis esse; conficerent
                    equos virosque, ne quis reveheretur inde ad proelium aut integraret pugnam; non
                    posse illos resistere sibi, quibus conferta peditum acies cessisset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> haud surdis auribus dicta. inpressione una totum
                    equitatum fudere, magnam vim ex equis praecipitavere, ipsos equosque spiculis
                    confodere. is finis pugnae equestris <pb n="p.213"/> fuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> tunc adorti peditum aciem nuntios ad consules rei
                    gestae mittunt, ubi iam inclinabatur hostium acies. nuntius deinde et
                    vincentibus Romanis animos auxit et referentes gradum perculit Aequos.
                        <milestone unit="section" n="9"/> in media primum acie vinci coepti, qua
                    permissus equitatus turbaverat ordines; <milestone unit="section" n="10"/>
                    sinistrum deinde cornu ab Quinctio consule pelli coeptum; in dextro plurimum
                    laboris fuit. ibi Agrippa, aetate viribusque ferox, cum omni parte pugnae melius
                    rem geri quam apud se videret, arrepta signa ab signiferis ipse inferre, quaedam
                    iacere etiam in confertos hostes coepit; <milestone unit="section" n="11"/>
                    cuius ignominiae metu concitati milites invasere hostem. ita aequata ex omni
                    parte victoria est. nuntius tum a Quinctio venit victorem iam se imminere
                    hostium castris; nolle inrumpere, antequam sciat debellatum et in sinistro cornu
                    esse; <milestone unit="section" n="12"/> si iam fudisset hostes, conferret ad se
                    signa, ut simul omnis exercitus praeda potiretur. <milestone unit="section"
                        n="13"/> victor Agrippa cum mutua gratulatione ad victorem collegam
                    castraque hostium venit. ibi paucis defendentibus momentoque fusis sine
                    certamine in munitiones inrumpunt praedaque ingenti conpotem exercitum suis
                    etiam rebus recuperatis, quae populatione agrorum amissae erant, reducunt.
                        <milestone unit="section" n="14"/> triumphum nec ipsos postulasse nec
                    delatum iis ab senatu accipio, nec traditur causa spreti aut non sperati
                    honoris. <milestone unit="section" n="15"/> ego quantum in tanto intervallo
                    temporum conicio, cum Valerio atque Horatio consulibus, qui praeter Volscos et
                    Aequos Sabini etiam belli perfecti gloriam pepererant, negatus ab senatu
                    triumphus esset, verecundiae <choice>
                        <corr>fuit</corr>
                        <sic>fruit</sic>
                    </choice> pro parte dimidia rerum consulibus petere triumphum, ne, etiamsi
                    impetrassent, magis hominum ratio quam meritorum habita videretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="71"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> victoriam honestam ex hostibus partam turpe
                    domi de finibus sociorum iudicium populi deformavit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> Aricini atque Ardeates de ambiguo agro cum saepe bello certassent,
                    multis in vicem cladibus fessi iudicem populum Romanum cepere. <milestone
                        unit="section" n="3"/> cum ad causam orandam <pb n="p.214"/> venissent,
                    concilio populi a magistratibus dato magna contentione actum. iamque editis
                    testibus cum tribus vocari et populum inire suffragium oporteret, consurgit P.
                    Scaptius de plebe magno natu et 'si licet' inquit, 'consules, de re publica
                    dicere, errare ego populum in hac causa non patiar.' <milestone unit="section"
                        n="4"/> cum ut vanum eum negarent consules audiendum esse vociferantemque
                    prodi publicam causam submoveri iussissent, tribunos appellat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tribuni, ut fere semper reguntur a multitudine magis
                    quam regunt, dedere cupidae audiendi plebi, ut, quae vellet, Scaptius diceret.
                        <milestone unit="section" n="6"/> ibi infit annum se tertium et octogesimum
                    agere et in eo agro, de quo agitur, militasse, non iuvenem, vicesima iam
                    stipendia merentem, cum ad Coriolos sit bellatum. eo rem se vetustate
                    oblitteratam, ceterum suae memoriae infixam adferre, <milestone unit="section"
                        n="7"/> agrum, de quo ambigitur, finium Coriolanorum fuisse captisque
                    Coriolis iure belli publicum populi Romani factum. mirari se, quonam ore
                    Ardeates Aricinique, cuius agri ius numquam usurpaverint incolumi Coriolana re,
                    eum se a populo Romano, quem pro domino iudicem fecerint, intercepturos sperent.
                        <milestone unit="section" n="8"/> sibi exiguum vitae tempus superesse; non
                    potuisse se tamen inducere in animum, quin, quem agrum miles pro parte virili
                    manu cepisset, eum senex quoque voce, qua una posset, vindicaret. magnopere se
                    suadere populo, ne inutili pudore suam ipse causam damnaret. <milestone
                        unit="chapter" n="72"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules, cum Scaptium non silentio modo, sed
                    cum adsensu etiam audiri animadvertissent, deos hominesque testantes flagitium
                    ingens fieri patrum primores arcessunt. <milestone unit="section" n="2"/> cum
                    iis circumire tribus, orare, ne pessimum facinus peiore exemplo admitterent
                    iudices in suam rem litem vertendo, cum praesertim, etiam si fas sit curam
                    emolumenti sui iudici esse, nequaquam tantum agro intercipiendo adquiratur,
                    quantum amittatur alienandis iniuria sociorum animis. <milestone unit="section"
                        n="3"/> nam famae quidem ac fidei damna maiora esse, quam quae aestimari
                    possent: hoc legatos referre domum, <pb n="p.215"/> hoc vulgari, hoc socios
                    audire, hoc hostes, quo cum dolore hos, quo cum gaudio <choice>
                        <corr>illos?</corr>
                        <sic>illos!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Scaptione hoc, contionali seni, adsignaturos
                    putarent finitimos populos? clarum hac fore imagine Scaptium; <milestone
                        unit="section" n="5"/> sed populum Romanum quadruplatoris et interceptoris
                    litis alienae personam laturum. quem enim hoc privatae rei iudicem fecisse, ut
                    sibi controversiosam adiudicaret rem? <milestone unit="section" n="6"/> Scaptium
                    ipsum id quidem, etsi praemortui iam sit pudoris, non facturum. haec consules,
                    haec patres vociferantur; sed plus cupiditas et auctor cupiditatis Scaptius
                    valet. vocatae tribus iudicaverunt agrum publicum populi Romani esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> nec abnuitur ita fuisse, si ad iudices alios itum
                    foret; nunc <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane quicquam bono causae levatur dedecus iudicii. idque non Aricinis
                    Ardeatibusque quam patribus Romanis foedius atque acerbius visum. reliquum anni
                    quietum ab urbanis motibus et ab externis mansit. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
