<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-5 - 3</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1914</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>10/6/97</date>
                <respStmt>
                    <name>David Smith</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>
                    $Log: livy.oct01-05.xml,v $
Revision 1.1  2011-01-16 01:35:25  gcrane
alternate editions

Revision 1.1  2009/12/01 18:17:53  rsingh04
moved more xml files around based on copyright status

Revision 1.6  2009/05/18 12:45:40  gcrane
A script went through using Roman praenomina to find likely Personal Names and then tagged these using the TEI P4 tags. Praenomina are foreNames, nomina are surnames and cognomina are addNames. Lucii filius etc. is a genName.

The automated results were quickly scanned and only the most obvious errors corrected.

Revision 1.5  2008/11/14 22:05:57  lcerrato
fixing author names for consistent sorting

Revision 1.4  2008/11/14 20:52:41  rsingh04
updated titles

Revision 1.3  2007/01/03 20:07:30  packel
removed useless book:chapter scheme

Revision 1.2  2006/10/04 13:29:26  gcrane
small mods

Revision 1.1  2006/10/01 14:15:28  gcrane
renamed version of livy.oct1-5.xml

Revision 1.4  2006/09/29 19:53:11  packel
fixes

Revision 1.3  2006/08/31 23:52:48  gcrane
corrections added

Revision 1.2  2006/07/28 18:02:23  gcrane
smal fixes

Revision 1.1  2006/07/28 12:00:37  gcrane
this now contains (1) only the books in liyv oct1 and (2) page numbers to an image book version

Revision 1.5  2006/07/25 13:05:22  gcrane
The sections have been checked and regularized across editions

Revision 1.4  2006/07/24 01:16:24  gcrane
small fixes

Revision 1.3  2006/07/13 15:38:45  gcrane
a few errors fixed

Revision 1.2  2005/08/01 16:16:32  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:55:34  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.6  2003/07/01 22:17:13  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.5  2001/10/01 19:39:49  amahoney
fix milestone break in middle of word

Revision 1.4  2000/03/04 20:34:48  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.3  1999/08/04 20:07:33  textgod
Canonicalized Latin id.

Revision 1.2  1997/10/24 22:05:08  textgod
Fixed %^&amp;*$* praenomen section breaks.

Revision 1.1  1997/10/06 23:04:12  textgod
Added to repository. Passed SGML parse.
                </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="3" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <milestone n="1" unit="section"/>
                <pb n="p.3001"/>
                <p>
                    Antio capto,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    consules fiunt. hic erat Fabius qui unus exstinctae ad Cremeram genti superfuerat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam priore consulatu Aemilius dandi agri plebi fuerat auctor; itaque secundo quoque consulatu eius et agrarii se in spem legis erexerant, et tribuni, rem contra consules saepe temptatam adiutore utique consule obtineri posse rati, suscipiunt, et consul manebat in sententia sua.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    possessores et magna pars patrum, tribuniciis se iactare actionibus principem ciuitatis et largiendo de alieno popularem fieri querentes, totius inuidiam rei a tribunis in consulem auerterant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    atrox certamen aderat, ni Fabius consilio neutri parti acerbo rem expedisset:
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quincti</surname>
                    </persName>
                    ductu et auspicio agri captum priore anno aliquantum a Uolscis esse;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Antium, [propinquam] opportunam et maritimam urbem, coloniam deduci posse; ita sine querellis possessorum plebem in agros ituram, ciuitatem in concordia fore.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.3002"/>
                    haec sententia accepta est. triumuiros agro dando creat
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName>
                    ; iussi nomina dare qui agrum accipere uellent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    fecit statim, ut fit, fastidium copia adeoque pauci nomina dedere ut ad explendum numerum coloni Uolsci adderentur; cetera multitudo poscere Romae agrum malle quam alibi accipere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Aequi a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    —is eo cum exercitu uenerat—pacem petiere, inritamque eam ipsi subita incursione in agrum Latinum fecere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName>
                    insequenti anno—is enim cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName>
                    consul fuit—in Aequos missus in Latino agro statiua habuit. quies necessaria morbo implicitum exercitum tenuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    extractum in tertium annum bellum est
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName>
                    consulibus. Fabio extra ordinem, quia is uictor pacem Aequis dederat, ea prouincia data.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui haud dubia spe profectus famam nominis sui pacaturam Aequos, legatos in concilium gentis missos nuntiare iussit
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    consulem dicere se ex Aequis pacem Romam tulisse, ab Roma Aequis bellum adferre eadem dextera armata quam pacatam illis antea dederat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quorum id perfidia et periurio fiat, deos nunc testes esse, mox fore ultores. se tamen, utcumque sit, etiam nunc paenitere sua sponte Aequos quam pati hostilia malle.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    si paeniteat, tutum receptum ad expertam clementiam fore: sin periurio gaudeant, dis magis iratis quam hostibus gesturos bellum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haec dicta adeo nihil mouerunt quemquam ut legati prope uiolati sint exercitusque in Algidum aduersus Romanos missus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="hostem accesse" xml:id="p.3003"/>
                    quae ubi Romam sunt nuntiata, indignitas rei magis quam periculum consulem alterum ab urbe exciuit. ita duo consulares exercitus ad hostem accessere acie instructa ut confestim dimicarent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sed cum forte haud multum diei superesset, unus ab statione hostium exclamat: 'ostentare hoc est, Romani, non gerere bellum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in noctem imminentem aciem instruitis; longiore luce ad id certamen quod instat nobis opus est. crastino die oriente sole redite in aciem; erit copia pugnandi; ne timete.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    his uocibus inritatus miles in diem posterum in castra reducitur, longam uenire noctem ratus quae moram certamini faceret. tum quidem corpora cibo somnoque curant; ubi inluxit postero die, prior aliquanto constitit Romana acies; tandem et Aequi processere.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    proelium fuit utrimque uehemens, quod et Romanus ira odioque pugnabat et Aequos conscientia contracti culpa periculi et desperatio futurae sibi postea fidei ultima audere et experiri cogebat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    non tamen sustinuere aciem Romanam Aequi; pulsique cum in fines suos se recepissent, nihilo inclinatioribus ad pacem animis ferox multitudo increpare duces quod in aciem, qua pugnandi arte Romanus excellat, commissa res sit;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Aequos populationibus incursionibusque meliores esse et multas passim manus quam magnam molem unius exercitus rectius bella gerere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    relicto itaque castris praesidio egressi tanto cum tumultu inuasere fines Romanos, ut ad urbem quoque terrorem pertulerint.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    necopinata etiam res plus trepidationis fecit, quod nihil minus quam ne uictus ac prope in castris obsessus hostis memor populationis esset timeri poterat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="hostium et inf" xml:id="p.3004"/>
                    agrestesque pauidi incidentes portis non populationem nec praedonum paruas manus, sed omnia uano augentes timore exercitus et legiones adesse hostium et infesto agmine ruere ad urbem clamabant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ab his proximi audita incerta eoque uaniora ferre ad alios. cursus clamorque uocantium ad arma haud multum a pauore captae urbis abesse. forte ab Algido Quinctius consul redierat Romam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    id remedium timori fuit; tumultuque sedato uictos timeri increpans hostes, praesidia portis imposuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    uocato dein senatu cum ex auctoritate patrum iustitio indicto profectus ad tutandos fines esset
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName>
                    praefecto urbis relicto, hostem in agris non inuenit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ab altero consule res gesta egregie est; qui, qua uenturum hostem sciebat, grauem praeda eoque impeditiore agmine incedentem adgressus, funestam populationem fecit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    pauci hostium euasere ex insidiis, praeda omnis recepta est. sic finem iustitio, quod quadriduum fuit, reditus Quincti consulis in urbem fecit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    census deinde actus et conditum ab Quinctio lustrum. censa ciuium capita centum quattuor milia septingenta quattuordecim dicuntur praeter orbos orbasque.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in Aequis nihil deinde memorabile actum; in oppida sua se recepere, uri sua popularique passi. consul cum aliquotiens per omnem hostium agrum infesto agmine populabundus isset, cum ingenti laude praedaque Romam rediit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="mdashFurios " xml:id="p.3005"/>
                    consules inde
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Fusus</addName>
                    </persName>
                    . —Furios Fusios scripsere quidam; id admoneo ne quis immutationem uirorum ipsorum esse quae nominum est putet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    —haud dubium erat quin cum Aequis alter consulum bellum gereret. itaque Aequi ab Ecetranis Uolscis praesidium petiere; quo cupide oblato—adeo ciuitates hae perpetuo in Romanos odio certauere—bellum summa ui parabatur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sentiunt Hernici et praedicunt Romanis Ecetranum ad Aequos descisse. suspecta et colonia Antium fuit, quod magna uis hominum inde, cum oppidum captum esset, confugisset ad Aequos; isque miles per bellum Aequicum uel acerrimus fuit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    compulsis deinde in oppida Aequis, ea multitudo dilapsa cum Antium redisset, sua sponte iam infidos colonos Romanis abalienauit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    necdum matura re cum defectionem parari delatum ad senatum esset, datum negotium est consulibus ut principibus coloniae Romam excitis quaererent quid rei esset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui cum haud grauate uenissent, introducti a consulibus ad senatum ita responderunt ad interrogata ut magis suspecti quam uenerant dimitterentur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    bellum inde haud dubium haberi.
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    consulum alter cui ea prouincia euenerat profectus in Aequos, Hernicorum in agro populabundum hostem inuenit, ignarusque multitudinis, quia nusquam uniuersa conspecta fuerat, imparem copiis exercitum temere pugnae commisit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    primo concursu pulsus se intra castra recepit. neque is finis periculi fuit; namque et proxima nocte et postero die tanta ui castra sunt circumsessa atque oppugnata ut ne nuntius quidem inde mitti Romam posset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="et consulem ex" xml:id="p.3006"/>
                    Hernici et male pugnatum et consulem exercitumque obsideri nuntiauerunt, tantumque terrorem incussere patribus ut, quae forma senatus consulti ultimae semper necessitatis habita est, Postumio, alteri consulum, negotium daretur uideret ne quid res publica detrimenti caperet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ipsum consulem Romae manere ad conscribendos omnes qui arma ferre possent optimum uisum est: pro consule
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName>
                    subsidio castris cum sociali exercitu mitti;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ad eum explendum Latini Hernicique et colonia Antium dare Quinctio subitarios milites—ita tum repentina auxilia appellabant—iussi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    multi per eos dies motus multique impetus hinc atque illinc facti, quia superante multitudine hostes carpere multifariam uires Romanas, ut non suffecturas ad omnia, adgressi sunt;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    simul castra oppugnabantur, simul pars exercitus ad populandum agrum Romanum missa urbemque ipsam, si qua fortuna daret, temptandam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    ad praesidium urbis relictus, consul Postumius ad arcendas populationes finium missus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nihil remissum ab ulla parte curae aut laboris; uigiliae in urbe, stationes ante portas praesidiaque in muris disposita, et, quod necesse erat in tanto tumultu, iustitium per aliquot dies seruatum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    interim in castris Furius consul, cum primo quietus obsidionem passus esset, in incautum hostem decumana porta erupit et, cum persequi posset, metu substitit ne qua ex parte altera in castra uis fieret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="acriter dimica" xml:id="p.3007"/>
                    Furium legatum—frater idem consulis erat—longius extulit cursus; nec suos ille redeuntes persequendi studio neque hostium ab tergo incursum uidit. ita exclusus multis saepe frustra conatibus captis ut uiam sibi ad castra faceret, acriter dimicans cecidit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et consul nuntio circumuenti fratris conuersus ad pugnam, dum se temere magis quam satis caute in mediam dimicationem infert, uolnere accepto aegre ab circumstantibus ereptus et suorum animos turbauit et ferociores hostes fecit;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    qui caede legati et consulis uolnere accensi nulla deinde ui sustineri potuere, ut compulsi in castra Romani rursus obsiderentur nec spe nec uiribus pares; uenissetque in periculum summa rerum, ni
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    peregrinis copiis, †cum Latino Hernicoque exercitu, subuenisset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    is intentos in castra Romana Aequos legatique caput ferociter ostentantes ab tergo adortus simul ad signum ab se procul editum ex castris eruptione facta, magnam uim hostium circumuenit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    minor caedis, fuga effusior Aequorum in agro fuit Romano, in quos palatos praedam agentes Postumius aliquot locis, quibus opportuna imposuerat praesidia, impetum dedit. hi uagi dissipato agmine fugientes in Quinctium uictorem cum saucio consule reuertentem incidere;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tum consularis exercitus egregia pugna consulis uolnus, legati et cohortium ultus est caedem. magnae clades ultro citroque illis diebus et inlatae et acceptae.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="Ualerius conci" xml:id="p.3008"/>
                    difficile ad fidem est in tam antiqua re quot pugnauerint ceciderintue exacto adfirmare numero; audet tamen Antias Ualerius concipere summas:
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Romanos cecidisse in Hernico agro quinque milia octingentos: ex praedatoribus Aequorum qui populabundi in finibus Romanis uagabantur ab
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName>
                    consule duo milia et quadringentos caesos: ceteram multitudinem praedam agentem quae inciderit in Quinctium nequaquam pari defunctam esse caede: interfecta inde quattuor milia et, exsequendo subtiliter numerum, ducentos ait et triginta.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ut Romam reditum est et iustitium remissum, caelum uisum est ardere plurimo igni, portentaque alia aut obuersata oculis aut uanas exterritis ostentauere species. his auertendis terroribus in triduum feriae indictae, per quas omnia delubra pacem deum exposcentium uirorum mulierumque turba implebantur.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    cohortes inde Latinae Hernicaeque ab senatu gratiis ob impigram militiam actis remissae domos. Antiates mille milites, quia serum auxilium post proelium uenerant, prope cum ignominia dimissi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    comitia inde habita; creati consules
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName>
                    . kalendis Sextilibus, ut tunc principium anni agebatur, consulatum ineunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    graue tempus et forte annus pestilens erat urbi agrisque, nec hominibus magis quam pecori, et auxere uim morbi terrore populationis pecoribus agrestibusque in urbem acceptis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="omnis generis " xml:id="p.3009"/>
                    ea conluuio mixtorum omnis generis animantium et odore insolito urbanos et agrestem confertum in arta tecta aestu ac uigiliis angebat, ministeriaque in uicem ac contagio ipsa uolgabant morbos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    uix instantes sustinentibus clades repente legati Hernici nuntiant in agro suo Aequos Uolscosque coniunctis copiis castra posuisse, inde exercitu ingenti fines suos depopulari.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    praeterquam quod infrequens senatus indicio erat sociis adflictam ciuitatem pestilentia esse, maestum etiam responsum tulere, ut per se ipsi Hernici cum Latinis res suas tutarentur; urbem Romanam subita deum ira morbo populari; si qua eius mali quies ueniat, ut anno ante, ut semper alias, sociis opem laturos.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    discessere socii, pro tristi nuntio tristiorem domum referentes, quippe quibus per se sustinendum bellum erat quod uix Romanis fulti uiribus sustinuissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non diutius se in Hernico hostis continuit; pergit inde infestus in agros Romanos, etiam sine belli iniuria uastatos. ubi cum obuius nemo ne inermis quidem fieret, perque omnia non praesidiis modo deserta sed etiam cultu agresti transirent, peruenere ad tertium lapidem Gabina uia.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    mortuus Aebutius erat Romanus consul; collega eius Seruilius exigua in spe trahebat animam; adfecti plerique principum, patrum maior pars, militaris fere aetas omnis, ut non modo ad expeditiones quas in tanto tumultu res poscebat, sed uix ad quietas stationes uiribus sufficerent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    munus uigiliarum senatores, qui per aetatem ac ualetudinem poterant, per se ipsi obibant; circumitio ac cura aedilium plebi erat; ad eos summa rerum ac maiestas consularis imperii uenerat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="fortuna urbis " xml:id="p.3010"/>
                    deserta omnia, sine capite, sine uiribus, di praesides ac fortuna urbis tutata est, quae Uolscis Aequisque praedonum potius mentem quam hostium dedit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    adeo enim nullam spem non potiundi modo sed ne adeundi quidem Romana moenia animus eorum cepit tectaque procul uisa atque imminentes tumuli auertere mentes eorum, ut totis passim
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    castris fremitu orto quid in uasto ac deserto agro inter tabem pecorum hominumque desides sine praeda tempus tererent, cum integra loca, Tusculanum agrum opimum copiis, petere possent, signa repente conuellerent transuersisque itineribus per Labicanos agros in Tusculanos colles transirent. eo uis omnis tempestasque belli conuersa est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    interim Hernici Latinique pudore etiam, non misericordia solum, moti si nec obstitissent communibus hostibus infesto agmine Romanam urbem petentibus nec opem ullam obsessis sociis ferrent, coniuncto exercitu Romam pergunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi cum hostes non inuenissent, secuti famam ac uestigia obuii fiunt descendentibus ab Tusculana in Albanam uallem. ibi haudquaquam aequo proelio pugnatum est, fidesque sua sociis parum felix in praesentia fuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="curio maximus" xml:id="p.3011"/>
                    haud minor Romae fit morbo strages quam quanta ferro sociorum facta erat. consul qui unus supererat moritur; mortui et alii clari uiri,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                        <addName full="yes">Rutulus</addName>
                    </persName>
                    augures,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    curio maximus;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et per ignota capita late uagata est uis morbi, inopsque senatus auxilii humani ad deos populum ac uota uertit. iussi cum coniugibus ac liberis supplicatum ire pacemque exposcere deum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad id quod sua quemque mala cogebant auctoritate publica euocati omnia delubra implent. stratae passim matres, crinibus templa uerrentes, ueniam irarum caelestium finemque pesti exposcunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inde paulatim, seu pace deum impetrata seu grauiore tempore anni iam circumacto, defuncta morbis corpora salubriora esse incipere,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    uersisque animis iam ad publicam curam, cum aliquot interregna exissent,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Publicola</addName>
                    </persName>
                    tertio die quam interregnum inierat consules creat
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretium</surname>
                        <addName full="yes">Tricipitinum</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturium</surname>
                        <addName full="yes">Geminum</addName>
                    </persName>
                    , siue ille Uetusius fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ante diem tertium idus Sextiles consulatum ineunt, iam satis ualida ciuitate ut non solum arcere bellum sed ultro etiam inferre posset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    igitur nuntiantibus Hernicis in fines suos transcendisse hostes impigre promissum auxilium. duo consulares exercitus scripti. Ueturius missus in Uolscos ad bellum ultro inferendum:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Tricipitinus populationibus arcendis sociorum agro oppositus non ultra quam in Hernicos procedit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="ex Gabino in " xml:id="p.3012"/>
                    Ueturius primo proelio hostes fundit fugatque: Lucretium dum in Hernicis sedet praedonum agmen fefellit supra montes Praenestinos ductum, inde demissum in campos. uastauere agros Praenestinum Gabinumque; ex Gabino in Tusculanos flexere colles.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    urbi quoque Romae ingens praebitus terror, magis in re subita quam quod ad arcendam uim parum uirium esset.
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    praeerat urbi; is armata iuuentute dispositisque praesidiis tuta omnia ac tranquilla fecit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque hostes praeda ex proximis locis rapta adpropinquare urbi non ausi, cum circumacto agmine redirent quanto longius ab urbe hostium abscederent eo solutiore cura, in Lucretium incidunt consulem iam ante exploratis itineribus suis instructum et ad certamen intentum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    igitur praeparatis animis repentino pauore perculsos adorti aliquanto pauciores multitudinem ingentem fundunt fugantque et compulsos in cauas ualles, cum exitus haud in facili essent, circumueniunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ibi Uolscum nomen prope deletum est. tredecim milia quadringentos septuaginta cecidisse in acie ac fuga, mille septingentos quinquaginta uiuos captos, signa uiginti septem militaria relata in quibusdam annalibus inuenio, ubi etsi adiectum aliquid numero sit, magna certe caedes fuit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    uictor consul ingenti praeda potitus eodem in statiua rediit. tum consules castra coniungunt, et Uolsci Aequique adflictas uires suas in unum contulere. tertia illa pugna eo anno fuit. eadem fortuna uictoriam dedit; fusis hostibus etiam castra capta.
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.3013"/>
                </p>
                <p>
                    sic res Romana in antiquum statum rediit, secundaeque belli res extemplo urbanos motus excitauerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentilius</surname>
                        <addName full="yes">Harsa</addName>
                    </persName>
                    tribunus plebis eo anno fuit. is consulibus absentibus ratus locum tribuniciis actionibus datum, per aliquot dies patrum superbiam ad plebem criminatus, maxime in consulare imperium tamquam nimium nec tolerabile liberae ciuitati inuehebatur:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nomine enim tantum minus inuidiosum, re ipsa prope atrocius quam regium esse;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quippe duos pro uno dominos acceptos, immoderata, infinita potestate, qui soluti atque effrenati ipsi omnes metus legum omniaque supplicia uerterent in plebem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quae ne aeterna illis licentia sit, legem se promulgaturum ut quinque uiri creentur legibus de imperio consulari scribendis; quod populus in se ius dederit, eo consulem usurum, non ipsos libidinem ac licentiam suam pro lege habituros.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qua promulgata lege cum timerent patres ne absentibus consulibus iugum acciperent, senatus a praefecto urbis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    uocatur, qui adeo atrociter in rogationem latoremque ipsum est inuectus ut nihil, si ambo consules infesti circumstarent tribunum, relictum minarum atque terroris sit:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="similem eius p" xml:id="p.3014"/>
                    insidiatum eum et tempore capto adortum rem publicam. si quem similem eius priore anno inter morbum bellumque irati di tribunum dedissent, non potuisse sisti.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    mortuis duobus consulibus, iacente aegra ciuitate, in conluuione omnium rerum, ad tollendum rei publicae consulare imperium laturum leges fuisse, ducem Uolscis Aequisque ad oppugnandam urbem futurum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quid tandem? illi non licere, si quid consules superbe in aliquem ciuium aut crudeliter fecerint, diem dicere, accusare iis ipsis iudicibus quorum in aliquem saeuitum sit?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non illum consulare imperium sed tribuniciam potestatem inuisam intolerandamque facere; quam placatam reconciliatamque patribus de integro in antiqua redigi mala. neque illum se deprecari quo minus pergat ut coeperit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    'uos' inquit Fabius, 'ceteri tribuni, oramus, ut primum omnium cogitetis potestatem istam ad singulorum auxilium, non ad perniciem uniuersorum comparatam esse; tribunos plebis uos creatos, non hostes patribus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nobis miserum, inuidiosum uobis est, desertam rem publicam inuadi. non ius uestrum, sed inuidiam minueritis. agite cum collega ut rem integram in aduentum consulum differat. ne Aequi quidem ac Uolsci, morbo absumptis priore anno consulibus, crudeli superboque nobis bello institere.' agunt cum Terentilio tribuni,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    dilataque in speciem actione, re ipsa sublata, consules extemplo arcessiti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Lucretius cum ingenti praeda, maiore multo gloria rediit. et auget gloriam adueniens exposita omni in campo Martio praeda, ut suum quisque per triduum cognitum abduceret.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="omnium consens" xml:id="p.3015"/>
                    reliqua uendita, quibus domini non exstitere. debebatur omnium consensu consuli triumphus; sed dilata res est, tribuno de lege agente; id antiquius consuli fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    iactata per aliquot dies cum in senatu res tum apud populum est; cessit ad ultimum maiestati consulis tribunus et destitit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum imperatori exercituique honos suus redditus. triumphauit de Uolscis Aequisque; triumphantem secutae suae legiones. alteri consuli datum ut ouans sine militibus urbem iniret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    anno deinde insequenti lex Terentilia ab toto relata collegio nouos adgressa consules est; erant consules
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eo anno caelum ardere uisum, terra ingenti concussa motu est. bouem locutam, cui rei priore anno fides non fuerat, creditum. inter alia prodigia et carne pluit, quem imbrem ingens numerus auium interuolitando rapuisse fertur; quod intercidit, sparsum ita iacuisse per aliquot dies ut nihil odor mutaret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    libri per duumuiros sacrorum aditi; pericula a conuentu alienigenarum praedicta, ne qui in loca summa urbis impetus caedesque inde fierent; inter cetera monitum ut seditionibus abstineretur. id factum ad impediendam legem tribuni criminabantur, ingensque aderat certamen.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ecce, ut idem in singulos annos orbis uolueretur, Hernici nuntiant Uolscos et Aequos, etsi abscisae res sint, reficere exercitus; Antii summam rei positam; Ecetrae Antiates colonos palam concilia facere; id caput, eas uires belli esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut haec dicta in senatu sunt, dilectus edicitur; consules belli administrationem inter se dispertiri iussi, alteri ut Uolsci, alteri ut Aequi prouincia esset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="p.3016"/>
                    tribuni coram in foro personare, fabulam compositam Uolsci belli, Hernicos ad partes paratos. iam ne uirtute quidem premi libertatem populi Romani sed arte eludi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quia occidione prope occisos Uolscos et Aequos mouere sua sponte arma posse iam fides abierit, nouos hostes quaeri; coloniam fidam propinquam infamem fieri.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    bellum innoxiis Antiatibus indici, geri cum plebe Romana, quam oneratam armis ex urbe praecipiti agmine acturi essent, exsilio et relegatione ciuium ulciscentes tribunos.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    sic, ne quid aliud actum putent, uictam legem esse, nisi dum in integro res sit, dum domi, dum togati sint, caueant ne possessione urbis pellantur, ne iugum accipiant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    si animus sit, non defore auxilium; consentire omnes tribunos. nullum terrorem externum, nullum periculum esse; cauisse deos priore anno ut tuto libertas defendi posset. haec tribuni.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    at ex parte altera consules in conspectu eorum positis sellis dilectum habebant. eo decurrunt tribuni contionemque secum trahunt. citati pauci uelut rei experiundae causa, et statim uis coorta.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quemcumque lictor iussu consulis prendisset, tribunus mitti iubebat; neque suum cuique ius modum faciebat sed uirium spes, et manu obtinendum erat quod intenderes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quemadmodum se tribuni gessissent in prohibendo dilectu, sic patres se in lege, quae per omnes comitiales dies ferebatur, impedienda gerebant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="consilio regen" xml:id="p.3017"/>
                    initium erat rixae, cum discedere populum iussissent tribuni, quod patres se submoueri haud sinebant. nec fere seniores rei intererant, quippe quae non consilio regenda sed permissa temeritati audaciaeque esset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    multum et consules se abstinebant, ne cui in conluuione rerum maiestatem suam contumeliae offerrent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Caeso erat Quinctius, ferox iuuenis qua nobilitate gentis, qua corporis magnitudine et uiribus. ad ea munera data a dis et ipse addiderat multa belli decora facundiamque in foro, ut nemo, non lingua, non manu promptior in ciuitate haberetur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hic cum in medio patrum agmine constitisset, eminens inter alios, uelut omnes dictaturas consulatusque gerens in uoce ac uiribus suis, unus impetus tribunicios popularesque procellas sustinebat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hoc duce saepe pulsi foro tribuni, fusa ac fugata plebes est; qui obuius fuerat, mulcatus nudatusque abibat, ut satis appareret, si sic agi liceret, uictam legem esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum prope iam perculsis aliis tribunis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName>
                    , ex collegio unus, Caesoni capitis diem dicit. atrox ingenium accenderat eo facto magis quam conterruerat; eo acrius obstare legi, agitare plebem, tribunos uelut iusto persequi bello.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="ferre mil" xml:id="p.3018"/>
                    accusator pati reum ruere inuidiaeque flammam ac materiam criminibus suis suggerere; legem interim non tam ad spem perferendi quam ad lacessendam Caesonis temeritatem ferre.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi multa saepe ab iuuentute inconsulte dicta factaque in unius Caesonis suspectum incidunt ingenium.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tamen legi resistebat. et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName>
                    identidem plebi: 'ecquid sentitis iam, uos, Quirites, Caesonem simul ciuem et legem quam cupitis habere non posse?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quamquam quid ego legem loquor? libertati obstat; omnes Tarquinios superbia exsuperat. exspectate dum consul aut dictator fiat, quem priuatum uiribus et audacia regnantem uidetis.' adsentiebantur multi pulsatos se querentes, et tribunum ad rem peragendam ultro incitabant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam aderat iudicio dies apparebatque uolgo homines in damnatione Caesonis libertatem agi credere. tum demum coactus cum multa indignitate prensabat singulos. sequebantur necessarii, principes ciuitatis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    , qui ter consul fuerat, cum multa referret sua familiaeque decora,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    adfirmabat neque in Quinctia gente neque in ciuitate Romana tantam indolem tam maturae uirtutis unquam exstitisse; suum primum militem fuisse, se saepe uidente pugnasse in hostem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="unum esse cuiu" xml:id="p.3019"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    , missum ab Quinctio Capitolino sibi eum in dubiis suis rebus uenisse subsidio; neminem unum esse cuius magis opera putet rem restitutam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName>
                    , consul anni prioris, recenti gloria nitens, suas laudes participare cum Caesone, memorare pugnas, referre egregia facinora nunc in expeditionibus, nunc in acie;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    suadere et monere iuuenem egregium, instructum naturae fortunaeque omnibus bonis, maximum momentum rerum eius ciuitatis in quamcumque uenisset, suum quam alienum mallent ciuem esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod offendat in eo, feruorem et audaciam, aetatem cottidie auferre: quod desideretur, consilium, id in dies crescere. senescentibus uitiis, maturescente uirtute, sinerent tantum uirum senem in ciuitate fieri.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    pater inter hos
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    , cui Cincinnato cognomen erat, non iterando laudes, ne cumularet inuidiam, sed ueniam errori atque adulescentiae petendo, sibi qui non dicto, non facto quemquam offendisset, ut condonarent filium orabat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed alii auersabantur preces aut uerecundia aut metu, alii se suosque mulcatos querentes atroci responso iudicium suum praeferebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    premebat reum praeter uolgatam inuidiam crimen unum, quod
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Uolscius</surname>
                        <addName full="yes">Fictor</addName>
                    </persName>
                    , qui ante aliquot annos tribunus plebis fuerat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    testis exstiterat se, haud multo post quam pestilentia in urbe fuerat, in iuuentutem grassantem in Subura incidisse. ibi rixam natam esse fratremque suum maiorem natu, necdum ex morbo satis ualidum, pugno ictum ab Caesone cecidisse;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="atrocem per co" xml:id="p.3020"/>
                    semianimem inter manus domum ablatum, mortuumque inde arbitrari, nec sibi rem exsequi tam atrocem per consules superiorum annorum licuisse. haec Uolscio clamitante adeo concitati homines sunt ut haud multum afuerit quin impetu populi Caeso interiret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Uerginius arripi iubet hominem et in uincula duci. patricii ui contra uim resistunt.
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    clamitat, cui rei capitalis dies dicta sit et de quo futurum propediem iudicium, eum indemnatum indicta causa non debere uiolari.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tribunus supplicium negat sumpturum se de indemnato; seruaturum tamen in uinculis esse ad iudicii diem ut, qui hominem necauerit, de eo supplicii sumendi copia populo Romano fiat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    appellati tribuni medio decreto ius auxilii sui expediunt: in uincla conici uetant; sisti reum pecuniamque ni sistatur populo promitti placere pronuntiant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    summam pecuniae quantam aequum esset promitti, ueniebat in dubium; id ad senatum reicitur: reus, dum consulerentur patres, retentus in publico est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="in Tuscos in e" xml:id="p.3021"/>
                    uades dari placuit; unum uadem tribus milibus aeris obligarunt; quot darentur permissum tribunis est. decem finierunt; tot uadibus accusator uadatus est reum. hic primus uades publico dedit. dimissus e foro nocte proxima in Tuscos in exsilium abiit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iudicii die cum excusaretur solum uertisse exsilii causa, nihilo minus Uerginio comitia habente, collegae appellati dimisere concilium.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    pecunia a patre exacta crudeliter, ut diuenditis omnibus bonis aliquamdiu trans Tiberim ueluti relegatus deuio quodam tugurio uiueret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hoc iudicium et promulgata lex exercuit ciuitatem: ab externis armis otium fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum uelut uictores tribuni perculsis patribus Caesonis exsilio prope perlatam esse crederent legem, et quod ad seniores patrum pertineret cessissent possessione rei publicae,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    iuniores, id maxime quod Caesonis sodalium fuit, auxere iras in plebem, non minuerunt animos; sed ibi plurimum profectum est quod modo quodam temperauere impetus suos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum primo post Caesonis exsilium lex coepta ferri est, instructi paratique cum ingenti clientium exercitu sic tribunos, ubi primum submouentes praebuere causam, adorti sunt ut nemo unus inde praecipuum quicquam gloriae domum inuidiaeue ferret, mille pro uno Caesones exstitisse plebes quereretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="domum inuitare" xml:id="p.3022"/>
                    mediis diebus quibus tribuni de lege non agerent, nihil eisdem illis placidius aut quietius erat. benigne salutare, adloqui plebis homines, domum inuitare, adesse in foro, tribunos ipsos cetera pati sine interpellatione concilia habere, nunquam ulli neque publice neque priuatim truces esse, nisi cum de lege agi coeptum esset; alibi popularis iuuentus erat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ne uoce quidem incommoda, nedum ut ulla uis fieret, paulatim permulcendo tractandoque mansuefecerant plebem. his per totum annum artibus lex elusa est. nec cetera modo tribuni tranquillo peregere, sed refecti quoque in insequentem annum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    accipiunt ciuitatem placidiorem consules
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <genName full="yes">Appi filius</genName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Publicola</addName>
                    </persName>
                    . nihil noui nouus annus attulerat; legis ferendae aut accipiendae cura ciuitatem tenebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quantum iuniores patrum plebi se magis insinuabant, eo acrius contra tribuni tendebant ut plebi suspectos eos criminando facerent:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    coniurationem factam; Caesonem Romae esse; interficiendorum tribunorum, trucidandae plebis consilia inita; id negotii datum ab senioribus patrum ut iuuentus tribuniciam potestatem e re publica tolleret formaque eadem ciuitatis esset quae ante Sacrum montem occupatum fuerat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et ab Uolscis et Aequis statum iam ac prope sollemne in singulos annos bellum timebatur, propiusque aliud nouum malum necopinato exortum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    exsules seruique, ad duo milia hominum et quingenti, duce Appio Herdonio Sabino nocte Capitolium atque arcem occupauere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.3023"/>
                    confestim in arce facta caedes eorum qui coniurare et simul capere arma noluerant: alii inter tumultum praecipites pauore in forum deuolant: alternae uoces 'ad arma' et 'hostes in urbe sunt' audiebantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    consules et armare plebem et inermem pati timebant, incerti quod malum repentinum, externum an intestinum, ab odio plebis an ab seruili fraude, urbem inuasisset; sedabant tumultus, sedando interdum mouebant; nec enim poterat pauida et consternata multitudo regi imperio.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dant tamen arma, non uolgo, tantum ut incerto hoste praesidium satis fidum ad omnia esset. solliciti reliquum noctis incertique qui homines, quantus numerus hostium esset, in stationibus disponendis ad opportuna omnis urbis loca egere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    lux deinde aperuit bellum ducemque belli. seruos ad libertatem
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Appius</forename>
                        <surname full="yes">Herdonius</surname>
                    </persName>
                    ex Capitolio uocabat: se miserrimi cuiusque suscepisse causam, ut exsules iniuria pulsos in patriam reduceret et seruitiis graue iugum demeret; id malle populo Romano auctore fieri: si ibi spes non sit, se Uolscos et Aequos et omnia extrema temptaturum et concitaturum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dilucere res magis patribus atque consulibus. praeter ea tamen quae denuntiabantur, ne Ueientium neu Sabinorum id consilium esset timere et,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum tantum in urbe hostium esset, mox Sabinae Etruscaeque legiones ex composito adessent, tum aeterni hostes, Uolsci et Aequi, non ad populandos, ut ante, fines sed ad urbem ut ex parte captam uenirent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    multi et uarii timores; inter ceteros eminebat terror seruilis ne suus cuique domi hostis esset, cui nec credere nec non credendo, ne infestior fieret, fidem abrogare satis erat tutum;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="timebat mansu" xml:id="p.3024"/>
                    uixque concordia sisti uidebatur posse. tantum superantibus aliis ac mergentibus malis nemo tribunos aut plebem timebat; mansuetum id malum et per aliorum quietem malorum semper exoriens tum quiesse peregrino terrore sopitum uidebatur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ad id prope unum maxime inclinatis rebus incubuit. tantus enim tribunos furor tenuit ut non bellum, sed uanam imaginem belli ad auertendos ab legis cura plebis animos Capitolium insedisse contenderent; patriciorum hospites clientesque si perlata lege frustra tumultuatos esse se sentiant, maiore quam uenerint silentio abituros.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    concilium inde legis perferendae habere, auocato populo ab armis. senatum interim consules habent, alio se maiore ab tribunis metu ostendente quam quem nocturnus hostis intulerat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postquam arma poni et discedere homines ab stationibus nuntiatum est,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    , collega senatum retinente, se ex curia proripit, inde in templum ad tribunos uenit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    'quid hoc rei est' inquit, 'tribuni? Appi Herdoni ductu et auspicio rem publicam euersuri estis? tam felix uobis corrumpendis fuit qui seruitia non commouit auctor? cum hostes supra caput sint, discedi ab armis legesque ferri placet?' inde ad multitudinem oratione uersa:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    'si uos urbis, Quirites, si uestri nulla cura tangit, at uos ueremini deos uestros ab hostibus captos. Iuppiter optimus maximus, Iuno regina et Minerua, alii di deaeque obsidentur; castra seruorum publicos uestros penates tenent; haec uobis forma sanae ciuitatis uidetur?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="p.3025"/>
                    tantum hostium non solum intra muros est sed in arce supra forum curiamque; comitia interim in foro sunt, senatus in curia est; uelut cum otium superat, senator sententiam dicit, alii Quirites suffragium ineunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    non quidquid patrum plebisque est, consules, tribunos, deos hominesque omnes armatos opem ferre, in Capitolium currere, liberare ac pacare augustissimam illam domum Iouis optimi maximi decuit?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Romule pater, tu mentem tuam, qua quondam arcem ab his iisdem Sabinis auro captam recepisti, da stirpi tuae; iube hanc ingredi uiam, quam tu dux, quam tuus ingressus exercitus est. primus en ego consul, quantum mortalis deum possum, te ac tua uestigia sequar.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ultimum orationis fuit, se arma capere, uocare omnes Quirites ad arma; si qui impediat, iam se consularis imperii, iam tribuniciae potestatis sacratarumque legum oblitum, quisquis ille sit, ubicumque sit, in Capitolio, in foro, pro hoste habiturum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iuberent tribuni, quoniam in Appium Herdonium uetarent, in
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName>
                    consulem sumi arma; ausurum se in tribunis, quod princeps familiae suae ausus in regibus esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    uim ultimam apparebat futuram spectaculoque seditionem Romanam hostibus fore. nec lex tamen ferri nec ire in Capitolium consul potuit; nox certamina coepta oppressit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tribuni cessere nocti, timentes consulum arma. amotis inde seditionis auctoribus patres circumire plebem inserentesque se in circulos sermones tempori aptos serere; admonere ut uiderent in quod discrimen rem publicam adducerent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    non inter patres ac plebem certamen esse, sed simul patres plebemque, arcem urbis, templa deorum, penates publicos priuatosque hostibus dedi.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    dum haec in foro sedandae discordiae causa aguntur, consules interim, ne Sabini neue Ueiens hostis moueretur, circa portas murosque discesserant.
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.3026"/>
                </p>
                <p>
                    eadem nocte et Tusculum de arce capta Capitolioque occupato et alio turbatae urbis statu nuntii ueniunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilius</surname>
                    </persName>
                    Tusculi tum dictator erat. is confestim conuocato senatu atque introductis nuntiis magnopere censet,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ne exspectent dum ab Roma legati auxilium petentes ueniant; periculum ipsum discrimenque ac sociales deos fidemque foederum id poscere; demerendi beneficio tam potentem, tam propinquam ciuitatem nunquam parem occasionem daturos deos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    placet ferri auxilium; iuuentus conscribitur, arma dantur. Romam prima luce uenientes procul speciem hostium praebuere; Aequi aut Uolsci uenire uisi sunt; deinde ubi uanus terror abiit, accepti in urbem agmine in forum descendunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi iam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    relicto ad portarum praesidia collega instruebat aciem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    auctoritas uiri mouerat, adfirmantis Capitolio reciperato et urbe pacata si edoceri se sissent quae fraus ab tribunis occulta in lege ferretur, memorem se maiorum suorum, memorem cognominis quo populi colendi uelut hereditaria cura sibi a maioribus tradita esset, concilium plebis non impediturum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hunc ducem secuti nequiquam reclamantibus tribunis in cliuum Capitolinum erigunt aciem. adiungitur et Tusculana legio. certare socii ciuesque utri reciperatae arcis suum decus facerent; dux uterque suos adhortatur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    trepidare tum hostes nec ulli satis rei praeterquam loco fidere; trepidantibus inferunt signa Romani sociique. iam in uestibulum perruperant templi cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    inter primores pugnam ciens interficitur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="in locum uicem" xml:id="p.3027"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    consularis uidit cadentem. is dato negotio suis ut corpus obtegerent, ipse in locum uicemque consulis prouolat. prae ardore impetuque tantae rei sensus non peruenit ad militem; prius uicit quam se pugnare sine duce sentiret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    multi exsulum caede sua foedauere templum, multi uiui capti, Herdonius interfectus. ita Capitolium reciperatum. de captiuis, ut quisque liber aut seruus esset, suae fortunae a quoque sumptum supplicium est. Tusculanis gratiae actae, Capitolium purgatum atque lustratum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    in consulis domum plebes quadrantes ut funere ampliore efferretur iactasse fertur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    pace parta, instare tum tribuni patribus, ut
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualeri</surname>
                    </persName>
                    fidem exsoluerent, instare &lt;C.&gt; Claudio, ut collegae deos manes fraude liberaret, agi de lege sineret. consul antequam collegam sibi subrogasset negare passurum agi de lege.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hae tenuere contentiones usque ad comitia consulis subrogandi. Decembri mense summo patrum studio
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName>
                    , pater Caesonis, consul creatur qui magistratum statim occiperet.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    perculsa erat plebes consulem habitura iratum, potentem fauore patrum, uirtute sua, tribus liberis, quorum nemo Caesoni cedebat magnitudine animi, consilium et modum adhibendo ubi res posceret priores erant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="plebis non ut" xml:id="p.3028"/>
                    is ut magistratum iniit, adsiduis contionibus pro tribunali non in plebe coercenda quam senatu castigando uehementior fuit, cuius ordinis languore perpetui iam tribuni plebis, non ut in re publica populi Romani sed ut in perdita domo lingua criminibusque regnarent:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum Caesone filio suo uirtutem, constantiam, omnia iuuentutis belli domique decora pulsa ex urbe Romana et fugata esse; loquaces, seditiosos, semina discordiarum, iterum ac tertium tribunos, pessimis artibus, regia licentia uiuere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    'Aulus' inquit, 'ille Uerginius, quia in Capitolio non fuit, minus supplicii quam
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Appius</forename>
                        <surname full="yes">Herdonius</surname>
                    </persName>
                    meruit? plus hercule aliquanto, qui uere rem aestimare uelit. Herdonius, si nihil aliud, hostem se fatendo prope denuntiauit ut arma caperetis; hic negando bellum esse arma uobis ademit nudosque seruis uestris et exsulibus obiecit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et uos—
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    pace et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualeri</surname>
                    </persName>
                    mortui loquar—prius in cliuum Capitolinum signa intulistis quam hos hostes de foro tolleretis? pudet deorum hominumque. cum hostes in arce, in Capitolio essent, exsulum et seruorum dux profanatis omnibus in cella Iouis optimi maximi habitaret, Tusculi ante quam Romae sumpta sunt arma.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    in dubio fuit utrum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilius</surname>
                    </persName>
                    , Tusculanus dux, an
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    consules Romanam arcem liberarent; et qui ante Latinos ne pro se quidem ipsis, cum in finibus hostem haberent, attingere arma passi sumus, nunc, nisi Latini sua sponte arma sumpsissent, capti et deleti eramus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hoc est, tribuni, auxilium plebi ferre, inermem eam hosti trucidandam obicere? scilicet si quis uobis humillimus homo de uestra plebe, quam partem uelut abruptam a cetero populo uestram patriam peculiaremque rem publicam fecistis, si quis ex his domum suam obsessam a familia armata nuntiaret, ferendum auxilium putaretis:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="habeantur qu" xml:id="p.3029"/>
                    Iuppiter optimus maximus exsulum atque seruorum saeptus armis nulla humana ope dignus erat? et hi postulant, ut sacrosancti habeantur, quibus ipsi di neque sacri neque sancti sunt?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    at enim, diuinis humanisque obruti sceleribus, legem uos hoc anno perlaturos dictitatis. tum hercule illo die quo ego consul sum creatus, male gesta res publica est, peius multo quam cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    consul periit,—si tuleritis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    iam primum omnium' inquit, 'Quirites, in Uolscos et Aequos mihi atque collegae legiones ducere in animo est. nescio quo fato magis bellantes quam pacati propitios habemus deos. quantum periculum ab illis populis fuerit si Capitolium ab exsulibus obsessum scissent, suspicari de praeterito quam re ipsa experiri est melius.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    mouerat plebem oratio consulis; erecti patres restitutam credebant rem publicam. consul alter, comes animosior quam auctor, suscepisse collegam priorem actiones tam graues facile passus, in peragendis consularis officii partem ad se uindicabat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tum tribuni, eludentes uelut uana dicta, persequi quaerendo quonam modo exercitum educturi consules essent quos dilectum habere nemo passurus sit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="plebi dedit o" xml:id="p.3030"/>
                    'nobis uero' inquit Quinctius, nihil dilectu opus est, cum, quo tempore
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    ad recipiundum Capitolium arma plebi dedit, omnes in uerba iurauerint conuenturos se iussu consulis nec iniussu abituros.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    edicimus itaque, omnes qui in uerba iurastis crastina die armati ad lacum Regillum adsitis.' cauillari tum tribuni et populum exsoluere religione uelle: priuatum eo tempore Quinctium fuisse cum sacramento adacti sint.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed nondum haec quae nunc tenet saeculum neglegentia deum uenerat, nec interpretando sibi quisque ius iurandum et leges aptas faciebat, sed suos potius mores ad ea accommodabat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    igitur tribuni, ut impediendae rei nulla spes erat, de proferendo exitu agere, eo magis quod et augures iussos adesse ad Regillum lacum fama exierat, locumque inaugurari ubi auspicato cum populo agi posset, ut quidquid Romae ui tribunicia rogatum esset id comitiis ibi abrogaretur:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    omnes id iussuros quod consules uelint; neque enim prouocationem esse longius ab urbe mille passuum, et tribunos, si eo ueniant, in alia turba Quiritium subiectos fore consulari imperio.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    terrebant haec; sed ille maximus terror animos agitabat, quod saepius Quinctius dictitabat se consulum comitia non habiturum; non ita ciuitatem aegram esse ut consuetis remediis sisti possit; dictatore opus esse rei publicae, ut, qui se mouerit ad sollicitandum statum ciuitatis, sentiat sine prouocatione dictaturam esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    senatus in Capitolio erat; eo tribuni cum perturbata plebe ueniunt. multitudo clamore ingenti nunc consulum, nunc patrum fidem implorant; nec ante mouerunt de sententia consulem quam tribuni se in auctoritate patrum futuros esse polliciti sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="legem eo anno " xml:id="p.3031"/>
                    tunc referente consule de tribunorum et plebis postulatis senatus consulta fiunt ut neque tribuni legem eo anno ferrent neque consules ab urbe exercitum educerent; in reliquum magistratus continuari et eosdem tribunos refici iudicare senatum contra rem publicam esse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consules fuere in patrum potestate: tribuni reclamantibus consulibus refecti. patres quoque, ne quid cederent plebi, et ipsi
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName>
                    consulem reficiebant. nulla toto anno uehementior actio consulis fuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    'mirer' inquit, 'si uana uestra, patres conscripti, auctoritas ad plebem est? uos eleuatis eam quippe qui, quia plebs senatus consultum continuandis magistratibus soluit, ipsi quoque solutum uoltis, ne temeritati multitudinis cedatis,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tamquam id sit plus posse in ciuitate, plus leuitatis ac licentiae habere. leuius enim uaniusque profecto est sua decreta et consulta tollere quam aliorum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    imitamini, patres conscripti, turbam inconsultam, et qui exemplo aliis esse debetis, aliorum exemplo peccate potius quam alii uestro recte faciant, dum ego ne imiter tribunos nec me contra senatus consultum consulem renuntiari patiar.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    te uero,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    , adhortor ut et ipse populum Romanum hac licentia arceas, et de me hoc tibi persuadeas me ita accepturum ut non honorem meum a te impeditum, sed gloriam spreti honoris auctam, inuidiam quae ex continuato eo impenderet leuatam putem.'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    communiter inde edicunt ne quis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName>
                    consulem faceret; si quis fecisset, se id suffragium non obseruaturos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="propter Capito" xml:id="p.3032"/>
                    consules creati
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanus</addName>
                    </persName>
                    tertium et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensis</addName>
                    </persName>
                    . census actus eo anno: lustrum propter Capitolium captum, consulem occisum condi religiosum fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    consulibus principio anni statim res turbulentae. instigabant plebem tribuni: bellum ingens a Uolscis et Aequis Latini atque Hernici nuntiabant: iam Antii Uolscorum legiones esse. et ipsam coloniam ingens metus erat defecturam; aegreque impetratum a tribunis ut bellum praeuerti sinerent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consules inde partiti prouincias: Fabio ut legiones Antium duceret datum, Cornelius ut Romae praesidio esset, ne qua pars hostium, qui Aequis mos erat, ad populandum ueniret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Hernici et Latini iussi milites dare ex foedere, duaeque partes sociorum in exercitu, tertia ciuium fuit. postquam ad diem praestitutum uenerunt socii, consul extra portam Capenam castra locat. inde lustrato exercitu Antium profectus haud procul oppido statiuisque hostium consedit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi cum Uolsci, quia nondum ab Aequis uenisset exercitus, dimicare non ausi, quemadmodum quieti uallo se tutarentur, pararent, postero die Fabius non permixtam unam sociorum ciuiumque sed trium populorum tres separatim acies circa uallum hostium instruxit; ipse erat medius cum legionibus Romanis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inde signum obseruari iussit, ut pariter et socii rem inciperent referrentque pedem, si receptui cecinisset. equites item suae cuique parti post principia conlocat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ita trifariam adortus castra circumuenit et cum undique instaret non sustinentes impetum Uolscos uallo deturbat. transgressus inde munitiones pauidam turbam inclinatamque in partem unam castris expellit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="pugnae adstiti" xml:id="p.3033"/>
                    inde effuse fugientes eques, cui superare uallum haud facile fuerat, cum ad id spectator pugnae adstitisset, libero campo adeptus parte uictoriae fruitur territos caedendo.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    magna et in castris et extra munimenta caedes fugientium fuit sed praeda maior, quia uix arma secum efferre hostis potuit; deletusque exercitus foret ni fugientes siluae texissent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum ad Antium haec geruntur, interim Aequi robore iuuentutis praemisso arcem Tusculanam improuiso nocte capiunt, reliquo exercitu haud procul moenibus Tusculi considunt ut distenderent hostium copias.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    haec celeriter Romam, ab Roma in castra Antium perlata mouent Romanos haud secus quam si Capitolium captum nuntiaretur; adeo et recens erat Tusculanorum meritum et similitudo ipsa periculi reposcere datum auxilium uidebatur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Fabius omissis omnibus praedam ex castris raptim Antium conuehit; ibi modico praesidio relicto, citatum agmen Tusculum rapit. nihil praeter arma et quod cocti ad manum fuit cibi ferre militi licuit; commeatum ab Roma consul Cornelius subuehit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aliquot menses Tusculi bellatum. parte exercitus consul castra Aequorum oppugnabat; partem Tusculanis dederat ad arcem reciperandam. ui nunquam eo subiri potuit: fames postremo inde detraxit hostem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qua postquam uentum ad extremum est, inermes nudique omnes sub iugum ab Tusculanis missi. hos ignominiosa fuga domum se recipientes Romanus consul in Algido consecutus ad unum omnes occidit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="loco nomen est" xml:id="p.3034"/>
                    uictor ad Columen—id loco nomen est—exercitu reducto castra locat. et alter consul, postquam moenibus iam Romanis pulso hoste periculum esse desierat, et ipse ab Roma profectus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ita bifariam consules ingressi hostium fines ingenti certamine hinc Uolscos, hinc Aequos populantur. eodem anno descisse Antiates apud plerosque auctores inuenio;
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName>
                    consulem id bellum gessisse oppidumque cepisse. certum adfirmare, quia nulla apud uetustiores scriptores eius rei mentio est, non ausim.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hoc bello perfecto tribunicium domi bellum patres territat. clamant fraude fieri quod foris teneatur exercitus; frustrationem eam legis tollendae esse; se nihilo minus rem susceptam peracturos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    obtinuit tamen
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName>
                    praefectus urbis ut actiones tribuniciae in aduentum consulum differrentur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    erat et noua exorta causa motus.
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName>
                    quaestores
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Uolscio</surname>
                    </persName>
                    , quod falsus haud dubie testis in Caesonem exstitisset, diem dixerant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    multis enim emanabat indiciis neque fratrem Uolsci ex quo semel fuerit aeger unquam non modo uisum in publico, sed ne adsurrexisse quidem ex morbo, multorumque tabe mensum mortuum;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="Uolscio iudice" xml:id="p.3035"/>
                    nec iis temporibus in quae testis crimen coniecisset Caesonem Romae uisum, adfirmantibus qui una meruerant secum eum tum frequentemque ad signa sine ullo commeatu fuisse. nisi ita esset multi priuatim ferebant Uolscio iudicem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum ad iudicium ire non auderet, omnes eae res in unum congruentes haud magis dubiam damnationem Uolsci quam Caesonis Uolscio teste fuerat faciebant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in mora tribuni erant, qui comitia quaestores habere de reo, nisi prius habita de lege essent, passuros negabant. ita extracta utraque res in consulum aduentum est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    qui ubi triumphantes uictore cum exercitu urbem inierunt, quia silentium de lege erat, perculsos magna pars credebant tribunos;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    at illi—etenim extremum anni iam erat—quartum adfectantes tribunatum, in comitiorum disceptationem ab lege certamen auerterant. et cum consules nihilo minus aduersus continuationem tribunatus quam si lex minuendae suae maiestatis causa promulgata ferretur tetendissent uictoria certaminis penes tribunos fuit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eodem anno Aequis pax est petentibus data. census, res priore anno incohata, perficitur, idque lustrum ab origine urbis decimum conditum ferunt. censa ciuium capita centum septendecim milia trecenta undeuiginti.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    consulum magna domi bellique eo anno gloria fuit, quod et foris pacem peperere, et domi, etsi non concors, minus tamen quam alias infesta ciuitas fuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="quaestoribus n" xml:id="p.3036"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName>
                    inde et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Nautius</surname>
                    </persName>
                    consules facti duas residuas anni prioris causas exceperunt. eodem modo consules legem, tribuni iudicium de Uolscio impediebant; sed in quaestoribus nouis maior uis, maior auctoritas erat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <genName full="yes">Mani filio</genName>
                        <genName full="yes">Uolesi nepote</genName>
                    </persName>
                    quaestor erat
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    qui ter consul fuerat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is, quoniam neque Quinctiae familiae Caeso neque rei publicae maximus iuuenum restitui posset, falsum testem qui dicendae causae innoxio potestatem ademisset, iusto ac pio bello persequebatur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum Uerginius maxime ex tribunis de lege ageret, duum mensum spatium consulibus datum est ad inspiciendam legem ut cum edocuissent populum quid fraudis occultae ferretur, sinerent deinde suffragium inire. hoc interualli datum res tranquillas in urbe fecit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec diuturnam quietem Aequi dederunt, qui rupto foedere quod ictum erat priore anno cum Romanis, imperium ad Gracchum Cloelium deferunt; is tum longe princeps in Aequis erat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Graccho duce in Labicanum agrum, inde in Tusculanum hostili populatione ueniunt, plenique praedae in Algido castra locant. in ea castra
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName>
                    legati ab Roma uenerunt questum iniurias et ex eo foedere res repetitum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eos Aequorum imperator, quae mandata habeant ab senatu Romano, ad quercum iubet dicere; se alia interim acturum. quercus ingens arbor praetorio imminebat, cuius umbra opaca sedes erat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum ex legatis unus abiens 'et haec' inquit, 'sacrata quercus et quidquid deorum est audiant foedus a uobis ruptum, nostrisque et nunc querellis adsint et mox armis, cum deorum hominumque simul uiolata iura exsequemur.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="rediere legati" xml:id="p.3037"/>
                    Romam ut rediere legati, senatus iussit alterum consulem contra Gracchum in Algidum exercitum ducere, alteri populationem finium Aequorum prouinciam dedit. tribuni suo more impedire dilectum, et forsitan ad ultimum impedissent; sed nouus subito additus terror est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    uis Sabinorum ingens prope ad moenia urbis infesta populatione uenit; foedati agri, terror iniectus urbi est. tum plebs benigne arma cepit; reclamantibus frustra tribunis magni duo exercitus scripti.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    alterum Nautius contra Sabinos duxit, castrisque ad Eretum positis, per expeditiones paruas, plerumque nocturnis incursionibus, tantam uastitatem in Sabino agro reddidit ut comparati ad eam prope intacti bello fines Romani uiderentur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Minucio neque fortuna nec uis animi eadem in gerendo negotio fuit; nam cum haud procul ab hoste castra posuisset, nulla magnopere clade accepta castris se pauidus tenebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod ubi senserant hostes, creuit ex metu alieno, ut fit, audacia, et nocte adorti castra postquam parum uis aperta profecerat, munitiones postero die circumdant. quae priusquam undique uallo obiectae clauderent exitus quinque equites inter stationes hostium emissi Romam pertulere consulem exercitumque obsideri.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nihil tam inopinatum nec tam insperatum accidere potuit. itaque tantus pauor, tanta trepidatio fuit quanta si urbem, non castra hostes obsiderent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Nautium consulem arcessunt. in quo cum parum praesidii uideretur dictatoremque dici placeret qui rem perculsam restitueret,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName>
                    consensu omnium dicitur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.3038"/>
                    operae pretium est audire qui omnia prae diuitiis humana spernunt neque honori magno locum neque uirtuti putant esse, nisi ubi effuse afluant opes.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    spes unica imperii populi Romani,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    trans Tiberim, contra eum ipsum locum ubi nunc naualia sunt, quattuor iugerum colebat agrum, quae prata Quinctia uocantur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ibi ab legatis—seu fossam fodiens palae innixus, seu cum araret, operi certe, id quod constat, agresti intentus—salute data in uicem redditaque rogatus ut, quod bene uerteret ipsi reique publicae, togatus mandata senatus audiret, admiratus rogitansque 'satin salue?' togam propere e tugurio proferre uxorem Raciliam iubet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qua simul absterso puluere ac sudore uelatus processit, dictatorem eum legati gratulantes consalutant, in urbem uocant; qui terror sit in exercitu exponunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nauis Quinctio publice parata fuit, transuectumque tres obuiam egressi filii excipiunt, inde alii propinqui atque amici, tum patrum maior pars. ea frequentia stipatus antecedentibus lictoribus deductus est domum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et plebis concursus ingens fuit; sed ea nequaquam tam laeta Quinctium uidit, et imperium nimium et uirum ipso imperio uehementiorem rata. et illa quidem nocte nihil praeterquam uigilatum est in urbe.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="magistrum equi" xml:id="p.3039"/>
                    postero die dictator cum ante lucem in forum uenisset, magistrum equitum dicit
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquitium</surname>
                    </persName>
                    , patriciae gentis, sed qui [cum] stipendia pedibus propter paupertatem fecisset, bello tamen primus longe Romanae iuuentutis habitus esset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum magistro equitum in contionem uenit, iustitium edicit, claudi tabernas tota urbe iubet, uetat quemquam priuatae quicquam rei agere;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum quicumque aetate militari essent armati cum cibariis in dies quinque coctis uallisque duodenis ante solis occasum Martio in campo adessent;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quibus aetas ad militandum grauior esset, uicino militi, dum is arma pararet uallumque peteret, cibaria coquere iussit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sic iuuentus discurrit ad uallum petendum. sumpsere unde cuique proximum fuit; prohibitus nemo est; impigreque omnes ad edictum dictatoris praesto fuere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inde composito agmine non itineri magis apti quam proelio si res ita tulisset, legiones ipse dictator, magister equitum suos equites ducit. in utroque agmine quas tempus ipsum poscebat adhortationes erant:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    adderent gradum; maturato opus esse, ut nocte ad hostem perueniri posset; consulem exercitumque Romanum obsideri, tertium diem iam clausos esse; quid quaeque nox aut dies ferat incertum esse; puncto saepe temporis maximarum rerum momenta uerti.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    'adcelera, signifer,' 'sequere, miles,' inter se quoque, gratificantes ducibus, clamabant. media nocte in Algidum perueniunt et ut sensere se iam prope hostes esse, signa constituunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="contemplatusq" xml:id="p.3040"/>
                    ibi dictator quantum nocte prospici poterat equo circumuectus contemplatusque qui tractus castrorum quaeque forma esset, tribunis militum imperauit ut sarcinas in unum conici iubeant, militem cum armis ualloque redire in ordines suos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    facta quae imperauit. tum quo fuerant ordine in uia, exercitum omnem longo agmine circumdat hostium castris et ubi signum datum sit clamorem omnes tollere iubet; clamore sublato ante se quemque ducere fossam et iacere uallum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    edito imperio, signum secutum est. iussa miles exsequitur; clamor hostes circumsonat. superat inde castra hostium et in castra consulis uenit; alibi pauorem, alibi gaudium ingens facit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Romani ciuilem esse clamorem atque auxilium adesse inter se gratulantes, ultro ex stationibus ac uigiliis territant hostem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consul differendum negat; illo clamore non aduentum modo significari sed rem ab suis coeptam, mirumque esse ni iam exteriore parte castra hostium oppugnentur. itaque arma suos capere et se subsequi iubet.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nocte initum proelium est; legionibus dictatoris clamore significant ab ea quoque parte rem in discrimine esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    iam se ad prohibenda circumdari opera Aequi parabant cum ab interiore hoste proelio coepto, ne per media sua castra fieret eruptio, a munientibus ad pugnantes introrsum uersi uacuam noctem operi dedere, pugnatumque cum consule ad lucem est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    luce prima iam circumuallati ab dictatore erant et uix aduersus unum exercitum pugnam sustinebant. tum a Quinctiano exercitu, qui confestim a perfecto opere ad arma rediit, inuaditur uallum. hic instabat noua pugna: illa nihil remiserat prior.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="hinc consulem " xml:id="p.3041"/>
                    tum ancipiti malo urgente, a proelio ad preces uersi hinc dictatorem, hinc consulem orare, ne in occidione uictoriam ponerent, ut inermes se inde abire sinerent. ab consule ad dictatorem ire iussi;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    is ignominiam infensus addidit; Gracchum Cloelium ducem principesque alios uinctos ad se adduci iubet, oppido Corbione decedi. sanguinis se Aequorum non egere; licere abire, sed ut exprimatur tandem confessio subactam domitamque esse gentem, sub iugum abituros.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tribus hastis iugum fit, humi fixis duabus superque eas transuersa una deligata. sub hoc iugo dictator Aequos misit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    castris hostium receptis plenis omnium rerum—nudos enim emiserat—praedam omnem suo tantum militi dedit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consularem exercitum ipsumque consulem increpans 'carebis' inquit 'praedae parte, miles, ex eo hoste cui prope praedae fuisti. et tu,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minuci</surname>
                    </persName>
                    , donec consularem animum incipias habere, legatus his legionibus praeeris.'
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ita se Minucius abdicat consulatu iussusque ad exercitum manet. sed adeo tum imperio meliori animus mansuete oboediens erat, ut beneficii magis quam ignominiae hic exercitus memor et coronam auream dictatori, libram pondo, decreuerit et proficiscentem eum patronum salutauerit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Romae a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    praefecto urbis senatus habitus triumphantem Quinctium quo ueniebat agmine urbem ingredi iussit. ducti ante currum hostium duces; militaria signa praelata;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="carmine triump" xml:id="p.3042"/>
                    secutus exercitus praeda onustus. epulae instructae dicuntur fuisse ante omnium domos, epulantesque cum carmine triumphali et sollemnibus iocis comisantium modo currum secuti sunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eo die
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilio</surname>
                        <addName full="yes">Tusculano</addName>
                    </persName>
                    adprobantibus cunctis ciuitas data est. confestim se dictator magistratu abdicasset ni comitia
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Uolsci</surname>
                    </persName>
                    , falsi testis, tenuissent. ea ne impedirent tribuni dictatoris obstitit metus;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Uolscius damnatus Lanuuium in exsilium abiit. Quinctius sexto decimo die dictatura in sex menses accepta se abdicauit. per eos dies consul Nautius ad Eretum cum Sabinis egregie pugnat; ad uastatos agros ea quoque clades accessit Sabinis. Minucio Fabius successor in Algidum missus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    extremo anno agitatum de lege ab tribunis est; sed quia duo exercitus aberant, ne quid ferretur ad populum patres tenuere; plebes uicit ut quintum eosdem tribunos crearent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    lupos uisos in Capitolio ferunt a canibus fugatos; ob id prodigium lustratum Capitolium esse. haec eo anno gesta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sequuntur consules
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                        <addName full="yes">Puluillus</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cuius initio anni cum foris otium esset, domi seditiones iidem tribuni, eadem lex faciebat; ulteriusque uentum foret —adeo exarserant animis—ni, uelut dedita opera, nocturno impetu Aequorum Corbione amissum praesidium nuntiatum esset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="certamine noua" xml:id="p.3043"/>
                    senatum consules uocant; iubentur subitarium scribere exercitum atque in Algidum ducere. inde posito legis certamine noua de dilectu contentio orta;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    uincebaturque consulare imperium tribunicio auxilio cum alius additur terror, Sabinum exercitum praedatum descendisse in agros Romanos, inde ad urbem uenire.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    is metus perculit ut scribi militem tribuni sinerent, non sine pactione tamen ut quoniam ipsi quinquennium elusi essent paruumque id plebi praesidium foret, decem deinde tribuni plebis crearentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    expressit hoc necessitas patribus: id modo excepere ne postea eosdem tribunos uiderent. tribunicia comitia, ne id quoque post bellum ut cetera uanum esset, extemplo habita.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tricensimo sexto anno a primis tribuni plebis decem creati sunt, bini ex singulis classibus; itaque cautum est ut postea crearentur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dilectu deinde habito Minucius contra Sabinos profectus non inuenit hostem. Horatius, cum iam Aequi Corbione interfecto praesidio Ortonam etiam cepissent, in Algido pugnat; multos mortales occidit; fugat hostem non ex Algido modo sed a Corbione Ortonaque. Corbionem etiam diruit propter proditum praesidium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    deinde
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName>
                    consules facti. domi forisque otium fuit; annona propter aquarum intemperiem laboratum est. de Auentino publicando lata lex est. tribuni plebis iidem refecti.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="celebrant pud" xml:id="p.3044"/>
                    hi sequente anno,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Romilio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturio</surname>
                    </persName>
                    consulibus, legem omnibus contionibus suis celebrant: pudere se numeri sui nequiquam aucti, si ea res aeque suo biennio iaceret ac toto superiore lustro iacuisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum maxime haec agerent, trepidi nuntii ab Tusculo ueniunt Aequos in agro Tusculano esse. fecit pudorem recens eius populi meritum morandi auxilii. ambo consules cum exercitu missi hostem in sua sede, in Algido inueniunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi pugnatum. supra septem milia hostium caesa, alii fugati; praeda parta ingens. eam propter inopiam aerarii consules uendiderunt. inuidiae tamen res ad exercitum fuit, eademque tribunis materiam criminandi ad plebem consules praebuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque ergo, ut magistratu abiere,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Tarpeio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Aternio</surname>
                    </persName>
                    consulibus dies dicta est Romilio ab
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Caluio</surname>
                        <addName full="yes">Cicerone</addName>
                    </persName>
                    tribuno plebis, Ueturio ab
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Alieno</surname>
                    </persName>
                    aedile plebis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    uterque magna patrum indignatione damnatus, Romilius decem milibus aeris, Ueturius quindecim. nec haec priorum calamitas consulum segniores nouos fecerat consules. et se damnari posse aiebant, et plebem et tribunos legem ferre non posse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tum abiecta lege quae promulgata consenuerat, tribuni lenius agere cum patribus: finem tandem certaminum facerent. si plebeiae leges displicerent, at illi communiter legum latores et ex plebe et ex patribus, qui utrisque utilia ferrent quaeque aequandae libertatis essent, sinerent creari.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="Sp Postumius " xml:id="p.3045"/>
                    rem non aspernabantur patres; daturum leges neminem nisi ex patribus aiebant. cum de legibus conueniret, de latore tantum discreparet, missi legati Athenas
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Camerinus</addName>
                    </persName>
                    , iussique inclitas leges Solonis describere et aliarum Graeciae ciuitatium instituta mores iuraque noscere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ab externis bellis quietus annus fuit, quietior insequens
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Curiatio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctilio</surname>
                    </persName>
                    consulibus, perpetuo silentio tribunorum, quod primo legatorum qui Athenas ierant legumque peregrinarum exspectatio praebuit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    dein duo simul mala ingentia exorta, fames pestilentiaque, foeda homini, foeda pecori. uastati agri sunt, urbs adsiduis exhausta funeribus; multae et clarae lugubres domus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    flamen Quirinalis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName>
                    mortuus, augur
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                        <addName full="yes">Puluillus</addName>
                    </persName>
                    , in cuius locum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturium</surname>
                    </persName>
                    , eo cupidius quia damnatus a plebe erat, augures legere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    mortuus consul Quinctilius, quattuor tribuni plebi. multiplici clade foedatus annus;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ab hoste otium fuit. inde consules
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sestius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    . neque eo anno quicquam belli externi fuit:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    domi motus orti. iam redierant legati cum Atticis legibus. eo intentius instabant tribuni ut tandem scribendarum legum initium fieret. placet creari decemuiros sine prouocatione, et ne quis eo anno alius magistratus esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    admiscerenturne plebeii controuersia aliquamdiu fuit; postremo concessum patribus, modo ne lex Icilia de Auentino aliaeque sacratae leges abrogarentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="ciuitatis ab " xml:id="p.3046"/>
                    anno trecentensimo altero quam condita Roma erat iterum mutatur forma ciuitatis, ab consulibus ad decemuiros, quemadmodum ab regibus ante ad consules uenerat, translato imperio.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    minus insignis, quia non diuturna, mutatio fuit. laeta enim principia magistratus eius nimis luxuriauere; eo citius lapsa res est repetitumque duobus uti mandaretur consulum nomen imperiumque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    decemuiri creati
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Genucius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sestius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Curiatius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Romilius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Claudio et Genucio, quia designati consules in eum annum fuerant, pro honore honos redditus, et Sestio, alteri consulum prioris anni, quod eam rem collega inuito ad patres rettulerat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    his proximi habiti legati tres qui Athenas ierant, simul ut pro legatione tam longinqua praemio esset honos, simul peritos legum peregrinarum ad condenda noua iura usui fore credebant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    suppleuere ceteri numerum. graues quoque aetate electos nouissimis suffragiis ferunt, quo minus ferociter aliorum scitis aduersarentur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    regimen totius magistratus penes Appium erat fauore plebis, adeoque nouum sibi ingenium induerat ut plebicola repente omnisque aurae popularis captator euaderet pro truci saeuoque insectatore plebis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    decimo die ius populo singuli reddebant. eo die penes praefectum iuris fasces duodecim erant: collegis nouem singuli accensi apparebant. et in unica concordia inter ipsos, qui consensus priuatis interdum inutilis est, summa aduersus alios aequitas erat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.3047"/>
                    moderationis eorum argumentum exemplo unius rei notasse satis erit. cum sine prouocatione creati essent, defosso cadauere domi apud
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sestium</surname>
                    </persName>
                    , patriciae gentis uirum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    inuento prolatoque in contionem, in re iuxta manifesta atque atroci
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName>
                    decemuir diem Sestio dixit et accusator ad populum exstitit, cuius rei iudex legitimus erat, decessitque iure suo, ut demptum de ui magistratus populi libertati adiceret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum promptum hoc ius uelut ex oraculo incorruptum pariter ab iis summi infimique ferrent, tum legibus condendis opera dabatur; ingentique hominum exspectatione propositis decem tabulis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    populum ad contionem aduocauerunt et, quod bonum faustum felixque rei publicae ipsis liberisque eorum esset, ire et legere leges propositas iussere:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    se, quantum decem hominum ingeniis prouideri potuerit, omnibus, summis infimisque, iura aequasse: plus pollere multorum ingenia consiliaque.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    uersarent in animis secum unamquamque rem, agitarent deinde sermonibus, atque in medium quid in quaque re plus minusue esset conferrent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eas leges habiturum populum Romanum quas consensus omnium non iussisse latas magis quam tulisse uideri posset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum ad rumores hominum de unoquoque legum capite editos satis correctae uiderentur, centuriatis comitiis decem tabularum leges perlatae sunt, qui nunc quoque, in hoc immenso aliarum super alias aceruatarum legum cumulo, fons omnis publici priuatique est iuris.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="adiectis absol" xml:id="p.3048"/>
                    uolgatur deinde rumor duas deesse tabulas quibus adiectis absolui posse uelut corpus omnis Romani iuris. ea exspectatio, cum dies comitiorum adpropinquaret, desiderium decemuiros iterum creandi fecit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iam plebs, praeterquam quod consulum nomen haud secus quam regum perosa erat, ne tribunicium quidem auxilium, cedentibus in uicem appellationi decemuiris, quaerebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postquam uero comitia decemuiris creandis in trinum nundinum indicta sunt,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tanta exarsit ambitio, ut primores quoque ciuitatis—metu, credo, ne tanti possessio imperii, uacuo ab se relicto loco, haud satis dignis pateret—prensarent homines, honorem summa ope a se impugnatum ab ea plebe, cum qua contenderant, suppliciter petentes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    demissa iam in discrimen dignitas ea aetate iisque honoribus actis stimulabat
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    . nescires utrum inter decemuiros an inter candidatos numerares;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    propior interdum petendo quam gerendo magistratui erat. criminari optimates, extollere candidatorum leuissimum quemque humillimumque, ipse medius inter tribunicios, Duillios Iciliosque,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="donec collega" xml:id="p.3049"/>
                    in foro uolitare, per illos se plebi uenditare, donec collegae quoque, qui unice illi dediti fuerant ad id tempus, coniecere in eum oculos, mirantes quid sibi uellet:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    apparere nihil sinceri esse; profecto haud gratuitam in tanta superbia comitatem fore; nimium in ordinem se ipsum cogere et uolgari cum priuatis non tam properantis abire magistratu quam uiam ad continuandum magistratum quaerentis esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    propalam obuiam ire cupiditati parum ausi, obsecundando mollire impetum adgrediuntur. comitiorum illi habendorum, quando minimus natu sit, munus consensu iniungunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ars haec erat, ne semet ipse creare posset, quod praeter tribunos plebi—et id ipsum pessimo exemplo—nemo unquam fecisset. ille enimuero, quod bene uertat, habiturum se comitia professus, impedimentum pro occasione arripuit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    deiectisque honore per coitionem duobus Quinctiis, Capitolino et Cincinnato, et patruo suo
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    , constantissimo uiro in optimatium causa, et aliis eiusdem fastigii ciuibus, nequaquam splendore uitae pares decemuiros creat,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    se in primis, quod haud secus factum improbabant boni quam nemo facere ausurum crediderat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Merenda K Du" xml:id="p.3050"/>
                    creati cum eo
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensis</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sergius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Poetelius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Antonius</surname>
                        <addName full="yes">Merenda</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">K.</forename>
                        <surname full="yes">Duillius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                        <addName full="yes">Cornicen</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Rabuleius</surname>
                    </persName>
                    .
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ille finis Appio alienae personae ferendae fuit. suo iam inde uiuere ingenio coepit nouosque collegas, iam priusquam inirent magistratum, in suos mores formare.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cottidie coibant remotis arbitris; inde impotentibus instructi consiliis, quae secreto ab aliis coquebant, iam haud dissimulando superbiam, rari aditus, conloquentibus difficiles, ad idus Maias rem perduxere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    idus tum Maiae sollemnes ineundis magistratibus erant. inito igitur magistratu primum honoris diem denuntiatione ingentis terroris insignem fecere. nam cum ita priores decemuiri seruassent ut unus fasces haberet et hoc insigne regium in orbem, suam cuiusque uicem, per omnes iret, subito omnes cum duodenis fascibus prodiere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    centum uiginti lictores forum impleuerant et cum fascibus secures inligatas praeferebant; nec attinuisse demi securem, cum sine prouocatione creati essent, interpretabantur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="ad ceterorum m" xml:id="p.3051"/>
                    decem regum species erat, multiplicatusque terror non infimis solum sed primoribus patrum, ratis caedis causam ac principium quaeri, ut si quis memorem libertatis uocem aut in senatu aut in populo misisset statim uirgae securesque etiam ad ceterorum metum expedirentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nam praeterquam quod in populo nihil erat praesidii sublata prouocatione, intercessionem quoque consensu sustulerant, cum priores decemuiri appellatione collegae corrigi reddita ab se iura tulissent et quaedam, quae sui iudicii uideri possent, ad populum reiecissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    aliquamdiu aequatus inter omnes terror fuit; paulatim totus uertere in plebem coepit; abstinebatur a patribus; in humiliores libidinose crudeliterque consulebatur. hominum, non causarum toti erant, ut apud quos gratia uim aequi haberet.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iudicia domi conflabant, pronuntiabant in foro. si quis collegam appellasset, ab eo ad quem uenerat ita discedebat ut paeniteret non prioris decreto stetisse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    opinio etiam sine auctore exierat non in praesentis modo temporis eos iniuriam conspirasse, sed foedus clandestinum inter ipsos iure iurando ictum, ne comitia haberent perpetuoque decemuiratu possessum semel obtinerent imperium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    circumspectare tum patriciorum uoltus plebeii et inde libertatis captare auram, unde seruitutem timendo in eum statum rem publicam adduxerant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    primores patrum odisse decemuiros, odisse plebem; nec probare quae fierent, et credere haud indignis accidere; auide ruendo ad libertatem in seruitutem elapsos iuuare nolle;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cumulari quoque iniurias, ut taedio praesentium consules duo tandem et status pristinus rerum in desiderium ueniant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="tabulas erant " xml:id="p.3052"/>
                    iam et processerat pars maior anni et duae tabulae legum ad prioris anni decem tabulas erant adiectae, nec quicquam iam supererat, si eae quoque leges centuriatis comitiis perlatae essent, cur eo magistratu rei publicae opus esset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    exspectabant quam mox consulibus creandis comitia edicerentur; id modo plebes agitabat quonam modo tribuniciam potestatem, munimentum libertati, rem intermissam, repararent; cum interim mentio comitiorum nulla fieri.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et decemuiri, qui primo tribunicios homines, quia id populare habebatur, circum se ostentauerant plebi, patriciis iuuenibus saepserant latera.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eorum cateruae tribunalia obsederant; hi ferre agere plebem plebisque res, cum fortuna, qua quidquid cupitum foret, potentioris esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et iam ne tergo quidem abstinebatur; uirgis caedi, alii securi subici; et, ne gratuita crudelitas esset, bonorum donatio sequi domini supplicium. hac mercede iuuentus nobilis corrupta non modo non ire obuiam iniuriae, sed propalam licentiam suam malle quam omnium libertatem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    idus Maiae uenere. nullis subrogatis magistratibus, priuati pro decemuiris, neque animis ad imperium inhibendum imminutis neque ad speciem honoris insignibus prodeunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="ubi non esset " xml:id="p.3053"/>
                    id uero regnum haud dubie uideri. deploratur in perpetuum libertas, nec uindex quisquam exsistit aut futurus uidetur. nec ipsi solum desponderant animos, sed contemni coepti erant a finitimis populis, imperiumque ibi esse ubi non esset libertas, indignabantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Sabini magna manu incursionem in agrum Romanum fecere; lateque populati cum hominum atque pecudum inulti praedas egissent, recepto ad Eretum quod passim uagatum erat agmine castra locant, spem in discordia Romana ponentes: eam impedimentum dilectui fore.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    non nuntii solum sed per urbem agrestium fuga trepidationem iniecit. decemuiri consultant quid opus facto sit, destituti inter patrum et plebis odia.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    addidit terrorem insuper alium fortuna. Aequi alia ex parte castra in Algido locant depopulanturque inde excursionibus Tusculanum agrum; legati ea ab Tusculo, praesidium orantes, nuntiant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    is pauor perculit decemuiros ut senatum, simul duobus circumstantibus urbem bellis, consulerent. citari iubent in curiam patres, haud ignari quanta inuidiae immineret tempestas:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    omnes uastati agri periculorumque imminentium causas in se congesturos; temptationemque eam fore abolendi sibi magistratus, ni consensu resisterent imperioque inhibendo acriter in paucos praeferocis animi conatus aliorum comprimerent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    postquam audita uox in foro est praeconis patres in curiam ad decemuiros uocantis, uelut noua res, quia intermiserant iam diu morem consulendi senatus, mirabundam plebem conuertit quidnam incidisset cur ex tanto interuallo rem desuetam usurparent;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="raroque usqua" xml:id="p.3054"/>
                    hostibus belloque gratiam habendam quod solitum quicquam liberae ciuitati fieret. circumspectare omnibus fori partibus senatorem, raroque usquam noscitare; curiam inde ac solitudinem circa decemuiros intueri,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum et ipsi suum inuisum consensu imperium, et plebs, quia priuatis ius non esset uocandi senatum, non conuenire patres interpretarentur; iam caput fieri libertatem repetentium, si se plebs comitem senatui det et quemadmodum patres uocati non coeant in senatum, sic plebs abnuat dilectum. haec fremunt plebes.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    patrum haud fere quisquam in foro, in urbe rari erant. indignitate rerum cesserant in agros, suarumque rerum erant amissa publica, tantum ab iniuria se abesse rati quantum a coetu congressuque impotentium dominorum se amouissent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    postquam citati non conueniebant, dimissi circa domos apparitores simul ad pignera capienda sciscitandumque num consulto detractarent referunt senatum in agris esse. laetius id decemuiris accidit quam si praesentes detractare imperium referrent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    iubent acciri omnes, senatumque in diem posterum edicunt; qui aliquanto spe ipsorum frequentior conuenit. quo facto proditam a patribus plebs libertatem rata, quod iis qui iam magistratu abissent priuatisque si uis abesset, tamquam iure cogentibus, senatus paruisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sed magis oboedienter uentum in curiam esse quam obnoxie dictas sententias accepimus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="proditum memor" xml:id="p.3055"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Potitum</addName>
                    </persName>
                    proditum memoriae est post relationem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    , priusquam ordine sententiae rogarentur, postulando ut de re publica liceret dicere, prohibentibus minaciter decemuiris proditurum se ad plebem denuntiantem, tumultum exciuisse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec minus ferociter
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatium</surname>
                        <addName full="yes">Barbatum</addName>
                    </persName>
                    isse in certamen, decem Tarquinios appellantem admonentemque Ualeriis et Horatiis ducibus pulsos reges.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nec nominis homines tum pertaesum esse, quippe quo Iouem appellari fas sit, quo Romulum, conditorem urbis, deincepsque reges, quod sacris etiam ut sollemne retentum sit: superbiam uiolentiamque tum perosus regis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quae si in rege tum [eodem] aut in filio regis ferenda non fuerint, quem &lt;eadem&gt; laturum in tot priuatis?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    uiderent ne uetando in curia libere homines loqui extra curiam etiam mouerent uocem; neque se uidere qui sibi minus priuato ad contionem populum uocare quam illis senatum cogere liceat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ubi uellent experirentur quanto fortior dolor libertate sua uindicanda quam cupiditas in iniusta dominatione esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    de bello Sabino eos referre, tamquam maius ullum populo Romano bellum sit quam cum iis qui legum ferendarum causa creati nihil iuris in ciuitate reliquerint; qui comitia, qui annuos magistratus, qui uicissitudinem imperitandi, quod unum exaequandae sit libertatis, sustulerint; qui priuati fasces et regium imperium habeant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.3056"/>
                    fuisse regibus exactis patricios magistratus; creatos postea post secessionem plebis plebeios; cuius illi partis essent, rogitare. populares? quid enim eos per populum egisse? optimates? qui anno iam prope senatum non habuerint, tunc ita habeant ut de re publica loqui prohibeant?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ne nimium in metu alieno spei ponerent; grauiora quae patiantur uideri iam hominibus quam quae metuant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec uociferante Horatio cum decemuiri nec irae nec ignoscendi modum reperirent nec quo euasura res esset cernerent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    , qui patruus Appi decemuiri erat, oratio fuit precibus quam iurgio similior, orantis per sui
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    fratris parentisque eius manes ut ciuilis potius societatis in qua natus esset, quam foederis nefarie icti cum collegis meminisset. multo id magis se illius causa orare quam rei publicae;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quippe rem publicam, si a uolentibus nequeat, ab inuitis ius expetituram; sed ex magno certamine magnas excitari ferme iras; earum euentum se horrere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum aliud praeterquam de quo rettulissent decemuiri dicere prohiberent, Claudium interpellandi uerecundia fuit. sententiam igitur peregit nullum placere senatus consultum fieri.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    omnesque ita accipiebant priuatos eos a Claudio iudicatos;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="haberent iudic" xml:id="p.3057"/>
                    multique ex consularibus uerbo adsensi sunt. alia sententia, asperior in speciem, uim minorem aliquanto habuit, quae patricios coire ad prodendum interregem iubebat. censendo enim quodcumque, magistratus esse qui senatum haberent iudicabat, quos priuatos fecerat auctor nullius senatus consulti faciendi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ita labente iam causa decemuirorum,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensis</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName>
                    decemuiri frater, cum ex consularibus ad ultimum dicendi locum consulto seruatus esset, simulando curam belli fratrem collegasque eius tuebatur,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quonam fato incidisset mirari se dictitans ut decemuiros, qui decemuiratum petissent—aut soli ii aut maxime—
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    oppugnarent, aut quid ita, cum per tot menses uacua ciuitate nemo iustine magistratus summae rerum praeessent controuersiam fecerit, nunc demum cum hostes prope ad portas sint, ciuiles discordias serant, nisi quod in turbido minus perspicuum fore putent quid agatur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ceterum—nonne enim maiore cura occupatis animis uerum esse praeiudicium rei tantae auferri?—sibi placere de eo quod Ualerius Horatiusque ante idus Maias decemuiros abisse magistratu insimulent, bellis quae immineant perfectis, re publica in tranquillum redacta,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    senatu disceptante agi, et iam nunc ita se parare
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    ut comitiorum quae decemuiris creandis decemuirum ipse habuerit sciat sibi rationem reddendam esse utrum in unum annum creati sint, an donec leges quae deessent perferrentur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="omitti placere" xml:id="p.3058"/>
                    in praesentia omnia praeter bellum omitti placere; cuius si falso famam uolgatam, uanaque non nuntios solum sed Tusculanorum etiam legatos attulisse putent, speculatores mittendos censere qui certius explorata referant:
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    sin fides et nuntiis et legatis habeatur, dilectum primo quoque tempore haberi et decemuiros quo cuique eorum uideatur exercitus ducere, nec rem aliam praeuerti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in hanc sententiam ut discederetur iuniores patrum euincebant. ferocioresque iterum coorti Ualerius Horatiusque uociferari ut de re publica liceret dicere; dicturos ad populum, si in senatu per factionem non liceat; neque enim sibi priuatos aut in curia aut in contione posse obstare, neque se imaginariis fascibus eorum cessuros esse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tum Appius iam prope esse ratus ut ni uiolentiae eorum pari resisteretur audacia,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    uictum imperium esset, 'non erit melius' inquit, 'nisi de quo consulimus, uocem misisse,' et ad Ualerium, negantem se priuato reticere, lictorem accedere iussit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iam Quiritium fidem implorante Ualerio a curiae limine,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName>
                    complexus Appium, non cui simulabat consulendo, diremit certamen; factaque per Cornelium Ualerio dicendi gratia quae uellet, cum libertas non ultra uocem excessisset, decemuiri propositum tenuere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="rursus plebem" xml:id="p.3059"/>
                    consulares quoque ac seniores ab residuo tribuniciae potestatis odio, cuius desiderium plebi multo acrius quam consularis imperii rebantur esse, prope malebant postmodo ipsos decemuiros uoluntate abire magistratu quam inuidia eorum exsurgere rursus plebem:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si leniter ducta res sine populari strepitu ad consules redisset, aut bellis interpositis aut moderatione consulum in imperiis exercendis posse in obliuionem tribunorum plebem adduci.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    silentio patrum edicitur dilectus. iuniores cum sine prouocatione imperium esset ad nomina respondent. legionibus scriptis, inter se decemuiri comparabant quos ire ad bellum, quos praeesse exercitibus oporteret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    principes inter decemuiros erant
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    . bellum domi maius quam foris apparebat. Appi uiolentiam aptiorem rati ad comprimendos urbanos motus: in Fabio minus in bono constans quam nauum in malitia ingenium esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hunc enim uirum, egregium olim domi militiaeque, decemuiratus collegaeque ita mutauerant ut Appi quam sui similis mallet esse. huic bellum in Sabinis,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Rabuleio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Poetelio</surname>
                    </persName>
                    additis collegis, mandatum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName>
                    in Algidum missus cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Antonio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">K.</forename>
                        <surname full="yes">Duillio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sergio</surname>
                    </persName>
                    .
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Oppium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    adiutorem ad urbem tuendam, aequo omnium decemuirorum imperio, decernunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nihilo militiae quam domi melius res publica administrata est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="fecerant ali" xml:id="p.3060"/>
                    illa modo in ducibus culpa quod ut odio essent ciuibus fecerant: alia omnis penes milites noxia erat, qui ne quid ductu atque auspicio decemuirorum prospere usquam gereretur uinci se per suum atque illorum dedecus patiebantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    fusi et ab Sabinis ad Eretum et in Algido ab Aequis exercitus erant. ab Ereto per silentium noctis profugi propius urbem, inter Fidenas Crustumeriamque, loco edito castra communierant;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    persecutis hostibus nusquam se aequo certamine committentes, natura loci ac uallo, non uirtute aut armis tutabantur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    maius flagitium in Algido, maior etiam clades accepta; castra quoque amissa erant, exutusque omnibus utensilibus miles Tusculum se, fide misericordiaque uicturus hospitum, quae tamen non fefellerunt, contulerat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Romam tanti erant terrores allati, ut posito iam decemuirali odio patres uigilias in urbe habendas censerent, omnes qui per aetatem arma ferre possent custodire moenia ac pro portis stationes agere iuberent,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    arma Tusculum ad supplementum decernerent, decemuirosque ab arce Tusculi digressos in castris militem habere, castra alia a Fidenis in Sabinum agrum transferri, belloque ultro inferendo deterreri hostes a consilio urbis oppugnandae.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="decemuiri bell" xml:id="p.3061"/>
                    ad clades ab hostibus acceptas duo nefanda facinora decemuiri belli domique adiciunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Siccium</surname>
                    </persName>
                    in Sabinis, per inuidiam decemuiralem tribunorum creandorum secessionisque mentiones ad uolgus militum sermonibus occultis serentem, prospeculatum ad locum castris capiendum mittunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    datur negotium militibus quos miserant expeditionis eius comites, ut eum opportuno adorti loco interficerent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    haud inultum interfecere; nam circa repugnantem aliquot insidiatores cecidere, cum ipse se praeualidus, pari uiribus animo, circumuentus tutaretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nuntiant in castra ceteri praecipitatum in insidias esse; Siccium egregie pugnantem militesque quosdam cum eo amissos.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    primo fides nuntiantibus fuit; profecta deinde cohors ad sepeliendos qui ceciderant decemuirorum permissu, postquam nullum spoliatum ibi corpus Sicciumque in medio iacentem armatum omnibus in eum uersis corporibus uidere, hostium neque corpus ullum nec uestigia abeuntium, profecto ab suis interfectum memorantes rettulere corpus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inuidiaeque plena castra erant, et Romam ferri protinus Siccium placebat, ni decemuiri funus militare ei publica impensa facere maturassent. sepultus ingenti militum maestitia, pessima decemuirorum in uolgus fama est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sequitur aliud in urbe nefas, ab libidine ortum, haud minus foedo euentu quam quod per stuprum caedemque Lucretiae urbe regnoque Tarquinios expulerat, ut non finis solum idem decemuiris qui regibus sed causa etiam eadem imperii amittendi esset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="militiaeque " xml:id="p.3062"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    uirginis plebeiae stuprandae libido cepit. pater uirginis,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName>
                    , honestum ordinem in Algido ducebat, uir exempli recti domi militiaeque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    perinde uxor instituta fuerat liberique instituebantur. desponderat filiam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Icilio</surname>
                    </persName>
                    tribunicio, uiro acri et pro causa plebis expertae uirtutis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hanc uirginem adultam forma excellentem Appius amore amens pretio ac spe perlicere adortus, postquam omnia pudore saepta animaduerterat, ad crudelem superbamque uim animum conuertit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    clienti negotium dedit, ut uirginem in seruitutem adsereret neque cederet secundum libertatem postulantibus uindicias, quod pater puellae abesset locum iniuriae esse ratus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    uirgini uenienti in forum—ibi namque in tabernaculis litterarum ludi erant—minister decemuiri libidinis manum iniecit, serua sua natam seruamque appellans, sequique se iubebat: cunctantem ui abstracturum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pauida puella stupente, ad clamorem nutricis fidem Quiritium implorantis fit concursus; Uergini patris sponsique Icili populare nomen celebrabatur. notos gratia eorum, turbam indignitas rei uirgini conciliat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="grassari non " xml:id="p.3063"/>
                    iam a ui tuta erat, cum adsertor nihil opus esse multitudine concitata ait; se iure grassari, non ui.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    uocat puellam in ius. auctoribus qui aderant ut sequerentur, ad tribunal Appi peruentum est. notam iudici fabulam petitor, quippe apud ipsum auctorem argumenti, peragit: puellam domi suae natam furtoque inde in domum Uergini translatam suppositam ei esse;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    id se indicio compertum adferre probaturumque uel ipso Uerginio iudice, ad quem maior pars iniuriae eius pertineat; interim dominum sequi ancillam aequum esse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    aduocati puellae, cum Uerginium rei publicae causa dixissent abesse, biduo adfuturum si nuntiatum ei sit, iniquum esse absentem de liberis dimicare,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    postulant ut rem integram in patris aduentum differat, lege ab ipso lata uindicias det secundum libertatem, neu patiatur uirginem adultam famae prius quam libertatis periculum adire.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Appius decreto praefatur quam libertati fauerit eam ipsam legem declarare quam Uergini amici postulationi suae praetendant;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum ita in ea firmum libertati fore praesidium, si nec causis nec personis uariet. in iis enim qui adserantur in libertatem, quia quiuis lege agere possit, id iuris esse: in ea quae in patris manu sit, neminem esse alium cui dominus possessione cedat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="iuris sui iact" xml:id="p.3064"/>
                    placere itaque patrem arcessiri; interea iuris sui iacturam adsertorem non facere quin ducat puellam sistendamque in aduentum eius qui pater dicatur promittat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aduersus iniuriam decreti cum multi magis fremerent quam quisquam unus recusare auderet,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Numitorius</surname>
                    </persName>
                    puellae auus et sponsus Icilius interueniunt;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dataque inter turbam uia, cum multitudo Icili maxime interuentu resisti posse Appio crederet, lictor decresse ait uociferantemque Icilium submouet.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    placidum quoque ingenium tam atrox iniuria accendisset. 'ferro hinc tibi submouendus sum, Appi' inquit, 'ut tacitum feras quod celari uis. uirginem ego hanc sum ducturus nuptamque pudicam habiturus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    proinde omnes collegarum quoque lictores conuoca; expediri uirgas et secures iube; non manebit extra domum patris sponsa Icili.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non si tribunicium auxilium et prouocationem plebi Romanae, duas arces libertatis tuendae, ademistis, ideo in liberos quoque nostros coniugesque regnum uestrae libidini datum est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    saeuite in tergum et in ceruices nostras: pudicitia saltem in tuto sit. huic si uis adferetur, ego praesentium Quiritium pro sponsa, Uerginius militum pro unica filia, omnes deorum hominumque implorabimus fidem, neque tu istud unquam decretum sine caede nostra referes.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postulo Appi, etiam atque etiam consideres quo progrediare.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Uerginius uiderit de filia ubi uenerit quid agat; hoc tantum sciat sibi si huius uindiciis cesserit condicionem filiae quaerendam esse. me uindicantem sponsam in libertatem uita citius deseret quam fides.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="uidebatur lic" xml:id="p.3065"/>
                    concitata multitudo erat certamenque instare uidebatur. lictores Icilium circumsteterant;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec ultra minas tamen processum est, cum Appius non Uerginiam defendi ab Icilio, sed inquietum hominem et tribunatum etiam nunc spirantem locum seditionis quaerere diceret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    non praebiturum se illi eo die materiam, sed, ut iam sciret non id petulantiae suae sed Uerginio absenti et patrio nomini et libertati datum, ius eo die se non dicturum neque decretum interpositurum: a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    petiturum ut decederet iure suo uindicarique puellam in posterum diem pateretur;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod nisi pater postero die adfuisset, denuntiare se Icilio similibusque Icili neque legi suae latorem neque decemuiro constantiam defore; nec se utique collegarum lictores conuocaturum ad coercendos seditionis auctores: contentum se suis lictoribus fore.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum dilatum tempus iniuriae esset secessissentque aduocati puellae, placuit omnium primum fratrem Icili filiumque Numitori, impigros iuuenes, pergere inde recta ad portam, et quantum adcelerari posset Uerginium acciri e castris;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in eo uerti puellae salutem, si postero die uindex iniuriae ad tempus praesto esset. iussi pergunt citatisque equis nuntium ad patrem perferunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum instaret adsertor puellae ut uindicaret sponsoresque daret, atque id ipsum agi diceret Icilius, sedulo tempus terrens dum praeciperent iter nuntii missi in castra, manus tollere undique multitudo et se quisque paratum ad spondendum Icilio ostendere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    atque ille lacrimabundus 'gratum est' inquit; 'crastina die uestra opera utar; sponsorum nunc satis est.' ita uindicatur Uerginia spondentibus propinquis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="aliis prae cur" xml:id="p.3066"/>
                    Appius paulisper moratus ne eius rei causa sedisse uideretur, postquam omissis rebus aliis prae cura unius nemo adibat, domum se recepit collegisque in castra scribit, ne Uerginio commeatum dent atque etiam in custodia habeant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    improbum consilium serum, ut debuit, fuit et iam commeatu sumpto profectus Uerginius prima uigilia erat, cum postero die mane de retinendo eo nequiquam litterae redduntur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    at in urbe prima luce cum ciuitas in foro exspectatione erecta staret, Uerginius sordidatus filiam secum obsoleta ueste comitantibus aliquot matronis cum ingenti aduocatione in forum deducit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    circumire ibi et prensare homines coepit et non orare solum precariam opem, sed pro debita petere: se pro liberis eorum ac coniugibus cottidie in acie stare, nec alium uirum esse cuius strenue ac ferociter facta in bello plura memorari possent: quid prodesse si, incolumi urbe, quae capta ultima timeantur liberis suis sint patienda? haec prope contionabundus circumibat homines.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    similia his ab Icilio iactabantur. comitatus muliebris plus tacito fletu quam ulla uox mouebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aduersus quae omnia obstinato animo Appius—tanta uis amentiae uerius quam amoris mentem turbauerat—in tribunal escendit, et ultro querente pauca petitore quod ius sibi pridie per ambitionem dictum non esset, priusquam aut ille postulatum perageret aut Uerginio respondendi daretur locus, Appius interfatur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quem decreto sermonem praetenderit, forsan aliquem uerum auctores antiqui tradiderint: quia nusquam ullum in tanta foeditate decreti ueri similem inuenio, id quod constat nudum uidetur proponendum, decresse uindicias secundum seruitutem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="defixit silen" xml:id="p.3067"/>
                    primo stupor omnes admiratione rei tam atrocis defixit; silentium inde aliquamdiu tenuit. dein cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    , circumstantibus matronis, iret ad prehendendam uirginem, lamentabilisque eum mulierum comploratio excepisset,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Uerginius intentans in Appium manus, 'Icilio' inquit, 'Appi, non tibi filiam despondi et ad nuptias, non ad stuprum educaui. placet pecudum ferarumque ritu promisce in concubitus ruere? passurine haec isti sint nescio: non spero esse passuros illos qui arma habent.'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum repelleretur adsertor uirginis a globo mulierum circumstantiumque aduocatorum, silentium factum per praeconem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    decemuir alienatus ad libidinem animo negat ex hesterno tantum conuicio Icili uiolentiaque Uergini, cuius testem populum Romanum habeat, sed certis quoque indiciis compertum se habere nocte tota coetus in urbe factos esse ad mouendam seditionem.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque se haud inscium eius dimicationis cum armatis descendisse, non ut quemquam quietum uiolaret, sed ut turbantes ciuitatis otium pro maiestate imperii coerceret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="iniuriae puell" xml:id="p.3068"/>
                    'proinde quiesse erit melius. i,' inquit, 'lictor, submoue turbam et da uiam domino ad prehendendum mancipium.' cum haec intonuisset plenus irae, multitudo ipsa se sua sponte dimouit desertaque praeda iniuriae puella stabat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum Uerginius ubi nihil usquam auxilii uidit, 'quaeso' inquit, 'Appi, primum ignosce patrio dolori, si quo inclementius in te sum inuectus; deinde sinas hic coram uirgine nutricem percontari quid hoc rei sit, ut si falso pater dictus sum aequiore hinc animo discedam.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    data uenia seducit filiam ac nutricem prope Cloacinae ad tabernas, quibus nunc Nouis est nomen, atque ibi ab lanio cultro arrepto, 'hoc te uno quo possum' ait, 'modo, filia, in libertatem uindico.' pectus deinde puellae transfigit, respectansque ad tribunal 'te' inquit, 'Appi, tuumque caput sanguine hoc consecro.'
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    clamore ad tam atrox facinus orto excitus Appius comprehendi Uerginium iubet. ille ferro quacumque ibat uiam facere, donec multitudine etiam prosequentium tuente ad portam perrexit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Icilius Numitoriusque exsangue corpus sublatum ostentant populo; scelus Appi, puellae infelicem formam, necessitatem patris deplorant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sequentes clamitant matronae, eamne liberorum procreandorum condicionem, ea pudicitiae praemia esse?— cetera, quae in tali re muliebris dolor, quo est maestior imbecillo animo, eo miserabilia magis querentibus subicit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    uirorum et maxime Icili uox tota tribuniciae potestatis ac prouocationis ad populum ereptae publicarumque indignationum erat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    concitatur multitudo partim atrocitate sceleris, partim spe per occasionem repetendae libertatis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="iuuenum per t" xml:id="p.3069"/>
                    Appius nunc uocari Icilium, nunc retractantem arripi, postremo, cum locus adeundi apparitoribus non daretur, ipse cum agmine patriciorum iuuenum per turbam uadens, in uincula duci iubet.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    iam circa Icilium non solum multitudo sed duces quoque multitudinis erant,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                    </persName>
                    , qui repulso lictore, si iure ageret, uindicare se a priuato Icilium aiebant; si uim adferre conaretur, ibi quoque haud impares fore.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hinc atrox rixa oritur. Ualerium Horatiumque lictor decemuiri inuadit: franguntur a multitudine fasces. in contionem Appius escendit: sequuntur Horatius Ualeriusque.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eos contio audit: decemuiro obstrepitur. iam pro imperio Ualerius discedere a priuato lictores iubebat, cum fractis animis Appius, uitae metuens, in domum se propinquam foro insciis aduersariis capite obuoluto recipit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                    </persName>
                    , ut auxilio collegae esset, in forum ex altera parte inrumpit. uidet imperium ui uictum. agitatus deinde consiliis ad quae ex omni parte adsentiendo multis auctoribus trepidauerat, senatum postremo uocari iussit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ea res, quod magnae parti patrum displicere acta decemuirorum uidebantur, spe per senatum finiendae potestatis eius multitudinem sedauit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    senatus nec plebem inritandam censuit et multo magis prouidendum ne quid Uergini aduentus in exercitu motus faceret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    itaque missi iuniores patrum in castra, quae tum in monte Uecilio erant, nuntiant decemuiris ut omni ope ab seditione milites contineant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="hominum uenie" xml:id="p.3070"/>
                    ibi Uerginius maiorem quam reliquerat in urbe motum exciuit. nam praeterquam quod agmine prope quadringentorum hominum ueniens, qui ab urbe indignitate rei accensi comites ei se dederant,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    conspectus est, strictum etiam telum respersusque ipse cruore tota in se castra conuertit. et togae multifariam in castris uisae maioris aliquanto quam erat speciem urbanae multitudinis fecerant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quaerentibus quid rei esset, flens diu uocem non misit; tandem, ut iam ex trepidatione concurrentium turba constitit ac silentium fuit, ordine cuncta, ut gesta erant, exposuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    supinas deinde tendens manus, commilitones appellans orabat ne quod scelus
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    esset sibi attribuerent neu se ut parricidam liberum auersarentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sibi uitam filiae sua cariorem fuisse, si liberae ac pudicae uiuere licitum fuisset: cum uelut seruam ad stuprum rapi uideret, morte amitti melius ratum quam contumelia liberos, misericordia se in speciem crudelitatis lapsum;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec superstitem filiae futurum fuisse, nisi spem ulciscendae mortis eius in auxilio commilitonum habuisset. illis quoque filias sorores coniugesque esse, nec cum filia sua libidinem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    exstinctam esse, sed quo impunitior sit eo effrenatiorem fore.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    aliena calamitate documentum datum illis cauendae similis iniuriae. quod ad se attineat, uxorem sibi fato ereptam, filiam, quia non ultra pudica uictura fuerit, miseram sed honestam mortem occubuisse;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    non esse iam Appi libidini locum in domo sua: ab alia uiolentia eius eodem se animo suum corpus uindicaturum quo uindicauerit filiae: ceteri sibi ac liberis suis consulerent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="turbae militum" xml:id="p.3071"/>
                    haec Uerginio uociferanti succlamabat multitudo nec illius dolori nec suae libertati se defuturos. et immixti turbae militum togati, eadem illa querendo docendoque quanto uisa quam audita indigniora potuerint uideri, simul profligatam iam rem nuntiando Romae esse,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    insecutis qui Appium prope interemptum in exsilium abisse dicerent, perpulerunt ut ad arma conclamaretur uellerentque signa et Romam proficiscerentur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    decemuiri simul iis quae uidebant iisque quae acta Romae audierant perturbati, alius in aliam partem castrorum ad sedandos motus discurrunt. et leniter agentibus responsum non redditur: imperium si quis inhiberet, et uiros et armatos se esse respondetur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    eunt agmine ad urbem et Auentinum insidunt, ut quisque occurrerat plebem ad repetendam libertatem creandosque tribunos plebis adhortantes. alia uox nulla uiolenta audita est.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    senatum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                    </persName>
                    habet. nihil placet aspere agi;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quippe ab ipsis datum locum seditioni esse. mittuntur tres legati consulares,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Tarpeius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    , qui quaererent senatus uerbis cuius iussu castra deseruissent aut quid sibi uellent qui armati Auentinum obsedissent belloque auerso ab hostibus patriam suam cepissent.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    non defuit quod responderetur: deerat qui daret responsum, nullodum certo duce nec satis audentibus singulis inuidiae se offerre. id modo a multitudine conclamatum est ut
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatium</surname>
                    </persName>
                    ad se mitterent: his se daturos responsum.
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.3072"/>
                </p>
                <p>
                    dimissis legatis, admonet milites Uerginius in re non maxima paulo ante trepidatum esse, quia sine capite multitudo fuerit, responsumque, quamquam non inutiliter, fortuito tamen magis consensu quam communi consilio esse;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    placere decem creari qui summae rei praeessent militarique honore tribunos militum appellari.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum ad eum ipsum primum is honos deferretur, 'melioribus meis uestrisque rebus reseruate' inquit, 'ista de me iudicia.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nec mihi filia inulta honorem ullum iucundum esse patitur, nec in perturbata re publica eos utile est praeesse uobis qui proximi inuidiae sint. si quis usus mei est, nihilo minor ex priuato capietur.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita decem numero tribunos militares creant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    neque in Sabinis quieuit exercitus. ibi quoque auctore Icilio Numitorioque secessio ab decemuiris facta est, non minore motu animorum Sicci caedis memoria renouata quam quem noua fama de uirgine adeo foede ad libidinem petita accenderat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Icilius ubi audiuit tribunos militum in Auentino creatos, ne comitiorum militarium praerogatiuam urbana comitia iisdem tribunis plebis creandis sequerentur,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.3073"/>
                    peritus rerum popularium imminensque ei potestati et ipse, priusquam iretur ad urbem, pari potestate eundem numerum ab suis creandum curat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    porta Collina urbem intrauere sub signis, mediaque urbe agmine in Auentinum pergunt. ibi coniuncti alteri exercitui uiginti tribunis militum negotium dederunt ut ex suo numero duos crearent qui summae rerum praeessent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Oppium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Manilium</surname>
                    </persName>
                    creant. patres solliciti de summa rerum cum senatus cottidie esset iurgiis saepius terunt tempus quam consiliis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Sicci caedes decemuiris et Appiana libido et dedecora militiae obiciebantur. placebat Ualerium Horatiumque ire in Auentinum. illi negabant se aliter ituros quam si decemuiri deponerent insignia magistratus eius quo anno iam ante abissent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    decemuiri querentes se in ordinem cogi, non ante quam perlatis legibus quarum causa creati essent deposituros imperium se aiebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillium</surname>
                    </persName>
                    qui tribunus plebis fuerat certior facta plebs contentionibus adsiduis nihil transigi, in Sacrum montem ex Auentino transit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    adfirmante Duillio non prius quam deseri urbem uideant curam in animos patrum descensuram; admoniturum Sacrum montem constantiae plebis scituros qua sine restituta potestate redigi in concordiam res nequeant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    uia Nomentana, cui tum Ficolensi nomen fuit, profecti castra in monte Sacro locauere, modestiam patrum suorum nihil uiolando imitati.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    secuta exercitum plebs, nullo qui per aetatem ire posset retractante. prosequuntur coniuges liberique, cuinam se relinquerent in ea urbe in qua nec pudicitia nec libertas sancta esset miserabiliter rogitantes.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum uasta Romae omnia insueta solitudo fecisset, in foro praeter paucos seniorum nemo esset, uocatis utique in senatum patribus desertum apparuisset forum, plures iam quam Horatius ac Ualerius uociferabantur:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    'quid exspectabitis, patres conscripti? si decemuiri finem pertinaciae non faciunt, ruere ac deflagrare omnia passuri estis? quod autem istud imperium est, decemuiri, quod amplexi tenetis? tectis ac parietibus iura dicturi estis?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non pudet lictorum uestrorum maiorem prope numerum in foro conspici quam togatorum aliorum? quid si hostes ad urbem ueniant facturi estis? quid si plebs mox, ubi parum secessione moueamur, armata ueniat? occasune urbis uoltis finire imperium?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    atqui aut plebs non est habenda aut habendi sunt tribuni plebis. nos citius caruerimus patriciis magistratibus quam illi plebeiis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="cum praeserti" xml:id="p.3075"/>
                    nouam inexpertamque eam potestatem eripuere patribus nostris, ne nunc dulcedine semel capti ferant desiderium, cum praesertim nec nos temperemus imperiis, quo minus illi auxilii egeant.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum haec ex omni parte iactarentur, uicti consensu decemuiri futuros se, quando ita uideatur, in potestate patrum adfirmant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    id modo simul orant ac monent ut ipsis ab inuidia caueatur nec suo sanguine ad supplicia patrum plebem adsuefaciant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum Ualerius Horatiusque missi ad plebem condicionibus quibus uideretur reuocandam componendasque res, decemuiris quoque ab ira et impetu multitudinis praecauere iubentur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    profecti gaudio ingenti plebis in castra accipiuntur, quippe liberatores haud dubie et motus initio et exitu rei. ob haec iis aduenientibus gratiae actae; Icilius pro multitudine uerba facit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    idem, cum de condicionibus ageretur, quaerentibus legatis quae postulata plebis essent, composito iam ante aduentum legatorum consilio ea postulauit ut appareret in aequitate rerum plus quam in armis reponi spei.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    potestatem enim tribuniciam prouocationemque repetebant, quae ante decemuiros creatos auxilia plebis fuerant, et ne cui fraudi esset concisse milites aut plebem ad repetendam per secessionem libertatem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    de decemuirorum modo supplicio atrox postulatum fuit; dedi quippe eos aequum censebant uiuosque igni concrematuros minabantur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    legati ad ea: 'quae consilii fuerunt adeo aequa postulastis ut ultro uobis deferenda fuerint; libertati enim ea praesidia petitis, non licentiae ad impugnandos alios.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="liberi sitis d" xml:id="p.3076"/>
                    irae uestrae magis ignoscendum quam indulgendum est, quippe qui crudelitatis odio in crudelitatem ruitis et prius paene quam ipsi liberi sitis dominari iam in aduersarios uoltis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nunquamne quiescet ciuitas nostra a suppliciis aut patrum in plebem Romanam aut plebis in patres? scuto uobis magis quam gladio opus est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    satis superque humili est, qui iure aequo in ciuitate uiuit, nec inferendo iniuriam nec patiendo.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    etiam si quando metuendos uos praebituri estis, cum reciperatis magistratibus legibusque uestris iudicia penes uos erunt de capite nostro fortunisque, tunc ut quaeque causa erit statuetis: nunc libertatem repeti satis est.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    facerent ut uellent permittentibus cunctis, mox redituros se legati rebus perfectis adfirmant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    profecti cum mandata plebis patribus exposuissent, alii decemuiri, quando quidem praeter spem ipsorum supplicii sui nulla mentio fieret, haud quicquam abnuere:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Appius truci ingenio et inuidia praecipua odium in se aliorum suo in eos metiens odio, 'haud ignaro' inquit, 'imminet fortuna.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    uideo donec arma aduersariis tradantur diferri aduersus nos certamen. dandus inuidiae est sanguis. nihil ne ego quidem moror quo minus decemuiratu abeam.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    factum senatus consultum ut decemuiri se primo quoque tempore magistratu abdicarent,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    pontifex maximus tribunos plebis crearet; et ne cui fraudi esset secessio militum plebisque.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    his senatus consultis perfectis dimisso senatu, decemuiri prodeunt in contionem abdicantque se magistratu, ingenti hominum laetitia.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="concordiamque" xml:id="p.3077"/>
                    nuntiantur haec plebi. legatos quidquid in urbe hominum supererat prosequitur. huic multitudini laeta alia turba ex castris occurrit. congratulantur libertatem concordiamque ciuitati restitutam.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    legati pro contione: 'quod bonum faustum felixque sit uobis reique publicae, redite in patriam ad penates coniuges liberosque uestros; sed qua hic modestia fuistis, ubi nullius ager in tot rerum usu necessario tantae multitudini est uiolatus, eam modestiam ferte in urbem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in Auentinum ite, unde profecti estis; ibi felici loco, ubi prima initia incohastis libertatis uestrae, tribunos plebi creabitis. praesto erit pontifex maximus qui comitia habeat.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ingens adsensus alacritasque cuncta adprobantium fuit. conuellunt inde signa profectique Romam certant cum obuiis gaudio. armati per urbem silentio in Auentinum perueniunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi extemplo pontifice maximo comitia habente tribunos plebis creauerunt, omnium primum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginium</surname>
                    </persName>
                    , inde
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Icilium</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Numitorium</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    auunculum Uerginiae, auctores secessionis, tum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sicinium</surname>
                    </persName>
                    , progeniem eius quem primum tribunum plebis creatum in Sacro monte proditum memoriae est, et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillium</surname>
                    </persName>
                    , qui tribunatum insignem ante decemuiros creatos gesserat nec in decemuiralibus certaminibus plebi defuerat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="p.3078"/>
                    spe deinde magis quam meritis electi
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Titinius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Apronius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uillius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tribunatu inito
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Icilius</surname>
                    </persName>
                    extemplo plebem rogauit et plebs sciuit ne cui fraudi esset secessio ab decemuiris facta.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    confestim de consulibus creandis cum prouocatione
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillius</surname>
                    </persName>
                    rogationem pertulit. ea omnia in pratis Flaminiis concilio plebis acta, quem nunc circum Flaminium appellant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per interregem deinde consules creati
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                    </persName>
                    , qui extemplo magistratum occeperunt. quorum consulatus popularis sine ulla patrum iniuria nec sine offensione fuit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quidquid enim libertati plebis caueretur, id suis decedere opibus credebant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    omnium primum, cum uelut in controuerso iure esset tenerenturne patres plebi scitis, legem centuriatis comitiis tulere ut quod tributim plebes iussisset populum teneret; qua lege tribuniciis rogationibus telum acerrimum datum est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aliam deinde consularem legem de prouocatione, unicum praesidium libertatis, decemuirali potestate euersam, non restituunt modo, sed etiam in posterum muniunt sanciendo nouam legem,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ne quis ullum magistratum sine prouocatione crearet; qui creasset, eum ius fasque esset occidi, neue ea caedes capitalis noxae haberetur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="relatis quibus" xml:id="p.3079"/>
                    et cum plebem hinc prouocatione, hinc tribunicio auxilio satis firmassent, ipsis quoque tribunis, ut sacrosancti uiderentur, cuius rei prope iam memoria aboleuerat, relatis quibusdam ex magno interuallo caerimoniis renouarunt,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et cum religione inuiolatos eos, tum lege etiam fecerunt, sanciendo ut qui tribunis plebis aedilibus iudicibus decemuiris nocuisset, eius caput Ioui sacrum esset, familia ad aedem Cereris Liberi Liberaeque uenum iret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hac lege iuris interpretes negant quemquam sacrosanctum esse, sed eum qui eorum cui nocuerit Ioui sacrum sanciri;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque aedilem prendi ducique a maioribus magistratibus, quod, etsi non iure fiat—noceri enim ei cui hac lege non liceat—tamen argumentum esse non haberi pro sacrosancto aedilem;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tribunos uetere iure iurando plebis, cum primum eam potestatem creauit, sacrosanctos esse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    fuere qui interpretarentur eadem hac Horatia lege consulibus quoque et praetoribus, quia eisdem auspiciis quibus consules crearentur, cautum esse: iudicem enim consulem appellari.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quae refellitur interpretatio, quod iis temporibus nondum consulem iudicem sed praetorem appellari mos fuerit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="consulibus ut " xml:id="p.3080"/>
                    hae consulares leges fuere. institutum etiam ab iisdem consulibus ut senatus consulta in aedem Cereris ad aediles plebis deferrentur, quae antea arbitrio consulum supprimebantur uitiabanturque.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillius</surname>
                    </persName>
                    deinde tribunus plebis plebem rogauit plebesque sciuit qui plebem sine tribunis reliquisset, quique magistratum sine prouocatione creasset, tergo ac capite puniretur.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    haec omnia ut inuitis, ita non aduersantibus patriciis transacta, quia nondum in quemquam unum saeuiebatur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    fundata deinde et potestate tribunicia et plebis libertate, tum tribuni adgredi singulos tutum maturumque iam rati, accusatorem primum Uerginium et Appium reum deligunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum diem Appio Uerginius dixisset et Appius stipatus patriciis iuuenibus in forum descendisset, redintegrata extemplo est omnibus memoria foedissimae potestatis, cum ipsum satellitesque eius uidissent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum Uerginius 'oratio' inquit, 'rebus dubiis inuenta est; itaque neque ego accusando apud uos eum tempus teram, a cuius crudelitate uosmet ipsi armis uindicastis, nec istum ad cetera scelera impudentiam in defendendo se adicere patiar.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    omnium igitur tibi, Appi Claudi, quae impie nefarieque per biennium alia super alia es ausus, gratiam facio. unius tantum criminis nisi iudicem dices, te ab libertate in seruitutem contra leges uindicias non dedisse, in uincla te duci iubebo.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="arreptus a uia" xml:id="p.3081"/>
                    nec in tribunicio auxilio Appius nec in iudicio populi ullam spem habebat; tamen et tribunos appellauit et, nullo morante arreptus a uiatore, 'prouoco' inquit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    audita uox una uindex libertatis, ex eo missa ore quo uindiciae nuper ab libertate dictae erant, silentium fecit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et dum pro se quisque deos tandem esse et non neglegere humana fremunt et superbiae crudelitatique etsi seras, non leues tamen uenire poenas—
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    prouocare qui prouocationem sustulisset, et implorare praesidium populi qui omnia iura populi obtrisset, rapique in uincla egentem iure libertatis qui liberum corpus in seruitutem addixisset,—ipsius Appi inter contionis murmur fidem populi Romani implorantis uox audiebatur:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    maiorum merita in rem publicam domi militiaeque commemorabat, suum infelix erga plebem Romanam studium, quo aequandarum legum causa cum maxima offensione patrum consulatu abisset, suas leges, quibus manentibus lator earum in uincla ducatur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum sua propria bona malaque, cum causae dicendae data facultas sit, tum se experturum; in praesentia se communi iure ciuitatis ciuem Romanum die dicta postulare ut dicere liceat, ut iudicium populi Romani experiri.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    non ita se inuidiam pertimuisse, ut nihil in aequitate et misericordia ciuium suorum spei habeat. quod si indicta causa in uincla ducatur, iterum se tribunos plebei appellare et monere ne imitentur quos oderint.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="criminati sin" xml:id="p.3082"/>
                    quod si tribuni eodem foedere obligatos se fateantur tollendae appellationis in quod conspirasse decemuiros criminati sint, at se prouocare ad populum, implorare leges de prouocatione et consulares et tribunicias, eo ipso anno latas.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quem enim prouocaturum, si hoc indemnato indicta causa non liceat? cui plebeio et humili praesidium in legibus fore, si
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    non sit? se documento futurum utrum nouis legibus dominatio an libertas firmata sit, et appellatio prouocatioque aduersus iniuriam magistratuum ostentata tantum inanibus litteris an uere data sit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    contra ea Uerginius unum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    et legum expertem et ciuilis et humani foederis esse aiebat:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    respicerent tribunal homines, castellum omnium scelerum, ubi decemuir ille perpetuus, bonis, tergo, sanguini ciuium infestus, uirgas securesque omnibus minitans, deorum hominumque contemptor,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    carnificibus, non lictoribus stipatus, iam ab rapinis et caedibus animo ad libidinem uerso uirginem ingenuam in oculis populi Romani, uelut bello captam, ab complexu patris abreptam ministro cubiculi sui clienti dono dederit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ubi crudeli decreto nefandisque uindiciis dextram patris in filiam armauerit; ubi tollentes corpus semianime uirginis sponsum auumque in carcerem duci iusserit, stupro interpellato magis quam caede motus. et illi carcerem aedificatum esse quod domicilium plebis Romanae uocare sit solitus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="in seruitutem " xml:id="p.3083"/>
                    proinde ut ille iterum ac saepius prouocet, sic se iterum ac saepius iudicem illi ferre ni uindicias ab libertate in seruitutem dederit; si ad iudicem non eat, pro damnato in uincla duci iubere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ut haud quoquam improbante, sic magno motu animorum, cum tanti uiri supplicio suamet plebi iam nimia libertas uideretur, in carcerem est coniectus; tribunus ei diem prodixit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inter haec ab Latinis et Hernicis legati gratulatum de concordia patrum ac plebis Romam uenerunt, donumque ob eam Ioui optumo maximo coronam auream in Capitolium tulere parui ponderis, prout res haud opulentae erant colebanturque religiones pie magis quam magnifice.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iisdem auctoribus cognitum est Aequos Uolscosque summa ui bellum apparare.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque partiri prouincias consules iussi. Horatio Sabini, Ualerio Aequi euenere. cum ad ea bella dilectum edixissent, fauore plebis non iuniores modo sed emeritis etiam stipendiis pars magna uoluntariorum ad nomina danda praesto fuere, eoque non copia modo sed genere etiam militum, ueteranis admixtis, firmior exercitus fuit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    priusquam urbe egrederentur, leges decemuirales, quibus tabulis duodecim est nomen, in aes incisas in publico proposuerunt. sunt qui iussu tribunorum aediles functos eo ministerio scribant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="58" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    , qui perosus decemuirorum scelera et ante omnes fratris filii superbiae infestus Regillum, antiquam in patriam, se contulerat, is magno iam natu cum ad pericula eius deprecanda redisset cuius uitia fugerat, sordidatus cum gentilibus clientibusque in foro prensabat singulos orabatque
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.3084"/>
                    ne Claudiae genti eam inustam maculam uellent ut carcere et uinculis uiderentur digni. uirum honoratissimae imaginis futurum ad posteros, legum latorem conditoremque Romani iuris, iacere uinctum inter fures nocturnos ac latrones.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    auerterent ab ira parumper ad cognitionem cogitationemque animos, et potius unum tot Claudiis deprecantibus condonarent quam propter unius odium multorum preces aspernarentur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    se quoque id generi ac nomini dare nec cum eo in gratiam redisse, cuius aduersae fortunae uelit succursum. uirtute libertatem reciperatam esse: clementia concordiam ordinum stabiliri posse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    erant quos moueret sua magis pietate quam eius pro quo agebat causa; sed Uerginius sui potius ut misererentur orabat filiaeque, nec gentis Claudiae regnum in plebem sortitae sed necessariorum Uerginiae trium tribunorum preces audirent, qui ad auxilium plebis creati ipsi plebis fidem atque auxilium implorarent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iustiores hae lacrimae uidebantur. itaque spe incisa, priusquam prodicta dies adesset, Appius mortem sibi consciuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    subinde arreptus a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Numitorio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Oppius</surname>
                    </persName>
                    , proximus inuidiae, quod in urbe fuerat cum iniustae uindiciae a collega dicerentur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    plus tamen facta iniuria Oppio quam non prohibita inuidiae fecit. testis productus, qui septem et uiginti enumeratis stipendiis, octiens extra ordinem donatus donaque ea gerens in conspectu populi, scissa ueste, tergum laceratum uirgis ostendit, nihilum deprecans quin si quam suam noxam reus dicere posset, priuatus iterum in se saeuiret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Oppius quoque ductus in uincula est, et ante iudicii diem finem ibi uitae fecit. bona Claudi Oppique tribuni publicauere. collegae eorum exsilii causa solum uerterunt; bona publicata sunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="p.3085"/>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    , adsertor Uerginiae, die dicta damnatus, ipso remittente Uerginio ultimam poenam dimissus Tibur exsulatum abiit,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    manesque Uerginiae, mortuae quam uiuae felicioris, per tot domos ad petendas poenas uagati, nullo relicto sonte tandem quieuerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ingens metus incesserat patres, uoltusque iam iidem tribunorum erant qui decemuirorum fuerant, cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillius</surname>
                    </persName>
                    tribunus plebis, inhibito salubriter modo nimiae potestati, 'et libertatis' inquit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    'nostrae et poenarum ex inimicis satis est; itaque hoc anno nec diem dici cuiquam nec in uincla duci quemquam sum passurus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam neque uetera peccata repeti iam oblitterata placet, cum noua expiata sint decemuirorum suppliciis, et nihil admissum iri quod uim tribuniciam desideret spondet perpetua consulum amborum in libertate uestra tuenda cura.'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ea primum moderatio tribuni metum patribus dempsit, eademque auxit consulum inuidiam, quod adeo toti plebis fuissent ut patrum salutis libertatisque prior plebeio magistratui quam patricio cura fuisset, et ante inimicos satietas poenarum suarum cepisset quam obuiam ituros licentiae eorum consules appareret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    multique erant qui mollius consultum dicerent, quod legum ab iis latarum patres auctores fuissent; neque erat dubium quin turbato rei publicae statu tempori succubuissent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="60" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="statu in prou" xml:id="p.3086"/>
                    consules rebus urbanis compositis fundatoque plebis statu, in prouincias diuersi abiere. Ualerius aduersus coniunctos iam in Algido exercitus Aequorum Uolscorumque sustinuit consilio bellum;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quod si extemplo rem fortunae commisisset, haud scio an, qui tum animi ab decemuirorum infelicibus auspiciis Romanis hostibusque erant, magno detrimento certamen staturum fuerit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    castris mille passuum ab hoste positis copias continebat. hostes medium inter bina castra spatium acie instructa complebant, prouocantibusque ad proelium responsum Romanus nemo reddebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tandem fatigati stando ac nequiquam exspectando certamen Aequi Uolscique, postquam concessum propemodum de uictoria credebant, pars in Hernicos, pars in Latinos praedatum abeunt; relinquitur magis castris praesidium quam satis uirium ad certamen.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quod ubi consul sensit, reddit inlatum antea terrorem, instructaque acie ultro hostem lacessit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ubi illi, conscientia quid abesset uirium, detractauere pugnam, creuit extemplo Romanis animus, et pro uictis habebant pauentes intra uallum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum per totum diem stetissent intenti ad certamen, nocti cessere. et Romani quidem pleni spei corpora curabant: haudquaquam pari hostes animo nuntios passim trepidi ad reuocandos praedatores dimittunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    recurritur ex proximis locis: ulteriores non inuenti. ubi inluxit, egreditur castris Romanus, uallum inuasurus ni copia pugnae fieret. et postquam multa iam dies erat neque mouebatur quicquam ab hoste, iubet signa inferri consul; motaque acie, indignatio Aequos et Uolscos incessit, si uictores exercitus uallum potius quam uirtus et arma tegerent. igitur et ipsi efflagitatum ab ducibus signum pugnae accepere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.3087"/>
                    iamque pars egressa portis erat deincepsque alii seruabant ordinem, in suum quisque locum descendentes, cum consul Romanus, priusquam totis uiribus fulta constaret hostium acies, intulit signa;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    adortusque nec omnes dum eductos nec, qui erant, satis explicatis ordinibus, prope fluctuantem turbam trepidantium huc atque illuc circumspectantiumque se ac suos, addito turbatis mentibus clamore atque impetu inuadit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    rettulere primo pedem hostes; deinde cum animos collegissent et undique duces uictisne cessuri essent increparent, restituitur pugna.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="61" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul ex altera parte Romanos meminisse iubebat illo die primum liberos pro libera urbe Romana pugnare, sibimet ipsis uicturos, non ut decemuirorum uictores praemium essent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    non Appio duce rem geri, sed consule Ualerio, ab liberatoribus populi Romani orto, liberatore ipso. ostenderent prioribus proeliis per duces non per milites stetisse ne uincerent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    turpe esse contra ciues plus animi habuisse quam contra hostes et domi quam foris seruitutem magis timuisse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    unam Uerginiam fuisse cuius pudicitiae in pace periculum esset, unum Appium ciuem periculosae libidinis; at si fortuna belli inclinet, omnium liberis ab tot milibus hostium periculum fore;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="referrent " xml:id="p.3088"/>
                    nolle ominari quae nec Iuppiter nec Mars pater passuri sint iis auspiciis conditae urbi accidere. Auentini Sacrique montis admonebat, ut ubi libertas parta esset paucis ante mensibus, eo imperium inlibatum referrent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ostenderentque eandem indolem militibus Romanis post exactos decemuiros esse quae ante creatos fuerit, nec aequatis legibus imminutam uirtutem populi Romani esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec ubi inter signa peditum dicta dedit, auolat deinde ad equites. 'agite, iuuenes' inquit, 'praestate uirtute peditem ut honore atque ordine praestatis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    primo concursu pedes mouit hostem; pulsum uos immissis equis exigite e campo. non sustinebunt impetum, et nunc cunctantur magis quam resistunt'.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    concitant equos permittuntque in hostem pedestri iam turbatum pugna, et perruptis ordinibus elati ad nouissimam aciem, pars libero spatio circumuecti, iam fugam undique capessentes plerosque a castris auertunt praeterequitantesque absterrent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    peditum acies et consul ipse uisque omnis belli fertur in castra, captisque cum ingenti caede, maiore praeda potitur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    huius pugnae fama perlata non in urbem modo sed in Sabinos ad alterum exercitum, in urbe laetitia modo celebrata est, in castris animos militum ad aemulandum decus accendit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="leuibus exper" xml:id="p.3089"/>
                    iam Horatius eos excursionibus †sufficiendo† proeliisque leuibus experiundo adsuefecerat sibi potius fidere quam meminisse ignominiae decemuirorum ductu acceptae, paruaque certamina in summam totius profecerant spei.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nec cessabant Sabini, feroces ab re priore anno bene gesta, lacessere atque instare, rogitantes quid latrocinii modo procursantes pauci recurrentesque tererent tempus et in multa proelia paruaque carperent summam unius belli?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quin illi congrederentur acie inclinandamque semel fortunae rem darent?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="62" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad id, quod sua sponte satis collectum animorum erat, indignitate etiam Romani accendebantur: iam alterum exercitum uictorem in urbem rediturum; sibi ultro per contumelias hostem insultare; quando autem se, si tum non sint, pares hostibus fore?
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi haec fremere militem in castris consul sensit, contione aduocata, 'quemadmodum' inquit, 'in Algido res gesta sit, arbitror uos, milites, audisse. qualem liberi populi exercitum decuit esse, talis fuit; consilio collegae, uirtute militum uictoria parta est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quod ad me attinet, id consilii animique habiturus sum, quod uos mihi feceritis. et trahi bellum salubriter et mature perfici potest.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="uestra crescat" xml:id="p.3090"/>
                    si trahendum est, ego ut in dies spes uirtusque uestra crescat, eadem qua institui disciplina efficiam; si iam satis animi est decernique placet, agite dum, clamorem qualem in acie sublaturi estis, tollite hic indicem uoluntatis uirtutisque uestrae.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    postquam ingenti alacritate clamor est sublatus, quod bene uertat gesturum se illis morem posteroque die in aciem deducturum adfirmat. reliquum diei apparandis armis consumptum est.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postero die simul instrui Romanam aciem Sabini uidere et ipsi, iam pridem auidi certaminis, procedunt. proelium fuit, quale inter fidentes sibimet ambo exercitus, ueteris perpetuaeque alterum gloriae, alterum nuper noua uictoria elatum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    consilio etiam Sabini uires adiuuere; nam cum aequassent aciem, duo extra ordinem milia quae in sinistrum cornu Romanorum in ipso certamine impressionem facerent tenuere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae ubi inlatis ex transuerso signis degrauabant prope circumuentum cornu, equites duarum legionum, sescenti fere, ex equis desiliunt cedentibusque iam suis prouolant in primum, simulque et hosti se opponunt et aequato primum periculo, pudore deinde animos peditum accendunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    uerecundiae erat equitem suo alienoque Marte pugnare, peditem ne ad pedes quidem degresso equiti parem esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="63" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    uadunt igitur in proelium ab sua parte omissum et locum ex quo cesserant repetunt; momentoque non restituta modo pugna, sed inclinatur etiam Sabinis cornu.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="inde in partem" xml:id="p.3091"/>
                    eques inter ordines peditum tectus se ad equos recipit; transuolat inde in partem alteram suis uictoriae nuntius; simul et in hostes iam pauidos, quippe fuso suae partis ualidiore cornu, impetum facit. non aliorum eo proelio uirtus magis enituit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consul prouidere omnia, laudare fortes, increpare sicubi segnior pugna esset. castigati fortium statim uirorum opera edebant tantumque hos pudor quantum alios laudes excitabant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    redintegrato clamore undique omnes conisi hostem auertunt, nec deinde Romana uis sustineri potuit. Sabini fusi passim per agros castra hosti ad praedam relinquunt. ibi non sociorum sicut in Algido res, sed suas Romanus populationibus agrorum amissas recipit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    gemina uictoria duobus bifariam proeliis parta, maligne senatus in unum diem supplicationes consulum nomine decreuit. populus iniussu et altero die frequens iit supplicatum; et haec uaga popularisque supplicatio studiis prope celebratior fuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    consules ex composito eodem biduo ad urbem accessere senatumque in Martium campum euocauere. ubi cum de rebus ab se gestis agerent, questi primores patrum senatum inter milites dedita opera terroris causa haberi.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque inde consules, ne criminationi locus esset, in prata Flaminia, ubi nunc aedes Apollinis est—iam tum Apollinare appellabant—, auocauere senatum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="ingenti consen" xml:id="p.3092"/>
                    ubi cum ingenti consensu patrum negaretur triumphus,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Icilius</surname>
                    </persName>
                    tribunus plebis tulit ad populum de triumpho consulum, multis dissuasum prodeuntibus, maxime
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    uociferante de patribus,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    non de hostibus consules triumphare uelle gratiamque pro priuato merito in tribunum, non pro uirtute honorem peti. nunquam ante de triumpho per populum actum; semper aestimationem arbitriumque eius honoris penes senatum fuisse;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ne reges quidem maiestatem summi ordinis imminuisse. ne ita omnia tribuni potestatis suae implerent, ut nullum publicum consilium sinerent esse. ita demum liberam ciuitatem fore, ita aequatas leges, si sua quisque iura ordo, suam maiestatem teneat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    in eandem sententiam multa et a ceteris senioribus patrum cum essent dicta, omnes tribus eam rogationem acceperunt. tum primum sine auctoritate senatus populi iussu triumphatum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="64" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec uictoria tribunorum plebisque prope in haud salubrem luxuriam uertit, conspiratione inter tribunos facta ut iidem tribuni reficerentur, et, quo sua minus cupiditas emineret, consulibus quoque continuarent magistratum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consensum patrum causabantur, quo per contumeliam consulum iura plebis labefactata essent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="consules adort" xml:id="p.3093"/>
                    quid futurum nondum firmatis legibus, si nouos tribunos per factionis suae consules adorti essent? non enim semper Ualerios Horatiosque consules fore, qui libertati plebis suas opes postferrent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    forte quadam utili ad tempus, ut comitiis praeesset potissimum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillio</surname>
                    </persName>
                    sorte euenit, uiro prudenti et ex continuatione magistratus inuidiam imminentem cernenti.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui cum ex ueteribus tribunis negaret se ullius rationem habiturum, pugnarentque collegae ut liberas tribus in suffragium mitteret aut concederet sortem comitiorum collegis, habituris e lege potius comitia quam ex uoluntate patrum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iniecta contentione Duillius consules ad subsellia accitos cum interrogasset quid de comitiis consularibus in animo haberent, respondissentque se nouos consules creaturos, auctores populares sententiae haud popularis nactus in contionem cum iis processit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ubi cum consules producti ad populum interrogatique, si eos populus Romanus, memor libertatis per illos receptae domi, memor militiae rerum gestarum, consules iterum faceret, quidnam facturi essent,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nihil sententiae suae mutassent, conlaudatis consulibus quod perseuerarent ad ultimum dissimiles decemuirorum esse, comitia habuit; et quinque tribunis plebi creatis cum prae studiis aperte petentium nouem tribunorum alii candidati tribus non explerent, concilium dimisit nec deinde comitiorum causa habuit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    satisfactum legi aiebat, quae numero nusquam praefinito tribuni modo ut relinquerentur sanciret et ab iis qui creati essent cooptari collegas iuberet;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="quo ltsic es" xml:id="p.3094"/>
                    recitabatque rogationis carmen in quo &lt;sic esset:&gt; 'si tribunos plebei decem rogabo, si qui uos minus hodie decem tribunos plebei feceritis, tum ut ii quos hi sibi collegas cooptassint legitimi eadem lege tribuni plebei sint ut illi quos hodie tribunos plebei feceritis.'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Duillius cum ad ultimum perseuerasset negando quindecim tribunos plebei rem publicam habere posse, uicta collegarum cupiditate pariter patribus plebeique acceptus magistratu abiit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="65" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    noui tribuni plebis in cooptandis collegis patrum uoluntatem fouerunt; duos etiam patricios consularesque,
                    <persName>
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Tarpeium</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Aternium</surname>
                    </persName>
                    , cooptauere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consules creati
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Herminius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                        <addName full="yes">Caelimontanus</addName>
                    </persName>
                    , nihil magnopere ad patrum aut plebis causam inclinati, otium domi ac foris habuere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Trebonius</surname>
                    </persName>
                    tribunus plebis, infestus patribus quod se ab iis in cooptandis tribunis fraude captum proditumque a collegis aiebat,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    rogationem tulit ut qui plebem Romanam tribunos plebei rogaret, is usque eo rogaret dum decem tribunos plebei faceret; insectandisque patribus, unde Aspero etiam inditum est cognomen, tribunatum gessit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.3095"/>
                    inde
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                        <addName full="yes">Macerinus</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName>
                    consules facti contentiones tribunorum aduersus nobilium iuuentutem ortas, sine insectatione potestatis eius conseruata maiestate patrum, sedauere;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    plebem, decreto ad bellum Uolscorum et Aequorum dilectu, sustinendo rem ab seditionibus continuere, urbano otio foris quoque omnia tranquilla esse adfirmantes, per discordias ciuiles externos tollere animos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cura pacis concordiae quoque intestinae causa fuit. sed alter semper ordo grauis alterius modestiae erat; quiescenti plebi ab iunioribus patrum iniuriae fieri coeptae.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ubi tribuni auxilio humilioribus essent, in primis parum proderat; deinde ne ipsi quidem inuiolati erant, utique postremis mensibus, cum et per coitiones potentiorum iniuria fieret et uis potestatis omnis aliquanto posteriore anni parte languidior ferme esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iamque plebs ita in tribunatu ponere aliquid spei, si similes Icilio tribunos haberet: nomina tantum se biennio habuisse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    seniores contra patrum ut nimis feroces suos credere iuuenes, ita malle, si modus excedendus esset, suis quam aduersariis superesse animos.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    adeo moderatio tuendae libertatis, dum aequari uelle simulando ita se quisque extollit ut deprimat alium, in difficili est, cauendoque ne metuant, homines metuendos ultro se efficiunt, et iniuriam ab nobis repulsam, tamquam aut facere aut pati necesse sit, iniungimus aliis.
                    <milestone n="66" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.3096"/>
                </p>
                <p>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    quartum et
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Agrippa</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    consules inde facti nec seditionem domi nec foris bellum acceperunt; sed imminebat utrumque.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam non ultra discordia ciuium reprimi poterat, et tribunis et plebe incitata in patres, cum dies alicui nobilium dicta nouis semper certaminibus contiones turbaret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ad quarum primum strepitum, uelut signo accepto, arma cepere Aequi ac Uolsci, simul quod persuaserant iis duces, cupidi praedarum, biennio ante dilectum indictum haberi non potuisse, abnuente iam plebe imperium:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo aduersus se non esse missos exercitus. dissolui licentia militandi morem, nec pro communi iam patria Romam esse. quicquid irarum simultatiumque cum externis fuerit in ipsos uerti. occaecatos lupos intestina rabie opprimendi occasionem esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    coniunctis exercitibus Latinum primum agrum perpopulati sunt; deinde postquam ibi nemo uindex occurrebat, tum uero exsultantibus belli auctoribus ad moenia ipsa Romae populabundi regione portae Esquilinae accessere, uastationem agrorum per contumeliam urbi ostentantes.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    unde postquam inulti, praedam prae se agentes, retro ad Corbionem agmine iere, Quinctius consul ad contionem populum uocauit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="67" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="uix Hernicis m" xml:id="p.3097"/>
                    ibi in hanc sententiam locutum accipio: 'etsi mihi nullius noxae conscius, Quirites, sum, tamen cum pudore summo in contionem in conspectum uestrum processi. hoc uos scire, hoc posteris memoriae traditum iri Aequos et Uolscos, uix Hernicis modo pares,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName>
                    quartum consule ad moenia urbis Romae impune armatos uenisse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hanc ego ignominiam, quamquam iam diu ita uiuitur [is status rerum est] ut nihil boni diuinet animus, si huic potissimum imminere anno scissem, uel exsilio uel morte, si alia fuga honoris non esset, uitassem.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ergo si uiri arma illa habuissent quae in portis fuere nostris, capi Roma me consule potuit? satis honorum, satis superque uitae erat; mori consulem tertium oportuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quem tandem ignauissimi hostium contempsere? nos consules an uos Quirites? si culpa in nobis est, auferte imperium indignis et, si id parum est, insuper poenas expetite:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    si in uobis, nemo deorum nec hominum sit, qui uestra puniat peccata, Quirites: uosmet tantum eorum paeniteat. non illi uestram ignauiam contempsere nec suae uirtuti confisi sunt; quippe totiens fusi fugatique, castris exuti, agro multati, sub iugum missi, et se et uos nouere:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    discordia ordinum et uenenum urbis huius, patrum ac plebis certamina, dum nec nobis imperii nec uobis libertatis est modus, dum taedet uos patriciorum, nos plebeiorum magistratuum, sustulere illis animos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pro deum fidem, quid uobis uoltis? tribunos plebis concupistis; concordiae causa concessimus. decemuiros desiderastis; creari passi sumus. decemuirorum uos pertaesum est; coegimus abire magistratu.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="priuatos ira " xml:id="p.3098"/>
                    manente in eosdem priuatos ira uestra, mori atque exulare nobilissimos uiros honoratissimosque passi sumus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tribunos plebis creare iterum uoluistis; creastis. consules facere uestrarum partium; etsi patribus uidebamus iniquos, patricium quoque magistratum plebi donum fieri uidimus. auxilium tribunicium, prouocationem ad populum, scita plebis iniuncta patribus, sub titulo aequandarum legum nostra iura oppressa tulimus et ferimus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui finis erit discordiarum? ecquando unam urbem habere, ecquando communem hanc esse patriam licebit? uicti nos aequiore animo quiescimus quam uos uictores.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    satisne est nobis uos metuendos esse? aduersus nos Auentinum capitur, aduersus nos Sacer occupatur mons; Esquilias uidimus ab hoste prope captas et scandentem in aggerem Uolscum. hostem nemo submouit: in nos uiri, in nos armati estis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="68" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    agitedum, ubi hic curiam circumsederitis et forum infestum feceritis et carcerem impleueritis principibus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iisdem istis ferocibus animis egredimini extra portam Esquilinam, aut, si ne hoc quidem audetis, ex muris uisite agros uestros ferro ignique uastatos, praedam abigi, fumare incensa passim tecta.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    at enim communis res per haec loco est peiore; ager uritur, urbs obsidetur, belli gloria penes hostes est. quid tandem? priuatae res uestrae quo statu sunt? iam unicuique ex agris sua damna nuntiabuntur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="tandem domi un" xml:id="p.3099"/>
                    quid est tandem domi unde ea expleatis? tribuni uobis amissa reddent ac restituent? uocis uerborumque quantum uoletis ingerent, et criminum in principes et legum aliarum super alias ut contionum; sed ex illis contionibus nunquam uestrum quisquam re [fortuna] domum auctior rediit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ecquis rettulit aliquid ad coniugem ac liberos praeter odia offensiones simultates publicas priuatasque, a quibus semper non uestra uirtute innocentiaque, sed auxilio alieno tuti sitis?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    at hercules, cum stipendia nobis consulibus, non tribunis ducibus, et in castris, non in foro faciebatis, et in acie uestrum clamorem hostes, non in contione patres Romani horrebant, praeda parta agro ex hoste capto pleni fortunarum gloriaeque simul publicae simul priuatae triumphantes domum ad penates redibatis: nunc oneratum uestris fortunis hostem abire sinitis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haerete adfixi contionibus et in foro uiuite: sequitur uos necessitas militandi quam fugitis. graue erat in Aequos et Uolscos proficisci: ante portas est bellum. si inde non pellitur, iam intra moenia erit et arcem et Capitolium scandet et in domos uestras uos persequetur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    biennio ante senatus dilectum haberi et educi exercitum in Algidum iussit: sedemus desides domi mulierum ritu inter nos altercantes,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="necessitas cog" xml:id="p.3100"/>
                    praesenti pace laeti nec cernentes ex otio illo breui multiplex bellum rediturum. his ego gratiora dictu alia esse scio; sed me uera pro gratis loqui, etsi meum ingenium non moneret, necessitas cogit. uellem equidem uobis placere, Quirites; sed multo malo uos saluos esse, qualicumque erga me animo futuri estis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    natura hoc ita comparatum est, ut qui apud multitudinem sua causa loquitur gratior eo sit cuius mens nihil praeter publicum commodum uidet; nisi forte adsentatores publicos, plebicolas istos, qui uos nec in armis nec in otio esse sinunt, uestra uos causa incitare et stimulare putatis.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    concitati aut honori aut quaestui illis estis; et quia in concordia ordinum nullos se usquam esse uident, malae rei se quam nullius, turbarum ac seditionum duces esse uolunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quarum rerum si uos taedium tandem capere potest et patrum uestroque antiquos mores uoltis pro his nouis sumere,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nulla supplicia recuso, nisi paucis diebus hos populatores agrorum nostrorum fusos fugatosque castris exuero et a portis nostris moenibusque ad illorum urbes hunc belli terrorem quo nunc uos attoniti estis transtulero.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="69" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    raro alias tribuni popularis oratio acceptior plebi quam tunc seuerissimi consulis fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iuuentus quoque, quae inter tales metus detractationem militiae telum acerrimum aduersus patres habere solita erat, arma et bellum spectabat. et agrestium fuga spoliatique in agris et uolnerati, foediora iis quae subiciebantur oculis nuntiantes, totam urbem ira impleuere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    in senatum ubi uentum est, ibi uero in Quinctium omnes uersi ut unum uindicem maiestatis Romanae intueri, et primores patrum dignam dicere contionem imperio consulari, dignam tot consulatibus ante actis, dignam uita omni, plena honorum saepe gestorum, saepius meritorum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="aut acerbe tue" xml:id="p.3101"/>
                    alios consules aut per proditionem dignitatis patrum plebi adulatos aut acerbe tuendo iura ordinis asperiorem domando multitudinem fecisse:
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName>
                    orationem memorem maiestatis patrum concordiaeque ordinum et temporum in primis habuisse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    orare eum collegamque ut capesserent rem publicam; orare tribunos ut uno animo cum consulibus bellum ab urbe ac moenibus propulsari uellent plebemque oboedientem in re tam trepida patribus praeberent; appellare tribunos communem patriam auxiliumque eorum implorare uastatis agris, urbe prope oppugnata.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    consensu omnium dilectus decernitur habeturque. cum in contione pronuntiassent tempus non esse causas cognoscendi, omnes iuniores postero die prima luce in campo Martio adessent;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cognoscendis causis eorum qui nomina non dedissent bello perfecto se daturos tempus; pro desertore futurum, cuius non probassent causam,—omnis iuuentus adfuit postero die.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cohortes sibi quaeque centuriones legerunt; bini senatores singulis cohortibus praepositi. haec omnia adeo mature perfecta accepimus ut signa, eo ipso die a quaestoribus ex aerario prompta delataque in campum, quarta diei hora mota ex campo sint, exercitusque nouus, paucis cohortibus ueterum militum uoluntate sequentibus, manserit ad decimum lapidem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    insequens dies hostem in conspectum dedit, castraque ad Corbionem castris sunt coniuncta.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tertio die, cum ira Romanos, illos, cum totiens rebellassent, conscientia culpae ac desperatio inritaret, mora dimicandi nulla est facta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="70" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="erat et prae" xml:id="p.3102"/>
                    in exercitu Romano cum duo consules essent potestate pari, quod saluberrimum in administratione magnarum rerum est, summa imperii concedente Agrippa penes collegam erat; et praelatus ille facilitati submittentis se comiter respondebat communicando consilia laudesque et aequando imparem sibi.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in acie Quinctius dextrum cornu, Agrippa sinistrum tenuit;
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                        <addName full="yes">Albo</addName>
                    </persName>
                    legato datur media acies tuenda; legatum alterum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                    </persName>
                    equitibus praeficiunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    pedites ab dextro cornu egregie pugnauere, haud segniter resistentibus Uolscis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    per mediam hostium aciem cum equitatu perrupit. unde cum eadem reuerti posset ad suos, priusquam hostis turbatos ordines reficeret terga impugnare hostium satius uisum est; momentoque temporis in auersam incursando aciem ancipiti terrore dissipasset hostes, ni suo proprio eum proelio equites Uolscorum et Aequorum exceptum aliquamdiu tenuissent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi uero Sulpicius negare cunctandi tempus esse, circumuentos interclusosque ab suis uociferans, ni equestre proelium conixi omni ui perficerent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec fugare equitem integrum satis esse: conficerent equos uirosque, ne quis reueheretur inde ad proelium aut integraret pugnam; non posse illos resistere sibi, quibus conferta peditum acies cessisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haud surdis auribus dicta. impressione una totum equitatum fudere, magnam uim ex equis praecipitauere, ipsos equosque spiculis confodere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    is finis pugnae equestris fuit. tunc adorti peditum aciem, nuntios ad consules rei gestae mittunt, ubi iam inclinabatur hostium acies. nuntius deinde et uincentibus Romanis animos auxit et referentes gradum perculit Aequos.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in media primum acie uinci coepti, qua permissus equitatus turbauerat ordines;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="cornu ab Quinc" xml:id="p.3103"/>
                    sinistrum deinde cornu ab Quinctio consule pelli coeptum; in dextro plurimum laboris fuit. ibi Agrippa, aetate uiribusque ferox, cum omni parte pugnae melius rem geri quam apud se uideret, arrepta signa ab signiferis ipse inferre, quaedam iacere etiam in confertos hostes coepit;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cuius ignominiae metu concitati milites inuasere hostem. ita aequata ex omni parte uictoria est. nuntius tum a Quinctio uenit uictorem iam se imminere hostium castris; nolle inrumpere antequam sciat debellatum et in sinistro cornu esse:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    si iam fudisset hostes, conferret ad se signa, ut simul omnis exercitus praeda potiretur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    uictor Agrippa cum mutua gratulatione ad uictorem collegam castraque hostium uenit. ibi paucis defendentibus momentoque fusis, sine certamine in munitiones inrumpunt, praedaque ingenti compotem exercitum suis etiam rebus reciperatis quae populatione agrorum amissae erant reducunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    triumphum nec ipsos postulasse nec delatum iis ab senatu accipio, nec traditur causa spreti aut non sperati honoris.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ego quantum in tanto interuallo temporum conicio, cum Ualerio atque Horatio consulibus qui praeter Uolscos et Aequos Sabini etiam belli perfecti gloriam pepererant negatus ab senatu triumphus esset, uerecundiae fuit pro parte dimidia rerum consulibus petere triumphum, ne etiamsi impetrassent magis hominum ratio quam meritorum habita uideretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="71" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    uictoriam honestam ex hostibus partam turpe domi de finibus sociorum iudicium populi deformauit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Aricini atque Ardeates de ambiguo agro cum saepe bello certassent, multis in uicem cladibus fessi iudicem populum Romanum cepere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="oporteret con" xml:id="p.3104"/>
                    cum ad causam orandam uenissent, concilio populi a magistratibus dato magna contentione actum. iamque editis testibus, cum tribus uocari et populum inire suffragium oporteret, consurgit
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scaptius</surname>
                    </persName>
                    de plebe, magno natu, et 'si licet' inquit, 'consules, de re publica dicere, errare ego populum in hac causa non patiar.'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum ut uanum eum negarent consules audiendum esse uociferantemque prodi publicam causam submoueri iussissent, tribunos appellat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tribuni, ut fere semper reguntur a multitudine magis quam regunt, dedere cupidae audiendi plebi ut quae uellet Scaptius diceret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi infit annum se tertium et octogensimum agere, et in eo agro de quo agitur militasse, non iuuenem, uicesima iam stipendia merentem, cum ad Coriolos sit bellatum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eo rem se uetustate oblitteratam, ceterum suae memoriae infixam adferre agrum de quo ambigitur finium Coriolanorum fuisse captisque Coriolis iure belli publicum populi Romani factum. mirari se quonam ore Ardeates Aricinique, cuius agri ius nunquam usurpauerint incolumi Coriolana re, eum se a populo Romano, quem pro domino iudicem fecerint, intercepturos sperent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sibi exiguum uitae tempus superesse; non potuisse se tamen inducere in animum quin, quem agrum miles pro parte uirili manu cepisset, eum senex quoque uoce, qua una posset, uindicaret. magnopere se suadere populo ne inutili pudore suam ipse causam damnaret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="72" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules cum Scaptium non silentio modo, sed cum adsensu etiam audiri animaduertissent, deos hominesque testantes flagitium ingens fieri, patrum primores arcessunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="cum praesertim" xml:id="p.3105"/>
                    cum iis circumire tribus, orare ne pessimum facinus peiore exemplo admitterent iudices in suam rem litem uertendo, cum praesertim etiamsi fas sit curam emolumenti sui iudici esse, nequaquam tantum agro intercipiendo adquiratur, quantum amittatur alienandis iniuria sociorum animis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam famae quidem ac fidei damna maiora esse quam quae aestimari possent: hoc legatos referre domum, hoc uolgari, hoc socios audire, hoc hostes, quo cum dolore hos, quo cum gaudio illos?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Scaptione hoc, contionali seni, adsignaturos putarent finitimos populos? clarum hac fore imagine Scaptium; sed populum Romanum quadruplatoris et interceptoris litis alienae personam laturum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quem enim hoc priuatae rei iudicem fecisse ut sibi controuersiosam adiudicaret rem? Scaptium ipsum id quidem, etsi praemortui iam sit pudoris, non facturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haec consules, haec patres uociferantur; sed plus cupiditas et auctor cupiditatis [Scaptius] ualet. uocatae tribus iudicauerunt agrum publicum populi Romani esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec abnuitur ita fuisse, si ad iudices alios itum foret; nunc haud sane quicquam bono causae leuatur dedecus iudicii; idque non Aricinis Ardeatibusque quam patribus Romanis foedius atque acerbius uisum. reliquum anni quietum ab urbanis motibus et ab externis mansit.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
