<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 23-25 - 25</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Moore"> Frank Gardener Moore, Professor Emeritus in
                    Columbia University </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXIII-XXV With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1940: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="25" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXV</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> DUM haec in Africa atque in Hispania geruntur,
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 541</note>
                    Hannibal in agro Sallentino aestatem consumpsit spe per proditionem urbis
                    Tarentinorum potiundae. <reg>ipsorum</reg> interim Sallentinorum ignobiles urbes
                    ad eum defecerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore in Bruttiis ex duodecim populis qui anno priore ad
                    Poenos desciverant Consentini et Tauriani in fidem populi Romani redierunt;
                        <milestone unit="section" n="3"/> et plures redissent, ni T. Pomponius
                    Veientanus, praefectus socium, prosperis aliquot populationibus in agro Bruttio
                    iusti ducis speciem nactus tumultuario exercitu coacto cum Hannone conflixisset.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Magna</name> ibi vis hominum, sed inconditae turbae agrestium servorumque,
                    caesa aut capta est. <reg>minimum</reg> iacturae fuit quod praefectus inter
                    ceteros est captus, et tum temerariae pugnae auctor et ante publicanus omnibus
                    malis artibus et rei publicae et societatibus infidus damnosusque. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Sempronius</name> consul in Lucanis multa proelia parva, haud ullum dignum
                    memoratu fecit et ignobilia oppida Lucanorum aliquot expugnavit. </p>
                <pb n="p.342"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quo</reg> diutius trahebatur bellum et variabant <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 541</note> secundae adversaeque
                    res non fortunam magis quam animos hominum, tanta religio, et ea magna ex parte
                    externa, civitatem incessit ut aut homines aut dei repente alii viderentur
                    facti. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nec</reg> iam in secreto modo atque intra parietes abolebantur Romani
                    ritus, sed in publico etiam ac foro Capitolioque mulierum turba erat nec
                    sacrificantium nec precantium deos patrio more. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>sacrificuli</reg> ac vates ceperant hominum mentes, quorum numerum auxit
                    rustica plebs, ex incultis diutino bello infestisque agris egestate et metu in
                    urbem conpulsa, et quaestus ex alieno errore facilis, quem velut concessae artis
                    usu exercebant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>primo</reg> secretae bonorum indignationes exaudiebantur; deinde ad patres
                    et iam ad <note place="unspecified" anchored="true"> et iam ad <hi
                            rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> etiamad <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        etiam ac <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> publicam querimoniam excessit res. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>incusati</reg> graviter ab senatu aediles triumvirique capitales quod non
                    prohiberent, cum emovere <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> multitudinem e foro ac disicere adparatus sacrorum conati essent, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul afuit quin violarentur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ubi</reg> potentius iam esse id malum apparuit quam ut minores per
                    magistratus sedaretur, M. Aemilio praetori urbano <note place="unspecified"
                        anchored="true"> urbano ( <hi rend="italics">i.e.</hi> urb.) <hi
                            rend="italics">P</hi> (1): <hi rend="italics">om. as gloss Walters.</hi>
                    </note> negotium ab senatu datum est ut eis religionibus populum liberaret.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>is</reg> et in contione senatus consultum recitavit et edixit ut quicumque
                    libros vaticinos precationesve aut artem sacrificandi <pb n="p.344"/>
                    conscriptam haberet, eos libros omnis litterasque ad se <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 541</note> ante kal.
                        <reg>apriles</reg> deferret, neu quis in publico sacrove loco novo aut
                    externo ritu sacrificaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>aliquot</reg> publici sacerdotes mortui eo anno sunt, L. Cornelius Lentulus
                    pontifex maximus et C. Papirius C. f. Masso pontifex et P. Furius Philus augur
                    et C. Papirius L. f. Masso decemvir sacrorum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>in</reg> Lentuli locum M. Cornelius Cethegus, in Papiri Cn. Servilius
                    Caepio pontifices suffecti sunt, augur creatus L. Quinctius Flamininus, decemvir
                    sacrorum L. Cornelius Lentulus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>comitiorum</reg> consularium iam adpetebat tempus; sed quia consules bello
                        <note place="unspecified" anchored="true"> bello <hi rend="italics"
                            >P?x:</hi> a bello <hi rend="italics">P</hi> (10). </note> intentos
                    avocare non placebat, Ti. Sempronius consul comitiorum causa dictatorem dixit C.
                    Claudium Centonem. <reg>ab</reg> eo magister equitum est dictus Q. Fulvius
                    Flaccus. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>dictator</reg> primo comitiali die creavit consules Q. Fulvium Flaccum
                    magistrum equitum et Ap. Claudium Pulchrum, cui Sicilia provincia in praetura
                    fuerat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tum</corr>
                            <sic>tur</sic>
                        </choice>
                    </reg> praetores creati Cn. Fulvius Flaccus, C. Claudius Nero, M. Iunius
                    Silanus, P. Cornelius Sulla. <reg>comitiis</reg> perfectis dictator magistratu
                    abiit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>aedilis</reg> curulis fuit eo anno cum M. Cornelio Cethego P. Cornelius
                    Scipio, cui post Africano fuit cognomen. <reg>huic</reg> petenti aedilitatem cum
                    obsisterent tribuni plebis, negantes rationem eius habendam esse, quod <pb
                        n="p.346"/> nondum ad petendum legitima aetas esset, <milestone
                        unit="section" n="7?"/>
                    <quote>
                        <reg>si</reg>
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 541</note> me
                    </quote> inquit <quote>omnes Quirites aedilem facere volunt, satis annorum
                        habeo.</quote>
                    <reg>tanto</reg> inde favore ad suffragium ferendum in tribus discursum est ut
                    tribuni repente incepto destiterint. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>aedilicia</reg> largitio haec fuit: ludi Romani pro temporis illius copiis
                    magnifice facti et diem unum instaurati, et congii olei in vicos singulos dati .
                    . . <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>numeral</reg> missing, perhaps L preceding </hi> L. ( <hi
                            rend="italics">
                            <reg>engelmann</reg>
                        </hi> ) <hi rend="italics">at end of line in P.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="9?"/> L. Villius Tappulus et M. Fundanius Fundulus
                    aediles plebei aliquot matronas apud populum probri accusarunt; quasdam ex eis
                    damnatas in exilium egerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Ludi</name> plebei per biduum instaurati et Iovis epulum fuit ludorum
                    causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Q. Fulvius Flaccus tertium Appius Claudius
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    consulatum ineunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> praetores provincias sortiti sunt, P. Cornelius Sulla urbanam et
                    peregrinam, quae duorum ante sors fuerat, Cn. Fulvius Flaccus Apuliam, C.
                    Claudius Nero Suessulam, M. Iunius Silanus Tuscos. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>consulibus</reg> bellum cum Hannibale et binae legiones decretae; alter a
                    Q. Fabio superioris anni consule, alter a Fulvio Centumalo acciperet; <milestone
                        unit="section" n="4"/> praetorum Fulvi Flacci quae Luceriae sub Aemilio
                    praetore, Neronis Claudi quae in Piceno sub C. Terentio fuissent legiones
                    essent; supplementum in eas ipsi scriberent sibi. M. Iunio in Tuscos <pb
                        n="p.348"/> legiones urbanae prioris anni datae. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <name>Ti</name> . Sempronio <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> Graccho et P. Sempronio Tuditano imperium
                    provinciaeque Lucani et Gallia cum suis exercitibus prorogatae; <milestone
                        unit="section" n="6"/> item P. Lentulo qua vetus provincia in Sicilia esset,
                    M. Marcello Syracusae et qua Hieronis regnum fuisset; T. Otacilio classis,
                    Graecia M. Valerio, Sardinia Q. Mucio Scaevolae, <choice>
                        <corr>Hispaniae</corr>
                        <sic>HispaniaeP</sic>
                    </choice> . et Cn. Corneliis. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> veteres exercitus duae urbanae legiones a consulibus scriptae,
                    summaque trium et viginti legionum eo anno effecta est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>dilectum</reg> consulum M. Postumii Pyrgensis cum magno prope motu rerum
                    factum impediit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>publicanus</reg> erat Postumius, qui multis annis parem fraude avaritiaque
                    neminem in civitate habuerat praeter T. Pomponium Veientanum, quem populantem
                    temere agros in Lucanis ductu Hannonis priore anno ceperant Carthaginienses.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>hi</reg> , quia publicum periculum erat a vi tempestatis in iis quae
                    portarentur ad exercitus et ementiti erant falsa naufragia et ea ipsa quae vera
                    renuntiaverant fraude ipsorum facta erant, non casu. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>in</reg> veteres quassasque naves paucis et parvi pretii rebus impositis,
                    cum mersissent eas in alto exceptis in praeparatas scaphas nautis, multiplices
                    fuisse merces ementiebantur. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ea</reg> fraus indicata M. Aemilio praetori priore anno fuerat ac per eum
                    ad senatum delata nec tamen ullo senatus <pb n="p.350"/> consulto notata, quia
                    patres ordinem publicanorum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> in tali tempore offensum nolebant.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>populus</reg> severior vindex fraudis erat, excitatique tandem duo tribuni
                    plebis, Spurius et L. Carvilii, cum rem invisam infamemque cernerent, ducentum
                    milium aeris multam M. Postumio dixerunt. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>cui</reg> certandae cum dies advenisset, conciliumque tam frequens plebis
                    adesset ut multitudinem area Capitolii vix caperet, <milestone unit="section"
                        n="15?"/> perorata causa una spes videbatur esse si C. Servilius Casca
                    tribunus plebis, qui propinquus cognatusque Postumio erat, priusquam ad
                    suffragium tribus vocarentur, intercessisset. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>testibus</reg> datis tribuni populum summoverunt, sitellaque lata est, ut
                    sortirentur ubi Latini suffragium ferrent. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>interim</reg> publicani Cascae instare ut concilio diem eximeret; populus
                    reclamare; et forte in cornu primus sedebat Casca, cui simul metus pudorque
                    animum versabat. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>cum</reg> in eo parum praesidii esset, turbandae rei causa publicani per
                    vacuum summoto locum cuneo inruperunt iurgantes simul cum populo tribunisque.,
                        <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>nec</reg> procul dimicatione res erat cum Fulvius consul tribunis <quote>
                        <reg>nonne</reg> videtis </quote> inquit <quote> vos in ordinem coactos esse
                        et rem ad seditionem spectare, ni propere dimittitis plebis concilium?
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>plebe</reg> dimissa senatus vocatur et consules <pb n="p.352"/> referunt de
                    concilio plebis turbato vi atque audacia <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> publicanorum: <milestone unit="section"
                        n="2"/> M. Furium Camillum, cuius exilium ruina urbis secutura <note
                        place="unspecified" anchored="true"> secutura <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> secura <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> fuerit, damnari se ab iratis civibus passum esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/> decemviros ante eum, quorum legibus ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem viverent, multos postea principes civitatis iudicium de se populi
                    passos: <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Postumium</name> Pyrgensem suffragium populo Romano extorsisse, concilium
                    plebis sustulisse, tribunos in ordinem coegisse, contra populum Romanum aciem
                    instruxisse, locum occupasse, ut tribunos a plebe intercluderet, tribus in
                    suffragium vocari prohiberet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nihil</reg> aliud a caede ac dimicatione continuisse homines nisi
                    patientiam magistratuum, quod cesserint inpraesentia furori atque audaciae
                    paucorum vincique se ac populum Romanum passi sint et comitia, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> quae reus vi atque armis prohibiturus erat, ne causa
                    quaerentibus dimicationem daretur, voluntate ipsi sua sustulerint. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>haec</reg> cum ab optimo quoque pro atrocitate rei accepta <note
                        place="unspecified" anchored="true"> accepta <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> acta <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    essent, vimque eam contra rem publicam et pernicioso exemplo factam senatus
                    decresset, <milestone unit="section" n="8?"/> confestim Carvilii tribuni plebis
                    omissa multae certatione rei capitalis diem Postumio dixerunt ac, ni vades
                    daret, prendi a viatore atque in carcerem duci iusserunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <name>Postumius</name> vadibus datis non adfuit. <pb n="p.354"/>
                    <reg>tribuni</reg> plebem rogaverunt plebesque ita scivit, si <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> M.
                    Postumius ante kal. <reg>maias</reg> non prodisset citatusque eo die non
                    respondisset neque excusatus esset, videri eum in exilio esse bonaque eius
                    venire, ipsi aqua et igni placere interdici. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>singulis</reg> deinde eorum qui turbae ac tumultus concitatores fuerant,
                    rei capitalis diem dicere ac vades poscere coeperunt. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>primo</reg> non dantis, deinde etiam eos qui dare possent in—carcerem
                    coiciebant; cuius rei periculum vitantes plerique in exilium abierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hunc</reg> fraus publicanorum, deinde fraudem audacia protegens exitum
                    habuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>comitia</reg> inde pontifici maximo creando sunt habita; ea comitia novus
                    pontifex M. Cornelius Cethegus habuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tres</reg> ingenti certamine petierunt, Q. Fulvius Flaccus consul, qui et
                    ante bis consul et censor fuerat, et T. Manlius Torquatus, et ipse duobus
                    consulatibus et censura insignis, et P. Licinius Crassus, qui aedilitatem
                    curulem petiturus erat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hic</reg> senes honoratosque iuvenis in eo certamine vicit. <reg>ante</reg>
                    hunc intra centum annos et viginti nemo praeter P. Cornelium Calussam pontifex
                    maximus creatus fuerat qui sella curuli non sedisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>consules</reg> dilectum cum aegre conficerent, quod inopia iuniorum non
                    facile in utrumque, ut et novae urbanae legiones et supplementum veteribus
                    scriberetur, <milestone unit="section" n="6?"/> sufficiebat, senatus absistere
                    eos incepto <pb n="p.356"/> vetuit et triumviros binos creari iussit, alteros
                    qui <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    citra, alteros qui ultra <choice>
                        <corr>quinquagesimum</corr>
                        <sic>quinquagensimum</sic>
                    </choice> lapidem in pagis forisque et conciliabulis omnem copiam ingenuorum
                    inspicerent et, <milestone unit="section" n="7"/> si qui roboris satis ad
                    ferenda arma habere viderentur, etiamsi nondum militari aetate essent, milites
                    facerent; <milestone unit="section" n="8"/> tribuni plebis, si iis videretur, ad
                    populum ferrent ut, qui minores septem decem annis sacramento dixissent, iis
                    perinde stipendia procederent ac si septem decem annorum aut maiores milites
                    facti essent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ex</reg> hoc senatus consulto creati triumviri bini conquisitionem
                    ingenuorum per agros habuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore ex Sicilia litterae Marci Marcelli de postulatis
                    militum qui cum P. Lentulo militabant in senatu recitatae sunt.
                        <name>Cannensis</name> reliquiae cladis <choice>
                        <corr>hic</corr>
                        <sic>hie</sic>
                    </choice> exercitus erat, relegatus in Siciliam, sicut ante dictum est, ne ante
                    Punici belli finem in Italiam reportarentur. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hi</reg> permissu Lentuli primores equitum centurionumque et robora ex
                    legionibus peditum legatos in hiberna ad M. Marcellum miserunt, e quibus unus
                    potestate dicendi facta: <milestone unit="section" n="2"/>
                    <quote>
                        <reg>consulem</reg> te, M. Marcelle, in Italia <note place="unspecified"
                            anchored="true"> Italia <hi rend="italics">x:</hi> italiam <hi
                                rend="italics">P</hi> (1). </note> adissemus, cum primum de nobis,
                        etsi non iniquum, certe triste senatus consultum factum est, nisi hoc
                        sperassemus, <pb n="p.358"/> in provinciam nos morte regum turbatam ad grave
                            <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            542</note> bellum adversus Siculos simul Poenosque mitti, <milestone
                            unit="section" n="3?"/> et sanguine nostro vulneribusque nos senatui
                            <note place="unspecified" anchored="true"> nos senatui <hi
                                rend="italics">
                                <reg>bentley</reg> : </hi> nostris senatui <hi rend="italics">
                                <reg>cr</reg> évier: </hi> nostratui PA?(2) </note> satisfacturos
                        esse, sicut patrum memoria qui capti a Pyrrho ad Heracleam erant adversus
                        Pyrrhum ipsum pugnantes satisfecerunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>quamquam</reg> quod ob meritum nostrum suscensuistis, patres
                        conscripti, nobis aut suscensetis? <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>ambo</reg> mihi consules et universum senatum intueri videor, cum te,
                        M. Marcelle, intueor, quem si ad Cannas consulem habuissemus, melior et rei
                        publicae et nostra fortuna esset. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>sine</reg> , quaeso, priusquam de condicione nostra queror, noxam cuius
                        arguimur nos purgare. <reg>si</reg> ; non deum ira nec fato, cuius lege
                        immobilis rerum humanarum ordo seritur, sed culpa periimus ad Cannas, cuius
                        tandem ea culpa fuit? <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>militum</reg> an imperatorum? <reg>equidem</reg> miles nihil umquam
                        dicam de imperatore meo, cui praesertim gratias sciam ab senatu actas quod
                        non desperaverit de re publica, cui post fugam ab Cannis <note
                            place="unspecified" anchored="true"> ab Cannis <hi rend="italics">
                                <name>Gronovius</name>
                            </hi> : actamnis <hi rend="italics">P:</hi> actamnisi <hi rend="italics"
                                >P</hi> 2? (1): Cannensem <hi rend="italics">A</hi> .y </note> per
                        omnes annos prorogatum imperium. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>ceteros</reg> item ex reliquiis cladis eius, quos tribunos <choice>
                            <corr>militum</corr>
                            <sic>nlilitum</sic>
                        </choice> habuimus, honores petere et gerere et provincias obtinere
                        audivimus. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <name>An</name> vobis vestrisque liberis ignoscitis facile, patres
                        conscripti, in haec vilia capita saevitis? <note place="unspecified"
                            anchored="true"> a saevitis <hi rend="italics">A</hi> 2: saeviret <hi
                                rend="italics">PA?</hi> (11): saevire <hi rend="italics">P</hi> x
                                <hi rend="italics">CM</hi> .l: saevire libet <hi rend="italics">
                                <name>Hertz</name> . </hi>
                        </note>
                        <reg>et</reg> consuli primoribusque aliis civitatis fugere, cum spes alia
                        nulla esset, turpe non fuit, milites utique morituros in aciem misistis?
                            <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>ad</reg>
                        <pb n="p.360"/> Alliam prope omnis exercitus fugit; ad Furculas <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                        Caudinas ne expertus quidem certamen arma tradidit hosti, ut alias pudendas
                        clades exercituum taceam; <milestone unit="section" n="11"/> tamen tantum
                        afuit ab eo ut ulla ignominia iis exercitibus quaereretur ut et urbs Roma
                        per eum exercitum qui ab Allia Veios transfugerat reciperaretur, <milestone
                            unit="section" n="12?"/> et Caudinae legiones, quae sine armis redierant
                        Romam, armatae remissae in Samnium eundem illum hostem sub iugum miserint
                        qui hac sua ignominia laetatus fuerat. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <name>Cannensem</name> vero quisquam exercitum fugae aut pavoris insimulare
                        potest, ubi plus quinquaginta milia hominum ceciderunt, unde consul cum
                        equitibus septuaginta fugit, unde nemo superest nisi quem hostis caedendo
                        fessus reliquit? <reg>cum</reg> captivis redemptio negabatur, <milestone
                            unit="section" n="14?"/> nos vulgo homines laudabant quod rei publicae
                        nos reservassemus, quod ad consulem Venusiam redissemus et speciem iusti
                        exercitus fecissemus; <milestone unit="section" n="15"/> nunc deteriore
                        condicione sumus quam apud patres nostros fuerunt <note place="unspecified"
                            anchored="true"> fuerunt <hi rend="italics">J. H. Voss:</hi> fuerant <hi
                                rend="italics">P</hi> (1). </note> captivi. <reg>quippe</reg> illis
                        arma tantum atque ordo militandi locusque in quo tenderent in castris est
                        mutatus, quae tamen semel navata rei publicae opera et uno felici proelio
                        recuperarunt; <milestone unit="section" n="16"/> nemo eorum relegatus in
                        exilium est, nemini spes emerendi stipendia adempta, hostis denique est
                        datus, cum quo dimicantes aut vitam semel aut ignominiam finirent;
                            <milestone unit="section" n="17"/> nos, quibus, nisi quod commisimus ut
                        quisquam ex Cannensi acie miles Romanus superesset, nihil obici potest, non
                        solum a patria procul Italiaque sed ab <pb n="p.362"/> hoste etiam relegati
                        sumus, <milestone unit="section" n="18?"/> ubi senescamus in exilio, <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> ne
                        qua spes, ne qua occasio abolendae ignominiae, ne qua placandae civium irae,
                        ne qua denique bene moriendi sit. <milestone unit="section" n="19"/>
                        <reg>neque</reg> ignominiae finem nec virtutis praemium petimus; modo
                        experiri animum et virtutem exercere liceat. <reg>laborem</reg> et periculum
                        petimus, ut virorum, ut militum officio fungamur. <milestone unit="section"
                            n="20"/>
                        <reg>bellum</reg> in Sicilia iam alterum annum ingenti dimicatione geritur;
                        urbes alias Poenus, alias Romanus expugnat; peditum, equitum acies
                        concurrunt; ad Syracusas terra marique geritur res; <milestone
                            unit="section" n="21"/> clamorem pugnantium crepitumque armorum
                        exaudimus resides ipsi ac segnes, tamquam nec manus nec arma habeamus.
                            <reg>servorum</reg> legionibus Ti. Sempronius consul totiens iam cum
                        hoste signis conlatis pugnavit; operae pretium habent libertatem
                        civitatemque. <milestone unit="section" n="22"/>
                        <reg>pro</reg> servis saltem ad hoc bellum emptis vobis simus; congredi cum
                        hoste liceat et pugnando quaerere libertatem. <reg>vis</reg> tu mari, vis
                        terra, vis acie, vis urbibus oppugnandis experiri virtutem? <milestone
                            unit="section" n="23"/>
                        <reg>asperrima</reg> quaeque ad laborem periculumque deposcimus, ut quod ad
                        Cannas faciundum fuit quam primum fiat, quoniam, quidquid postea viximus,
                            <note place="unspecified" anchored="true"> viximus <hi rend="italics"
                                >P</hi> (1): vivimus <hi rend="italics">
                                <reg>luchs</reg> : </hi> vixerimus <hi rend="italics">
                                <reg>harant</reg> . </hi>
                        </note> id omne destinatum ignominiae est. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> haec dicta ad genua Marcelli procubuerunt. <name>Marcellus</name>
                    id nec iuris nec potestatis suae esse dixit; senatui scripturum se omniaque de
                    sententia patrum facturum esse. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eae</reg> litterae ad novos consules allatae ac per eos in senatu recitatae
                    sunt, consultusque de iis litteris ita decrevit senatus: <pb n="p.364"/>
                    militibus, <milestone unit="section" n="3?"/> qui ad Cannas commilitones suos
                    pugnantis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> deseruissent, senatum nihil videre cur res publica committenda
                    esset. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>si</reg> M. Claudio proconsuli aliter videretur, faceret quod e re publica
                    fideque sua duceret, dum ne quis eorum munere vacaret neu dono militari virtutis
                    ergo donaretur neu in Italiam reportaretur donec hostis in terra Italia esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>comitia</reg> deinde a praetore urbano de senatus sententia plebique scitu
                    sunt habita, quibus creati sunt quinqueviri muris turribus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> turribus <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        et turribus <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> turribusque <hi rend="italics">A</hi>
                        .y. </note> reficiendis, et triumviri bini, uni sacris conquirendis donisque
                    persignandis, <milestone unit="section" n="6?"/> alteri reficiendis aedibus
                    Fortunae et matris Matutae <note place="unspecified" anchored="true"> Matutae
                            <hi rend="italics">z: om. P</hi> (1). </note> intra portam Carmentalem
                    et Spei extra portam, quae priore anno incendio consumptae fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tempestates</reg> foedae fuere; in Albano monte biduum continenter
                    lapidibus pluvit. <reg>tacta</reg> de caelo multa, duae in Capitolio aedes,
                    vallum in castris multis locis supra Suessulam, et duo vigiles exanimati;
                        <milestone unit="section" n="8"/> murus turresque quaedam Cumis non ictae
                    modo fulminibus sed etiam decussae. <name>Reate</name> saxum ingens visum
                    volitare, sol rubere solito magis sanguineoque similis. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>horum</reg> prodigiorum causa diem unum supplicatio fuit, et per aliquot
                    dies consules rebus divinis operam dederunt, et per eosdem dies sacrum
                    novemdiale fuit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>cum</reg> Tarentinorum defectio iam diu et in spe <pb n="p.366"/> Hannibali
                    et in suspicione Romanis esset, causa forte <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> extrinsecus maturandae
                    eius intervenit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>phileas</reg> Tarentinus diu iam per speciem legationis Romae cum esset,
                    vir inquieti animi et minime otium, quo tum diutino senescere videbatur,
                    patientis, aditum sibi ad obsides Tarentinos et Thurinos <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Tarentinos et Thurinos <hi
                            rend="italics">
                            <reg>heusinger</reg> : </hi> Thurinos <hi rend="italics">P</hi> ( <hi
                            rend="italics">cf.</hi> viii. 1): Tarentinos <hi rend="italics">P</hi>
                        .l <hi rend="italics">?</hi> (1). </note> invenit. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>custodiebantur</reg> in atrio Libertatis minore cura, quia nec ipsis nec
                    civitatibus eorum fallere Romanos expediebat. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>hos</reg> crebris conloquiis sollicitatos corruptis aedituis duobus cum
                    primis tenebris custodia eduxisset, ipse comes occulti itineris factus profugit.
                        <reg>luce</reg> prima volgata per urbem fuga est, missique qui sequerentur
                    ab Tarracina comprensos omnis retraxerunt. <reg>deducti</reg> in comitium
                    virgisque adprobante populo caesi de saxo deiciuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>huius</reg> atrocitas poenae duarum nobilissimarum in Italia Graecarum
                    civitatium animos inritavit cum publice, <milestone unit="section" n="2?"/> tum
                    etiam singulos privatim, ut quisque tam foede interemptos aut propinquitate aut
                    amicitia contingebat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ex</reg> iis tredecim fere nobiles iuvenes Tarentini coniuraverunt, quorum
                    principes Nico et Philemenus erant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hi</reg> priusquam aliquid moverent, conloquendum cum Hannibale rati, nocte
                    per speciem venandi urbe egressi ad eum proficiscuntur. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> cum haud procul castris abessent, ceteri silva prope viam sese
                    occuluerunt, Nico et <pb n="p.368"/> Philemenus progressi ad stationes
                    comprehensique, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> ultro id petentes, ad Hannibalem deducti sunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>qui</reg> cum et causas consilii sui et quid pararent exposuissent,
                    conlaudati oneratique promissis iubentur, ut fidem popularibus facerent
                    praedandi causa se urbe egressos, pecora Carthaginiensium, quae pastum propulsa
                    essent, ad urbem agere; tuto ac sine certamine id facturos promissum est.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>conspecta</reg> ea praeda iuvenum est, minusque iterum ac saepius id eos
                    audere miraculo fuit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>congressi</reg> cum Hannibale rursus fide sanxerunt liberos Tarentinos
                    leges suas <note place="unspecified" anchored="true"> suas <hi rend="italics">
                            <reg>wesenberg</reg> : om. P </hi> (1). </note> suaque omnia habituros
                    neque ullum vectigal Poeno pensuros praesidiumve invitos recepturos; prodita
                    hospitia Romanorum cum <note place="unspecified" anchored="true"> hospitia
                        Romanorum cum <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> , Conway: om. P </hi> (1), <hi rend="italics">a
                            lost line: various emendations.</hi>
                    </note> praesidio Carthaginiensium fore. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>haec</reg> ubi convenerunt, <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> vero Philemenus consuetudinem nocte egrediundi redeundique in urbem
                    frequentiorem facere. <reg>et</reg> erat venandi studio insignis, canesque et
                    alius apparatus sequebatur; <milestone unit="section" n="10"/> captumque ferme
                    aliquid aut ab hoste ex praeparato adlatum reportans donabat aut praefecto aut
                    custodibus portarum. <reg>nocte</reg> maxime commeare propter metum hostium
                    credebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ubi</reg> iam eo consuetudinis adducta res est ut, quocumque noctis tempore
                    sibilo dedisset signum, porta aperiretur, tempus agendae rei Hannibali visum
                    est. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>tridui</reg> viam aberat; ubi, quo minus <pb n="p.370"/> mirum esset uno
                    eodemque loco stativa eum tam diu <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> habere, aegrum simulabat.
                        <name>Romanis</name> quoque qui in praesidio Tarenti erant suspecta esse tam
                        <note place="unspecified" anchored="true"> tam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> iam <hi rend="italics">P</hi> (2): <hi
                            rend="italics">om. A</hi> x. </note> segnis mora eius desierat.
                        <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> postquam Tarentum ire constituit, decem milibus peditum atque
                    equitum, quos in expeditionem velocitate corporum ac levitate armorum aptissimos
                    esse ratus est, electis, <milestone unit="section" n="2?"/> quarta vigilia
                    noctis signa movit, praemissisque octoginta fere Numidis equitibus praecepit ut
                    discurrerent circa vias perlustrarentque omnia oculis, ne quis <choice>
                        <corr>agrestium</corr>
                        <sic>agrestiun</sic>
                    </choice> procul spectator agminis falleret; <milestone unit="section" n="3"/>
                    praegressos retraherent, obvios occiderent, ut praedonum magis quam exercitus
                    accolis species esset. <reg>ipse</reg> raptim agmine acto quindecim ferme milium
                    spatio castra ab Tarento posuit, <milestone unit="section" n="4"/> et ne ibi
                    quidem denuntiato <note place="unspecified" anchored="true"> denuntiato <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> nuntiato <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> quo pergerent, tantum convocatos milites monuit via omnes irent nec
                    deverti quemquam aut excedere ordine agminis paterentur, et in primis intenti ad
                    imperia accipienda essent neu quid nisi ducum iussu facerent; se in tempore
                    editurum quae vellet agi. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eadem</reg> ferme hora Tarentum fama praevenerat Numidas equites paucos
                    populari agros terroremque late agrestibus iniecisse. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>ad</reg> quem nuntium nihil ultra motus praefectus Romanus quam ut partem
                    equitum postero die luce prima iuberet exire ad arcendum populationibus hostem;
                        <milestone unit="section" n="7"/> in cetera adeo nihil ab eo intenta cura
                    est ut contra <pb n="p.372"/> pro argumento fuerit illa procursatio Numidarum
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    Hannibalem exercitumque e castris non movisse. <name>Hannibal</name> concubia
                    nocte movit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>dux</reg> Philemenus erat cum solito captae venationis onere; ceteri
                    proditores ea quae composita erant expectabant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>convenerat</reg> autem ut Philemenus portula adsueta venationem inferens
                    armatos induceret, parte alia portam Temenitida adiret Hannibal. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ea</reg> mediterranea regio est orientem spectans; busta <note
                        place="unspecified" anchored="true"> spectans; busta <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> : </hi> spectabest <hi rend="italics">P</hi> (-bast
                            <hi rend="italics">p</hi> .l?): spectabat (1). </note> aliquantum intra
                    moenia includunt. <reg>cum</reg> portae adpropinquaret, editus ex composite
                    ignis ab Hannibale est refulsitque idem redditum ab Nicone signum; extinctae
                    deinde utrimque flammae sunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Hannibal</name> silentio ducebat ad portam. <name>Nico</name> ex <choice>
                        <corr>improuiso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> adortus sopitos vigiles in cubilibus suis obtruncat portamque aperit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Hannibal</name> cum peditum agmine ingreditur, equites subsistere iubet,
                    ut quo res postulet occurrere libero campo possent. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>et</reg> Philemenus portulae parte alia, qua commeare adsuerat,
                    adpropinquabat. <reg>nota</reg> vox eius et familiare iam signum cum excitasset
                    vigilem, dicenti <note place="unspecified" anchored="true"> dicenti <hi
                            rend="italics">x:</hi> dicente <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    vix sustineri grandis bestiae onus portula aperitur. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>inferentes</reg> aprum duos <choice>
                        <corr>iuvenes</corr>
                        <sic>invenes</sic>
                    </choice> secutus ipse cum expedito venatore vigilem, incautius miraculo
                    magnitudinis in eos qui ferebant versum venabulo traicit. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>ingressi</reg> deinde triginta fere armati ceteros vigiles obtruncant <pb
                        n="p.374"/> refringuntque portam proximam, et agmen sub <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> signis confestim
                    inrupit. <reg>inde</reg> cum silentio in forum ducti Hannibali sese
                    coniunxerunt. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>tum</reg> duo milia Gallorum Poenus in tres divisa partis per urbem
                    dimittit; Tarentinos iis addit duces binos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> iis addit duces binos <hi rend="italics">Bōttcher: om.
                            P</hi> (1), <hi rend="italics">a lost line restored from Polybius</hi>
                        VIII. xxx (xxxii). 1. </note> ; itinera quam maxume frequentia occupari
                    iubet, <milestone unit="section" n="17?"/> tumultu orto Romanos passim caedi,
                    oppidanis parci. <reg>sed</reg> ut fieri id posset, praecipit iuvenibus
                    Tarentinis ut, ubi quem suorum procul vidissent, quiescere ac silere ac bono
                    animo esse iuberent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> tumultus erat clamorque qualis esse in capta urbe solet; sed quid
                    rei esset nemo satis pro certo scire. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Tarentini</name> Romanos ad diripiendam urbem credere coortos; Romanis
                    seditio aliqua cum fraude videri ab oppidanis mota. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>praefectus</reg> primo excitatus tumultu in portum effugit; inde acceptus
                    scapha in arcem circumvehitur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>errorem</reg> et tuba audita ex theatro faciebat; nam et Romana erat, a
                    proditoribus ad hoc ipsum praeparata, et inscienter a Graeco inflata quis aut
                    quibus signum daret incertum efficiebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ubi</reg> inluxit, et Romanis Punica et Gallica arma cognita dubitationem
                    exemerunt, et Graeci Romanos passim caede stratos cernentes, ab Hannibale captam
                    urbem senserunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>postquam</reg> lux certior erat et Romani qui caedibus superfuerant in
                    arcem <pb n="p.376"/> confugerant conticiscebatque paulatim tumultus, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> tum
                    Hannibal Tarentinos sine armis convocare iubet. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>convenere</reg> omnes, praeterquam qui cedentis in arcem Romanos ad omnem
                    adeundam simul fortunam persecuti fuerant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> Hannibal benigne adlocutus Tarentinos testatusque quae
                    praestitisset civibus eorum quos ad Trasumennum aut ad Cannas cepisset,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> simul in dominationem superbam Romanorum
                    invectus, recipere se in domos suas quemque iussit et foribus nomen suum
                    inscribere; se domos eas quae inscriptae non essent signo extemplo dato diripi
                    iussurum; si quis in hospitio civis Romani— vacuas autem tenebant domos—nomen
                    inscripsisset, eum se pro hoste habiturum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>contione</reg> dimissa cum titulis notatae fores discrimen pacatae ab
                    hostili domo fecissent, signo dato ad diripienda hospitia Romana passim
                    discursum est; et fuit praedae aliquantum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postero</reg> die ad oppugnandam arcem ducit; quam cum et a mari, quo in
                    paene insulae modum pars maior circumluitur, praealtis rupibus et ab ipsa urbe
                    muro et fossa ingenti saeptam videret eoque nec vi nec operibus expugnabilem
                    esse, <milestone unit="section" n="2?"/> ne aut se ipsum cura tuendi Tarentinos
                    a maioribus rebus moraretur, aut in relictos sine valido praesidio Tarentinos
                    impetum ex arce, cum vellent, Romani facerent, vallo urbem ab arce intersaepire
                    statuit, <pb n="p.378"/> non sine illa etiam spe, <milestone unit="section"
                        n="3?"/> cum prohibentibus opus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> Romanis manum posse conseri et, si
                    ferocius procucurrissent, magna caede ita attenuari praesidii vires, ut facile
                    per se ipsi Tarentini urbem ab iis tueri possent. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>ubi</reg> coeptum opus est, patefacta repente porta impetum in munientis
                    fecerunt Romani pellique se statio passa est quae pro opere erat, ut successu
                    cresceret audacia pluresque et longius pulsos persequerentur. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>tum</reg> signo dato coorti undique Poeni sunt, quos instructos ad hoc
                    Hannibal tenuerat. <reg>nec</reg> sustinuere impetum Romani, sed ab effusa fuga
                    loci angustiae eos impeditaque alia opere iam coepto, alia apparatu operis
                    morabantur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>plurimi</reg> in fossam praecipitavere, occisique sunt plures in fuga quam
                    in pugna. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> et <note place="unspecified" anchored="true"> Inde et <hi
                            rend="italics">P</hi> (1): inde <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> opus nullo prohibente fieri coeptum: fossa ingens ducta, et vallum intra
                    eam erigitur, modicoque post intervallo murum etiam eadem regione addere parat,
                    ut vel sine praesidio tueri se adversus Romanos possent. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>reliquit</reg> tamen modicum praesidium, simul ut in perficiendo muro
                    adiuvaret. <reg>ipse</reg> profectus cum ceteris copiis ad Galaesum
                    flumen—quinque milia ab urbe abest—posuit castra. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ex</reg> his stativis regressus ad inspiciendum, quod opus aliquantum
                    opinione eius celerius creverat, <pb n="p.380"/> spem cepit etiam arcem
                    expugnari posse. <reg>et</reg> est <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> non altitudine, ut ceterae, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ceterae <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> cetera <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    tuta, sed loco <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> posita et ab urbe muro tantum ac fossa divisa. <milestone
                        unit="section" n="10?"/>
                    <reg>cum</reg> iam machinationum omni genere et operibus oppugnaretur, missum a
                    Metaponto praesidium Romanis fecit animum ut nocte ex inproviso opera hostium
                    invaderent. <reg>alia</reg> disiecerunt, alia igni corruperunt, isque finis
                    Hannibali fuit ea parte arcem oppugnandi. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>reliqua</reg> erat in obsidione spes, nec ea satis efficax, quia arcem
                    tenentes, quae in paene insula posita imminet faucibus portus, mare liberum
                    habebant, urbs contra exclusa maritimis commeatibus propiusque inopiam erant
                    obsidentes quam obsessi. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Hannibal</name> convocatis principibus Tarentinis omnes praesentis
                    difficultates exposuit: neque arcis tam munitae expugnandae cernere viam neque
                    in obsidione quicquam habere spei, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> mari hostes potiantur; quod si naves sint, <milestone unit="section"
                        n="13?"/> quibus commeatus invehi prohibeat, extemplo aut arce cessuros
                        <note place="unspecified" anchored="true"> arce cessuros <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> arcessuros <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        abscessuros <hi rend="italics">A</hi> 2. </note> aut dedituros se hostis.
                        <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>adsentiebantur</reg> Tarentini; ceterum ei qui consilium adferret opem
                    quoque in eam rem adferendam censebant esse. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>punicas</reg> enim naves ex Sicilia accitas id posse facere; suas, quae
                    sinu exiguo intus inclusae essent, cum claustra portus hostis haberet, quem ad
                    modum inde in apertum mare evasuras? <quote>
                        <reg>evadent</reg>
                    </quote> inquit Hannibal; <milestone unit="section" n="16"/>
                    <quote> multa quae inpedita natura sunt consilio expediuntur. <reg>urbem</reg>
                        in campo <pb n="p.382"/> sitam habetis; planae et satis latae viae patent in
                            <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            542</note> omnis partis. <milestone unit="section" n="17"/>
                        <name>Via</name> quae e portu per mediam urbem ad mare transmissa est
                        plaustris transveham naves haud magna mole, et mare nostrum erit, quo nunc
                        hostes potiuntur, et illinc maria, hinc terra circumsedebimus arcem; immo
                        brevi aut relictam ab hostibus aut cum ipsis hostibus capiemus. </quote>
                    <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>haec</reg> oratio non spem modo effectus sed ingentem etiam ducis
                    admirationem fecit. <reg>contracta</reg> extemplo undique plaustra iunctaque
                    inter se, et machinae ad subducendas naves admotae, munitumque iter, quo
                    faciliora plaustra minorque moles in transitu esset. <milestone unit="section"
                        n="19"/>
                    <choice>
                        <corr>iumenta</corr>
                        <sic>lumenta</sic>
                    </choice> inde et homines contracti et opus inpigre coeptum; paucosque post dies
                    classis instructa ac parata circumvehitur arcem et ante os ipsum portus ancoras
                    iacit. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>hunc</reg> statum rerum Hannibal Tarenti relinquit regressus ipse in
                    hiberna. <reg>ceterum</reg> defectio Tarentinorum utrum priore anno an hoc facta
                    sit, in diversum auctores trahunt; plures propioresque aetate memoriae rerum hoc
                    anno factam tradunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Romae</name> consules praetoresque usque ad ante diem quintum kal.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>maias</reg> Latinae tenuerunt. <reg>eo</reg> die perpetrato sacro in monte
                    in suas quisque provincias proficiscuntur. <reg>religio</reg> deinde nova
                    obiecta est ex carminibus Marcianis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>vates</reg> hic Marcius inlustris fuerat, et cum conquisitio priore anno ex
                    senatus <pb n="p.384"/> consulto talium librorum fieret, in M. Aemili praetoris
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    urbani, <note place="unspecified" anchored="true"> urbani <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> urbem <hi rend="italics">P</hi> (4):
                        urb'(or -bis) <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi
                            rend="italics">? BDA:</hi>
                        <hi rend="italics">rejected by Walters.</hi>
                    </note> qui eam rem agebat, manus venerant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>is</reg> protinus novo praetori Sullae tradiderat. <reg>ex</reg> hui'us
                    Marcii duobus carminibus alterius post rem actam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> actam <hi rend="italics">CA</hi> .v: acta <hi
                            rend="italics">P</hi> (10): factam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> editi comprobata <note place="unspecified" anchored="true"> comprobata
                            <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> : </hi> cumrato <hi rend="italics">P</hi> (4): curato
                            <hi rend="italics">BDA:</hi> comperto <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> . </hi>
                    </note> auctoritas eventu alteri quoque, cuius nondum tempus venerat, adferebat
                    fidem. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>priore</reg> carmine Cannensis praedicta clades in haec fere verba erat: <quote>
                        <reg>amnem</reg> , Troiugena, <note place="unspecified" anchored="true">
                            Troiugena <hi rend="italics">G. Hermann:</hi> -nam <hi rend="italics"
                                >P(1), adding</hi> romanae, <hi rend="italics">probably a
                                gloss.</hi>
                        </note> fuge Cannam, ne te alienigenae cogant in campo Diomedis conserere
                        manus. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>sed</reg> neque credes tu mihi, <choice>
                            <corr>donec</corr>
                            <sic>donee</sic>
                        </choice> compleris sanguine campum, multaque milia occisa tua deferet amnis
                        in pontum magnum ex terra frugifera; piscibus atque avibus ferisque quae
                        incolunt terras iis fuat esca caro tua. <reg>nam</reg> mihi ita Iuppiter
                        fatus est. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> Diomedis Argivi campos et Cannam flumen ii qui militaverant in iis
                    locis iuxta atque ipsam cladem agnoscebant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tum</reg> alterum carmen recitatum, non eo tantum obscurius <choice>
                        <corr>quia</corr>
                        <sic>qma</sic>
                    </choice> incertiora futura praeteritis sunt, sed perplexius etiam scripturae
                    genere. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <quote>
                        <reg>hostis</reg> , Romani, si expellere <note place="unspecified"
                            anchored="true"> expellere <hi rend="italics">P</hi> (1): ex agro
                            expellere <hi rend="italics">
                                <name>Macrobius</name>
                            </hi> 1. xvii. 28. </note> vultis, vomicam <note place="unspecified"
                            anchored="true"> vomicam <hi rend="italics">
                                <reg>a</reg> Macrobius: </hi> vomica <hi rend="italics">P</hi> (2).
                        </note> quae gentium venit longe, Apollini vovendos censeo ludos, qui
                        quotannis comiter Apollini fiant; cum populus dederit ex publico partem,
                        privati uti conferant pro se atque suis; <milestone unit="section" n="10"/>
                        iis ludis faciendis praeerit <note place="unspecified" anchored="true">
                            praeerit <hi rend="italics">CM</hi> 1 <hi rend="italics">B</hi> x <hi
                                rend="italics">A</hi> x: praeterit <hi rend="italics">P</hi> (10):
                            praesit <hi rend="italics">
                                <name>Macrobius</name> . </hi>
                        </note> praetor is qui ius <pb n="p.386"/> populo plebeique dabit summum;
                        decemviri Graeco <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 542</note> ritu hostiis sacra faciant. <reg>hoc</reg> si recte
                        facietis, gaudebitis semper fietque res vestra melior; nam is deum <note
                            place="unspecified" anchored="true"> deum <hi rend="italics">
                                <reg>riemann</reg>
                            </hi> ( <hi rend="italics">or</hi> divum): dium <hi rend="italics"
                                >P</hi> (1): divus <hi rend="italics">x Macrobius.</hi>
                        </note> extinguet perduellis vestros qui vestros campos pascit placide. </quote>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ad</reg> id carmen explanandum <note place="unspecified" anchored="true">
                        explanandum <hi rend="italics">P</hi> 2(1) <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> expiandum <hi rend="italics">
                            <reg>p</reg> Walters. </hi>
                    </note> diem unum sumpserunt; postero die senatus consultum factum est ut
                    decemviri <note place="unspecified" anchored="true"> decemviri <hi
                            rend="italics">P</hi> (1): decemviri libros <hi rend="italics">z
                            Macrobius.</hi>
                    </note> de ludis Apollini reque divina facienda inspicerent. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>ea</reg> cum inspecta relataque ad senatum essent, censuerunt patres
                    Apollini ludos vovendos faciendosque et, quando ludi facti essent, duodecim
                    milia aeris praetori ad rem divinam et duas hostias maiores dandas. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>alterum</reg> senatus consultum factum est ut decemviri sacrum Graeco ritu
                    facerent hisque hostiis, Apollini bove aurato et capris duabus albis auratis,
                    Latonae bove femina aurata. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>ludos</reg> praetor in circo maximo cum facturus esset, edixit ut populus
                    per eos ludos stipem Apollini, quantam commodum esset, conferret. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>haec</reg> est origo ludorum Apollinarium, victoriae, non valetudinis ergo,
                    ut plerique rentur, votorum factorumque. <reg>populus</reg> coronatus spectavit,
                    matronae supplicavere; vulgo apertis ianuis in propatulo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> propatulo <hi rend="italics">A:</hi>
                        -lis <hi rend="italics">P</hi> (2). </note> epulati sunt, celeberque dies
                    omni caerimoniarum genere fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> Hannibal circa Tarentum, consules <pb n="p.388"/> ambo in Samnio
                    essent, sed circumsessuri Capuam <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> viderentur, quod malum diuturnae
                    obsidionis esse solet, iam famem Campani sentiebant, quia sementem facere
                    prohibuerant eos Romani exercitus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> legatos ad Hannibalem miserunt orantes ut, priusquam consules
                    in agros suos educerent legiones viaeque omnes hostium praesidiis insiderentur,
                    frumentum ex propinquis locis convehi iuberet Capuam. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <name>Hannibal</name> Hannonem ex Bruttiis cum exercitu in Campaniam transire et
                    dare operam ut frumenti copia fieret Campanis iussit. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <name>Hanno</name> ex Bruttiis profectus cum exercitu, vitabundus castra hostium
                    consulesque, qui in Samnio erant, cum Benevento iam adpropinquaret, tria milia
                    passuum ab ipsa urbe loco edito castra posuit; <milestone unit="section" n="5"/>
                    inde ex sociis circa populis, quo aestate comportatum erat, devehi frumentum in
                    castra iussit praesidiis datis quae commeatus eos prosequerentur. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Capuam</name> inde nuntium misit qua die in castris ad accipiendum
                    frumentum praesto essent omni undique genere vehiculorum iumentorumque ex agris
                    contracto. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>id</reg> pro cetera socordia neglegentiaque a Campanis actum: paulo plus
                    quadringenta vehicula missa et pauca praeterea iumenta. <reg>ob</reg> id
                    castigatis ab Hannone quod ne fames quidem, quae mutas accenderet bestias, curam
                    eorum stimulare posset, alia prodicta dies ad frumentum maiore apparatu
                    petendum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ea</reg> omnia, sicut acta erant, cum enuntiata Beneventanis essent, <pb
                        n="p.390"/> legatos decem <choice>
                        <corr>extemplo</corr>
                        <sic>externplo</sic>
                    </choice> ad consules—-circa Bovianum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> castra Romanorum erant—miserunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>qui</reg> cum auditis quae ad Capuam agerentur inter se comparassent ut
                    alter in Campaniam exercitum duceret, Fulvius, cui ea provincia obvenerat,
                    profectus nocte Beneventi moenia est ingressus. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ex</reg> propinquo cognoscit Hannonem cum exercitus parte profectum
                    frumentatum; per quaestorem Campanis datum <choice>
                        <corr>frumentum</corr>
                        <sic>frumentun</sic>
                    </choice> ; duo milia plaustrorum, inconditam inermemque aliam turbam advenisse;
                    per tumultum ac trepidationem omnia agi, castrorumque formam et militarem
                    ordinem inmixtis agrestibus et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. P </hi> (1). </note> iis externis sublatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>his</reg> satis compertis, consul militibus edicit, signa tantum armaque in
                    proximam noctem expedirent; castra Punica oppugnanda esse. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>quarta</reg> vigilia profecti sarcinis omnibus impedimentisque Beneventi
                    relictis, paulo ante lucem cum ad castra pervenissent, tantum pavoris iniecerunt
                    ut, si in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> castra posita essent, haud dubie primo impetu capi potuerint.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>altitudo</reg> loci et munimenta defendere, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> defendere <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> -erent <hi rend="italics">PCBMB</hi> X:
                        -erunt <hi rend="italics">DA:</hi> -erant <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> quae nulla ex parte adiri nisi arduo ac difficili ascensu poterant.
                        <reg>luce</reg> prima proelium ingens accensum est. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>nec</reg> vallum modo tutantur Poeni, sed, ut quibus locus aequior esset,
                    deturbant nitentis per ardua hostes. <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>vincit</reg> tamen omnia pertinax virtus, et aliquot simul partibus ad
                    vallum ac fossas perventum est, sed cum multis vulneribus ac militum pernicie.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    <pb n="p.392"/> convocatis legatis <note place="unspecified" anchored="true">
                        legatis <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : om. P </hi> (1). </note> tribunisque militum
                    consul <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    absistendum temerario incepto ait; tutius sibi videri reduci eo die exercitum
                    Beneventum, dein postero castra <note place="unspecified" anchored="true">
                        castra <hi rend="italics">
                            <reg>crvier</reg> : om. P </hi> (1). </note> castris hostium iungi, ne
                    exire inde Campani neve Hanno regredi posset; <milestone unit="section" n="3"/>
                    id quo facilius obtineatur, collegam quoque et exercitum eius se acciturum
                    totumque eo versuros bellum. <reg>haec</reg> consilia ducis, cum iam receptui
                    caneret, clamor militum aspernantium tam segne imperium disiecit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>proxima</reg> forte hosti <note place="unspecified" anchored="true"> forte
                        hosti <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> , Emend.: </hi> portae (-e) hostium <hi
                            rend="italics">P</hi> (1). </note> erat cohors Paeligna, cuius
                    praefectus Vibius Accaus arreptum vexillum trans vallum hostium traiecit.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>exsecratus</corr>
                            <sic>execratus</sic>
                        </choice>
                    </reg> inde seque et cohortem, si eius vexilli hostes potiti essent, princeps
                    ipse per fossam vallumque in castra inrupit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>iamque</corr>
                        <sic>lamque</sic>
                    </choice> intra vallum Paeligni pugnabant, cum altera parte, Valerio Flacco
                    tribuno militum tertiae legionis exprobrante Romanis ignaviam, qui sociis
                    captorum castrorum concederent decus, <milestone unit="section" n="7?"/> T.
                    Pedanius princeps primus centurio, cum signifero signum ademisset, <quote>
                        <reg>iam</reg> hoc signum et hic centurio </quote> inquit <quote>intra
                        vallum hostium erit: sequantur qui capi signum ab hoste prohibituri
                        sunt.</quote>
                    <reg>manipulares</reg> sui primum transcendentem fossam, dein legio tota secuta
                    est. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>iam</reg> et consul, ad conspectum transgredientium vallum mutato consilio,
                    ab revocando ad incitandos hortandosque versus <pb n="p.394"/> milites,
                    ostendere in quanto discrimine ac periculo <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> fortissima cohors
                    sociorum et civium legio esset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> pro se quisque omnes per aequa atque iniqua loca, cum undique
                    tela conicerentur armaque et corpora hostes obicerent, pervadunt inrumpuntque;
                    multi volnerati etiam quos vires et sanguis desereret, ut intra vallum hostium
                    caderent nitebantur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>capta</reg> itaque momento temporis velut in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> sita nec permunita castra. <reg>caedes</reg> inde, non iam pugna erat
                    omnibus intra vallum permixtis. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>supra</reg> sex <note place="unspecified" anchored="true"> sex <hi
                            rend="italics">R</hi> 2(7): ex <hi rend="italics">PR:x P</hi> x: decem
                            <hi rend="italics">vulgate.</hi>
                    </note> milia hostium occisa, supra septem milia capitum cum frumentatoribus
                    Campanis omnique plaustrorum et iumentorum apparatu capta; et alia ingens praeda
                    fuit quam Hanno, populabundus passim cum isset, ex sociorum populi Romani agris
                    traxerat. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>inde</reg> deletis hostium castris Beneventum reditum, praedamque ibi ambo
                    consules—nam et Ap. Claudius eo post paucos dies Venit—vendiderunt
                    diviseruntque. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg> donati quorum opera castra hostium capta erant, ante alios Accaus
                    Paelignus et T. Pedanius, princeps tertiae legionis. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <name>Hanno</name> ab Cominio Ocrito, quo <choice>
                        <corr>nuntiata</corr>
                        <sic>nuntiatb</sic>
                    </choice> castrorum clades est, cum paucis frumentatoribus quos forte secum
                    habuerat fugae magis quam itineris modo in Bruttios rediit. <milestone
                        unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> Campani, audita sua pariter sociorumque clade, legatos ad <pb
                        n="p.396"/> Hannibalem miserunt, qui nuntiarent duos consules <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> ad
                    Beneventum esse, diei iter a Capua; tantum non ad portas et muros bellum esse;
                    ni propere subveniat, celerius Capuam quam Arpos in potestatem hostium venturam.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ne</reg> Tarentum quidem, non modo arcem, tanti debere esse ut Capuam, quam
                    Carthagini aequare sit solitus, desertam indefensamque populo Romano tradat.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Hannibal</name> , curae sibi fore rem Campanam pollicitus, in praesentia
                    duo milia equitum cum legatis mittit, quo praesidio agros populationibus possent
                    prohibere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romanis</name> interim, sicut aliarum rerum, arcis Tarentinae praesidiique
                    quod ibi obsideretur cura est. C. Servilius legatus, ex auctoritate patrum a P.
                    Cornelio praetore in Etruriam ad frumentum coemendum missus, cum aliquot navibus
                    onustis in portum Tarentinum inter hostium custodias pervenit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>cuius</reg> adventu qui ante in exigua spe vocati saepe ad transitionem ab
                    hostibus per conloquia erant ultro ad transeundum hostis vocabant
                    sollicitabantque. <reg>et</reg> erat satis validum praesidium traductis ad arcem
                    Tarenti tuendam qui Metaponti erant <note place="unspecified" anchored="true">
                        qui Metaponti erant <hi rend="italics">z: om. P</hi> (1), <hi rend="italics"
                            >a lost line.</hi>
                    </note> militibus. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> Metapontini extemplo metu quo tenebantur liberati ad
                    Hannibalem defecere. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>hoc</reg> idem eadem ora maris et Thurini fecerunt. <reg>movit</reg> eos
                    non Tarentinorum magis defectio <pb n="p.398"/> Metapontinorumque, quibus
                    indidem ex Achaia oriundi <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> etiam cognatione iuncti erant, quam ira in
                    Romanos propter obsides nuper interfectos. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eorum</reg> amici cognatique litteras ac nuntios ad Hannonem Magonemque,
                    qui in propinquo in Bruttiis erant, miserunt, si exercitum ad moenia
                    admovissent, se in potestatem eorum urbem tradituros esse. <milestone
                        unit="section" n="9"/> M. Atinius Thuriis cum modico praesidio praeerat,
                    quem facile elici ad certamen temere ineundum rebantur posse, non tam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> tam <hi rend="italics">z: om. P</hi>
                        (1). </note> militum, quos perpaucos habebat, fiducia quam iuventutis
                    Thurinae; <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> ex industria centuriaverat armaveratque ad talis casus. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>divisis</reg> copiis inter se duces Poeni cum agrum Thurinum ingressi
                    essent, Hanno cum peditum agmine infestis signis ire ad urbem pergit, Mago cum
                    equitatu tectus collibus apte ad tegendas insidias oppositis subsistit.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Atinius</name> peditum tantum agmine per exploratores comperto in aciem
                    copias educit, et fraudis intestinae et hostium insidiarum ignarus. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>pedestre</reg> proelium fuit persegne paucis in prima acie pugnantibus
                    Romanis, Thurinis expectantibus magis quam adiuvantibus eventum; et
                    Carthaginiensium acies de industria pedem referebat, ut ad terga collis ab
                    equite suo insessi hostem incautum pertraheret. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>quo</reg> ubi est ventum, coorti cum clamore equites prope inconditam
                    Thurinorum turbam nec satis fido animo unde <pb n="p.400"/> pugnabat stantem
                    extemplo in fugam averterunt. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Romani</name> , quamquam circumventos hinc pedes, hinc eques urgebat,
                    tamen aliquamdiu pugnam traxere; postremo et ipsi terga vertunt atque ad urbem
                    fugiunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ibi</reg> proditores conglobati cum popularium agmen patentibus portis
                    accepissent, ubi Romanos fusos ad urbem ferri viderunt, conclamant instare
                    Poenum, permixtosque et hostis urbem invasuros, ni propere portas claudant.
                        <reg>ita</reg> exclusos Romanos praebuere hosti ad caedem; Atinius tamen cum
                    paucis receptus. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>seditio</reg> inde paulisper tenuit, cum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cum, <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">add
                            another</hi> inde, <hi rend="italics">variously emended by those who
                            require</hi> alii . . .alii. </note> alii cedendum fortunae et tradendam
                    urbem victoribus censerent. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>ceterum</reg> , ut plerumque, fortuna et consilia mala vicerunt: Atinio cum
                    suis ad mare ac naves deducto, magis quia ipsi ob imperium in se mite ac iustum
                    consultum volebant quam respectu Romanorum, Carthaginienses in urbem accipiunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>consules</reg> a Benevento in Campanum agrum legiones ducunt non ad
                    frumenta modo, quae iam in herbis erant, corrumpenda, sed ad Capuam oppugnandam,
                        <milestone unit="section" n="19"/> nobilem se consulatum tam opulentae urbis
                    excidio rati facturos, simul et ingens flagitium imperio dempturos, quod urbi
                    tam propinquae tertium annum inpunita defectio esset. <milestone unit="section"
                        n="20"/>
                    <reg>ceterum</reg> ne Beneventum sine praesidio esset, et ut ad subita <pb
                        n="p.402"/> belli, si Hannibal, quod facturum haud dubitabant, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> ad opem
                    ferendam sociis Capuam venisset, equitis vim sustinere possent, Ti. Gracchum ex
                    Lucanis cum equitatu ac levi armatura Beneventum venire iubent; legionibus
                    stativisque ad obtinendas res in Lucanis aliquem praeficeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Graccho</name> , priusquam ex Lucanis moveret, sacrificanti triste
                    prodigium factum est: <milestone unit="section" n="2"/> ad exta sacrificio
                    perpetrato angues duo ex occulto adlapsi adedere iocur conspectique repente ex
                    oculis abierunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ideo</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Ideo <hi rend="italics">Köhler:</hi>
                        id <hi rend="italics">P</hi> (1): ob id <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> et <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier. </hi>
                    </note> cum haruspicum monitu sacrificium instauraretur atque intentius exta
                    reservarentur, iterum ac tertium tradunt adlapsos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> adlapsos <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : om. P </hi> (1). </note> libatoque iocinere
                    intactos angues abisse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> haruspices ad imperatorem id pertinere prodigium praemonuissent
                    et ab occultis cavendum hominibus consultisque, nulla tamen providentia fatum
                    imminens moveri potuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>flavus</reg> Lucanus fuit, caput partis eius Lucanorum, cum pars ad
                    Hannibalem defecisset, quae cum Romanis stabat; et iam altero <note
                        place="unspecified" anchored="true"> altero <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : om. P </hi> (1). </note> anno <note
                        place="unspecified" anchored="true"> anno <hi rend="italics">PCR:</hi> hanno
                            <hi rend="italics">R</hi> 1 <hi rend="italics">MBDA:</hi> annuo <hi
                            rend="italics">
                            <reg>jac</reg> . Gronovius: </hi> altero anno <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> in magistratu erat, ab iisdem illis creatus praetor. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>is</reg> mutata repente voluntate locum gratiae apud Poenum quaerens neque
                    transire ipse neque trahere ad defectionem Lucanos satis habuit, nisi
                    imperatoris et eiusdem hospitis proditi capite ac sanguine foedus cum hostibus
                    sanxisset. <pb n="p.404"/>
                    <reg>ad</reg> Magonem, qui in Bruttiis praeerat, <milestone unit="section"
                        n="7?"/> clam in <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> colloquium venit fideque ab eo accepta, si Romanum iis
                    imperatorem tradidisset, liberos cum suis legibus venturos in amicitiam Lucanos,
                    deducit Poenum in locum quo cum <note place="unspecified" anchored="true"> quo
                        cum <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> , Madvig: om. P </hi> (1): illo cum <hi
                            rend="italics">A</hi> .y. </note> paucis Gracchum adducturum ait:
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Mago</name> ibi pedites equitesque armatos—et capere eas latebras ingentem
                    numerum—occuleret. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>loco</reg> satis inspecto atque undique explorato dies composita gerendae
                    rei est. <reg>flavus</reg> ad Romanum imperatorem venit. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>rem</reg> se ait magnam incohasse, ad quam perficiendam ipsius Gracchi
                    opera opus esse: omnium populorum praetoribus qui ad Poenum in illo communi
                    Italiae motu descissent, persuasisse ut redirent in amicitiam Romanorum, quando
                    res quoque Romana, <milestone unit="section" n="11"/> quae prope exitium clade
                    Cannensi venisset, in dies melior atque auctior fieret, Hannibalis vis
                    senesceret ac prope ad nihilum venisset; <milestone unit="section" n="12"/>
                    veteri delicto haud inplacabilis fore Romanos; nullam umquam gentem magis
                    exorabilem promptioremque veniae dandae fuisse; quotiens rebellioni etiam
                    maiorum suorum ignotum! <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> ab sese dicta; ceterum ab ipso Graccho eadem haec audire malle
                    eos praesentisque contingere dextram et id pignus fidei secum ferre. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>locum</reg> se concilio iis dixisse a conspectu amotum, haud procul castris
                    Romanis; ibi paucis verbis transigi rem posse ut <pb n="p.406"/> omne nomen
                    Lucanum in fide ac societate Romana <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> sit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Gracchus</name> fraudem et sermoni et rei abesse ratus ac similitudine
                    veri captus cum lictoribus ac turma equitum e castris profectus duce hospite in
                    insidias praecipitat. <note place="unspecified" anchored="true"> praecipitat <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">possibly P</hi> x):-tatus <hi rend="italics"
                            >P</hi> (1): -tatur <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> marg. <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>hostes</reg> subito exorti, et, ne dubia proditio esset, Flavus iis se
                    adiungit. <reg>tela</reg> undique in Gracchum atque equites coniciuntur.
                        <name>Gracchus</name> ex equo desilit; <milestone unit="section" n="17"/>
                    idem ceteros facere iubet hortaturque ut, quod unum reliquum fortuna fecerit, id
                    cohonestent virtute: <milestone unit="section" n="18"/> reliquum autem quid esse
                    paucis a multitudine in valle silva ac montibus saepta circumventis praeter
                    mortem? <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>id</reg> referre, utrum praebentes corpora pecorum modo inulti trucidentur,
                    an toti a patiendo expectandoque eventu in impetum atque iram versi, agentes
                    audentesque, perfusi hostium cruore, inter exspirantium inimicorum cumulata
                    armaque et corpora cadant. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <name>Lucanum</name> proditorem ac transfugam omnes peterent; qui eam victimam
                    prae se ad inferos misisset, <choice>
                        <corr>eum</corr>
                        <sic>eurr</sic>
                    </choice> decus eximium, egregium solacium suae morti inventurum. <milestone
                        unit="section" n="21"/>
                    <reg>inter</reg> haec dicta paludamento circa laevum brachium intorto—nam ne
                    scuta quidem secum extulerant—in hostis impetum fecit. <milestone unit="section"
                        n="22"/>
                    <reg>maior</reg> quam pro numero hominum editur pugna. <reg>iaculis</reg> maxime
                    aperta corpora Romanorum, cum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">cum Madvig, Conway:</hi> et cum <hi rend="italics">P</hi>
                        (1). </note> undique ex altioribus locis in cavam vallem coniectus esset,
                        <pb n="p.408"/> transfiguntur. <milestone unit="section" n="23"/>
                    <name>Gracchum</name> iam nudatum praesidio <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> vivum capere Poeni
                    nituntur; ceterum conspicatus Lucanum hospitem inter hostis, adeo infestus
                    confertos invasit ut parci ei sine multorum pernicie non posset. <milestone
                        unit="section" n="24"/>
                    <reg>exanimem</reg> eum Mago extemplo ad Hannibalem misit ponique cum captis
                    simul fascibus ante tribunal imperatoris iussit. </p>
                <p>
                    <reg>haec</reg> si <note place="unspecified" anchored="true"> si <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. P </hi> (1). </note> vera fama est, Gracchus
                    in Lucanis ad campos qui Veteres vocantur periit. <milestone unit="chapter"
                        n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sunt</reg> qui in agro Beneventano prope Calorem fluvium contendant a
                    castris cum lictoribus ac tribus servis lavandi causa progressum, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> cum forte inter salicta innata ripis laterent
                    hostes, nudum atque inermem saxisque quae volvit amnis propugnantem interfectum.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>sunt</reg> qui haruspicum monitu quingentos passus a castris progressum,
                    uti loco puro ea quae ante dicta prodigia sunt procuraret, ab insidentibus forte
                    locum duabus turmis Numidarum circumventum scribant. <reg>adeo</reg> nec locus
                    nec ratio mortis in viro tam claro et insigni constat. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>funeris</reg> quoque Gracchi varia est fama. <reg>alii</reg> in castris
                    Romanis sepultum ab suis, alii ab Hannibale—et ea vulgatior fama est—tradunt in
                    vestibulo Punicorum castrorum rogum extructum esse, <milestone unit="section"
                        n="5"/> armatum exercitum decucurrisse cum tripudiis Hispanorum motibusque
                    armorum et corporum suae cuique genti adsuetis, ipso Hannibale <pb n="p.410"/>
                    omni rerum verborumque honore exequias celebrante. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>haec</reg> tradunt qui in Lucanis rei gestae auctores sunt. <reg>si</reg>
                    illis qui ad Calorem fluvium interfectum memorant credere velis, capitis tantum
                    Gracchi hostes potiti sunt; <milestone unit="section" n="7"/> eo delato ad
                    Hannibalem, missus ab eo confestim Carthalo, qui in castra Romana ad Cn.
                    Cornelium quaestorem deferret; is funus imperatoris in castris celebrantibus cum
                    exercitu Beneventanis fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consules</reg> agrum Campanum ingressi cum passim popularentur, eruptione
                    oppidanorum et Magonis cum equitatu territi et trepidi ad signa milites palatos
                    passim revocarunt, et vixdum instructa acie fusi supra mille et quingentos
                    milites amiserunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> ingens ferocia superbae suopte ingenio genti crevit, multisque
                    proeliis lacessebant Romanos; sed intentiores ad cavendum consules una pugna
                    fecerat incaute atque inconsulte inita. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>restituit</reg> tamen his animos et illis minuit audaciam parva una res;
                    sed in bello nihil tam leve est quod non magnae interdum rei momentum faciat.
                        <milestone unit="section" n="4"/> T. Quinctio Crispino Badius Campanus
                    hospes erat, perfamiliari hospitio iunctus. <reg>creverat</reg> consuetudo, quod
                    aeger Romae apud Crispinum Badius ante defectionem Campanam liberaliter
                    comiterque curatus fuerat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>is</reg> tum <note place="unspecified" anchored="true"> Is tum <hi
                            rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> stu <hi rend="italics">P:</hi> tum <hi
                            rend="italics">P</hi> 2(1). </note> Badius, progressus ante stationes
                    quae pro porta stabant, vocari Crispinum iussit. <pb n="p.412"/>
                    <reg>quod</reg> ubi est Crispino nuntiatum, ratus conloquium <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> amicum ac familiare
                    quaeri, manente memoria etiam in discidio publicorum foederum privati iuris,
                    paulum a ceteris processit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>postquam</reg> in conspectum venere, <quote>
                        <reg>provoco</reg> te </quote> inquit <quote>ad pugnam, Crispine,</quote>
                    <name>Badius</name> ; <quote>conscendamus equos summotisque aliis uter bello
                        melior sit decernamus.</quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> ea Crispinus nec sibi nec illi ait hostes deesse in quibus
                    virtutem ostendant; se, etiamsi in acie occurrerit, declinaturum, ne hospitali
                    caede dextram violet; conversusque abibat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>enimvero</reg> ferocius tum Campanus increpare mollitiam ignaviamque et se
                    digna probra in insontem iacere, hospitalem hostem appellans simulantemque
                    parcere cui sciat parem se non esse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>si</reg>
                    <choice>
                        <corr>parum</corr>
                        <sic>parurn</sic>
                    </choice> publicis foederibus ruptis dirempta simul et privata iura esse putet,
                    Badium Campanum T. Quinctio Crispino Romano palam duobus exercitibus audientibus
                    renuntiare hospitium. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nihil</reg> sibi cum eo consociatum, nihil foederatum, hosti cum hoste,
                    cuius patriam ac penates publicos privatosque oppugnatum venisset. <reg>si</reg>
                    vir esset, congrederetur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>diu</reg> cunctantem Crispinum perpulere turmales ne impune insultare
                    Campanum pateretur. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> tantum moratus dum imperatores consuleret permitterentne sibi
                    extra ordinem in provocantem <pb n="p.414"/> hostem pugnare,permissu eorum arma
                    cepit <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    equumque conscendit et Badium nomine compellans ad pugnam evocavit. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>nulla</reg> mora a Campano facta est; infestis equis concurrerunt.
                        <name>Crispinus</name> supra scutum sinistrum umerum Badio hasta transfixit,
                    superque delapsum cum vulnere ex equo desiluit, ut pedes iacentem conficeret.
                        <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Badius</name> , priusquam opprimeretur, parma atque equo relicto ad suos
                    aufugit; <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Crispinus</name> equum armaque capta et cruentam cuspidem insignis spoliis
                    ostentans cum magna laude et gratulatione militum ad consules est deductus
                    laudatusque ibi magnifice et donis donatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Hannibal</name> ex agro Beneventano castra ad Capuam cum movisset, tertio
                    post die quam venit copias in aciem eduxit, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    haudquaquam dubius, quod Campanis absente se paucos ante dies secunda fuisset
                    pugna, quin multo minus se suumque totiens victorem exercitum sustinere Romani
                    possent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ceterum</reg> postquam pugnari coeptum est, equitum maxime incursu, cum
                    iaculis obrueretur, laborabat Romana acies, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> signum equitibus datum est ut in hostem admitterent equos. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>ita</reg> equestre proelium erat, cum procul visus Sempronianus exercitus,
                    cui Cn. Cornelius quaestor praeerat, utrique parti parem metum praebuit ne
                    hostes novi adventarent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>velut</reg> ex composito utrimque signum receptui datum, reductique in
                    castra prope aequo Marte discesserunt; plures tamen ab Romanis primo <pb
                        n="p.416"/> incursu equitum ceciderunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> consules, ut <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> averterent Capua Hannibalem, nocte quae
                    secuta est diversi, Fulvius in agrum Cumanum, Claudius in Lucanos abit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>postero</reg> die, cum vacua castra Romanorum esse nuntiatum Hannibali
                    esset et duobus agminibus diversos abisse, incertus primo utrum sequeretur,
                    Appium institit sequi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ille</reg> circumducto hoste qua voluit alio itinere ad Capuam redit. </p>
                <p>
                    <name>Hannibali</name> alia in his locis bene gerendae rei fortuna oblata est.
                        <milestone unit="section" n="9"/> M. Centenius fuit cognomine Paenula,
                    insignis inter primi pili centuriones et magnitudine corporis et animo.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>is</reg> , perfunctus militia, per P. Cornelium Sullam praetorem in senatum
                    introductus petit a patribus uti sibi quinque milia militum darentur: <milestone
                        unit="section" n="11"/> se peritum et hostis et regionum brevi operae
                    pretium facturum et, quibus artibus ad id locorum nostri et duces et exercitus
                    capti forent, iis adversus inventorem usurum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>id</reg> non promissum magis stolide quam stolide creditum, tamquam eaedem
                    militares et imperatoriae artes essent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>data</reg> pro quinque octo milia militum, pars dimidia cives, pars socii.
                        <reg>et</reg> ipse aliquantum voluntariorum in itinere ex <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ex <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> in <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    agris concivit ac prope duplicato exercitu in Lucanos pervenit, ubi Hannibal
                    nequiquam secutus Claudium substiterat. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>haud</reg> dubia res <pb n="p.418"/> erat, quippe inter Hannibalem ducem et
                    centurionem, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> exercitusque alterum vincendo veteranum, alterum novum totum,
                    magna ex parte etiam tumultuarium ac semermem. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ut</reg> conspecta inter se agmina sunt et neutra pars detrectavit pugnam,
                    extemplo instructae acies. <reg>pugnatum</reg> tamen ut in nulla pari re; duas
                    amplius horas constitit pugna spe <note place="unspecified" anchored="true">
                        -stitit pugna spe con- <hi rend="italics">M. Müller: om. P</hi> (1), <hi
                            rend="italics">a lost line.</hi>
                    </note> concitante, <note place="unspecified" anchored="true"> concitante <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> concitata et <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        -atae <hi rend="italics">P</hi> 1 <hi rend="italics">?:</hi> -ata <hi
                            rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> , Walters. </hi>
                    </note>
                    <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> dux stetit, Romanam aciem. <note place="unspecified" anchored="true">
                        Romanam aciem <hi rend="italics">P</hi> (1): -a acie <hi rend="italics"
                            >A</hi> .y <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>postquam</reg> is non pro vetere fama solum, sed etiam metu futuri
                    dedecoris, si sua temeritate contractae cladi superesset, obiectans se hostium
                    telis cecidit, fusa extemplo est Romana acies; <milestone unit="section" n="17"
                    /> sed adeo ne fugae quidem iter patuit omnibus viis ab equite insessis, ut ex
                    tanta multitudine vix mille evaserint, ceteri passim alii alia peste absumpti
                    sint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Capua</name> a consulibus iterum summa vi obsideri coepta est, quaeque in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem opus erant comportabantur parabanturque. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <name>Casilinum</name> frumentum convectum; ad Volturni ostium, ubi nunc urbs
                    est, castellum communitum ibique et Puteolis, quos iam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ibique . . . iam <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> , a line om. by P </hi> (1). </note> ante Fabius
                    Maximus munierat,praesidium impositum, ut mare proximum et flumen in potestate
                    essent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>in</reg> ea duo maritima castella frumentum, quod ex Sardinia nuper missum
                    erat quodque M. Iunius praetor ex Etruria coemerat, ab Ostia convectum est, ut
                    exercitui per hiemem copia esset. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ceterum</reg> super eam cladem quae in Lucanis accepta erat volonum <pb
                        n="p.420"/> quoque exercitus, qui vivo Graccho summa fide stipendia <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> fecerat,
                    velut exauctoratus morte ducis ab signis discessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Hannibal</name> non Capuam neglectam neque in tanto discrimine desertos
                    volebat socios; sed prospero ex temeritate unius Romani ducis successu in
                    alterius ducis exercitusque opprimendi occasionem imminebat. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Cn</name> . Fulvium praetorem Apuli legati nuntiabant primo, dum urbes
                    quasdam Apulorum quae ad Hannibalem descivissent oppugnaret, intentius rem
                    egisse: postea nimio successu et ipsum et milites praeda impletos in tantam
                    licentiam socordiamque effusos ut nulla disciplina militiae esset. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> saepe alias, tum paucis diebus ante expertus qualis sub inscio
                    duce exercitus esset, in Apuliam castra movit. <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>circa</reg> Herdoneam Romanae legiones et praetor Fulvius erat.
                        <reg>quo</reg> ubi allatum est hostis adventare, prope est factum ut iniussu
                    praetoris signis convulsis in aciem exirent; nec res magis ulla tenuit quam spes
                    haud dubia suo id arbitrio ubi vellent facturos. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nocte</reg> insequenti Hannibal, cum tumultuatum in castris et plerosque
                    ferociter, signum ut daret, institisse duci ad arma vocantis sciret, <milestone
                        unit="section" n="3"/> haud dubius prosperae pugnae occasionem dari, tria
                    milia expeditorum militum in villis circa vepribusque et silvis disponit, qui
                    signo dato simul omnes e latebris <pb n="p.422"/> existerent, <milestone
                        unit="section" n="4&gt;"/> et Magonem ac duo ferme milia equitum, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> qua
                    fugam inclinaturam credebat, omnia itinera insidere iubet. <reg>his</reg> nocte
                    praeparatis, prima luce in aciem copias educit; <milestone unit="section" n="5"
                    /> nec Fulvius est cunctatus, non tam sua ulla spe quam militum impetu fortuito
                    tractus. <reg>itaque</reg> eadem temeritate qua processum in aciem est
                    instruitur ipsa acies ad libidinem militum forte procurrentium consistentiumque
                    quo loco ipsorum tulisset animus, deinde per libidinem aut metum deserentium
                    locum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>prima</reg> legio et sinistra ala in primo instructae et in longitudinem
                    porrecta acies. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>clamantibus</reg> tribunis nihil introrsus roboris ac virium esse et,
                    quacumque impetum fecisset hostis, perrupturos, nihil quod salutare esset non
                    modo ad animum sed ne ad aures quidem admittebat. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>et</reg> Hannibal haudquaquam similis dux neque simili exercitu neque ita
                    instructo aderat. <reg>ergo</reg> ne clamorem quidem atque impetum primum eorum
                    Romani sustinuere. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>dux</reg> , stultitia et temeritate Centenio par, animo haudquaquam
                    comparandus, ubi rem inclinatam ac trepidantis suos videt, equo arrepto cum
                    ducentis ferme equitibus effugit; <milestone unit="section" n="10"/> cetera a
                    fronte pulsa, inde a <note place="unspecified" anchored="true"> inde a <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> in <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> tergo atque alis circumventa acies eo usque est caesa ut ex duodeviginti
                    milibus hominum duo milia haud amplius evaserint. <reg>castris</reg> hostes
                    potiti sunt. </p>
                <pb n="p.424"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hae</reg> clades super aliam alia Romam cum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> essent nuntiatae,
                    ingens quidem et luctus et pavor civitatem cepit; sed tamen quia consules, ubi
                    summa rerum esset, ad id locorum prospere rem gererent, minus his cladibus
                    commovebantur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>legatos</reg> ad consules mittunt C. Laetorium M. Metilium qui nuntiarent
                    ut reliquias duorum exercituum cum <milestone unit="section" n="3?"/> cura
                    colligerent darentque operam ne per metum ac desperationem hosti se dederent, id
                    quod post Cannensem accidisset cladem, et ut desertores de exercitu volonum
                    conquirerent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>idem</reg> negotii P. Cornelio datum, cui et dilectus mandatus erat; isque
                    per fora conciliabulaque edixit ut conquisitio volonum fieret iique ad signa
                    reducerentur. <reg>haec</reg> omnia intentissima cura acta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius consul D. Iunio ad ostium Volturni, M. Aurelio Cotta
                    Puteolis praeposito, qui, ut quaeque naves ex Etruria ac Sardinia accessissent,
                    extemplo in castra mitterent frumentum, <milestone unit="section" n="6?"/> ipse
                    ad Capuam regressus Q. Fulvium collegam invenit Casilino omnia deportantem
                    molientemque ad oppugnandam Capuam. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tum</reg> ambo circumsederunt urbem et Claudium Neronem praetorem ab
                    Suessula ex Claudianis castris exciverunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>is</reg> quoque modico ibi praesidio ad tenendum locum relicto ceteris
                    omnibus copiis ad Capuam descendit. <reg>ita</reg> tria praetoria circa Capuam
                    erecta; tres et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics"
                            >P</hi> (2) <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : om. <reg>a</reg> Weissenborn, Walters. </hi>
                    </note> exercitus <pb n="p.426"/> diversis partibus opus adgressi fossa valloque
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    circumdare urbem parant et castella excitant modicis <milestone unit="section"
                        n="9?"/> intervallis multisque simul locis cum prohibentibus opera Campanis
                    eo eventu pugnant ut postremo portis muroque se contineret Campanus. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>prius</reg> tamen quam haec continuarentur opera, legati ad Hannibalem
                    missi qui quererentur desertam ab eo Capuam ac prope redditam Romanis
                    obtestarenturque ut <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> saltem opem non circumsessis modo sed etiam circumvallatis ferret.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>consulibus</reg> litterae a P. Cornelio praetore missae ut, priusquam
                    clauderent Capuam operibus, potestatem Campanis facerent ut qui eorum vellent
                    exirent a Capua suasque res secum ferrent: <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ferrent <hi rend="italics">M</hi> 4 <hi rend="italics">?
                            Madvig:</hi> inferrent <hi rend="italics">P</hi> (6) <hi rend="italics"
                            >M?:</hi> au- <hi rend="italics">M?Ax:</hi> inde ferrent <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/> liberos fore suaque omnia habituros qui ante
                    idus Martias exissent; post eam diem quique exissent quique ibi mansissent,
                    hostium futuros numero. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ea</reg> pronuntiata Campanis atque ita spreta ut ultro contumelias
                    dicerent minarenturque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Hannibal</name> ab Herdonea Tarentum duxerat legiones, spe aut vi aut dolo
                    arcis Tarentinae potiundae; quod ubi parum processit, ad Brundisium flexit iter,
                    prodi id oppidum ratus. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ibi</reg> quoque cum frustra tereret tempus, legati Campani ad eum venerunt
                    querentes simul orantesque; quibus Hannibal magnifice respondit et antea se
                    solvisse obsidionem et nunc adventum suum consules non laturos. <pb n="p.428"/>
                    <milestone unit="section" n="16?"/>
                    <reg>cum</reg> hac spe dimissi legati vix regredi Capuam iam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> duplici fossa valloque
                    cinctam potuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> maxume Capua circumvallaretur, Syracusarum oppugnatio ad finem
                    venit, praeterquam vi ac virtute ducis exercitusque, intestina etiam proditione
                    adiuta. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>namque</reg> Marcellus initio veris incertus utrum Agrigentum ad Himilconem
                    et Hippocraten verteret bellum an obsidione Syracusas premeret, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> quamquam nec vi capi videbat posse inexpugnabilem
                    terrestri ac maritimo situ urbem nec fame, ut quam prope liberi a Carthagine
                    commeatus alerent, <milestone unit="section" n="4?"/> tamen, ne quid inexpertum
                    relinqueret, transfugas Syracusanos—erant autem apud Romanos aliqui nobilissimi
                    viri, inter defectionem ab Romanis, quia ab novis consiliis abhorrebant,
                    pulsi—conloquiis suae partis temptare hominum animos iussit et fidem dare, si
                    traditae forent Syracusae, liberos eos ac suis legibus victuros esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>non</reg> erat conloquii copia, quia multorum animi suspecti omnium curam
                    oculosque eo <note place="unspecified" anchored="true"> eo <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> Riemann: om. P </hi> (1). </note> converterant ne quid
                    falleret tale admissum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>servus</reg> unus exulum, pro transfuga intromissus in urbem, conventis
                    paucis initium conloquendi de tali re fecit. <reg>deinde</reg> in <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Deinde in <hi rend="italics">z:</hi>
                        dein <hi rend="italics">P</hi> (1): deinde <hi rend="italics">A</hi> 2.
                    </note> piscatoria quidam nave retibus operti circumvectique ita ad castra
                    Romana conlocutique cum transfugis, <pb n="p.430"/> et iidem saepius eodem modo
                    et alii atque alii; <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> postremo ad octoginta facti. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>et</reg> cum iam composita omnia ad proditionem essent, indicio delato ad
                    Epicyden per Attalum quendam, indignantem sibi rem creditam non esse, necati
                    omnes cum cruciatu sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>alia</reg> subinde spes, postquam haec vana evaserat, excepit.
                        <reg>damippus</reg> quidam Lacedaemonius, missus ab Syracusis ad Philippum
                    regem, captus ab Romanis navibus erat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>huius</reg> utique redimendi et Epicydae cura erat ingens, nec abnuit
                    Marcellus, iam tum Aetolorum, quibus socii Lacedaemonii erant, amicitiam
                    adfectantibus Romanis. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ad</reg> conloquium de redemptione eius missis medius maxime atque utrisque
                    opportunus locus ad portum Trogilorum, propter turrim quam vocant Galeagram, est
                    visus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quo</reg> cum saepius commearent, unus ex Romanis ex propinquo murum
                    contemplans, numerando lapides aestimandoque ipse secum quid in fronte paterent
                    singuli, <milestone unit="section" n="12?"/> altitudinem muri, quantum proxime
                    coniectura poterat, permensus humilioremque aliquanto pristina opinione sua et
                    ceterorum omnium ratus esse et vel mediocribus scalis superabilem, ad Marcellum
                    rem defert. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haud</reg> spernenda visa; sed cum adiri locus, quia ob id ipsum intentius
                    custodiebatur, non posset, occasio quaerebatur; <milestone unit="section" n="14"
                    /> quam obtulit transfuga nuntians diem festum Dianae per triduum agi et, quia
                    alia in obsidione desint, vino largius epulas celebrari <pb n="p.432"/> et ab
                    Epicyde praebito universae plebei et per <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> tribus a principibus diviso. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>quod</reg> ubi <note place="unspecified" anchored="true"> quod ubi <hi
                            rend="italics">M</hi> 1: id ubi <hi rend="italics">A</hi> 2: dubia <hi
                            rend="italics">P</hi> (1). </note> accepit Marcellus, cum paucis
                    tribunorum militum conlocutus, electisque per eos ad rem tantam agendam
                    audendamque idoneis centurionibus militibusque et scalis in occulto comparatis,
                    ceteris signum dari iubet ut mature corpora curarent quietique darent: nocte in
                    expeditionem eundum esse. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>inde</reg> ubi id temporis visum quo de die epulatis iam vini satias
                    principiumque somni esset, signi unius milites ferre scalas iussit; et ad mille
                    fere armati tenui agmine per silentium eo deducti. <milestone unit="section"
                        n="17"/>
                    <reg>ubi</reg> sine strepitu ac tumultu primi evaserunt in murum, secuti ordine
                    alii, cum priorum audacia dubiis etiam animum faceret. <milestone unit="chapter"
                        n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> mille armatorum muri <note place="unspecified" anchored="true">
                        muri <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> om. <hi rend="italics">P</hi> (1): eam <hi
                            rend="italics">
                            <reg>harant</reg> . </hi>
                    </note> ceperant partem, cum ceterae admotae sunt copiae <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sunt copiae <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : om. P </hi> (1). </note> pluribusque scalis
                    in murum evadebant signo ab Hexapylo dato, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    quo per ingentem solitudinem erat perventum, quia magna pars in turribus epulati
                    aut sopiti vino erant aut semigraves potabant; paucos tamen eorum inproviso
                    oppresses <note place="unspecified" anchored="true"> inproviso oppressos <hi
                            rend="italics">
                            <name>Hertz</name> : </hi> inpressos <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        oppresses <hi rend="italics">xz.</hi>
                    </note> in cubilibus interfecerunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>prope</reg> Hexapylon est portula; ea magna vi refringi coepta et e muro ex
                    composito tuba datum signum erat et iam undique non furtim, sed vi aperta <note
                        place="unspecified" anchored="true"> aperta <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> aperte <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> gerebatur res. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quippe</reg> ad Epipolas. <pb n="p.434"/> frequentem custodiis locum,
                    perventum erat, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> terrendique magis hostes erant quam fallendi, sicut territi sunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nam</reg> simulac tubarum est auditus cantus clamorque tenentium muros
                    partemque urbis, omnia teneri custodes rati <note place="unspecified"
                        anchored="true"> rati <hi rend="italics">A</hi> 2: <hi rend="italics">om.
                            P</hi> (1) <hi rend="italics">N.</hi>
                    </note> alii per murum fugere, alii <choice>
                        <corr>salire</corr>
                        <sic>satire</sic>
                    </choice> de muro praecipitarique turba paventium. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <name>Magna</name> pars tamen ignara tanti <choice>
                        <corr>mali</corr>
                        <sic>mall</sic>
                    </choice> erat et gravatis omnibus vino somnoque et in vastae magnitudinis urbe
                    partium sensu non satis pertinente in omnia. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>sub</reg> lucem Hexapylo effracto Marcellus omnibus copiis urbem ingressus
                    excitavit convertitque omnes ad arma capienda opemque, si quam possent, iam
                    captae prope urbi ferendam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Epicydes</name> ab Insula, quam ipsi Nason vocant, citato profectus
                    agmine, haud dubius quin paucos, per neglegentiam custodum transgressos murum,
                    expulsurus foret, <milestone unit="section" n="9?"/> occurrentibus pavidis
                    tumultum augere eos dictitans et maiora ac terribiliora vero adferre, postquam
                    conspexit omnia circa Epipolas armis conpleta, lacessito tantum hoste paucis
                    missilibus retro in Achradinam agmen convertit, <milestone unit="section"
                        n="10?"/> non tam vim multitudinemque hostium metuens quam ne qua intestina
                    fraus per occasionem oreretur clausasque inter tumultum Achradinae atque Insulae
                    inveniret portas. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Marcellus</name> ut moenia ingressus ex superiori. bus locis urbem omnium
                    ferme illa tempestate <pb n="p.436"/> pulcherrimam subiectam oculis vidit,
                    inlacrimasse <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> dicitur partim gaudio tantae perpetratae rei, partim vetusta
                    gloria urbis. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>atheniensium</reg> classes demersae et duo ingentes exercitus cum duobus
                    clarissimis ducibus deleti occurrebant et tot bella cum Carthaginiensibus tanto
                    cum discrimine gesta, <milestone unit="section" n="13?"/> tot tam opulenti
                    tyranni regesque, praeter ceteros Hiero cum recentissimae memoriae rex, tum ante
                    omnia quae virtus ei fortunaque sua dederat beneficiis in populum Romanum
                    insignis. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>ea</reg> cum universa occurrerent animo subiretque cogitatio, iam illa
                    momento horae arsura omnia et ad cineres reditura, priusquam signa Achradinam
                    admoveret, <milestone unit="section" n="15?"/> praemittit Syracusanos qui intra
                    praesidia Romana, ut ante dictum est, fuerant, ut adloquio leni pellicerent
                        <note place="unspecified" anchored="true"> pellicerent <hi rend="italics"
                            >M</hi> 1 <hi rend="italics">?A</hi> 2: pellerent <hi rend="italics"
                            >P</hi> (1): im- <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> hostis ad dedendam urbem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tenebant</reg> Achradinae portas murosque maxume transfugae, quibus nulla
                    erat per condiciones veniae spes; ei nec adire muros nec adloqui quemquam passi.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> Marcellus, postquam id inceptum inritum fuit, ad Euryalum
                    signa referri iussit. <reg>tumulus</reg> est in extrema parte urbis aversus a
                    mari viaeque imminens ferenti in agros mediterraneaque insulae, percommode situs
                    ad commeatus excipiendos. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>praeerat</reg> huic arci Philodemus Argivus ab Epicyde impositus; ad quem
                    missus a Marcello Sosis, unus <pb n="p.438"/> ex interfectoribus tyranni, cum
                    longo sermone <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> habito dilatus per frustrationem esset, rettulit Marcello tempus
                    eum ad deliberandum sumpsisse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> is diem de die differret, dum Hippocrates atque Himilco
                    admoverent castra legionesque, <note place="unspecified" anchored="true"> -que
                            <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi rend="italics">A</hi> 2: <hi
                            rend="italics">om. P</hi> (1). </note> haud dubius, si in arcem
                    accepisset eos, deleri Romanum exercitum inclusum muris posse, <milestone
                        unit="section" n="5?"/>
                    <name>Marcellus</name> , ut Euryalum neque tradi neque capi vidit posse, inter
                    Neapolim et Tycham—nomina ea partium urbis et instar urbium sunt—posuit castra,
                    timens ne, si frequentia intrasset loca, contineri ab discursu miles avidus
                    praedae non posset. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>legati</reg> eo ab Tycha et Neapoli cum infulis et velamentis venerunt,
                    precantes ut a caedibus et ab incendiis parceretur. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>de</reg> quorum precibus quam postulatis magis consilio habito Marcellus ex
                    omnium sententia edixit militibus ne quis liberum corpus violaret: cetera
                    praedae futura. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Castra</name> testis <note place="unspecified" anchored="true"> testis <hi
                            rend="italics">M. Müller</hi> ( <hi rend="italics">after</hi> -que
                        testis <hi rend="italics">Röhl, Riemann</hi> ): -que tectis <hi
                            rend="italics">P</hi> (1): obiectu <hi rend="italics">
                            <reg>stroth</reg> , Madvig3, Walters: </hi> contextu <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> 4( <hi rend="italics">praef.</hi> ), <hi rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> : </hi> contextis <hi rend="italics">
                            <reg>heusinger</reg> . </hi>
                    </note> parietum pro muro saepta; portis regione platearum patentibus stationes
                    praesidiaque disposuit, ne quis in discursu militum impetus in castra fieri
                    posset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>inde</reg> signo dato milites discurrerunt; refractisque foribus cum omnia
                    terrore ac tumultu streperent, a caedibus tamen temperatum est; rapinis nullus
                    ante modus fuit quam omnia diuturna felicitate cumulata bona <pb n="p.440"/>
                    egesserunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>inter</reg> haec et Philodemus, cum spes <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> auxilii nulla esset,
                    fide accepta ut inviolatus ad Epicyden rediret, deducto praesidio tradidit
                    tumulum Romanis. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>aversis</reg> omnibus ad tumultum ex parte captae urbis Bomilcar noctem eam
                    nactus qua propter vim tempestatis stare ad ancoram in salo Romana classis non
                    posset, <milestone unit="section" n="12"/> cum triginta quinque navibus ex portu
                    Syracusano profectus libero mari vela in altum dedit quinque et quinquaginta
                    navibus Epicydae et Syracusanis relictis; <milestone unit="section" n="13"/>
                    edoctisque Carthaginiensibus in quanto res Syracusana discrimine esset, cum
                    centum navibus post paucos dies redit, multis, ut fama est, donis ex Hieronis
                    gaza ab Epicyde donatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Marcellus</name> Euryalo recepto praesidioque addito una cura erat liber,
                    ne qua ab tergo vis hostium in arcem accepta inclusos impeditosque moenibus suos
                    turbaret. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Achradinam</name> inde trinis castris per idonea dispositis loca spe ad
                    inopiam omnium rerum inclusos redacturum, circumsedit. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>cum</reg> per aliquot dies quietae stationes utrimque fuissent, repente
                    adventus Hippocratis et Himilconis ut ultro undique oppugnarentur Romani fecit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nam</reg> et Hippocrates castris ad magnum portum communitis signoque iis
                    dato qui Achradinam tenebant castra vetera Romanorum adortus est, quibus
                    Crispinus praeerat, et Epicydes eruptionem in stationes Marcelli fecit, et
                    classis Punica litori quod inter urbem <pb n="p.442"/> et castra Romana erat
                    adpulsa est, ne quid praesidii <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> Crispino submitti a Marcello posset.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>tumultum</reg> tamen maiorem hostes praebuerunt quam certamen; nam et
                    Crispinus Hippocraten non reppulit tantum munimentis, sed insecutus etiam est
                    trepide fugientem, et Epicyden Marcellus in urbem compulit; <milestone
                        unit="section" n="6"/> satisque iam etiam in posterum videbatur provisum ne
                    quid ab repentinis eorum excursionibus periculi foret. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>accessit</reg> et ab <note place="unspecified" anchored="true"> ab <hi
                            rend="italics">
                            <reg>salvinius</reg> : </hi> ad <hi rend="italics">P</hi> (1): ad haec
                            <hi rend="italics">A</hi> .y <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : om. C </hi> x <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> . </hi>
                    </note> pestilentia commune malum quod facile utrorumque animos averteret a
                    belli consiliis. <reg>nam</reg> tempore autumni et locis natura gravibus, multo
                    tamen magis extra urbem quam in urbe, intoleranda vis aestus per utraque castra
                    omnium ferme corpora movit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ac</reg> primo temporis ac loci vitio et aegri erant et moriebantur; postea
                    curatio ipsa et contactus aegrorum volgabat morbos, ut aut neglecti desertique
                    qui incidissent morerentur, aut adsidentis curantisque eadem vi morbi repletos
                    secum traherent, <milestone unit="section" n="9?"/> cotidianaque funera et mors
                    ob oculos esset et undique dies noctesque ploratus audirentur. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>postremo</reg> ita adsuetudine mali efferaverant animos ut non modo
                    lacrimis iustoque conploratu prosequerentur mortuos, sed ne efferrent quidem aut
                    sepelirent, iacerentque strata exanima corpora in conspectu similem mortem
                    expectantium, <milestone unit="section" n="11"/> mortuique aegros, aegri validos
                    cum metu, tum tabe ac pestifero odore corporum conficerent; et ut ferro potius
                    morerentur, quidam invadebant soli hostium stationes. <pb n="p.444"/>
                    <milestone unit="section" n="12?"/>
                    <reg>multo</reg> tamen vis maior pestis Poenorum castra quam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> Romana invaserat; nam
                    Romani <note place="unspecified" anchored="true"> invaserat; nam Romani <hi
                            rend="italics">H. J. Müller: om. P</hi> (1), <hi rend="italics">a lost
                            line.</hi>
                    </note> diu circumsedendo Syracusas caelo aquisque adsuerant magis. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>ex</reg> hostium exercitu Siculi, ut primum videre ex gravitate loci
                    volgari morbos, in suas quisque propinquas urbes dilapsi sunt; <milestone
                        unit="section" n="14"/> et Carthaginienses, quibus nusquam receptus erat,
                    cum ipsis ducibus Hippocrate atque Himilcone ad internecionem omnes perierunt.
                        <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Marcellus</name> , ut tanta vis ingruebat mali, traduxerat in urbem suos
                    infirmaque corpora tecta et umbrae recreaverant; multi tamen ex Romano exercitu
                    eadem peste absumpti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>deleto</reg> terrestri Punico exercitu Siculi qui Hippocratis milites
                    fuerant . . ., <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>missing</reg> are two town names and perhaps </hi> ceperant, <hi
                            rend="italics">in an omitted line.</hi>
                    </note> haud magna oppida, ceterum et situ et munimentis tuta; tria milia
                    alterum ab Syracusis, alterum quindecim abest; eo et commeatus e civitatibus
                    suis comportabant et auxilia accersebant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>interea</reg> Bomilcar iterum cum classe profectus Carthaginem, ita
                    exposita fortuna sociorum ut spem faceret non ipsis modo salutarem opem ferri
                    posse, sed Romanos quoque in capta quodam modo urbe capi, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> perpulit ut onerarias naves quam <choice>
                        <corr>plurimas</corr>
                        <sic>plurumas</sic>
                    </choice> omni copia rerum onustas secum mitterent classemque suam augerent.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>igitur</reg> centum triginta navibus longis, septingentis onerariis
                    profectus a Carthagine satis prosperos <pb n="p.446"/> ventos ad traiciendum in
                    Siciliam habuit; sed iidem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> venti superare eum Pachynum prohibebant.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Bomilcaris</name> adventus fama primo, dein praeter spem mora cum gaudium
                    et metum in vicem Romanis Syracusanisque praebuisset, <milestone unit="section"
                        n="6?"/>
                    <name>Epicydes</name> metuens ne, si pergerent iidem qui tum tenebant ab ortu
                    solis flare per dies plures venti, classis Punica Africam repeteret, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> tradita Achradina mercennariorum militum ducibus ad
                    Bomilcarem navigat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>classem</reg> in statione versa in Africam habentem atque timentem navale
                    proelium, non tam quod impar viribus aut numero navium esset—quippe etiam plures
                    habebat —quam quod venti aptiores Romanae quam suae classi flarent, perpulit
                    tamen ut fortunam navalis certaminis experiri vellet. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>et</reg> Marcellus, cum et Siculum exercitum ex tota insula conciri videret
                    et cum ingenti commeatu classem Punicam adventare, ne simul terra marique
                    inclusus urbe hostium urgeretur, quamquam impar numero navium erat, prohibere
                    aditu Syracusarum Bomilcarem constituit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>duae</reg> classes infestae circa promunturium Pachynum stabant, ubi prima
                    tranquillitas maris in altum evexisset, concursurae. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>itaque</reg> cadente iam Euro, qui per dies aliquot saevierat, prior
                    Bomilcar movit; cuius primo classis petere altum visa est, quo facilius
                    superaret promunturium; <milestone unit="section" n="12"/> ceterum postquam
                    tendere ad se Romanas naves vidit, incertum qua subita <pb n="p.448"/> territus
                    re, Bomilcar vela in altum dedit missisque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> nuntiis Heracleam qui
                    onerarias retro inde Africam repetere iuberent, ipse Siciliam praetervectus
                    Tarentum petit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Epicydes</name> , a tanta repente destitutus spe, ne in obsidionem magna
                    ex parte captae urbis rediret, Agrigentum navigat, expectaturus magis eventum
                    quam inde quicquam moturus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>quae</reg> ubi in castra Siculorum sunt nuntiata, Epicyden Syracusis
                    excessisse, a Carthaginiensibus relictam insulam et prope iterum traditam
                    Romanis, <milestone unit="section" n="2?"/> legatos de condicionibus dedendae
                    urbis explorata prius per conloquia voluntate eorum qui obsidebantur ad
                    Marcellum mittunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> haud ferme discreparet quin quae ubique regum fuissent Romanorum
                    essent, Siculis cetera cum libertate ac legibus suis servarentur, evocatis ad
                    conloquium iis quibus ab Epicyde creditae res erant, <milestone unit="section"
                        n="4?"/> missos se simul ad Marcellum, simul ad eos ab exercitu Siculorum
                    aiunt, ut una omnium qui obsiderentur quique extra obsidionem fuissent fortuna
                    esset neve alteri proprie sibi paciscerentur quicquam. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>recepti</reg> deinde ab iis, ut necessarios hospitesque adloquerentur,
                    expositis quae pacta iam cum Marcello haberent, oblata spe salutis perpulere eos
                    ut secum praefectos Epicydis Polyclitum et Philistionem et Epicyden, cui Sindon
                    cognomen erat, adgrederentur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>interfectis</reg> iis et <pb n="p.450"/> multitudine ad contionem vocata,
                    inopiam quaeque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> ipsi inter se fremere occulti <note place="unspecified"
                        anchored="true"> occulti <hi rend="italics">P</hi> (2): occulte <hi
                            rend="italics">A.</hi>
                    </note> soliti erant conquesti, quamquam tot mala urgerent, negarunt fortunam
                    accusandam esse, quod in ipsorum esset potestate quamdiu ea paterentur.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Romanis</name> causam oppugnandi Syracusas fuisse caritatem Syracusanorum,
                    non odium; nam ut occupatas res ab satellitibus Hannibalis, deinde Hieronymi,
                    Hippocrate atque Epicyde, audierint, tum bellum movisse et obsidere urbem
                    coepisse, ut crudelis tyrannos eius, non ut ipsam urbem expugnarent. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <name>Hippocrate</name> vero interempto, Epicyde intercluso ab Syracusis et
                    praefectis eius occisis, Carthaginiensibus omni possessione Siciliae terra
                    marique pulsis, quam superesse causam Romanis cur non, perinde ac si Hiero ipse
                    viveret, unicus Romanae amicitiae cultor, incolumis Syracusas esse velint?
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> nec urbi nec hominibus aliud periculum quam ab semet ipsis
                    esse, si occasionem reconciliandi se Romanis praetermisissent; eam autem, qualis
                    illo momento horae sit, nullam deinde fore, si simul liberatas ab impotentibus
                    tyrannis . . . <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>a</reg> lacuna variously supplied, e.g. </hi>
                        <name>Syracusas</name> esse et applicare se Romanis <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">two lines</hi> ): accipere noluissent <hi
                            rend="italics">
                            <name>Walters</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">one line after</hi> apparuisset). </note>
                    apparuisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>omnium</reg> ingenti adsensu audita ea oratio est. <reg>praetores</reg>
                    tamen prius creari quam legatos nominari placuit; ex ipsorum deinde praetorum
                        <pb n="p.452"/> numero missi oratores ad Marcellum, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> quorum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> princeps <quote>
                        <reg>neque</reg> primo </quote> inquit <quote>
                        <name>Syracusani</name> a vobis defecimus, sed Hieronymus, nequaquam tam in
                        vos impius quam in nos, <milestone unit="section" n="3?"/> nec postea pacem
                        tyranni caede compositam Syracusanus quisquam, sed satellites regii
                        Hippocrates atque Epicydes oppressis nobis hinc metu, hinc fraude
                        turbaverunt. <reg>nec</reg> quisquam dicere potest aliquando nobis
                        libertatis tempus fuisse quod pacis vobiscum non fuerit. <milestone
                            unit="section" n="4"/>
                        <reg>nunc</reg> certe caede eorum qui oppressas tenebant Syracusas cum
                        primum nostri arbitrii esse coepimus, extemplo venimus ad tradenda arma,
                        dedendos nos, urbem, moenia, nullam recusandam fortunam quae imposita a
                        vobis fuerit. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>gloriam</reg> captae nobilissimae pulcherrimaeque urbis Graecarum dei
                        tibi dederunt, Marcelle. <reg>quidquid</reg> umquam terra marique memorandum
                        gessimus, id tui triumphi titulo accedit. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>famaene</reg> credi velis quanta urbs a te capta sit, quam posteris
                        quoque eam spectaculo esse, quo quisquis terra, quisquis mari venerit, nunc
                        nostra de Atheniensibus Carthaginiensibusque tropaea, nunc tua de nobis
                        ostendat, incolumesque <choice>
                            <corr>Syracusas</corr>
                            <sic>Syraciisas</sic>
                        </choice> familiae vestrae sub clientela nominis Marcellorum tutelaque
                        habendas tradas? <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>ne</reg> plus apud vos Hieronymi quam Hieronis memoria momenti faciat.
                            <reg>diutius</reg> ille multo amicus fuit quam hic hostis, et <pb
                            n="p.454"/> illius benefacta etiam re <note place="unspecified"
                            anchored="true"> re <hi rend="italics">PC:</hi> pre <hi rend="italics"
                                >P</hi> 2 <hi rend="italics">?</hi> (10): recentia <hi
                                rend="italics">M. Müller:</hi> rebus adversis <hi rend="italics">
                                <reg>luchs</reg> . </hi>
                        </note> sensistis, huius amentia <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 542</note> ad perniciem tantum ipsius valuit. </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>omnia</reg> et impetrabilia et tuta erant apud Romanos: inter ipsos plus
                    belli ac periculi erat. <reg>namque</reg> transfugae, tradi se Romanis rati,
                    mercennariorum quoque militum auxilia in eundem compulere metum; arreptisque
                    armis praetores primum obtruncant, <milestone unit="section" n="9?"/> inde ad
                    caedem Syracusanorum discurrunt quosque fors obtulit irati interfecere atque
                    omnia quae in promptu erant diripuerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>tum</reg> , ne sine ducibus essent, sex praefectos creavere, ut terni
                    Achradinae ac Naso praeessent. <reg>sedato</reg> tandem tumultu exequentibus
                    sciscitando quae acta cum Romanis essent, dilucere id quod erat coepit, aliam
                    suam ac perfugarum causam esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> tempore legati a Marcello redierunt, falsa eos suspicione
                    incitatos memorantes nec causam expetendae poenae eorum ullam Romanis esse.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>erat</reg> e tribus Achradinae praefectis Hispanus, Moericus nomine.
                        <reg>ad</reg> eum inter comites legatorum de industria unus ex Hispanorum
                    auxiliaribus est missus, qui sine arbitris Moericum nanctus primum quo in statu
                    reliquisset Hispaniam—et nuper inde venerat—exponit: omnia Romanis ibi obtineri
                    armis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>posse</reg> eum, si operae pretium faciat, principem popularium esse, seu
                    militare cum Romanis seu in patriam reverti libeat; contra, si malle obsideri
                        <pb n="p.456"/> pergat, quam spem esse terra marique clauso? <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>motus</reg> his Moericus, cum legatos ad Marcellum mitti placuisset,
                    fratrem inter eos mittit, qui per eundem illum Hispanum secretus ab aliis ad
                    Marcellum deductus, cum fidem accepisset composuissetque agendae ordinem rei,
                    Achradinam redit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>tum</reg> Moericus, ut ab suspicione proditionis averteret omnium animos,
                    negat sibi placere legatos commeare ultro citroque: neque recipiendum quemquam
                    neque mittendum et, quo intentius custodiae serventur, opportuna dividenda
                    praefectis esse, ut suae quisque partis tutandae reus sit. <reg>omnes</reg>
                    adsensi sunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>partibus</reg> dividendis ipsi regio evenit ab Arethusa fonte usque ad
                    ostium magni portus; id ut scirent Romani fecit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> Marcellus nocte navem onerariam cum armatis remulco
                    quadriremis trahi ad Achradinam <note place="unspecified" anchored="true">
                        Achradinam <hi rend="italics">P</hi> (1): Nasum <hi rend="italics">H. J.
                            Müller.</hi>
                    </note> iussit exponique milites regione portae quae prope fontem Arethusam est.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>hoc</reg> cum quarta vigilia factum esset expositosque milites porta, ut
                    convenerat, recepisset Moericus, luce prima Marcellus omnibus copiis moenia
                    Achradinae adgreditur, <milestone unit="section" n="9?"/> ita ut non eos solum
                    qui Achradinam tenebant in se converteret, sed ab Naso etiam agmina armatorum
                    concurrerent relictis stationibus suis ad vim et impetum Romanorum arcendum.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>in</reg> hoc tumultu actuariae naves instructae iam ante circumvectaeque ad
                    Nasum armatos exponunt, qui inproviso adorti <pb n="p.458"/> semiplenas
                    stationes et adapertas fores portae, qua <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> paulo ante excurrerant armati, haud magno
                    certamine Nasum cepere desertam trepidatione et fuga custodum. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>neque</reg> in ullis minus praesidii aut pertinaciae ad manendum quam in
                    transfugis fuit, quia ne suis quidem satis credentes e medio certamine
                    effugerunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Marcellus</name> , ut captam esse Nasum comperit <note place="unspecified"
                        anchored="true"> comperit <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : om. P </hi> (1): vidit ( <hi rend="italics"
                            >after</hi> ut) <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> . </hi>
                    </note> et Achradinae regionem unam teneri Moericumque cum praesidio suis
                    adiunctum, receptui cecinit, ne regiae opes, quarum fama maior quam res erat,
                    diriperentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>suppresso</reg> impetu militum ut iis qui in Achradinae erant transfugis
                    spatium locusque fugae datus est, Syracusani tandem liberi metu: <milestone
                        unit="section" n="2"/> portis Achradinae apertis oratores ad Marcellum
                    mittunt, nihil petentis aliud quam incolumitatem sibi liberisque suis.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Marcellus</name> consilio advocato et adhibitis etiam Syracusanis qui per
                    seditiones pulsi ab domo intra praesidia Romana fuerant, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> respondit non plura per annos quinquaginta benefacta
                    Hieronis quam paucis his annis maleficia eorum qui Syracusas tenuerint erga
                    populum Romanum esse; sed pleraque eorum quo debuerint reccidisse, foederumque
                    ruptorum ipsos ab se graviores multo quam populus Romanus voluerit poenas
                    exegisse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>se</reg> quidem tertium annum circumsedere Syracusas, non ut populus
                    Romanus servam <note place="unspecified" anchored="true"> Romanus ( <hi
                            rend="italics">i.e.</hi> R.) servam <hi rend="italics">x Sigonius:</hi>
                        reservatam <hi rend="italics">P</hi> (10): -ta <hi rend="italics">C.</hi>
                    </note> civitatem haberet, sed <pb n="p.460"/> ne transfugarum alienigenarumque
                        <note place="unspecified" anchored="true"> alienigenarum <hi rend="italics">
                            <name>Hertz</name> : </hi> mercennariorum <hi rend="italics">
                            <reg>gerlach</reg> : om. P </hi> (1) <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">also the</hi> -que <hi rend="italics">of PC</hi>
                        ). </note> duces captam <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> et oppressam tenerent. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>quid</reg> potuerint Syracusani facere, exemplo vel eos esse Syracusanorum
                    qui intra praesidia Romana fuerint, vel Hispanum ducem Moericum, qui praesidium
                    tradiderit, vel ipsorum Syracusanorum postremo serum quidem, sed forte
                    consilium. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>sibi</reg> omnium laborum periculorumque circa moenia Syracusana terra
                    marique tam diu exhaustorum nequaquam tanti eum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tanti eum <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">without assuming a lacuna below</hi> ): tantum
                            <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> , Conway. </hi>
                    </note> fructum esse quod capere Syracusas <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>here</reg> Madvig inserted </hi> potuerit, quantum, si servare: <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">after</hi> capere), sibi contigerit, quantum si
                        servare ( <hi rend="italics">two lines</hi> ): <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> conj. </hi> quam si parcere Syracusis <hi
                            rend="italics">for</hi> quod capere Syracusas. </note> potuisset.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>inde</reg> quaestor cum praesidio ab Naso <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ab Naso ad <hi rend="italics">
                            <name>Geyer</name> : </hi> ab nassum et <hi rend="italics">P</hi> (4):
                        ad nassum et <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi rend="italics">M</hi> 3 <hi
                            rend="italics">BDA:</hi> ad Nassum ad <hi rend="italics">z Walters.</hi>
                    </note> ad accipiendam pecuniam regiam custodiendamque missus. <reg>urbs</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Urbs <hi rend="italics">x Walters:
                            om. P</hi> (1): Achradina <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> diripienda militi data est custodibus divisis per domos eorum qui intra
                    praesidia Romana fuerant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>cum</reg> multa irae, multa avaritiae foeda exempla ederentur, Archimeden
                    memoriae proditum est in tanto tumultu, quantum captae terror <note
                        place="unspecified" anchored="true"> terror <hi rend="italics">Bōttcher: om.
                            P</hi> (1): pavor <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> urbis in discursu diripientium militum ciere poterat, intentum formis
                    quas in pulvere descripserat, ab ignaro milite quis esset interfectum;
                        <milestone unit="section" n="10"/> aegre id Marcellum tulisse sepulturaeque
                    curam habitam, et propinquis etiam inquisitis honori praesidioque nomen ac
                    memoriam eius fuisse. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>hoc</reg> maxume modo Syracusae captae; in quibus praedae tantum fuit,
                    quantum vix capta <pb n="p.462"/> Carthagine tum fuisset, cum qua <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cum qua <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        cum (quum) <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> viribus aequis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> certabatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>paucis</reg> ante diebus quam Syracusae caperentur, T. Otacilius cum
                    quinqueremibus octoginta Uticam ab Lilybaeo transmisit, <milestone
                        unit="section" n="13?"/> et cum ante lucem portum intrasset, onerarias
                    frumento onustas cepit, egressusque in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> depopulatus est aliquantum agri circa Uticam praedamque omnis generis
                    retro ad navis egit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Lilybaeum</name> tertio die quam inde profectus erat cum centum triginta
                    onerariis navibus frumento praedaque onustis rediit idque frumentum extemplo
                    Syracusas misit; <milestone unit="section" n="15"/> quod ni tam in tempore
                    subvenisset, victoribus victisque pariter perniciosa fames instabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eadem</reg> aestate in Hispania, cum biennio ferme nihil admodum memorabile
                    factum esset consiliisque magis quam armis bellum gereretur, Romani imperatores
                    egressi hibernis copias coniunxerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ibi</reg> consilium advocatum omniumque in unum congruerunt sententiae,
                    quando ad id locorum id modo actum esset ut Hasdrubalem tendentem in Italiam
                    retinerent, tempus esse id iam agi ut bellum in Hispania finiretur. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> satis ad id virium credebant accessisse viginti milia Celtiberorum
                    ea hieme ad arma excita. <reg>hostium</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> excita. <reg>hostium</reg>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> excitatum <hi rend="italics">PRM:</hi> -ta
                            <hi rend="italics">
                            <reg>cz</reg> : </hi> -ti <hi rend="italics">DA:</hi> excitorum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> tres exercitus erant: <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Hasdrubal</name> Gisgonis filius et Mago coniunctis castris quinque ferme
                    dierum iter ab Romanis aberant; <milestone unit="section" n="5"/> propior erat
                    Hamilcaris filius Hasdrubal, vetus in Hispania imperator; ad urbem nomine
                    Amtorgim exercitum habebat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>eum</reg> volebant prius opprimi <pb n="p.464"/> duces Romani; et spes erat
                    satis superque ad id <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> virium esse; illa restabat cura, ne fuso eo perculsi
                    alter Hasdrubal et Mago in avios saltus montesque recipientes sese bellum
                    extraherent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>optimum</reg> igitur rati divisis bifariam copiis totius simul Hispaniae
                    amplecti bellum, ita inter se diviserunt ut P. Cornelius duas partes exercitus
                    Romanorum sociorumque adversus Magonem duceret atque Hasdrubalem, <milestone
                        unit="section" n="8?"/>
                    <name>Cn</name> . Cornelius cum tertia parte veteris exercitus Celtiberis
                    adiunctis cum Hasdrubale Barcino bellum gereret. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>una</reg> profecti ambo duces exercitusque Celtiberis praegredientibus ad
                    urbem Amtorgim in conspectu hostium dirimente amni ponunt castra. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ibi</reg> Cn. Scipio cum quibus ante dictum est copiis substitit; P. Scipio
                    profectus ad destinatam belli partem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Hasdrubal</name> postquam animadvertit exiguum Romanum exercitum in
                    castris et spem omnem in Celtiberorum auxiliis esse, <milestone unit="section"
                        n="2"/> peritus omnis barbaricae et praecipue earum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> earum <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> omnium earum <hi rend="italics">P</hi>
                        (1). </note> gentium in quibus per tot annos militabat perfidiae, <milestone
                        unit="section" n="3"/> facili linguae commercio, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> commercio <hi rend="italics">z Conway: om. P</hi> (1).
                    </note> cum utraque castra plena Hispanorum essent, per occulta conloquia
                    paciscitur magna mercede cum Celtiberorum principibus ut copias inde abducant.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nec</reg> atrox visum facinus—non enim ut in Romanos verterent arma
                    agebatur—et merces quanta vel <pb n="p.466"/> pro bello satis esset dabatur ne
                    bellum gererent, et <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> cum quies ipsa, tum reditus domum fructusque videndi suos
                    suaque grata vulgo erant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>itaque</reg> non ducibus facilius quam multitudini persuasum est.
                        <reg>simul</reg> ne metus quidem ab Romanis erat, quippe tam paucis, si vi
                    retinerent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> quidem cavendum semper Romanis ducibus erit exemplaque haec vere
                    pro documentis habenda, ne ita externis credant auxiliis ut non plus sui roboris
                    suarumque proprie virium in castris habeant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>signis</reg> repente sublatis Celtiberi abeunt, nihil aliud quaerentibus
                    causam obtestantibusque ut manerent Romanis respondentes quam domestico se
                    avocari bello. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Scipio</name> , postquam socii nec precibus nec vi retineri poterant, nec
                    se aut parem sine illis hosti esse aut fratri rursus coniungi vidit posse, nec
                    ullum aliud salutare consilium in promptu esse, <milestone unit="section" n="9"
                    /> retro quantum posset cedere statuit, in id omni cura intentus necubi hosti
                    aequo se committeret loco, qui transgressus flumen prope vestigiis abeuntium
                    insistebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies P. Scipionem par terror, periculum maius ab novo
                    hoste urgebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Masinissa</name> erat iuvenis, eo tempore socius Carthaginiensium, quem
                    deinde clarum potentemque Romana fecit amicitia. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>is</reg> tum cum equitatu Numidarum et advenienti P. Scipioni occurrit et
                    deinde adsidue <pb n="p.468"/> dies noctesque infestus aderat, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> ut non vagos tantum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> procul a castris
                    lignatum pabulatumque progressos exciperet, sed ipsis obequitaret castris
                    invectusque in medias saepe stationes omnia ingenti tumultu turbaret. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>noctibus</reg> quoque saepe incursu repentino in portis valloque trepidatum
                    est, nec aut locus aut tempus ullum vacuum a metu ac sollicitudine erat Romanis,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> compulsique intra vallum adempto rerum
                    omnium usu. <reg>cum</reg> prope iusta obsidio esset futuramque artiorem eam
                    appareret, si se Indibilis, quem cum septem milibus et quingentis Suessetanorum
                    adventare fama erat, <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Poenis</name> coniunxisset, dux cautus et providens Scipio victus
                    necessitatibus temerarium capit consilium, ut nocte Indibili obviam iret et,
                    quocumque occurrisset loco, proelium consereret. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>relicto</reg> igitur modico praesidio in castris praepositoque Ti. Fonteio
                    legato media nocte profectus cum obviis hostibus manus conseruit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>agmina</reg> magis quam acies pugnabant; superior tamen, ut in tumultuaria
                    pugna, Romanus erat. <reg>ceterum</reg> et equites Numidae repente, quos
                    fefellisse se dux ratus erat, ab lateribus circumfusi magnum terrorem intulere,
                        <milestone unit="section" n="10"/> et <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: om. P </hi> (1). </note> contracto adversus Numidas
                    certamine novo tertius insuper advenit hostis, duces Poeni adsecuti ab tergo iam
                    pugnantis; ancepsque proelium Romanos circumsteterat incertos in quem potissimum
                    hostem quamve in partem conferti eruptionem facerent. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>pugnanti</reg> hortantique <pb n="p.470"/> imperatori et offerenti se ubi
                    plurimus labor erat latus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 542</note> dextrum lancea traicitur; cuneusque is
                    hostium qui in confertos circa ducem impetum fecerat, ut exanimem labentem ex
                    equo Scipionem vidit, alacres gaudio cum clamore per totam aciem nuntiantes
                    discurrunt imperatorem Romanum cecidisse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ea</reg> pervagata passim vox ut et hostes haud dubie pro victoribus et
                    Romani pro victis essent fecit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>fuga</reg> confestim ex acie duce amisso fieri coepta est; ceterum ut ad
                    erumpendum inter Numidas leviumque armorum alia auxilia haud difficilis erat,
                        <milestone unit="section" n="14?"/> ita effugere tantum equitum
                    aequantiumque equos velocitate peditum vix poterant, caesique prope plures in
                    fuga quam in pugna sunt; nec superfuisset quisquam, ni praecipiti iam ad
                    vesperum die nox intervenisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haud</reg> segniter inde duces Poeni fortuna usi confestim e proelio vix
                    necessaria quiete data militibus ad Hasdrubalem Hamilcaris citatum agmen rapiunt
                    non dubia spe, cum <note place="unspecified" anchored="true"> cum <hi
                            rend="italics">
                            <reg>ax</reg> : om. P </hi> (2). </note> se <note place="unspecified"
                        anchored="true"> se <hi rend="italics">x: om. P</hi> (1). </note>
                    coniunxissent, debellari posse. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quo</reg> ubi est ventum, inter exercitus ducesque victoria recenti laetos
                    gratulatio ingens facta, imperatore tanto cum omni exercitu deleto et alteram
                    pro haud dubia parem victoriam expectantes. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ad</reg> Romanos nondum quidem fama tantae cladis pervenerat, sed maestum
                    quoddam silentium erat et <pb n="p.472"/> tacita divinatio, qualis iam
                    praesagientibus animis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> inminentis mali esse solet. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>imperator</reg> ipse, praeterquam quod ab sociis se desertum, hostium
                    tantum auctas copias sentiebat, coniectura etiam et ratione ad suspicionem
                    acceptae cladis quam ad ullam bonam spem pronior erat: <milestone unit="section"
                        n="5"/> quonam modo enim Hasdrubalem ac Magonem, nisi defunctos suo bello,
                    sine certamine adducere exercitum potuisse? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quo</reg> modo autem non obstitisse aut ab tergo secutum fratrem, ut, si
                    prohibere quo minus in unum coirent et duces et exercitus hostium non posset,
                    ipse certe cum fratre coniungeret copias? <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>his</reg> anxius curis id modo esse salutare in praesens credebat, cedere
                    inde quantum posset; exinde <note place="unspecified" anchored="true"> exinde
                            <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> et inde <hi rend="italics">P</hi> (1): et
                            <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> una nocte ignaris hostibus et ob id quietis aliquantum emensus est iter.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>luce</reg> ut senserunt profectos, hostes praemissis Numidis quam poterant
                    maxime citato agmine sequi coeperunt. <reg>ante</reg> noctem adsecuti Numidae,
                    nunc ab tergo, nunc in latera incursantes, consistere coegerunt ac tutari agmen;
                        <milestone unit="section" n="9"/> quantum possent tamen tuto, ut simul
                    pugnarent procederentque Scipio hortabatur, priusquam pedestres copiae
                    adsequerentur. <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> nunc agendo, nunc sustinendo agmen cum aliquamdiu haud multum
                    procederetur et nox iam instaret, <milestone unit="section" n="2?"/> revocat e
                    proelio suos Scipio et conlectos in tumulum quendam non quidem satis tutum, <pb
                        n="p.474"/> praesertim agmini perculso, editiorem tamen quam <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> cetera
                    circa erant, subducit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> primo impedimentis et equitatu in medium receptis circumdati
                    pedites haud difficulter impetus incursantium Numidarum arcebant; <milestone
                        unit="section" n="4"/> dein, postquam toto agmine tres imperatores cum
                    tribus iustis exercitibus aderant apparebatque parum armis ad tuendum locum sine
                    munimento valituros esse, <milestone unit="section" n="5"/> circumspectare atque
                    agitare dux coepit, si quo modo posset vallum circumicere. <reg>sed</reg> erat
                    adeo nudus tumulus et asperi soli ut nec virgulta vallo caedendo nec terra
                    caespiti faciendo aut ducendae fossae aliive ulli operi apta inveniri posset;
                        <milestone unit="section" n="6"/> nec natura quicquam satis arduum aut
                    abscisum erat quod hosti aditum ascensumve difficilem praeberet; <milestone
                        unit="section" n="7"/> omnia fastigio leni subvexa. <reg>ut</reg> tamen
                    aliquam imaginem valli obicerent, clitellas inligatas oneribus velut struentes
                    ad altitudinem solitam circumdabant, cumulo sarcinarum omnis generis obiecto,
                    ubi ad moliendum clitellae defuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Punici</name> exercitus postquam advenere, in tumulum quidem perfacile
                    agmen erexere; munitionis facies nova primo eos velut miraculo quodam tenuit,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> cum duces undique vociferarentur quid
                    starent et non ludibrium illud, vix feminis puerisve morandis satis validum,
                    distraherent diriperentque? <reg>captum</reg> hostem teneri, latentem post
                    sarcinas. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>haec</reg> contemptim duces increpabant; ceterum neque transilire nec
                    moliri onera obiecta nec caedere stipatas clitellas ipsisque obrutas sarcinis
                    facile erat. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>at</reg>
                    <pb n="p.476"/> trudibus <note place="unspecified" anchored="true"> At trudibus
                            <hi rend="italics">W. Heraeus, Walters:</hi> traditisdibi <hi
                            rend="italics">PR</hi> (divi <hi rend="italics">R</hi> 1: ibi <hi
                            rend="italics">CR</hi> x <hi rend="italics">M:</hi> dibu <hi
                            rend="italics">BD:</hi> diu <hi rend="italics">A</hi> ): trudentes
                        sudibus <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> cum amoliti obiecta onera armatis dedissent <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> viam pluribusque idem
                    partibus fieret, capta iam undique castra erant. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>pauci</reg> a multis perculsique a victoribus passim caedebantur; magna
                    pars tamen militum, cum in propinquas refugisset silvas, in castra P. Scipionis,
                    quibus Ti. Fonteius legatus praeerat, perfugerunt. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <name>Cn</name> . Scipionem alii in tumulo primo impetu hostium caesum tradunt,
                    alii cum paucis in propinquam castris turrim perfugisse; hanc igni circumdatam
                    atque ita exustis foribus, quas nulla moliri potuerant vi, captam omnisque intus
                    cum ipso imperatore occisos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>anno</reg> octavo postquam in Hispaniam venerat Cn. Scipio, <choice>
                        <corr>undetricesimo</corr>
                        <sic>undetricensimo</sic>
                    </choice> die post fratris mortem, est interfectus. <reg>luctus</reg> ex morte
                    eorum non Romae maior quam per totam Hispaniam fuit; <milestone unit="section"
                        n="15"/> quin apud civis partem doloris et exercitus amissi et alienata
                    provincia et publica trahebat clades; <milestone unit="section" n="16"/>
                    <name>Hispaniae</name> ipsos lugebant desiderabantque duces, Gnaeum magis, quod
                    diutius praefuerat iis priorque et favorem occupaverat et specimen iustitiae
                    temperantiaeque Romanae primus dederat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> deleti exercitus amissaeque Hispaniae viderentur, vir unus res
                    perditas restituit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>erat</reg> in exercitu L. Marcius Septimi filius, eques Romanus, <pb
                        n="p.478"/> impiger iuvenis animique et ingenii aliquanto quam <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> pro
                    fortuna in qua erat natus maioris. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ad</reg> summam indolem accesserat Cn. Scipionis disciplina, sub qua per
                    tot annos omnis militiae artis edoctus fuerat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>is</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Is <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> :: </hi> hic <hi rend="italics">M</hi> x <hi
                            rend="italics">A</hi> .y: <hi rend="italics">om. P</hi> (1). </note> et
                    ex fuga collectis militibus et quibusdam de praesidiis deductis haud
                    contemnendum exercitum fecerat iunxeratque cum Ti. Fonteio, P. Scipionis legato.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>sed</reg> tantum praestitit eques Romanus auctoritate inter milites atque
                    honore ut, castris citra Hiberum communitis, cum ducem exercitus comitiis
                    militaribus creari placuisset, <milestone unit="section" n="6?"/> subeuntes alii
                    aliis in custodiam valli stationesque, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> per omnis suffragium iret, ad L. Marcium cuncti summam imperii
                    detulerint. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>omne</reg> inde tempus—exiguum id fuit—muniendis castris convehendisque
                    commeatibus consumpsit, et omnia imperia milites cum inpigre, tum haudquaquam
                    abiecto animo exequebantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ceterum</reg> postquam Hasdrubalem Gisgonis venientem ad reliquias belli
                    delendas transisse Hiberum et adpropinquare adlatum est, signumque pugnae
                    propositum ab novo duce milites viderunt, <milestone unit="section" n="9?"/>
                    recordati quos paulo ante imperatores habuissent quibusque et ducibus et copiis
                    freti prodire in pugnam soliti essent, flere omnes repente et offensare capita
                    et alii manus ad caelum tendere deos incusantes, alii strati humi suum quisque
                    nominatim ducem implorare. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>neque</reg>
                    <pb n="p.480"/> sedari lamentatio poterat excitantibus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> centurionibus
                    manipulares et ipso mulcente et increpante Marcio, quod in muliebris et inutiles
                    se proiecissent fletus potius quam ad tutandos semet ipsos et rem publicam secum
                    acuerent animos, et ne inultos imperatores suos iacere sinerent, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> cum subito clamor tubarumque sonus—iam enim prope
                    vallum hostes erant—exauditur. <reg>inde</reg> verso repente in iram luctu
                    discurrunt <note place="unspecified" anchored="true"> discurrunt <hi
                            rend="italics">P</hi> (3): <hi rend="italics"> om. <reg>cr</reg> évier,
                            Jac. <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> ad arma ac velut accensi rabie discurrunt <note place="unspecified"
                        anchored="true"> discurrunt <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> concurrunt <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : Madvig rejected </hi> discurrunt ad portas et.
                    </note> ad portas et in hostem neglegenter atque incomposite venientem
                    incurrunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>extemplo</corr>
                            <sic>extempio</sic>
                        </choice>
                    </reg> inprovisa res pavorem incutit Poenis, mirabundique unde tot hostes subito
                    exorti prope deleto exercitu forent, unde tanta audacia, tanta fiducia sui
                    victis ac fugatis, quis imperator duobus Scipionibus caesis exstitisset, quis
                    castris praeesset, quis signum dedisset pugnae— <milestone unit="section"
                        n="13?"/> ad haec tot tam necopinata primo omnium incerti stupentesque
                    referunt pedem, dein valida inpressione pulsi terga vertunt. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>et</reg> aut fugientium caedes foeda fuisset aut temerarius periculosusque
                    sequentium impetus, ni Marcius propere receptui dedisset signum obsistensque ad
                    prima signa et quosdam ipse retinens concitatam repressisset aciem.
                        <reg>inde</reg> in castra avidos adhuc caedisque et sanguinis reduxit.
                        <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Carthaginienses</name> trepide primo ab hostium vallo acti, postquam
                    neminem insequi viderunt, metu <pb n="p.482"/> substitisse rati, contemptim
                    rursus et sedato gradu <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> in castra abeunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>par</reg> neglegentia in castris custodiendis fuit; nam etsi propinquus
                    hostis erat, tamen reliquias eum esse duorum exercituum ante paucos dies
                    deletorum succurrebat. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>ob</reg> hoc cum omnia neglecta apud hostis essent, exploratis iis Marcius
                    ad consilium prima specie temerarium magis quam audax animum adiecit, <milestone
                        unit="section" n="18?"/> ut ultro castra hostium oppugnaret, facilius esse
                    ratus unius Hasdrubalis expugnari castra quam, si se rursus tres exercitus ac
                    tres duces iunxissent, sua defendi; <milestone unit="section" n="19"/> simul
                    aut, si successisset coeptis, erecturum se adflictas res aut, si pulsus esset,
                    tamen ultro inferendo arma contemptum sui dempturum. <milestone unit="chapter"
                        n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ne</reg> tamen subita res et nocturnus terror et iam non suae fortunae
                    consilium perturbaret, adloquendos adhortandosque sibi milites ratus, contione
                    advocata ita disseruit: <milestone unit="section" n="2"/> "Vel mea erga
                    imperatores nostros vivos mortuosque pietas vel praesens omnium nostrum,
                    milites, fortuna fidem cuivis facere potest mihi hoc imperium, ut amplum iudicio
                    vestro, ita re ipsa grave ac sollicitum esse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quo</reg> enim -tempore, nisi metus maerorem obstupefaceret, vix ita compos
                    mei essem ut aliqua solacia invenire aegro animo possem, cogor vestram: omnium
                    vicem, quod difficillimum in luctu est, unus consulere. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>et</reg> ne tum quidem, ubi quonam modo has reliquias duorum exercituum
                    patriae conservare possim <pb n="p.484"/> cogitandum est, avertere animum ab
                    assiduo maerore <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> licet. <note place="unspecified" anchored="true"> licet <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> libet <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi
                            rend="italics">
                            <reg>riemann</reg> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>praesto</reg> est enim acerba memoria, et Scipiones me ambo dies noctesque
                    curis insomniisque agitant et excitant saepe somno, <milestone unit="section"
                        n="6?"/> neu se neu invictos per octo annos in his terris milites suos,
                    commilitones vestros, neu rem publicam patiar inultam, et suam disciplinam
                    suaque instituta sequi iubent et, <milestone unit="section" n="7?"/> ut imperiis
                    vivorum nemo oboedientior me uno fuerit, ita post mortem suam, quod in quaque re
                    facturos illos fuisse maxime censeam, id optimum ducere. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>vos</reg> quoque velim, milites, non lamentis lacrimisque tamquam extinctos
                    prosequi—vivunt vigentque fama rerum gestarum—, sed, quotienscumque occurret
                    memoria illorum, velut si adhortantis signumque dantis videatis eos, ita proelia
                    inire. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nec</reg> alia profecto species hesterno die oblata oculis animisque
                    vestris memorabile illud edidit proelium, quo documentum dedistis hostibus non
                    cum Scipionibus extinctum esse nomen Romanum et, <milestone unit="section"
                        n="10?"/> cuius populi vis atque virtus non obruta sit Cannensi clade, ex
                    omni profecto saevitia fortunae emersurum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> emersurum <hi rend="italics">xz:</hi> -am <hi
                            rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <quote>
                        <reg>nunc</reg> , quia tantum ausi estis sponte vestra, experiri <choice>
                            <corr>libet</corr>
                            <sic>ibet</sic>
                        </choice> quantum audeatis duce vestro auctore. <reg>non</reg> enim hesterno
                        die, cum signum receptui dedi sequentibus effuse vobis turbatum hostem,
                        frangere audaciam vestram, sed differre in maiorem gloriam atque <pb
                            n="p.486"/> opportunitatem volui, <milestone unit="section" n="12?"/> ut
                        postmodo praeparati <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 542</note> incautos, armati inermes atque etiam sopitos per
                        occasionem adgredi possetis. <reg>nec</reg> huius occasionis spem, milites,
                        forte temere, sed ex re ipsa conceptam habeo. <milestone unit="section"
                            n="13"/>
                        <reg>a</reg> vobis quoque profecto si quis quaerat quonam modo pauci a
                        multis, victi a victoribus castra tutati sitis, nihil aliud respondeatis
                        quam id ipsum timentis vos omnia et operibus firmata habuisse et ipsos
                        paratos instructosque fuisse. <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>et</reg> ita se res habet: ad id quod ne timeatur fortuna facit minime
                        tuti sunt homines, quia quod neglexeris incautum atque apertum habeas.
                            <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>nihil</reg> omnium nunc minus metuunt hostes quam ne, obsessi modo ipsi
                        atque oppugnati, castra sua ultro oppugnemus. <reg>audeamus</reg> quod credi
                        non potest ausuros nos; eo ipso quod difficillimum videtur facilius erit.
                            <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>tertia</reg> vigilia noctis silenti agmine ducam vos.
                            <reg>exploratum</reg> habeo non vigiliarum ordinem, non stationes iustas
                        esse. <milestone unit="section" n="17"/>
                        <reg>clamor</reg> in portis auditus et primus impetus castra ceperit.
                            <reg>tum</reg> inter torpidos somno paventisque ad necopinatum tumultum
                        et inermis in cubilibus suis oppressos illa caedes edatur a qua vos hesterno
                        die revocatos aegre ferebatis. <milestone unit="section" n="18"/>
                        <reg>scio</reg> audax videri consilium; sed in rebus asperis et tenui spe
                        fortissima quaeque consilia tutissima sunt, quia, si in occasionis momento
                        cuius praetervolat opportunitas cunctatus paulum fueris, nequiquam mox
                        omissam quaeras. <milestone unit="section" n="19"/>
                        <reg>unus</reg> exercitus in propinquo est, duo haud procul <pb n="p.488"/>
                        absunt. <reg>nunc</reg> adgredientibus spes aliqua est, et <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> iam
                        temptastis vestras atque illorum vires: <milestone unit="section" n="20"/>
                        si diem proferimus et hesternae eruptionis fama contemni desierimus,
                        periculum est ne omnes duces, omnes copiae conveniant. <reg>tres</reg>
                        deinde duces, tres exercitus sustinebimus hostium quos Cn. Scipio incolumi
                        exercitu non sustinuit? <milestone unit="section" n="21"/>
                        <reg>ut</reg> dividendo copias periere duces nostri, ita separatim ac divisi
                        opprimi possunt hostes. <reg>alia</reg> belli gerendi via nulla est.
                            <reg>proinde</reg> nihil praeter noctis proximae opportunitatem
                        expectemus. <milestone unit="section" n="22"/>
                        <reg>ite</reg> deis bene iuvantibus, corpora curate, ut integri vigentesque
                        eodem animo in castra hostium inrumpatis quo vestra tutati estis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="23"/>
                    <reg>laeti</reg> et audiere ab novo duce novum consilium, et quo audacius erat
                    magis placebat. <reg>reliquum</reg> diei expediendis armis et curatione corporum
                    consumptum et maior pars noctis quieti data est. <reg>quarta</reg> vigilia
                    movere. <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>erant</reg> ultra proxuma castra sex milium intervallo distantes aliae
                    copiae Poenorum. <reg>valles</reg> cava intererat, condensa arboribus; in huius
                    silvae medio ferme spatio cohors Romana arte Punica abditur et equites.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ita</reg> medio itinere intercepto ceterae copiae silenti agmine ad
                    proximos hostis ductae et, cum statio nulla pro portis neque in vallo custodiae
                    essent, velut in sua castra nullo usquam obsistente penetravere. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> signa canunt et tollitur clamor. <reg>pars</reg> semisomnos <pb
                        n="p.490"/> hostis caedunt, pars ignes casis stramento arido tectis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    iniciunt, pars portas occupant, ut fugam intercludant. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>hostes</reg> simul ignis, clamor, caedes velut <choice>
                        <corr>alienatos</corr>
                        <sic>alienates</sic>
                    </choice> sensibus nec audire nec providere quicquam sinunt. <reg>incidunt</reg>
                    inermes inter catervas armatorum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>alii</reg> ruunt ad portas, alii obsaeptis itineribus super vallum saliunt;
                        <milestone unit="section" n="6"/> et, ut quisque evaserat, protinus ad
                    castra altera fugiunt, ubi ab cohorte et equitibus ex occulto procurrentibus
                    circumventi caesique ad unum omnes sunt; <milestone unit="section" n="7"/>
                    quamquam, etiamsi quis ex ea caede effugisset, adeo raptim a captis propioribus
                    castris in altera transcursum castra ab Romanis est, ut praevenire nuntius
                    cladis non posset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> vero, quo longius ab hoste aberant et quia sub lucem pabulatum
                    lignatumque et praedatum quidam dilapsi fuerant, neglecta magis omnia ac soluta
                    invenere, arma tantum in stationibus posita, milites inermes aut humi sedentes
                    accubantesque aut obambulantes ante vallum portasque. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>cum</reg> his tam securis solutisque Romani calentes adhuc ab recenti pugna
                    ferocesque victoria proelium ineunt. <reg>itaque</reg> nequaquam resisti in
                    portis potuit; intra portas concursu ex totis castris ad primum clamorem et
                    tumultum facto atrox proelium oritur; <milestone unit="section" n="10"/> diuque
                    tenuisset, ni cruenta scuta Romanorum visa indicium alterius cladis Poenis atque
                    inde pavorem iniecissent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>hic</reg> terror in fugam avertit omnis, effusique qua iter est, nisi quos
                        <pb n="p.492"/> caedes oppressit, exuuntur castris. <reg>ita</reg> nocte ac
                    die <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    bina castra hostium expugnata <note place="unspecified" anchored="true">
                        expugnata <hi rend="italics">z Conway:</hi> oppugnata <hi rend="italics"
                            >P</hi> (1). </note> ductu L. Marcii. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ad</reg> triginta septem milia hostium caesa auctor est Claudius, qui
                    annales Acilianos ex Graeco in Latinum sermonem vertit, captos ad mille
                    octingentos triginta, praedam ingentem partam; <milestone unit="section" n="13"
                    /> in ea fuisse clipeum argenteum pondo centum triginta septem cum imagine
                    Barcini Hasdrubalis. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Valerius</name> Antias una castra Magonis capta tradit, septem milia caesa
                    hostium; altero proelio eruptione pugnatum cum Hasdrubale, decem milia occisa,
                    quattuor milia trecentos triginta captos. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Piso</name> quinque milia hominum, cum Mago cedentis nostros effuse
                    sequeretur, caesa ex insidiis scribit. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>apud</reg> omnis magnum nomen Marcii ducis est; et verae gloriae eius etiam
                    miracula addunt, flammam ei contionanti fusam e capite sine ipsius sensu cum
                    magno pavore circumstantium militum; <milestone unit="section" n="17"/>
                    <choice>
                        <corr>monumentumque</corr>
                        <sic>monimentumque</sic>
                    </choice> victoriae eius de Poenis usque ad incensum Capitolium fuisse in templo
                    clipeum, Marcium appellatum, cum imagine Hasdrubalis. <milestone unit="section"
                        n="18"/> -Quietae deinde aliquamdiu in Hispania res fuere, utrisque post
                    tantas in vicem acceptas <pb n="p.494"/> inlatasque clades cunctantibus
                    periculum summae <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        542</note> rerum facere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Hispania geruntur, Marcellus captis Syracusis, cum cetera
                    in Sicilia tanta fide atque integritate composuisset ut non modo suam gloriam
                    sed etiam maiestatem populi Romani augeret, ornamenta urbis, signa tabulasque
                    quibus abundabant Syracusae, Romam devexit, hostium quidem illa spolia et parta
                    belli iure; <milestone unit="section" n="2"/> ceterum inde primum initium
                    mirandi Graecarum artium opera licentiaeque huius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> huius <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> , Conway: </hi> huic <hi rend="italics">P</hi> (2):
                        hinc <hi rend="italics">
                            <reg>a</reg> Walters. </hi>
                    </note> sacra profanaque omnia vulgo spoliandi factum est, quae postremo in
                    Romanos deos, templum id ipsum primum quod a Marcello eximie ornatum est,
                    vertit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>visebantur</reg> enim ab externis ad portam Capenam dedicata a M. Marcello
                    templa propter excellentia eius generis ornamenta, quorum perexigua pars
                    comparet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>legationes</reg> omnium ferme civitatium Siciliae ad eum conveniebant.
                        <reg>dispar</reg> ut causa earum, ita condicio erat. <reg>qui</reg> ante
                    captas Syracusas aut non desciverant aut redierant in amicitiam, ut socii
                    fideles accepti cultique; quos metus post captas Syracusas dediderat, ut victi a
                    victore leges acceperunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>erant</reg> tamen haud parvae reliquiae belli circa Agrigentum Romanis,
                    Epicydes et Hanno, duces reliqui prioris belli, et tertius novus ab <pb
                        n="p.496"/> Hannibale in locum Hippocratis missus,Libyphoenicum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note> generis
                    Hippacritanus—Muttinen populares vocabant—, vir inpiger et sub Hannibale
                    magistro omnis belli artes edoctus. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>huic</reg> ab Epicyde et Hannone Numidae dati auxiliares, cum quibus ita
                    pervagatus est hostium agros, ita socios ad retinendos in fide animos eorum
                    ferendo in tempore cuique auxilium <milestone unit="section" n="7?"/> adiit ut
                    brevi tempore totam Siciliam impleret nominis sui, nec spes alia maior apud
                    faventis rebus Carthaginiensium esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> inclusi ad id tempus moenibus Agrigenti dux Poenus
                    Syracusanusque, non consilio Muttinis quam fiducia magis ausi egredi extra muros
                    ad Himeram amnem posuerunt castra. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>quod</reg> ubi perlatum ad Marcellum est, extemplo copias movit et ab hoste
                    quattuor ferme milium intervallo consedit, quid agerent pararentve expectaturus.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>sed</reg> nullum neque locum neque tempus cunctationi consiliove dedit
                    Muttines, transgressus amnem ac stationibus hostium cum ingenti terrore ac
                    tumultu invectus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>postero</reg> die prope iusto proelio compulit hostis intra munimenta.
                        <reg>inde</reg> revocatus seditione Numidarum in castris facta, cum trecenti
                    ferme eorum Heracleam Minoam concessissent, ad mitigandos revocandosque eos
                    profectus magno opere monuisse duces dicitur ne absente se cum hoste manus
                    consererent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>id</reg> ambo aegre passi duces, magis Hanno, iam ante anxius gloria eius:
                    Muttinem sibi modum facere, <pb n="p.498"/> degenerem Afrum imperatori
                    Carthaginiensi misso ab <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 542</note> senatu populoque! <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>is</reg> perpulit cunctantem Epicyden ut transgressi flumen in aciem
                    exirent: nam si Muttinem opperirentur, et secunda pugnae fortuna evenisset, haud
                    dubie Muttinis gloriam fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>enimvero</reg> indignum ratus Marcellus se, qui Hannibalem subnixum
                    victoria Cannensi ab Nola reppulisset, his terra marique victis ab se hostibus
                    cedere, arma propere capere milites et efferri signa iubet. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>instruenti</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> instruenti <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> -te <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> exercitum decem effusis equis advolant ex hostium acie Numidae
                    nuntiantes populares suos, primum ea seditione motos qua trecenti ex numero suo
                    concesserint Heracleam, <milestone unit="section" n="3"/> dein quod praefectum
                    suum ab obtrectantibus ducibus gloriae eius sub ipsam certaminis diem ablegatum
                    videant, quieturos in pugna. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>gens</reg> fallax promissi fidem praestitit. <reg>itaque</reg> et Romanis
                    crevit animus nuntio celeri per ordines misso, destitutum ab equite hostem esse,
                        <milestone unit="section" n="5?"/> quem maxime timuerant, et territi hostes,
                    praeterquam quod maxima parte virium suarum non iuvabantur, timore etiam
                    incusso, ne ab suomet ipsi equite oppugnarentur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> haud magni certaminis res <note place="unspecified"
                        anchored="true"> res <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : om. P </hi> (1): proelium <hi rend="italics"
                            >or</hi> res ( <hi rend="italics">after</hi> fuit) <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> fuit; primus clamor atque inpetus rem decrevit. <name>Numidae</name> cum
                    in concursu quieti stetissent in cornibus, ut terga dantis suos viderunt, fugae
                    tantum parumper comites facti, <pb n="p.500"/>
                    <milestone unit="section" n="7?"/> postquam omnes Agrigentum trepido agmine
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 542</note>
                    petentes viderunt, ipsi metu obsidionis passim in civitatis proxumas dilapsi.
                        <reg>multa</reg> milia hominum caesa, capta . . . <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>perhaps</reg>
                        </hi> sex <hi rend="italics">milia</hi> ( <hi rend="italics">i.e.</hi>
                        <hi rend="overline">VI</hi> ) <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> et octo elephanti. <reg>haec</reg> ultima in Sicilia Marcelli pugna
                    fuit; victor inde Syracusas rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>iam</reg> ferme in exitu annus erat; itaque senatus Romae decrevit ut P.
                    Cornelius praetor litteras Capuam ad consules mitteret, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> dum Hannibal procul abesset nec ulla magni
                    discriminis res ad Capuam gereretur, alter eorum, si ita videretur, ad
                    magistratus subrogandos Romam veniret. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>litteris</reg> acceptis inter se consules compararunt ut Claudius comitia
                    perficeret, Fulvius ad Capuam maneret. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>consules</reg> Claudius creavit Cn. Fulvium Centumalum et P. Sulpicium
                    Servii filium Galbam, qui nullum antea curulem magistratum gessisset. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>praetores</reg> deinde creati L. Cornelius Lentulus, M. Cornelius Cethegus,
                    C. Sulpicius, C. Calpurnius Piso. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>names</reg> in this sentence are in part restored by Aldus and
                            Sigonius. P </hi> (1) <hi rend="italics">omit</hi> L. Cornelius Lentulus
                        (13 <hi rend="italics">and</hi> XXVI. i. 11) <hi rend="italics">and</hi> M.
                        (ii. 2), <hi rend="italics">also</hi> C. Calpurnius (XXVI. iii. 9). </note>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>pisoni</reg> iuris dictio urbana, Sulpicio Sicilia, Cethego Apulia, Lentulo
                    Sardinia evenit. <reg>consulibus</reg> prorogatum in annum imperium est. </p>
                <pb n="p.502"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
