<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 25</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="25" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXV</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Africa atque in Hispania geruntur,
                    Hannibal in agro Sallentino aestatem consumpsit spe per <pb n="p.236"/>
                    proditionem urbis Tarentinorum potiundae. ipsorum interim Sallentinorum
                    ignobiles urbes ad eum defecerunt. <milestone unit="section" n="2"/> eodem
                    tempore in Brittiis ex duodecim populis, qui anno priore ad Poenos desciverant,
                    Consentini et Tauriani in fidem populi Romani redierunt; <milestone
                        unit="section" n="3"/> et plures redissent, ni T. Pomponius Veientanus,
                    praefectus socium, prosperis aliquot populationibus in agro Bruttio iusti ducis
                    speciem nactus tumultuario exercitu coacto cum Hannone conflixisset. <milestone
                        unit="section" n="4"/> magna ibi vis hominum, sed inconditae turbae
                    agrestium servorumque, caesa aut capta est. minimum iacturae fuit, quod
                    praefectus inter ceteros est captus, et tum temerariae pugnae auctor et ante
                    publicanus omnibus malis artibus et rei publicae et societatibus infidus
                    damnosusque. <milestone unit="section" n="5"/> Sempronius consul in Lucanis
                    multa proelia parva, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ullum dignum memoratu fecit et ignobilia oppida Lucanorum aliquot
                    expugnavit. </p>
                <p> quo diutius trahebatur bellum <milestone unit="section" n="6"/> et variabant
                    secundae adversaeque res non fortunam magis quam animos hominum, tanta religio
                    et ea magna ex parte externa civitatem incessit, ut aut homines aut dei repente
                    alii viderentur facti. <milestone unit="section" n="7"/> nec iam in secreto modo
                    atque intra parietes abolebantur Romani ritus, sed in publico etiam ac foro
                    Capitolioque mulierum turba erat nec sacrificantium nec precantium deos patrio
                    more. <milestone unit="section" n="8"/> sacrificuli ac vates ceperant hominum
                    mentes; quorum numerum auxit rustica plebs, ex incultis diutino bello
                    infestisque agris egestate et metu in urbem conpulsa, et quaestus ex alieno
                    errore facilis, quem velut concessae artis usu exercebant. <milestone
                        unit="section" n="9"/> primo secretae bonorum indignationes exaudiebantur;
                    deinde ad patres etiam ac publicam querimoniam excessit res. <milestone
                        unit="section" n="10"/> incusati graviter ab senatu aediles triumvirique
                    eapitales, quod non prohiberent, cum emovere <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> multitudinem e foro ac disicere adparatus sacrorum conati essent, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul afuit, quin violarentur. <milestone unit="section" n="11"/> ubi
                    potentius iam esse id malum apparuit, quam ut minores per magistratus sedaretur,
                        <pb n="p.237"/>
                    <choice>
                        <corr>M.</corr>
                        <sic>g.</sic>
                    </choice> Aemilio praetori urbano negotium ab senatu datum et, ut eis
                    religionibus populum liberaret. <milestone unit="section" n="12"/> is et in
                    contione senatus consultum recitavit et edixit, ut, quicunque libros vaticinios
                    precationesve aut artem sacrificandi conscriptam haberet, eos libros omnis
                    litterasque ad se ante kal. Apriles deferret, neu quis in publico sacrove loco
                    novo aut externo ritu sacrificaret. <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> aliquot publici sacerdotes mortui eo anno
                    sunt, L. Cornelius Lentulus pontufex maximus et C. Papirius C. F. <choice>
                        <corr>Masso</corr>
                        <sic>Mass</sic>
                    </choice> pontifex et P. Furius Philus augur et C. Papirius L. F. Masso decemvir
                    sacrorum. <milestone unit="section" n="2"/> in Lentuli locum M. Cornelius
                    Cethegus, in Papiri Cn. Servilius Caepio pontifices suffecti sunt, augur creatus
                    L. Quintius Flainiinus, decemvir sacrorum L. Cornelius Lentulus. </p>
                <p> comitiorum consularium iam adpetebat tempus, <milestone unit="section" n="3"/>
                    sed quia consules bello intentos avocare non placebat, Ti. Sempronius consul
                    comitiorum causa dictatorem dixit C. Claudium Centonem. ab eo magister equitum
                    est dictus Q. Fulvius Flaccus. <milestone unit="section" n="4"/> dictator primo
                    comitiali die creavit consules Q. Fulvium Flaccum, magistrum equitum, et Ap.
                    Claudium Pulchrum, cui Sicilia provincia in praetura fuerat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tum praetores creati Cn. Fulvius Flaccus, C. Claudius
                    Nero, M. Iunius Silanus, P. Cornelius Sulla. comitiis perfectis dictator
                    magistratu abiit. <milestone unit="section" n="6"/> aedilis curulis fuit eo anno
                    cum M. Cornelio Cethego P. Cornelius Scipio, cui post Africano fuit cognomen.
                    huic petenti aedilitatem cum obsisterent tribuni plebis negantes rationem eius
                    habendam esse, quod nondum ad petendum legitima aetas esset, <milestone
                        unit="section" n="7"/> "si me" inquit "omnes Quirites aedilem facere volunt,
                    satis annorum habeo." tanto inde favore ad suffragium ferendum in tribus
                    discursum est, ut tribuni repente incepto destiterint. <milestone unit="section"
                        n="8"/> aedilicia largitio haec fuit: ludi Romani pro temporis illius copiis
                    magnifice facti et diem unum instaurati, et <hi rend="italics">centeni</hi>
                    congii olei in vicos singulos dati. <milestone unit="section" n="9"/> L. Villius
                    Tappulus et M. Fundanius Fundulus aediles plebei aliquot matronas apud populum
                        <pb n="p.238"/> probri accusarunt, quasdam ex eis damnatas in exilium
                    egerunt. <milestone unit="section" n="10"/> ludi plebei per biduum instaurati et
                    Iovis epulum fuit ludorum causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Q. Fulvius Flaccus tertium Appius Claudius
                    consulatum ineunt. <milestone unit="section" n="2"/> et praetores provincias
                    sortiti sunt P. Cornelius Sulla urbanam et peregrinam, quae duorum ante sors
                    fuerat, Cn. Fulvius Flaccus Apuliam, C. Claudius Nero Suessulam, M. Iunius
                    Silanus Tuscos. <milestone unit="section" n="3"/> consulibus bellum cum
                    Hannibale et binae legiones decretae: alter a Q. Fabio superioris anni consule,
                    alter a Fulvio Centumalo acciperet; <milestone unit="section" n="4"/> praetorum
                    Fulvi Flacci quae Luceriae sub Aemilio praetore, Neronis Claudi, quae in Piceno
                    sub C. Terentio fuissent, legiones essent supplementum in eas ipsi scriberent
                    sibi. M. Iunio in Tuscos legiones urbanae prioris anni datae. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Ti. Sempronio Graccho et P. Sempronio Tuditano <choice>
                        <corr>imperium</corr>
                        <sic>imperiumn</sic>
                    </choice> provinciaeque Lucani et Gallia cum suis exercitibus prorogatae,
                        <milestone unit="section" n="6"/> item P. Lentulo qua vetus provincia in
                    Sicilia esset, M. Marcello Syracusae et qua Hieronis regnum fuisset; T. Otacilio
                    classis, Graecia M. Valerio, Sardinia Q. Mucio Scaevolae, Hispaniae P. et Cn.
                    Corneliis. <milestone unit="section" n="7"/> ad veteres exercitus duae urbanae
                    legiones consulibus scriptae, summaque trium et viginti legionum eo anno effecta
                    est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> dilectum consulum M. Postumi Pyrgensis cum
                    magno prope motu rerum factum impediit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>publicanus</corr>
                        <sic>publicanus!</sic>
                    </choice> erat Postumius, qui multis annis parem fraude avaritiaque neminem in
                    civitate habuerat praeter T. Pomponium Veientanum, quem populantem temere agros
                    in Lucanis ductu Hannonis priore anno ceperant Carthaginienses. <milestone
                        unit="section" n="10"/> hi, quia publicum periculum erat a vi tempestatis in
                    iis, quae portarentur ad exercitus, et ementiti erant falsa naufragia et ea
                    ipsa, quae vera renuntiaverant, fraude ipsorum facta erant, non casu. in veteres
                    quassasque naves paucis <milestone unit="section" n="11"/> et parvi pretii rebus
                    impositis, cum mersissent eas in alto exceptis in praeparatas scaphas nautis,
                    multiplices fuisse merces ementiebantur. <pb n="p.239"/>
                    <milestone unit="section" n="12"/> ea fraus indicata M. Aemilio praetori priore <choice>
                        <corr>anno</corr>
                        <sic>nno</sic>
                    </choice> fuerat ac per eum ad senatum delata nec tamen ullo senatus consulto
                    notata, quia patres ordinem publicanorum in tali tempore offensum nolebant.
                        <milestone unit="section" n="13"/> populus severior vindex fraudis erat,
                    excitatique tandem duo tribuni plebis Spurius et L. Carvilii cum rem invisam
                    infamemque cernerent, ducentum milium aeris multam M. Postumio dixerunt.
                        <milestone unit="section" n="14"/> cui certandae cum dies advenisset,
                    conciliumque tam frequens plebis adesset, ut multitudinem area Capitolii vix
                    caperet, <milestone unit="section" n="15"/> perorata causa una spes videbatur
                    esse, si C. Servilius Casca tribunus plebis, qui propinquus cognatusque Postumio
                    erat, priusquam ad suffragium tribus vocarentur, intercessisset. <milestone
                        unit="section" n="16"/> testibus datis tribuni populum summoverunt,
                    sitellaque lata est, ut sortirentur, ubi Latini suffragium ferrent. <milestone
                        unit="section" n="17"/> interim publicani Cascae instare, ut concilio diem
                    eximeret; populus reclamare; et forte in cornu primus sedebat Casca, cui simul
                    metus pudorque <choice>
                        <corr>animum</corr>
                        <sic>alimum</sic>
                    </choice> versabat. <milestone unit="section" n="18"/> cum in eo parum praesidii
                    esset, turbandae rei causa publicani per vacuum summoto locum cuneo inruperunt
                    iurgantes simul cum populo tribunisque. <milestone unit="section" n="19"/> nec
                    procul dimicatione res erat, cum Fulvius consul tribunis "nonne videtis" inquit
                    "vos in ordinem coactos esse et rem ad seditionem spectare, ni propere
                    dimittitis plebis concilium?" <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> plebe dimissa senatus vocatur et consules
                    referunt de concilio plebis turbato vi atque audacia publicanorum: <milestone
                        unit="section" n="2"/> M. Furium Camillum, cuius exilium ruina urbis
                    secutura fuerit, damnari se ab iratis civibus passum esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/> decemviros ante eum, quorum legibus ad eam diem
                    viverent, multos postea principes civitatis indicium de se populi passos:
                        <milestone unit="section" n="4"/> Postumium Pyrgensem suffragium populo
                    Romano extorsisse, concilium plebis sustulisse, tribunos in ordinem coegisse,
                    contra populum Romanum aciem instruxisse, locum occupasse, ut tribunos a plebe
                    intercluderet, tribus in suffragium vocari prohiberet. <milestone unit="section"
                        n="5"/> nihil aliud a caede ac dimicatione continuisse <pb n="p.240"/>
                    homines nisi patientiam magstratuum, quod cesserint in praesentia furori atque
                    audaciae paucorum vincique se ac populum Romanum passi sint et comitia,
                        <milestone unit="section" n="6"/> quae reus vi atque armis <choice>
                        <corr>prohibiturus</corr>
                        <sic>prohibiturns</sic>
                    </choice> erat, ne causa quaerentibus dimicationem daretur, voluntate ipsi sua
                    sustulerint. <milestone unit="section" n="7"/> haec cum ab optimo quoque pro
                    atrocitate rei accepta essent, vimque eam contra rem publicam et pernicioso
                    exemplo factam senatus decresset, <milestone unit="section" n="8"/> confestim
                    Carvilii tribuni plebis omissa multae certatione rei capitalis diem Postumio
                    dixerunt ac, ni vades daret, prendi a viatore atque in carcerem duci iusserunt.
                    Postumius vadibus datis non adfuit. <milestone unit="section" n="9"/> tribuni <choice>
                        <corr>plebem</corr>
                        <sic>plebemt</sic>
                    </choice> rogaverunt plebesque ita scivit, si M. Postumius ante kal. Maias non
                    prodisset citatusque eo die non respondisset neque excusatus esset, videri eum
                    in exilio <choice>
                        <corr>esse</corr>
                        <sic>esser</sic>
                    </choice> bonaque eius venire, ipsi aqua et igni placere interdici. <milestone
                        unit="section" n="10"/> singulis deinde eorum, qui turbae ac tumultus
                    concitatores fuerant, rei capitalis diem dicere ac vades poscere coeperunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/> primo non dantis, deinde <choice>
                        <corr>etiam</corr>
                        <sic>etiami</sic>
                    </choice> eos, <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>qm</sic>
                    </choice> dare possent, in carcerem coiciebant; cuius rei periculum vitantes
                    plerique in exilium abierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hunc fraus publicanorum, deinde fraudem
                    audacia protegens exitum habuit. <milestone unit="section" n="2"/> comitia inde <choice>
                        <corr>pontifici</corr>
                        <sic>pontuficil</sic>
                    </choice> maximo creando sunt habita. ea comitia novus pontifex M. Cornelius
                    Cethegus habuit. <milestone unit="section" n="3"/> tres ingenti certamine
                    petierunt, Q. Fulvius Flaccus consul, qui et ante bis consul et censor fuerat,
                    et T. Manlius Torquatus, et ipse duobus consulatibus et censura insignis, et <hi
                        rend="italics">P.</hi> Licinius Crassus, qui aedilitatem curulem petiturus
                    erat. <milestone unit="section" n="4"/> hic senes honoratosque iuvenis in eo
                    certamine vicit. ante hunc intra centum annos et viginti nemo praeter P.
                    Cornelium Calussam pontifex maximus creatus fuerat, qui sella curuli non
                    sedisset. <milestone unit="section" n="5"/> consules dilectum cum aegre
                    conficerent quod inopia iuniorum non facile in utrumque, ut et novae urbanae
                    legiones et supplementum veteribus scribere tum, <milestone unit="section" n="6"
                    /> sufficiebat, senatus absistere eos incepto vetuit et <pb n="p.241"/>
                    <choice>
                        <corr>triumuiros</corr>
                        <sic>riumiviros</sic>
                    </choice> binos creari iussit, alteros qui citra, alteros qui ultra <choice>
                        <corr>quinquagesimum</corr>
                        <sic>quinquagensimum</sic>
                    </choice> lapidem in pagis forisque et conciliabulis omnem copiam ingenuorum
                    inspicerent et, <milestone unit="section" n="7"/> si qui roboris satis ad
                    ferenda arma habere viderentur, etiamsi nondum militari aetate essent, milites
                    facerent. <milestone unit="section" n="8"/> tribuni plebis, si iis videretur, ad
                    populum ferrent, ut, qui minores <choice>
                        <corr>septendecim</corr>
                        <sic>septemdecem</sic>
                    </choice> annis sacramento dixissent, iis perinde stipendia procederent, ac si <choice>
                        <corr>septendecim</corr>
                        <sic>septemdecem</sic>
                    </choice> annorum aut maiores milites facti essent. <milestone unit="section"
                        n="9"/> ex hoc senatus consulto creati triumviri bini conquisitionem
                    ingenuorum per agros habuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> eodem tempore ex Sicilia litterae Marci
                    Marcelli de postulatis militum, qui cum P. Lentulo militabant, in senatu
                    recitatae sunt. <milestone unit="section" n="11"/> Cannensis reliquiae cladis
                    hic exercitus erat, relegatus in Siciliam, sicut ante dictum est ne ante Punici
                    belli finem in Italiam reportarentur. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hi permissu Lentuli primores equitum
                    centurionumque et robora ex legionibus peditum legatos in hiberna ad M.
                    Marcellum miserunt, e quibus unus potestate dicendi facta: " <milestone
                        unit="section" n="2"/> consulem te, M. Marcelle, in Italia adissemus, cum
                    primum de nobis etsi non iniquum, certe triste senatus consultum factum est,
                    nisi hoc sperassemus, <milestone unit="section" n="3"/> in provinciam nos morte
                    regum turbatam ad grave bellum adversus Siculos simul Poenosque mitti et
                    sanguine nostro vulneribusque nostris senatui satisfacturos esse, sicut patrum
                    memoria, qui capti a Pyrrho ad Heracleam erant, adversus Pyrrhum ipsum pugnantes
                    satisfecerunt. <milestone unit="section" n="4"/> quamquam quod ob meritum
                    nostrum suscensuistis, patres conscripti, nobis, aut suscensetis? <milestone
                        unit="section" n="5"/> ambo mihi consules et universum senatum intueri
                    videor, cum te, <hi rend="italics">M.</hi> Marcelle, intueor, quem si ad Cannas
                    consulem habuissemus, melior et rei publicae et nostra fortuna esset. <milestone
                        unit="section" n="6"/> sine, quaeso, priusquam de condicione nostra queror,
                    noxam, cuius arguimur, nos purgare si non deum ira nec fato, cuius lege
                    immobilis rerum humanarum ordo seritur, sed culpa periimus ad Cannas, cuius
                    tandem ea culpa fuit? <pb n="p.242"/> militum an imperatorum? <milestone
                        unit="section" n="7"/> equidem miles nihil umquam dicam de imperatore meo,
                    cui praesertim gratias <choice>
                        <corr>sciam</corr>
                        <sic>scial</sic>
                    </choice> ab senatu actas, quod non desperaverit de re publica cui post fugam a
                    Cannis per omnes annos <choice>
                        <corr>prorogatum</corr>
                        <sic>prorogatun</sic>
                    </choice> imperium. <milestone unit="section" n="8"/> ceteros item ex reliquiis
                    cladis eius, quos tribunos militum habuimus, honores petere et gerere et
                    provincias obtinere audivimus. <milestone unit="section" n="9"/> an vobis
                    vestrisque liberis ignoscitis facile, patres conscripti, in haec villa capita
                    saevire <hi rend="italics">libet?</hi> et consuli primoribusque aliis civitatis
                    fugere, cum spes alia nulla esset, turpe non fuit; <milestone unit="section"
                        n="10"/> milites utique morituros in aciem misistis? ad Alliam prope omnis
                    exercitus fugit; ad Furculas Caudinas ne expertus quidem certamen arma tradidit
                    hosti, ut alias pudendas clades exercituum taceam: <milestone unit="section"
                        n="11"/> tamen tantum afuit ab eo, ut ulla ignominia iis exercitibus
                    quaereretur, ut et urbs Roma per eum exercitum, qui ab Allia Veios transfugerat,
                        <milestone unit="section" n="12"/> reciperaretur, et Caudinae legiones, quae
                    sine armis redierant Romam, armatae remissae in Samnium eundem illum hostem sub
                    iugum miserint, qui hac sua ignominia laetatus fuerat. <milestone unit="section"
                        n="13"/> Cannensem vero quisquam exercitum fugae aut pavoris insimulare
                    potest, ubi plus quinquaginta milia hominum ceciderunt, unde consul cum
                    equitibus septuaginta fugit, unde nemo superest, nisi quem hostis caedendo
                    fessus reliquit? <milestone unit="section" n="14"/> cum captivis redemptio
                    negabatur, nos vulgo homines laudabant, quod rei publicae nos reservassemus,
                    quod ad consulem Venusiam redissemus, et speciem iusti exercitus fecissemus;
                        <milestone unit="section" n="15"/> nunc deteriore condicione sumus, quam
                    apud patres nostros fuerant captivi. quippe illis arma tantum atque ordo
                    militandi locusque, in quo tenderent in castris, est mutatus, quae tamen semel
                    navata rei publicae opera et uno felici proelio recuperarunt: <milestone
                        unit="section" n="16"/> nemo eorum relegatus in exilium est, nemini spes
                    emerendi stipendia adempta, hostis denique est datus, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cnm</sic>
                    </choice> quo dimicantes aut vitam semel <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>ant</sic>
                    </choice> ignominiam finirent;— <milestone unit="section" n="17"/> nos, quibus,
                    nisi quod commisimus, ut quisquam ex <choice>
                        <corr>Cannensi</corr>
                        <sic>Cannuesi</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.243"/> acie miles Romanus superesset, nihil obici potest, non solum a
                    patria procul Italiaque sed ab hoste etiam relegati sumus, <milestone
                        unit="section" n="18"/> ubi senescamus in exilio, ne qua spes, ne qua
                    occasio abolendae ignominiae, ne qua placandae civium irae, ne qua denique bene
                    moriendi sit. neque ignominiae finem <milestone unit="section" n="19"/> nec
                    virtutis praemium petimus; modo experiri animum et virtutem exercere liceat.
                    laborem et periculum petimus, ut virorum, ut <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militm</sic>
                    </choice> officio fungamur. <milestone unit="section" n="20"/> bellum in Sicilia
                    iam alterum annum ingenti dimicatione geritur; urbes alias Poenus, alias Romanus
                    expugnat; <milestone unit="section" n="21"/> peditum equitum acies concurrunt;
                    ad Syracusas terra marique geritur res; clamorem pugnantium crepitumque <choice>
                        <corr>armorum</corr>
                        <sic>armornm</sic>
                    </choice> exaudimus resides ipsi ac segnes, tamquam nec manus nec arma habeamus.
                    servorum legionibus Ti. Sempronius consul totiens iam cum hoste signis conlatis
                    pugnavit; operae pretium habent libertatem civitatemque:— <milestone
                        unit="section" n="22"/> pro servis saltem ad hoc bellum emptis vobis simus,
                    congredi cum hoste liceat et pugnando quaerere libertatem. vis tu mari, vis
                    terra, vis acie, vis urbibus oppugnandis experiri virtutem? <milestone
                        unit="section" n="23"/> asperrima quaeque ad laborem periculumque
                    deposcimus, ut, quod ad Cannas faciundum fuit, quam primum fiat, quoniam,
                    quidquid postea viximus, id omne destinatum ignominiae est." <milestone
                        unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub haec dicta ad genua Marcelli procubuerunt.
                    Marcellus id nec iuris <hi rend="italics">nec</hi> potestatis suae esse dixit:
                    senatui scripturum se omniaque de sententia patrum facturum esse. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eae litterae ad novos consules allatae ac per eos in
                    senatu recitatae sunt, consultusque de iis litteris ita decrevit senatus,
                        <milestone unit="section" n="3"/> militibus, qui ad Cannas commilitones suos
                    pugnantis deseruissent, senatum nihil videre cur res publica committenda esset.
                        <milestone unit="section" n="4"/> si M. Claudio proconsuli aliter videretur,
                    faceret quod e re publica fideque sua duceret, dum ne quis eorum munere vacaret
                    neu dono militari virtutis ergo donaretur neu in Italiam reportaretur, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> hostis in terra Italia esset. <choice>
                        <corr>comitia</corr>
                        <sic>Comitia.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> deinde a praetore <choice>
                        <corr>urbano</corr>
                        <sic>urban</sic>
                    </choice> de senatus sententia <pb n="p.244"/> plebique scitu sunt habita,
                    quibus creati <choice>
                        <corr>sunt</corr>
                        <sic>sut</sic>
                    </choice> quinqueviri muris <hi rend="italics">et</hi> turribus reficiendis, et
                    triumviri bini, uni sacris conquirendis donisque persignandis alteri reficiendis
                    aedibus Fortunae <milestone unit="section" n="6"/> et matris <hi rend="italics"
                        >Matutae</hi> intra portam Carmentalem et Spei extra portam, quae priore
                    anno incendio consumptae fuerant.— <milestone unit="section" n="7"/> tempestates
                    foedae fuere: in Albano monte biduum continenter lapidibus pluvit. tacta de
                    caelo multa, duae in Capitolio aedes, vallum in castris multis locis supra
                    Suessulam, et duo vigiles exanimati; <milestone unit="section" n="8"/> murus
                    turresque quaedam Cumis non ictae modo fulminibus sed etiam decussae. Reate
                    saxum ingens visum volitare, sol rubere solito magis sanguineoque similis.
                        <milestone unit="section" n="9"/> horum prodigiorum causa diem unum
                    supplicatio fuit; et per aliquot dies consules rebus divinis operam dederunt; et
                    per eosdem dies sacrum novemdiale fuit. <milestone unit="section" n="10"/> cum
                    Tarentinorum defectio iam diu et in spe Hannibali et in suspicione Romanis
                    esset, causa forte extrinsecus maturandae eius intervenit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Phileas Tarentinus diu iam per speciem legationis
                    Romae cum esset, vir inquieti animi et minime otium, quo tum diutino senescere
                    videbatur, patientis, aditum sibi ad obsides Tarentinos <hi rend="italics"
                        >et</hi> Thurinos invenit. <milestone unit="section" n="12"/> custodiebantur
                    in atrio Libertatis minore cura, quia nec ipsis nec civitatibus eorum fallere
                    Romanos expediebat. <milestone unit="section" n="13"/> hos crebris conloquiis
                    sollicitatos corruptis aedituis duobus cum primis tenebris custodia eduxisset,
                    ipse comes occulti itineris factus profugit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    luce prima volgata per urbem fugai est, missique qui sequerentur ab Tarracina
                    comprensos omnis retraxerunt. deducti in comitium virgisque adprobante populo
                    caesi de saxo deiciuntur. <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> huiusi atrocitas poenae duarum nobilissimarum
                    in Italia Graecarum civitatium animos inritavit cum <choice>
                        <corr>publice</corr>
                        <sic>publiceS</sic>
                    </choice> tum otiam singulos privatim, <milestone unit="section" n="2"/> ut
                    quisque tam foede interemptos aut propinquitate aut amicitia contingebat.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ex iis tredecim fere nobiles iuvenes
                    Tarentini coniuraverunt, quorum principes Nico et <choice>
                        <corr>Philemenus</corr>
                        <sic>Philemenns</sic>
                    </choice> erant. <pb n="p.245"/> hi priusquam aliquid moverent, <milestone
                        unit="section" n="4"/> conloquendum cum <choice>
                        <corr>Hannibale</corr>
                        <sic>gannibale</sic>
                    </choice> rati, nocte per speciem venandi urbe egressi ad eum proficiscuntur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> et cum haud procul castris abessent,
                    ceteri silva prope viam sese occuluerunt, Nico et Philemenus progressi ad
                    stationes comprehensique, ultro id petentes, ad Hannibalem deducti sunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/> qui cum et causas consilii sui et, quid
                    pararent, exposuissent, conlaudati oneratique promissis iubentur, ut fidem
                    popularibus facerent praedandi causa se urbe egressos, pecora Carthaginiensium,
                    quae pastum propulsa essent, ad urbem agere: <milestone unit="section" n="7"/>
                    tuto ac sine certamine id facturos promissum est. conspecta ea praeda iuvenum
                    est, minusque iterum ac saepius id eos audere miraculo fuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> congressi cum Hannibale rursus fide sanxerunt liberos
                    Tarentinos leges <hi rend="italics">suas</hi> suaque omnia habituros neque ullum
                    vectigal Poeno pensuros praesidiumve invitos recepturos; prodito praesidio <hi
                        rend="italics">hospitia Romana praedam</hi> Carthaginiensium fore.
                        <milestone unit="section" n="9"/> haec ubi convenerunt, tunc vero Philemenus
                    consuetudinem nocte egrediundi redeundique in urbem frequentiorem facere. et
                    erat venandi studio insignis, canesque et alius apparatus sequebatur; <milestone
                        unit="section" n="10"/> captumque ferme aliquid aut ab hoste ex praeparato
                    adlatum reportans donabat aut praefecto aut custodibus portarum. nocte maxime
                    commeare propter metum hostium credebant. <milestone unit="section" n="11"/> ubi
                    iam eo consuetudinis adducta res est, ut,quocumque noctis tempore sibilo
                    dedisset signum, porta aperiretur, tempus agendae rei Hannibali visum est.
                        <milestone unit="section" n="12"/> tridui viam aberat; ubi, quo minus mirum
                    esset uno eodemque loco stativa eum tam diu habere, aegrum simulabat. <milestone
                        unit="section" n="13"/> Romanis quoque, qui in praesidio Tarenti erant,
                    suspecta esse iam segnis <choice>
                        <corr>mora</corr>
                        <sic>moral</sic>
                    </choice> eius desierat. <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum postquam Tarentum ire constituit,
                    decem milibus peditum atque equitum, quos in expeditionem velocitate corporum ac
                    levitate armorum aptissimos esse ratus est, electis quarta vigilia noctis signa
                    movit praemissisque octoginta fere Numidis equitibus praecepit, <milestone
                        unit="section" n="2"/> ut discurrerent circa vias <pb n="p.246"/>
                    perlustrarentque omnia oculis, ne quis agrestium procul spectator agminis
                    falleret; <milestone unit="section" n="3"/> praegressos retraherent, obvios
                    occiderent, ut praedonum magis quam exercitus accolis species esset. ipse raptim
                    agmine acto quindecim ferme milium spatio castra ab Tarento posuit et ne ibi
                    quidem denuntiato, <milestone unit="section" n="4"/> quo pergerent, <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tanturm</sic>
                    </choice> ,convocatos milites monuit, via omnes irent nec deverti quemquam aut
                    excedere ordinem agminis paterentur et in primis intenti ad imperia accipienda
                    essent neu quid nisi ducum iussu facerent; se in tempore editurum, quae vellet
                    agi. <milestone unit="section" n="5"/> eadem ferme hora Tarentum fama
                    praevenerat Numidas equites paucos populari agros terroremque late agrestibus
                    iniecisse. <milestone unit="section" n="6"/> ad quem nuntium nihil ultra motus
                    praefectus Romanus, quam ut partem equitum postero die luce prima iuberet exire
                    ad arcendum populationibus hostem; <milestone unit="section" n="7"/> in cetera
                    adeo nihil ab eo intenta cura est, ut contra pro <choice>
                        <corr>argumento</corr>
                        <sic>argument</sic>
                    </choice> fuerit illa procursatio Numidarum Hannibalem exercitumque <hi
                        rend="italics">e</hi> castris non movisse. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Hannibal concubia nocte movit. dux Philemenus erat cum solito captae venationis
                    onere; ceteri proditores ea, quae composita erant, expectabant. <milestone
                        unit="section" n="9"/> convenerat autem, ut Philemenus portula adsueta
                    venationem inferens armatos induceret, parte alia portam Temenitida adiret
                    Hannibal. <milestone unit="section" n="10"/> ea mediterranea regio est orientem
                    spectans, busta aliquantum intra moenia includunt. cum portae adpropinquaret,
                    editus ex composito ignis ab Hannibale est refulsitque idem redditum ab Nicone
                    signum; extinctae deinde utrimque flammae sunt. <milestone unit="section" n="11"
                    /> Hannibal silentio ducebat ad portam. Nico ex <choice>
                        <corr>improuiso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> adortus sopitos vigiles in cubilibus suis obtruncat portamque aperit.
                        <milestone unit="section" n="12"/> Hannibal cum peditum agmine ingreditur,
                    equites subsistere iubet, ut, quo res postulet, occurrere libero campo possint.
                    et Philemenus portulae parte alia, qua commeare adsuerat, adpropinquabat.
                        <milestone unit="section" n="13"/> nota vox eius et familiare <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>iamt</sic>
                    </choice> signum cum excitasset vigilem, dicente vix <choice>
                        <corr>sustineri</corr>
                        <sic>sustinerit</sic>
                    </choice> grandis bestiae onus, portula aperitur. <milestone unit="section"
                        n="14"/> inferentes aprum <pb n="p.247"/> duos iuvenes secutus ipse cum
                    expedito venatore vigilem incautius miraculo magnitudinis in eos, qui ferebant,
                    versum venabulo traicit. <milestone unit="section" n="15"/> ingressi deinde
                    triginta fere armati ceteros vigiles obtruncant refringuntque portam proximam,
                    et agmen sub signis confestim inrupit. inde cum silentio in forum ducti
                    Hannibali sese coniunxerunt. <milestone unit="section" n="16"/> tum duo milia
                    Gallorum Poenus in tres divisa partis per urbem dimittit <hi rend="italics"
                        >Tarentinosque duces</hi>
                    <hi rend="italics">singlis partibus addit binos.</hi> itinera quam maxume
                    frequentia occupari iubet, <milestone unit="section" n="17"/> tumultu orto
                    Romanos passim caedi, oppidanis parci. sed ut fieri id posset, praecipit
                    iuvenibus Tarentinis, ut, ubi quem suorum procul vidissent, quiescere ac silere
                    ac bono animo esse iuberent. <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam tumultus erat clamorque, qualis esse in
                    capta urbe solet; sed, quid rei esset, nemo satis pro certo scire. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Tarentini Romanos ad diripiendam urbem credere
                    coortos; Romanis seditio aliqua cum fraude videri ab oppidanis mota. <milestone
                        unit="section" n="3"/> praefectus primo excitatus tumultu in portum effugit;
                    inde acceptus scapha in arcem circumvehitur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    errorem et tuba audita ex theatro faciebat, nam et Romana erat, a proditoribus
                    ad hoc ipsum praeparata, et inscienter a Graeco inflata, quis aut quibus signum
                    daret, incertum efficiebat. <milestone unit="section" n="5"/> ubi inluxit, et
                    Romanis Punica et Gallica arma cognita <del status="unremarkable">tum</del>
                    dubitationem exemerunt et Graeci Romanos passim caede stratos cernentes ab
                    Hannibale captam urbem senserunt. <milestone unit="section" n="6"/> postquam lux
                    certior erat et Romani, qui caedibus superfuerant, in arcem confugerant
                    conticiscebatque paulatim tumultus, tum Hannibal Tarentinos sine armis convocare
                    iubet. <milestone unit="section" n="7"/> convenere omnes, praeterquam qui
                    cedentis in arcem Romanos ad omnem adeundam simul fortunam persecuti fuerant.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ibi Hannibal benigne adlocutus Tarentinos
                    testatusque, quae praestitisset civibus eorum, quos ad Trasumennum aut ad Cannas
                    cepisset, <milestone unit="section" n="9"/> simul in dominationem superbam
                    Romanorum invectus, recipere se in domos suas quemque iussit et foribus nomen
                    suum inscriber': se domos <pb n="p.248"/> eas, quae inscriptae non essent, signo
                    extemplo dato diripi iussurum. si quis in hospitio civis <choice>
                        <corr>Romani</corr>
                        <sic>Rormani</sic>
                    </choice> _ vacuas autem tenebant domos—nomen inscripsisset eum se pro hoste
                    habiturum. <milestone unit="section" n="10"/> contione dimissa <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curm</sic>
                    </choice> titulis notatae fores discrimen pacatae ab hostili <choice>
                        <corr>domo</corr>
                        <sic>douo</sic>
                    </choice> fecissent, signo dato ad diripienda hospitia Romana passim discursum
                    est. et fuit praedae aliquantum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die ad oppugnandam arcem ducit; quam
                    cum et a maria, quo in paeneinsulae modum pars maior circumluitur, praealtis
                    rupibus et ab ipsa urbe muro et fossa ingenti saeptam videret eoque nec vi nec
                    operibus expugnabilem esse, <milestone unit="section" n="2"/> ne aut se ipsum
                    cura tuendi Tarentinos a maioribus rebus moraretur, aut in relictos sine valido
                    praesidio Tarentinos impetus ex arce, cum vellent, Romani facerent, vallo urbem
                    ab arce intersaepire statuit non sine illa etiam spe, <milestone unit="section"
                        n="3"/> cum prohibentibus opus Romanis manum posse conseri et, si ferocius
                    procucurrissent, magna caede ita attenuari praesidii vires, ut facile per se
                    ipsi Tarentini urbem ab iis tueri possent. <milestone unit="section" n="4"/> ubi
                    coeptum opus est, patefacta repente porta impetum in munientis fecerunt Romani
                    pellique se statio passa est, quae pro opere erat, ut successu cresceret audacia
                    pluresque et longius pulsos persequerentur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    tum signo dato coorti undique Poeni sunt, quos instructos ad hoc Hannibal
                    tenuerat. nec sustinuere impetum Romani, sed ab effusa fuga loci angustiae eos
                    impeditaque alia opere iam coepto, alia apparatu operis morabantur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> plurimi in fossam praecipitavere, occisique sunt
                    plures in fuga quam in pugna. <milestone unit="section" n="7"/> inde opus nullo
                    prohibente fieri coeptum: fossa ingens ducta, et vallum intra <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> erigitur; modicoque post intervallo murum etiam eadem regione addere
                    parat, ut vel sine praesidio tueri se adversus Romanos possent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> reliquit tamen modicum praesidium, simul <hi
                        rend="italics">ut</hi> in perficiendo muro adiuvaret. ipse profectus cum
                    ceteris copiis ad Galaesum flumen—quinque milia ab urbe abest—posuit castra.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ex his stativis regressus <pb n="p.249"/>
                    ad inspiciendum, quod opus aliquantum opinione eius celerius creverat, spem
                    cepit etiam arcem expugnari posse. et est non altitudine, ut cetera, tuta, sed
                    loco <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> posita et ab urbe muro tantum ac fossa divisa. <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curn</sic>
                    </choice> iam machinationum omni genere <milestone unit="section" n="10"/> et
                    operibus oppugnaretur, missum a Metaponto praesidium Romanis fecit animum, ut
                    nocte ex inproviso opera hostium invaderent. alia disiecerunt, alia igni
                    corruperunt. isque finis Hannibali fuit ea parte arcem oppugnandi. <milestone
                        unit="section" n="11"/> reliqua erat in obsidione spes nec ea satis efficax,
                    quia arcem tenentes, quae in paeneinsula posita imminet faucibus portus, mare
                    liberum habebant, urbs contra exclusa maritimis commeatibus propiusque inopiam
                    erant obsidentes quam obsessi. <milestone unit="section" n="12"/> Hannibal
                    convocatis principibus Tarentinis omnes praesentis difficultates exposuit: neque
                    arcis tam munitae expugnandae cernere viam neque in obsidione quicquam habere
                    spei, donec mari hostes potiantur. <milestone unit="section" n="13"/> quod si
                    naves sint, quibus commeatus invehi prohibeat, extemplo aut arce cessuros aut
                    dedituros se hostis. <milestone unit="section" n="14"/> adsentiebantur
                    Tarentini; ceterum ei, qui consilium adferret, opem quoque in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem adferendam censebant esse. <milestone unit="section" n="15"/>
                    Punicas enim naves ex Sicilia accitas id posse facere; suas, quae sinu exiguo
                    intus inclusae essent, cum claustra portus hostis haberet, quem ad modum inde in
                    apertum mare evasuras? " <milestone unit="section" n="16"/> evadent" inquit
                    Hannibal; "multa, quae inpedita natura sunt, consilio expediuntur. urbem in
                    campo sitam habetis. planae et satis latae viae patent in omnis partis.
                        <milestone unit="section" n="17"/> via, quae e portu per mediam urbem ad
                    mare transmissa est, plaustris transveham naves haud magna mole. et mare nostrum
                    erit, quo nunc hostes potiuntur; et illinc mari, hinc terra circumsedebimus
                    arcem, immo brevi aut relictam ab hostibus aut cum ipsis hostibus capiemus."
                        <milestone unit="section" n="18"/> haec oratio non spem modo effectus sed <choice>
                        <corr>ingentem</corr>
                        <sic>mgentem</sic>
                    </choice> etiam ducis admirationem fecit. contracta extemplo undique plaustra
                    iunctaque inter se, et machinae ad subducendas naves <choice>
                        <corr>admotae</corr>
                        <sic>admotaet</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.250"/> munitumque iter, quo faciliora plaustra minorque moles in
                    transitu esset. <milestone unit="section" n="19"/> iumenta inde et homines
                    contracti, et opus inpigre coeptum; paucosque post dies <choice>
                        <corr>classis</corr>
                        <sic>classic</sic>
                    </choice> instructa ac parata circumvehitur arcem et ante os — ipsum <choice>
                        <corr>portus</corr>
                        <sic>ports</sic>
                    </choice> ancoras iacit. <milestone unit="section" n="20"/> hunc statum rerum
                    Han. nibal Tarenti relinquit regressus ipse in hiberna. ceterum defectio
                    Tarentinorum utrum priore anno an hoc facta sit, in diversum auctores trahunt.
                    plures propioresque aetate memoriae rerum hoc anno factam tradunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romae consules praetoresque usque <hi
                        rend="italics">ad</hi> ante diem quintum kal. <milestone unit="section"
                        n="2"/> Maias Latinae tenuerunt. eo die perpetrato sacro in monte in suas
                    quisque provincias proficiscuntur. religio deinde nova obiecta est ex carminibus
                    Marcianis. <milestone unit="section" n="3"/> vates hic Marcius inlustris fuerat,
                    et cum conquisitio priore anno ex senatus consulto talium librorum fieret, in M.
                    Aemili praetoris urbani, qui eam rem agebat, manus venerant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> is protinus novo praetori Sullae tradiderat. ex huius
                    Marcii <choice>
                        <corr>duobus</corr>
                        <sic>duobug</sic>
                    </choice> carminibus alterius post rem factam editi comprobata auctoritas eventu
                    alteri quoque, cuius nondum tempus venerat, adferebat fidem. <milestone
                        unit="section" n="5"/> priore carmine Cannensis praedicta clades in haec
                    fere verba erat: "amnem, Troiugena, fuge Cannam, ne te alienigenae cogant in
                    campo Diomedis conserere manus. <milestone unit="section" n="6"/> sed neque
                    credes tu mihi, donec compleris sanguine campum, multaque milia occisa tua
                    deferet amnis in pontum magnum ex terra frugifera; piscibus atque avibus
                    ferisque, quae incolunt terras, is fuat esca caro tua. nam mihi ita Iuppiter
                    fatus est." <milestone unit="section" n="7"/> et Diomedis Argivi campos et
                    Cannam flumen ii, qui militaverant in iis locis, iuxta atque ipsam cladem
                    agnoscebant. <milestone unit="section" n="8"/> tum alterum carmen recitatum, non
                    eo tantum obscurius, quia incertiora futura praeteritis sunt, sed perplexius
                    etiam scripturae genere. " <milestone unit="section" n="9"/> hostis, Romani, si
                    expellere vultis, vomica quae gentium venit longe, Apollini vovendos censeo
                    ludos, qui quotannis comiter Apollini fiant, cum populus <pb n="p.251"/> dederit
                    ex publico partem, <hi rend="italics">partem</hi> privati uti conferant pro se
                    atque suis. <milestone unit="section" n="10"/> is ludis faciendis praeerit
                    praetor is, qui ius populo plebeique dabit summum. decemviri Graeco ritu hostiis
                    sacra faciant. hoc si recte facietis, gaudebitis semper fietque res vestra
                    melior; nam is divus extinguet perduellis vestros, qui vestros campos pascit
                    placide." <milestone unit="section" n="11"/> ad id carmen explanandum diem unum
                    sumpserunt. postero die senatus consultum factum est, ut decemviri de ludis
                    Apollini reque divina facienda inspicerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    ea cum inspecta relataque ad <choice>
                        <corr>senatum</corr>
                        <sic>senatun</sic>
                    </choice> essent, censuerunt patres Apollini ludos vovendos faciendosque et,
                    quando ludi facti essent, duodecim milia aeris praetori ad rem divinam et duas
                    hostias <choice>
                        <corr>maiores</corr>
                        <sic>naiores</sic>
                    </choice> dandas. <milestone unit="section" n="13"/> alterum senatus consultum
                    factum est, ut decemviri sacrum Graeco ritu facerent hisque hostiis, Apollini
                    bove aurato et capris duabus albis auratis, Latonae bove femina aurata.
                        <milestone unit="section" n="14"/> ludos praetor in circo maximo cum
                    facturus esset, edixit, ut populus per eos ludos stipem Apollini, quantam
                    commodum esset, conferret. <milestone unit="section" n="15"/> haec est origo
                    ludorum Apollinarium victoriae, non valetudinis ergo, ut plerique rentur,
                    votorum factorumque. populus coronatus spectavit, matronae supplicavere; vulgo
                    apertis ianuis in propatulis epulati sunt, celeberque dies omni caerimoniarum
                    genere fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum Hannibal circa Tarentum, consules ambo in
                    Samnio essent, sed circumsessuri Capuam viderentur, quod malum diuturnae
                    obsidionis esse solet, iam famem Campani sentiebant, quia sementem facere
                    prohibuerant eos Romani exercitus. <milestone unit="section" n="2"/> itaque
                    legatos ad Hannibalem miserunt orantes, ut, priusquam consules in agros suos
                    educerent legiones, viaeque omnes hostium praesidiis insiderentur, frumentum ex
                    propinquis locis convehi iuberet Capuam. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Hannibal Hannonem ex Bruttiis cum exercitu in Campaniam transire et dare operam,
                    ut frumenti copia fieret Campanis, iussit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    Hanno ex Bruttiis profectus cum exercitu vitabundus castra hostium consulesque,
                    qui in Samnio erant, cum Benevento <pb n="p.252"/> iam adpropinquaret, tria
                    milia passuum ab ipsa urbe loco edito castra posuit; <milestone unit="section"
                        n="5"/> inde ex sociis circa populis, quo aestate comportatum erat, devehi
                    frumentum in castra iussit praesidiis datis, quae commeatus eos prosequerentur.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Capuam inde nuntium misit, qua die in
                    castris ad accipiendum frumentum praesto essent omni undique genere vehiculorum
                    iumentorumque ex agris contracto. <milestone unit="section" n="7"/> id pro
                    cetera socordia neglegentiaque a Campanis actum: paulo plus quadringenta
                    vehicula missa et pauca praeterea iumenta. ob id castigatis ab Hannone, quod ne
                    fames quidem, quae mutas accenderet bestias, curam eorum stimulare posset, alia
                    prodicta dies ad frumentum maiore apparatu petendum. <milestone unit="section"
                        n="8"/> ea omnia, sicut acta erant, cum enuntiata Beneventanis essent,
                    legatos decem extemplo ad consules — circa Bovianum castra Romanorum
                    erant—miserunt. <milestone unit="section" n="9"/> qui cum auditis quae ad Capuam
                    agerentur, inter se comparassent, ut alter in Campaniam exercitum duceret,
                    Fulvius, cui ea provincia obvenerat, profectus nocte Beneventi moenia est
                    ingressus. <milestone unit="section" n="10"/> ex propinquo cognoscit Hannonem
                    cum exercitus parte profectum frumentatum; per quaestorem Campanis datum
                    frumentum; duo milia plaustrorum, inconditam inermemque aliam turbam advenisse;
                    per tumultum ac trepidationem omnia agi, castrorumque formam et militarem
                    ordinem inmixtis agrestibus et servis sublatum. <milestone unit="section" n="11"
                    /> his satis compertis consul militibus edicit, signa tantum armaque in proximam
                    noctem expedirent: castra Punica oppugnanda esse. <milestone unit="section"
                        n="12"/> quarta vigilia profecti sarcinis omnibus impedimentisque Beneventi
                    relictis paulo ante lucem cum ad castra pervenissent, tantum pavoris iniecerunt,
                    ut, si in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> castra posita essent, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie primo impetu capi potuerint. <milestone unit="section" n="13"/>
                    altitudo loci et munimenta defenderunt, quae nulla ex parte adiri nisi arduo ac
                    difficili ascensu poterant. <milestone unit="section" n="14"/> luce prima
                    proelium ingens accensum est. nec vallum modo tutantur Poeni, sed, ut quibus
                    locus aequior esset, deturbant nitentis <pb n="p.253"/> per ardua hostes.
                        <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> vincit tamen omnia pertinax virtus, et aliquot
                    simul partibus ad vallum ac fossas perventum est, sed cum multis vulneribus ac
                    militum pernicie. <milestone unit="section" n="2"/> itaque convocatis <hi
                        rend="italics">legatis</hi> tribunisque militum consul absistendum temerario
                    incepto ait: tutius sibi videri reduci eo die exercitum Beneventum, dein postero
                        <hi rend="italics">castra</hi> castris hostium iungi, ne exire inde Campani
                    neve Hanno regredi posset; <milestone unit="section" n="3"/> id quo facilius
                    obtineatur, collegam quoque et exercitum eius se acciturum totumque eo versuros
                    bellum. haec consilia ducis, cum iam receptui caneret, clamor militum
                    aspernantium tam segne imperium disiecit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    proxima ea parte hostibus erat cohors Paeligna, cuius praefectus Vibius Accaus
                    arreptum vexillum trans vallum hostium traiecit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>exsecratus</corr>
                        <sic>execratus</sic>
                    </choice> inde seque et cohortem, si eius vexilli hostes potiti essent, princeps
                    ipse per fossam vallumque in castra inrupit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    iamque intra vallum Paeligni pugnabant, cum altera parte Valerio Flacco tribuno
                    militum tertiae legionis exprobrante Romanis ignaviam, <milestone unit="section"
                        n="7"/> qui sociis captorum <hi rend="italics">castrorum</hi> concederent
                    decus, T. Pedanius princeps primus centurio, cum signifero signum ademisset,
                    "iam hoc signum et hic centurio" inquit "intra vallum hostium erit: sequantur
                    qui capi signum ab hoste prohibituri sunt." <milestone unit="section" n="8"/>
                    manipulares sui primum transcendentem fossam, dein legio tota secuta est. iam et
                    consul, ad conspectum transgredientium vallum mutato consilio, ab <hi
                        rend="italics">resistendo</hi> revocandoque ad incitandos hortandosque
                    versus milites, ostendere, in quanto discrimine ac periculo fortissima cohors
                    sociorum et civium legio esset. <milestone unit="section" n="9"/> itaque pro se
                    quisque omnes per aequa atque iniqua loca, cum undique tela conicerentur,
                    armaque et corpora hostes obicerent, pervadunt inrumpuntque. multi volnerati,
                    etiam quos vires <hi rend="italics">et</hi> sanguis desereret, ut intra vallum
                    hostium caderent, nitebantur. <milestone unit="section" n="10"/> capta itaque
                    momento temporis velut in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> sita nec permunita castra. caedes inde, non iam pugna erat omnibus
                    intra vallum permixtis. <milestone unit="section" n="11"/> supra decem milia <pb
                        n="p.254"/> hostium occisa, supra septem milia capitum cum frumentatoribus
                    Campanis omnique plaustrorum et <choice>
                        <corr>iumentorum</corr>
                        <sic>immentorum</sic>
                    </choice> apparatu capta. et alia ingens praeda fuit, quam Hanno, populabundus
                    passim cum isset, ex sociorum populi Romani agris traxerat. <milestone
                        unit="section" n="12"/> inde deletis hostium castris Beneventum reditum,
                    praedamque ibi ambo consules—nam et Ap. Claudius eo post paucos dies
                    venit—vendiderunt diviseruntque. <milestone unit="section" n="13"/> et donati
                    quorum opera castra hostium capta erant, ante alios Accaus Paelignus et T.
                    Pedanius, princeps tertiae legionis. <milestone unit="section" n="14"/> Hanno ab
                    Cominio Cerito quo nuntiata castrorum clades est, cum paucis frumentatoribus,
                    quos forte secum habuerat, fugae magis quam itineris modo in Bruttios rediit.
                        <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et Campani audita sua pariter sociorumque
                    clade legatos ad Hannibalem miserunt, qui nuntiarent duos consules ad Beneventum
                    esse, diei iter a? Capua, tantum non ad portas et muros bellum esse; ni propere
                    subveniat, celerius Capuam quam Arpos in potestatem hostium venturam. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ne Tarentum quidem, non modo arcem, tanti debere
                    esse, ut Capuam, quam Carthagini aequare sit solitus, desertam indefensamque
                    populo Romano tradat. <milestone unit="section" n="3"/> Hannibal curae sibi fore
                    rem Campanam pollicitus in praesentia duo milia equitum cum legatis mittit, quo
                    praesidio agros populationibus possent prohibere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Romanis interim sicut aliarum rerum, arcis
                    Tarentinae praesidiique, quod ibi obsideretur, cura est. C. Servilius legatus,
                    ex auctoritate patrum a P. Cornelio praetore in Etruriam ad frumentum coemendum
                    missus, cum aliquot navibus onustis in portum Tarentinum inter hostium custodias
                    pervenit. <milestone unit="section" n="5"/> cuius adventu, qui ante in exigua
                    spe vocati saepe ad transitionem ab hostibus per conloquia erant, ultro ad
                    transeundum hostis vocabant sollicitabantque. et erat satis validum praesidium
                    traductis ad arcem Tarenti tuendam <hi rend="italics">a Metaponto</hi>
                    militibus. <milestone unit="section" n="6"/> itaque Metapontini extemplo metu,
                    quo tenebantur, liberati ad Hannibalem defecere. <milestone unit="section" n="7"
                    /> hoc idem , <pb n="p.255"/> edem ora maris et Thurini fecerunt. movit eos non
                    Tarentinorum magis defectio Metapontinorumque, quibus indidem ex Achaia oriundi
                    etiam cognatione iuncti erant, quam ira in Romanos propter obsides nuper
                    interfectos. <milestone unit="section" n="8"/> eorum amici cognatique litteras
                    ac nuntios ad Hannonem Magonemque, qui in propinquo in Bruttiis erant, miserunt,
                    si exercitum ad moenia admovissent, se in potestatem eorum urbem tradituros
                    esse. M. Atinius Thuriis cum modico praesidio praeerat, <milestone
                        unit="section" n="9"/> quem facile elici ad certamen temere ineundum
                    rebantur posse non militum, quos perpaucos habebat, fiducia, quam iuventutis
                    Thurinae; <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> ex industria centuriaverat armaveratque ad talis casus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> divisis copiis inter se duces Poeni cum agrum
                    Thurinum ingressi essent, Hanno cum peditum agmine infestis signis ire ad urbem
                    pergit, Mago cum equitatu tectus collibus apte <hi rend="italics">ad</hi>
                    tegendas insidias oppositis subsistit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    Atinius peditum tantum agmine per exploratores comperto in aciem copias educit
                    et fraudis intestinae et hostium insidiarum ignarus. <milestone unit="section"
                        n="12"/> pedestre proelium fuit persegne paucis in prima acie pugnantibus
                    Romanis, Thurinis expectantibus magis quam adiuvantibus eventum; et
                    Carthaginiensium acies de industria pedem referebat, ut ad terga collis ab
                    equite suo insessi hostem incautum pertraheret. <milestone unit="section" n="13"
                    /> quo ubi est ventum, coorti cum clamore equites prope inconditam Thurinorum
                    turbam nec satis fido animo, unde pugnabat, stantem extemplo in fugam
                    averterunt. <milestone unit="section" n="14"/> Romani, quamquam circumventos
                    hinc pedes, hinc eques urgebat, tamen aliquamdiu pugnam traxere. postremo et
                    ipsi terga vertunt atque ad urbem fugiunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    ibi proditores conglobati cum popularium agmen patentibus portis accepissent,
                    ubi Romanos fusos ad urbem ferri viderunt, conclamant instare Poenum,
                    permixtosque et hostis urbem invasuros, ni propere portas claudant. ita exclusos
                    Romanos praebuere hosti ad caedem, Atinius tamen cum paucis receptus. <milestone
                        unit="section" n="16"/> seditio inde paulisper tenuit cum <hi rend="italics"
                        >alii manendum in Romanae</hi>
                    <pb n="p.256"/>
                    <hi rend="italics">societatis</hi> fide, alii cedendum fortunae et <choice>
                        <corr>tradendam</corr>
                        <sic>tradendara</sic>
                    </choice> urbem victoribus censerent. ceterum, ut plerumque fortuna et consilia
                    mala vicerunt: <milestone unit="section" n="17"/> Atinio cum suis ad mare ac
                    naves deducto, magis quia ipsi ob <choice>
                        <corr>imperium</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> in se mite ac iustum consultum volebant, quam respectu Romanorum,
                    Carthaginienses in urbem accipiunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="18"/> consules a Benevento in Campanum agrum
                    legiones ducunt non ad frumenta modo, quae iam in herbis erant, <milestone
                        unit="section" n="19"/> corrumpenda, sed ad Capuam oppugnandam, nobilem se
                    consulatum tam opulentae urbis excidio rati facturos, simul et ingens flagitium
                    imperio dempturos, quod urbi tam propinquae tertium annum inpunita defectio
                    esset. <milestone unit="section" n="20"/> ceterum ne Beneventum sine praesidio
                    esset, et ut ad subita belli, si Hannibal, quod <choice>
                        <corr>facturum</corr>
                        <sic>facturuln</sic>
                    </choice> haud dubitabant, ad opem ferendam sociis <choice>
                        <corr>Capuam</corr>
                        <sic>Capuan</sic>
                    </choice> venisset, equitis vim sustinere possent, Ti. Gracchum ex Lucanis cum
                    equitatu ac levi armatura <choice>
                        <corr>Beneuentum</corr>
                        <sic>Beneventuml</sic>
                    </choice> venire iubent: legionibus stativisque ad obtinendas res in Lucanis
                    aliquem praeficeret. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Graccho, priusquam ex Lucanis moveret,
                    sacrificanti triste prodigium factum est: <milestone unit="section" n="2"/> ad
                    exta sacrificio perpetrato angues duo ex occulto adlapsi adedere iocur
                    conspectique repente ex oculis abierunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <hi rend="italics">ob</hi> id cum haruspicum monitu sacrificium instauraretur
                    atque intentius exta reservarentur, iterum ac tertium tradunt <hi rend="italics"
                        >adlapsos</hi> libatoque iocinere intactos angues abisse. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum haruspices ad imperatorem id pertinere prodigium
                    praemonuissent et ab occultis cavendum hominibus consultisque, nulla tamen
                    providentia fatum imminens moveri potuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    Flavusi Lucanus fuit caput partis eius Lucanorum—cum pars ad Hannibalem
                    defecisset—, quae cum Romanis stabat, et iam <hi rend="italics">altero</hi> anno
                    in magistratu erat, ab iisdem illis creatus praetor. <milestone unit="section"
                        n="6"/> is mutata repente voluntate locum gratiae apud Poenum quaerens neque
                    transire ipse neque trahere ad defectionem Lucanos satis habuit, nisi
                    imperatoris et eiusdem hospitis proditi capite ac sanguine foedus cum hostibus
                    sanxisset. <milestone unit="section" n="7"/> ad Magonem, <pb n="p.257"/>
                    <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>qi</sic>
                    </choice> in Bruttiis praeerat, clam in colloquium venit fideque ab eo accepta,
                    si Romanum iis imperatorem tradidisset, liberos cum suis legibus venturos in
                    amicitiam Lucanos, deducit Poenum in locum <hi rend="italics">natum tegendis
                        insidiis, quo cum</hi> paucis Gracchum adducturum ait: <milestone
                        unit="section" n="8"/> Mago ibi pedites equitesque armatos—et capere eas
                    latebras ingentem numerum—occuleret. <milestone unit="section" n="9"/> loco
                    satis inspecto atque undique explorato dies composita gerendae rei est.
                        <milestone unit="section" n="10"/> Flavus ad Romanum imperatorem venit. rem
                    se ait magnam incohasse, ad quam perficiendam ipsius Gracchi opera opus esse.
                    omnium populorum praetoribus, qui ad Poenum in illo communi Italiae motu
                    descissent, <milestone unit="section" n="11"/> persuasisse, ut redirent in
                    amicitiam Romanorum, quando res quoque Romana, quae prope exitium clade Cannensi
                    venisset, in dies melior atque auctior fieret, Hannibalis vis senesceret ac
                    prope ad nihilum venisset. <milestone unit="section" n="12"/> veteri delicto
                    haud inplacabilis fore Romanos: nullam umquam gentem magis exorabilem
                    promptioremque veniae dandae fuisse. <milestone unit="section" n="13"/> quotiens
                    rebellioni etiam maiorum suorum <choice>
                        <corr>ignotum?</corr>
                        <sic>ignotum!</sic>
                    </choice> haec ab sese dicta; ceterum ab ipso Graccho eadem haec audire malle
                    eos praesentisque contingere dextram <hi rend="italics">et</hi> id pignus fidei
                    secum ferre. <milestone unit="section" n="14"/> locum se concilio iis dixisse a
                    conspectu amotum haud procul castris Romanis; ibi paucis verbis transigi rem
                    posse, ut omne nomen Lucanum in fide ac societate Romana sit. <milestone
                        unit="section" n="15"/> Gracchus fraudem et sermoni et rei abesse ratus ac
                    similitudine veri captus cum lictoribus ac turma equitum e castris profectus
                    duce hospite in insidias praecipitatur. <milestone unit="section" n="16"/>
                    hostes subito exorti, et, ne dubia proditio esset, Flavus iis se adiungit.
                        <milestone unit="section" n="17"/> tela undique in Gracchum atque equites
                    coniciuntur. Gracchus ex equo desilit; idem ceteros facere iubet hortaturque,
                    ut, quod unum reliquum fortuna fecerit, id cohonestent virtute. <milestone
                        unit="section" n="18"/> reliquum autem quid esse paucis a multitudine in
                    valle silva ac montibus saepta circumventis praeter mortem? <milestone
                        unit="section" n="19"/> id referre, utrum praebentes corpora pecorum modo
                    inulti trucidentur, <pb n="p.258"/> an toti a patiendo expectandoque eventu in <choice>
                        <corr>impetum</corr>
                        <sic>impetun</sic>
                    </choice> atque iram versi, agentes audentesque, perfusi <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hostiurn</sic>
                    </choice> cruore, inter exspirantium inimicorum cumulata armaque et corpora
                    cadant. <milestone unit="section" n="20"/> Lucanum proditorem ac transfugam
                    omnes peterent; qui <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> victimam prae se ad inferos misisset, eum decus eximium, egregium
                    solacium suae morti inventurum. <milestone unit="section" n="21"/> inter haec
                    dicta paludamento circa laevum brachium intorto—nam ne scuta quidem secum
                    extulerant—in hostis impetum fecit. maior quam pro numero hominum editur pugna:
                        <milestone unit="section" n="22"/> iaculis maxime aperta corpora Romanorum,
                    et cum undique ex altioribus locis in cavam vallem coniectus esset,
                    transfiguntur. <milestone unit="section" n="23"/> Gracchum iam nudatum praesidio
                    vivum capere Poeni nituntur; ceterum conspicatus Lucanum hospitem inter hostis,
                    adeo infestus confertos invasit, ut parci ei sine multorum pernicie non posset.
                        <milestone unit="section" n="24"/> exanimem eum Mago extemplo ad Hannibalem
                    misit ponique cum captis simul fascibus ante tribunal imperatoris iussit.
                        <milestone unit="section" n="25"/>
                    <hi rend="italics">si</hi> haec vera fama est, Gracchus in Lucanis ad campos,
                    qui Veteres vocantur, periit. <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sunt qui in agro Beneventano prope Calorem
                    fluvium contendant a castris cum lictoribus ac tribus servis lavandi causa
                    progressum, <milestone unit="section" n="2"/> cum forte inter salicta innata
                    ripis laterent hostes, nudum atque inermem saxisque, quae volvit amnis,
                    propugnantem interfectum. <milestone unit="section" n="3"/> sunt qui haruspicum
                    monitu quingentos passus a castris progressum, uti loco puro ea quae ante dicta
                    prodigia sunt procuraret, ab insidentibus forte locum duabus turmis Numidarum
                    circumventum scribant. adeo nec locus nec ratio mortis in viro tam claro et
                    insigni constat. funeris quoque Gracchi varia est fama. <milestone
                        unit="section" n="4"/> alii in castris Romanis sepultum ab suis, alii ab
                    Hannibale—et ea vulgatior fama est—tradunt in vestibulo Punicorum castrorum
                    rogum extructum esse, <milestone unit="section" n="5"/> armatum exercitum
                    decucurrisse cum tripudiis Hispanorum motibusque armorum et corporum suae cuique
                    genti adsuetis, ipso Hannibale omni rerum verborumque honore exequias <pb
                        n="p.259"/> celebrante. haec tradunt, qui in Lucanis rei gestae auctores
                    sunt. <milestone unit="section" n="6"/> si illis, qui ad Calorem fluvium
                    interfectum memorant, credere velis, capitis tantum Gracchi hostes potiti sunt;
                        <milestone unit="section" n="7"/> eo delato ad Hannibalem, missus ab eo
                    confestim Carthalo, qui in castra Romana ad Cn. Cornelium quaestorem deferret.
                    is funus imperatoris in castris celebrantibus cum exercitu Beneventanis fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules agrum Campanum ingressi cum passim
                    popularentur, eruptione oppidanorum et Magonis cum equitatu territi et trepidi
                    ad signa milites palatos passim revocarunt et vixdum instructa acie fusi supra
                    mille et quingentos milites amiserunt. <milestone unit="section" n="2"/> inde
                    ingens ferocia superbae suopte ingenio genti crevit, multisque proeliis
                    lacessebant Romanos; sed intentiores ad cavendum consules una pugna fecerat
                    incaute atque inconsulte inita. <milestone unit="section" n="3"/> restituit
                    tamen his animos et illis minuit audaciam parva una res; sed in bello nihil tam
                    leve est, quod non magnae interdum rei momentum faciat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> T. Quinctio Crispino Badius Campanus hospes erat,
                    perfamiliari hospitio iunctus. creverat consuetudo, quod aeger Romae apud
                    Crispinum Badius ante defectionem Campanam liberaliter comiterque curatus
                    fuerat. <milestone unit="section" n="5"/> is tum Badius progressus ante
                    stationes, quae pro porta stabant, vocari Crispinum iussit. quod ubi est
                    Crispino nuntiatum, ratus conloquium amicum ac familiare quaeri, manente memoria
                    etiam in discidio publicorum foederum privati iuris, paulum a ceteris processit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> postquam in conspectum venere, "provoco
                    te" inquit "ad pugnam, Crispine," Badius; "conscendamus equos summotisque allis,
                    uter bello melior sit, decernamus." <milestone unit="section" n="7"/> ad ea
                    Crispinus nec sibi nec illi ait hostes deesse, in quibus virtutem ostendant: se,
                    etiamsi in acie occurrerit, declinaturum, ne hospitali caede dextram violet;
                        <milestone unit="section" n="8"/> conversusque abibat. enimvero ferocius tum
                    Campanus increpare mollitiam ignaviamque et se digna probra <hi rend="italics"
                        >in</hi> insontem iacere, hospitalem hostem <pb n="p.260"/> appellans
                    simulantemque parcere, cui sciat parem se non esse. <milestone unit="section"
                        n="9"/> si parum publicis foederibus ruptis dirempta simul et privata iura
                    esse putet, Badium Campanum T. Quinctio Crispino Romano palam duobus exercitibus
                    audientibus renuntiare hospitium. <milestone unit="section" n="10"/> nihil sibi
                    cum eo consociatum, nihil foederatum hosti cum hoste, cuius patriam ac penates
                    publicos privatosque oppugnatum venisset. <milestone unit="section" n="11"/> si
                    vir esset, congrederetur. diu cunctantem Crispinum perpulere turmales, ne inpune
                    insultare Campanum pateretur; <milestone unit="section" n="12"/> itaque tantum
                    moratus, dum imperatores consuleret, permitterentne sibi extra ordinem in
                    provocantem hostem pugnare, permissu eorum arma cepit equumque conscendit et
                    Badium nomine compellans ad pugnam evocavit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    nulla mora a Campano facta est; infestis equis concurrerunt. Crispinus supra
                    scutum sinistrum umerum Badio hasta transfixit superque delapsum cum vulnere ex
                    equo desiluit, ut pedes iacenter conficeret. <milestone unit="section" n="14"/>
                    Badius, priusquam opprimeretur, parma atque equo relicto ad suos aufugit;
                        <milestone unit="section" n="15"/> Crispinus equum armaque capta et cruentam
                    cuspidem insignis spoliis ostentans cum magna laude et gratulatione militum ad
                    consules est deductus laudatusque ibi magnifice et donis donatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal ex agro Beneventano castra ad Capuam
                    cum movisset, tertio post die quam venit copias in aciem eduxit haudquaquam
                    dubius, <milestone unit="section" n="2"/> quod Campanis absente se paucos ante
                    dies secunda fuisset pugna,! quin multo minus se suumque totiens victorem
                    exercitum sustinere Romani possent. <milestone unit="section" n="3"/> ceterum
                    postquam pugnari coeptum est, equitum maxime incursu, cum iaculis obrueretur,
                    laborabat Romana acies, donec signum equitibus datum est, ut in hostem
                    admitterent equos. <milestone unit="section" n="4"/> ita equestre proelium erat,
                    cum procul visus Sempronianus exercitus, cui Cn. Cornelius quaestor praeerat,
                    utrique parti parem metum praebuit, ne hostes novi adventarent. <milestone
                        unit="section" n="5"/> velut ex composite utrimque signum receptui datum,
                    reductique in castra prope aequo Marte <pb n="p.261"/> discesserunt; plures
                    tamen ab Romanis primo incursu equitum ceciderunt. <milestone unit="section"
                        n="6"/> inde consules, ut averterent a Capua Hannibalem, nocte, quae secuta
                    est, diversi, Fulvius in agrum Cumanum, Claudius in Lucanos abit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> postero die cum vacua castra Romanorum esse nuntiatum
                    Hannibali esset et duobus agminibus diversos abisse, incertus primo, utrum
                    sequeretur, Appium institit sequi. <milestone unit="section" n="8"/> ille
                    circumducto hoste, qua voluit, alio itinere ad Capuam redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Hannibali alia in his locis bene gerendae rei
                    fortuna oblata est. M. Centenius fuit cognomine Paenula, insignis inter primi
                    pili centuriones et magnitudine corporis et animo. <milestone unit="section"
                        n="10"/> is perfunctus militia per P. Cornelium Sullam praetorem in senatum
                    introductus petit a patribus, uti sibi quinque milia militum darentur: se
                    peritum <milestone unit="section" n="11"/> et hostis et regionum brevi operae
                    pretium facturum et, quibus artibus ad id locorum nostri et duces et exercitus
                    capti forent, iis adversus inventorem usurum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    id non promissum magis stolide quam stolide creditum, tamquam eaedem militares
                    et imperatoriae artes essent. <milestone unit="section" n="13"/> data pro
                    quinque octo milia militum, pars dimidia cives, pars socii. et ipse aliquantum
                    voluntariorum in itinere ex agris concivit ac prope <choice>
                        <corr>duplicato</corr>
                        <sic>duplicate</sic>
                    </choice> exercitu in Lucanos pervenit, ubi Hannibal nequiquam secutus Claudium
                    substiterat. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia res erat, quippe inter Hannibalem ducem et centurionem,
                    exercitusque alterum vincendo veteranum, alterum novum totum, magna ex parte
                    etiam tumultuarium ac semermem. <milestone unit="section" n="15"/> ut conspecta
                    inter se agmina sunt et neutra pars detrectavit pugnam, extemplo instructae
                    acies. pugnatum tamen, ut in nulla pari re, <hi rend="italics">diu:</hi> duas
                    amplius horas <hi rend="italics">constitit pugna spe</hi> concitante, donec dux
                    stetit, Romanam aciem. <milestone unit="section" n="16"/> postquam is non pro
                    vetere fama solum, sed etiam metu futuri dedecoris, si sua temeritate contractae
                    cladi superesset, obiectans se hostium telis cecidit, fusa extemplo est Romana
                    acies. <milestone unit="section" n="17"/> sed adeo ne fugae quidem iter patuit
                        <pb n="p.262"/> omnibus viis ab equite insessis, ut ex tanta multitudine vix
                    mille evaserint, ceteri passim alii alia peste absumpti sint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Capua a consulibus iterum summa vi obsideri
                    coepta est, quaeque in eam rem opus erant comportabantur parabanturque.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Casilinum frumentum convectum; ad Volturni
                    ostium, ubi nunc urbs est, castellum communitum <hi rend="italics">in eoque et
                        Puteolis—triennio</hi> ante Fabius Maximus munierat—praesidium impositum, ut
                    mare proximum <milestone unit="section" n="3"/> et flumen in potestate <hi
                        rend="italics">essent.</hi> in ea duo maritima castella frumentum, quod ex
                    Sardinia nuper missum erat quodque M. Iunius praetor ex Etruria eoemerat, ab
                    Ostia convectum est, ut exercitui per hiemem copia esset. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ceterum super eam cladem, quae in Lucanis accepta
                    erat, volonum quoque exercitus, qui vivo Graccho summa fide stipendia fecerat,
                    velut exauctoratus morte ducis ab signis discessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Hannibal non Capuam neglectam neque in tanto
                    discrimine desertos volebat socios; sed prospero ex temeritate unius Romani
                    ducis successu in alterius ducis exercitusque opprimendi occasionem imminebat.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>Cn.</corr>
                        <sic>CIn.</sic>
                    </choice> Fulvium praetorem Apuli legati nuntiabant primo, dum urbes quasdam
                    Apulorum, quae ad Hannibalem descivissent, oppugnaret, intentius rem egisse;
                    postea nimio successu et ipsum et milites praeda impletos in tantam licentiam
                    socordiamque effusos, ut nulla disciplina militiae esset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> cum saepe alias, tum paucis diebus ante expertus,
                    qualis sub inscio duce exercitus esset, in Apuliam castra movit. <milestone
                        unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> circa Herdoneam Romanae legiones et praetor
                    Fulvius erat. quo ubi allatum est hostis adventare, prope est factum, ut iniussu
                    praetoris signis convulsis in aciem exirent. nec res magis ulla tenuit quam spes
                    haud dubia suo id arbitrio, ubi vellent, facturos. <milestone unit="section"
                        n="2"/> nocte insequenti Hannibal, cum tumultuatum in castris et plerosque
                    ferociter, signum ut daret, institisse duci ad arma vocantis sciret, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>hand</sic>
                    </choice> dubius prosperae pugnae occasionem dari, <milestone unit="section"
                        n="3"/> tria milia <pb n="p.263"/> expeditorum militum in villis circa
                    vepribusque et silvis disponit, <milestone unit="section" n="4"/> qui signo dato
                    simul omnes e latebris existerent, et Magonem ac duo ferme milia equitum, qua
                    fugam inclinaturam credebat, omnia itinera insidere iubet. his nocte praeparatis
                    prima luce in aciem copias educit. <milestone unit="section" n="5"/> nec Fulvius
                    est cunctatus, non tam sua ulla spe quam militum impetu fortuito tractus. itaque
                    eadem teneritate, qua processum in aciem est, instruitur ipsa acies ad libidinem
                    militum forte procurrentium consistentiumque, quo loco ipsorum tulisset animus,
                    deinde per libidinem aut metum deserentium locum. <milestone unit="section"
                        n="6"/> prima legio et sinistra ala in primo instructae, et in longitudinem
                    porrecta acies. <milestone unit="section" n="7"/> clamantibus tribunis nihil
                    introrsus roboris ac virium esse et, quacumque impetum fecissent hostis,
                    perrupturos, nihil, quod salutare esset, non modo ad animum sed ne ad aures
                    quidem admittebat. <milestone unit="section" n="8"/> et Hannibal haudquaquam
                    similis dux neque simili exercitu neque ita instructo aderat. ergo ne clamorem
                    quidem atque impetum primum eorum Romani sustinuere. <milestone unit="section"
                        n="9"/> dux, stultitia et temeritate Centenio par, animo haudquaquam
                    comparandus, ubi rem inclinatam ac trepidantis suos videt, equo arrepto cum
                    ducentis ferme equitibus effugit; <milestone unit="section" n="10"/> cetera a
                    fronte pulsa, <hi rend="italics">inde a</hi> tergo atque alis circumventa acies
                    eo usque est caesa, ut ex duodeviginti milibus hominum duo milia <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> amplius evaserint. castris hostes potiti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hae clades super aliam alia Romam cum essent
                    nuntiatae, ingens quidem et luctus et pavor civitatem cepit; sed tamen, quia
                    consules, ubi summa rerum esset, ad id locorum prospere rem gererent, minus his
                    cladibus commovebantur. <milestone unit="section" n="2"/> legatos ad consules
                    mittunt C. Laetorium M. Metilium, <milestone unit="section" n="3"/> qui
                    nuntiarent, ut reliquias duorum exercituum cum cura colligerent darentque
                    operam, ne per metum ac desperationem hosti se dederent, id quod post Cannensem
                    accidisset cladem, et ut desertores de exercitu volonum conquirerent. <milestone
                        unit="section" n="4"/> idem negotii P. Cornelio datum, cui et dilectus <pb
                        n="p.264"/> mandatus erat, isque per fora conciliabulaque edixit, ut
                    conquisitio volonum fieret iique ad signa reducerentur. haec omnia intentissima
                    cura acta. </p>
                <p> Ap. Claudius consul D. Iunio ad ostium Vulturni, <milestone unit="section" n="5"
                    /> M. Aurelio Cotta Puteolis praeposito, qui, ut quaeque naves ex Etruria ac
                    Sardinia accessissent, extemplo in castra mitterent frumentum, <milestone
                        unit="section" n="6"/> ipse ad Capuam regressus Q. Fulvium collegam invenit
                    Casilino omnia deportantem molientemque ad oppugnandam Capuam. tum ambo
                    circumsederunt urbem <milestone unit="section" n="7"/> et Claudium Neronem
                    praetorem ab Suessula ex Claudianis castris exciverunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> is quoque modico ibi praesidio ad tenendum locum
                    relicto ceteris omnibus copiis ad Capuam descendit. ita tria praetoria circa
                    Capuam erecta; tres exercitus diversis partibus opus adgressi fossa valloque
                    circumdare urbem parant et castella excitant modicis intervallis multisque simul
                    locis cum prohibentibus opera Campanis eo eventu pugnant, <milestone
                        unit="section" n="9"/> ut postremo portis muroque se contineret Campanus.
                        <milestone unit="section" n="10"/> prius tamen, quam haec continuarentur
                    opera, legati ad Hannibalem missi, qui quererentur desertam ab eo Capuam ac
                    prope redditam Romanis obtestarenturque, ut tunc <choice>
                        <corr>saltem</corr>
                        <sic>salter</sic>
                    </choice> opem non circumsessis modo sed etiam circumvallatis ferret. <milestone
                        unit="section" n="11"/> consulibus litterae a P. Cornelio praetore missae,
                    ut, priusquam clauderent Capuam operibus, potestatem Campanis facerent, ut, qui
                    eorum vellent, exirent a Capua suasque res secum inde ferrent. <milestone
                        unit="section" n="12"/> liberos fore suaque omnia habituros qui ante idus
                    Martias exissent; post eam diem quique exissent quique ibi mansissent, hostium
                    futuros numero. <milestone unit="section" n="13"/> ea pronuntiata Campanis atque
                    ita spreta, ut ultro contumelias dicerent minarenturque. <milestone
                        unit="section" n="14"/> Hannibal ab Herdonea Tarentum duxerat legiones spe
                    aut vi aut dolo arcis Tarentinae potiundae; quod ubi parum processit, ad
                    Brundisium flexit iter prodi id oppidum ratus. <milestone unit="section" n="15"
                    /> ibi quoque cum frustra tereret tempus, legati Campani ad <choice>
                        <corr>eum</corr>
                        <sic>enm</sic>
                    </choice> venerunt querentes simul orantesque. quibus <pb n="p.265"/>
                    <choice>
                        <corr>Hannibal</corr>
                        <sic>lgannibal</sic>
                    </choice> magnifice respondit et antea se solvisse obsidionem et nunc adventum
                    suum consules non laturos. <milestone unit="section" n="16"/> cum hac spe
                    dimissi legati vix regredi Capuam iam duplici fossa valloque cinctam potuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum maxume Capua circumvallaretur, Syracusarum
                    oppugnatio ad finem venit, praeterquam vi ac virtute ducis exercitusque,
                    intestina etiam proditione adiuta. <milestone unit="section" n="2"/> namque
                    Marcellus initio veris incertus, utrum Agrigentum ad Himilconem et Hippocraten
                    verteret bellum, <milestone unit="section" n="3"/> an obsidione Syracusas
                    premeret, quamquam nec vi capi videbat posse inexpugnabilem terrestri ac
                    maritimo situ urbem nec fame, ut quam prope liberi a Carthagine commeatus
                    alerent, <milestone unit="section" n="4"/> tamen, ne quid inexpertum
                    relinqueret, transfugas Syracusanos—erant autem apud Romanos aliqui nobilissimi
                    viri inter defectionem ab Romanis, quia ab novis consiliis abhorrebant,
                    pulsi—conloquiis suae partis temptare hominum animos iussit et fidem dare, si
                    traditae forent Syracusae, liberos eos ac suis legibus victuros esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> non erat conloquii copia, quia multorum animi
                    suspecti omnium curam oculosque converterant, ne quid falleret tale admissum.
                        <milestone unit="section" n="6"/> servus unus exulum pro transfuga
                    intromissus in urbem conventis paucis initium conloquendi de tali re fecit.
                    deinde in <hi rend="italics"/> piscatoria quidam nave retibus operti
                    circumvectique ita ad castra Romana conlocutique cum transfugis, et iidem
                    saepius eodem modo et alii atque alii. postremo ad octoginta facti. <milestone
                        unit="section" n="7"/> et cum iam composita omnia ad proditionem essent,
                    indicio delato ad Epicyden per Attalum quendam, indignantem sibi rem creditam
                    non esse, necati omnes cum cruciatu sunt. <milestone unit="section" n="8"/> alia
                    subinde spes postquam haec vana evaserat, excepit. Damippus quidam
                    Lacedaemonius, missus ab Syracusis ad Philippum regem, captus ab Romanis navibus
                    erat. <milestone unit="section" n="9"/> huius utique redimendi et Epicydae cura
                    erat ingens, nec abnuit Marcellus, iam tum Aetolorum, quibus socii Lacedaemonii
                    erant, amicitiam <pb n="p.266"/> adfectantibus Romanis. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ad conloquium de redemptione eius missis medius
                    maxime atque utrisque opportunus locus ad portum Trogilorum propter turrim, quam
                    vocant Galeagram, est visus. <milestone unit="section" n="11"/> quo cum saepius
                    conmearent, unus ex Romanis ex propinquo murum contemplans, numerando lapides
                    aestimandoque ipse secum, quid in fronte paterent singuli, <milestone
                        unit="section" n="12"/> altitudinem muri, quantum proxime coniectura
                    poterat, permensus humilioremque aliquanto pristina opinione sua et ceterorum
                    omnium ratus esse et vel mediocribus scalis superabilem, ad Marcellum rem
                    defert. <milestone unit="section" n="13"/> haud spernenda visa. sed cum adiri
                    locus, quia ob id ipsum intentius custodiebatur, non posset, occasio
                    quaerebatur; <milestone unit="section" n="14"/> quam obtulit transfuga nuntians
                    diem festum Dianae per triduum agi, et quia alia in obsidione desint, vino
                    largius epulas celebrari et ab Epicyde praebito universae plebei et per tribus a
                    principibus diviso. <milestone unit="section" n="15"/> id ubi accepit Marcellus,
                    cum paucis tribunorum militum conlocutus electisque per eos ad rem tantam agenda
                    audendamque idoneis centurionibus militibusque et scalis in occulto comparatis,
                    ceteris signum dari iubet, ut mature corpora curarent quietique darent: nocte in
                    expeditionem eundum esse. <milestone unit="section" n="16"/> inde ubi id
                    temporis visum, quo <hi rend="italics">de</hi> die epulatis iam vini satias
                    principiumque somni esset, signi unius milites ferre scalas iussit; et ad mille
                    fere armati tenui agmine per silentium eo deducti. <milestone unit="section"
                        n="17"/> ubi sine strepitu ac tumultu primi evaserunt in murum, secuti
                    ordine alii, cum priorum audacia dubiis etiam animum faceret. <milestone
                        unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam mille armatorum <hi rend="italics"
                        >muri</hi> ceperant partem, cum ceterae admotae <hi rend="italics">sunt
                        copiae</hi> pluribusque scalis in murum evadebant signo ab Hexapylo dato,
                        <milestone unit="section" n="2"/> quo per ingentem solitudinem erat
                    perventum, quia magna pars in turribus epulati aut sopiti vino erant aut
                    semigraves potabant paucos tamen eorum <hi rend="italics">inproviso</hi>
                    oppresses in cubilibus interfecerunt. <milestone unit="section" n="3"/> prope
                    Hexapylon est portula; <hi rend="italics">ea</hi> magna vi refringi coepta et e
                    muro ex composito tuba datum <pb n="p.267"/>
                    <choice>
                        <corr>signum</corr>
                        <sic>signnm</sic>
                    </choice> erat et iam undique non furtim, sed vi aperte gerebatur res.
                        <milestone unit="section" n="4"/> quippe ad Epipolas, frequentem custodiis
                    locum, perventum erat, terrendique magis hostes erant quam fallendi, sicut
                    territi sunt. <milestone unit="section" n="5"/> nam simulac tubarum est auditus
                    cantus clamorque tenentium muros partemque urbis, omnia teneri custodes <hi
                        rend="italics">rati</hi> alii per <choice>
                        <corr>murum</corr>
                        <sic>Inurum</sic>
                    </choice> fugere, alii salire de muro praecipitarique turba paventium.
                        <milestone unit="section" n="6"/> magna pars tamen ignara tanti mali erat et
                    gravatis omnibus vino somnoque et in vastae magnitudinis urbe partium sensu non
                    satis pertinente in omnia. <milestone unit="section" n="7"/> sub lucem Hexapylo
                    effracto Marcellus omnibus copiis urbem ingressus excitavit convertitque omnes
                    ad arma capienda opemque, si quam possent, iam captae prope urbi ferendam.
                        <milestone unit="section" n="8"/> Epicydes ab Insula, quam ipsi Nason
                    vocant, citato profectus agmine, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubius, quin paucos per neglegentiam custodum transgressos murum
                    expulsurus foret, <milestone unit="section" n="9"/> occurrentibus pavidis,
                    tumultum augere eos dictitans et maiora ac terribiliora vero adferre, postquam
                    conspexit omnia circa Epipolas armis conpleta, lacessito tantum hoste paucis
                    missilibus retro in Achradinam agmen convertit, <milestone unit="section" n="10"
                    /> non tam vim multitudinemque hostium metuens, quam ne qua intestina fraus per
                    occasionem oreretur clausasque inter tumultum Achradinae atque Insulae inveniret
                    portas. <milestone unit="section" n="11"/> Marcellus ut moenia ingressus ex
                    superioribus locis urbem omnium ferme illa tempestate pulcherrimam subiectam
                    oculis vidit, inlacrimasse dicitur partim gaudio tantae perpetratae rei, partim
                    vetusta gloria urbis. <milestone unit="section" n="12"/> Atheniensium classes
                    demersae et duo ingentes exercitus cum duobus clarissimis ducibus deleti
                    occurrebant et tot bella cum Carthaginiensibus tanto cum discrimine gesta,
                        <milestone unit="section" n="13"/> tot tam opulenti tyranni regesque,
                    praeter ceteros Hiero cum recentissimae memoriae rex, tum ante omnia, quae
                    virtus ei fortunaque sua dederat, beneficiis in populum Romanum insignis.
                        <milestone unit="section" n="14"/> ea cum universa occurrerent animo
                    subiretque cogitatio, iam <pb n="p.268"/> illa momento horae arsura omnia et ad
                    cineres reditura, priusquam signa Achradinam admoveret, <milestone
                        unit="section" n="15"/> praemittit Syracusanos, qui intra praesidia Romana, <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>nt</sic>
                    </choice> ante dictum est, fuerant, ut adloquio leni inpellerent hostis ad
                    dedendam urbem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tenebant Achradinae portas murosque maxume
                    transfugae, quibus nulla erat per condiciones veniae spes; ei nec adire muros
                    nec adloqui quemquam passi. <milestone unit="section" n="2"/> itaque Marcellus
                    postquam id inceptum inritum fuit, ad Euryalum signa referri iussit. tumulus est
                    in extrema parte urbis aversus a mari viaeque <choice>
                        <corr>imminens</corr>
                        <sic>immineins</sic>
                    </choice> ferenti in agros mediterraneaque insulae, percommode situs ad
                    commeatus excipiendos. <milestone unit="section" n="3"/> praeerat huic arci
                    Philodemus Argius ab Epicyde impositus; ad quem missus a Marcello Sosis, unus ex
                    interfectoribus tyranni cum longo sermone habito dilatus per <choice>
                        <corr>frustrationem</corr>
                        <sic>frustrationeim</sic>
                    </choice> esset, rettulit Marcello tempus eum ad deliberandum sumpsisse.
                        <milestone unit="section" n="4"/> cum is diem de die differret, dum
                    Hippocrates atque Himilco admoverent castra legionesque, haud dubius, si in
                    arcem accepisset eos, deleri Romanum exercitum inclusum muris posse Marcellus,
                        <milestone unit="section" n="5"/> ut Euryalum neque tradi neque capi vidit
                    posse, inter Neapolim et Tycham—nomina ea partium urbis et instar urbium
                    sunt—posuit castra timens, ne, si frequentia intrasset loca, contineri ab
                    discursu miles avidus praedae non posset. <milestone unit="section" n="6"/>
                    legati eo ab Tycha et Neapoli cum infulis et velamentis venerunt precantes, ut a
                    caedibus et ab incendiis parceretur. <milestone unit="section" n="7"/> de quorum
                    precibus quam postulatis magis consilio habito Marcellus ex omnium sententia
                    edixit militibus, ne quis liberum corpus violaret: <milestone unit="section"
                        n="8"/> cetera praedae futura. castra testis parietum pro muro saepta;
                    portis <choice>
                        <corr>regione</corr>
                        <sic>region</sic>
                    </choice> platearum patentibus stationes praesidiaque disposuit, ne quis in
                    discursu militum impetus in castra fieri posset. <milestone unit="section" n="9"
                    /> inde signo dato milites discurrerunt; refractisque foribus cum omnia terrore
                    ac tumultu streperent, a caedibus tamen temperatum est; rapinis nullus ante <pb
                        n="p.269"/>
                    <choice>
                        <corr>modus</corr>
                        <sic>lodus</sic>
                    </choice> fuit, quam omnia diuturna felicitate cumulata bona egesserunt.
                        <milestone unit="section" n="10"/> inter haec et Philodemus, cum spes
                    ,uxilii nulla esset, fide accepta, ut inviolatus ad Epicyden rediret, deducto
                    praesidio tradidit tumulum <choice>
                        <corr>Romanis.</corr>
                        <sic>lomanis.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="11"/> aversis omnibus ad tumultum ex parte captae
                    urbis Bomilcar noctem eam nactus, qua propter ,vi tempestatis stare ad ancoram
                    in salo Romana classis non posset, <milestone unit="section" n="12"/> cum
                    triginta quinque navibus ex portu Syracusano profectus libero mari vela in altum
                    dedit quinque et quinquaginta navibus Epicydae et Syracusanis relictis;
                        <milestone unit="section" n="13"/> edoctisque Carthaginiensibus, in quanto
                    res Syracusana discrimine esset, cum centum navibus post paucos dies redit,
                    multis, ut fama est, donis ex Hieronis gaza ab Epicyde donatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Marcellus Euryalo recepto praesidioque addito
                    una cura erat liber, ne qua ab tergo vis hostium in arcem accepta inclusos
                    inpeditosque moenibus suos turbaret. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Achradinam inde trinis castris per idonea dispositis loca spe ad inopiam omnium
                    rerum inclusos redacturum circumsedit. <milestone unit="section" n="3"/> cum per
                    aliquot dies quietae stationes utrimque fuissent, repente adventus Hippocratis
                    et Himilconis, ut ultro undique oppugnarentur Romani, fecit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> nam et Hippocrates castris ad magnum portum
                    communitis signoque iis dato, qui Achradinam tenebant, castra vetera Romanorum
                    adortus est, quibus Crispinus praeerat, et Epicydes eruptionem in stationes
                    Marcelli fecit, et classis Punica litori, quod inter urbem et castra Romana
                    erat, adpulsa est, ne quid praesidii Crispino submitti a Marcello posset.
                        <milestone unit="section" n="5"/> tumultum tamen maiorem hostes praebuerunt
                    quam <choice>
                        <corr>certamen;</corr>
                        <sic>certamen.</sic>
                    </choice> nam et Crispinus Hippocraten non reppulit tantum munimentis, sed
                    insecutus etiam est trepide fugientem, et Epicyden Marcellus in urbem compulit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> satisque iam etiam in posterum videbatur
                    provisum, ne quid ab repentinis eorum excursionibus periculi foret. accessit et
                    ab pestilentia commune malum, <milestone unit="section" n="7"/> quod facile
                    utrorumque <pb n="p.270"/> animos averteret a belli consiliis. nam tempore <choice>
                        <corr>autumni</corr>
                        <sic>autumn</sic>
                    </choice> et locis natura gravibus, multo tamen magis extra urbem quam in urbe,
                    intoleranda vis aestus per utraque castra omnium ferme corpora movit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ac primo temporis ac loci vitio et aegri erant et
                    moriebantur. postea curatio ipsa et contactus aegrorum volgabat morbos, ut aut
                    neglecti desertique, qui incidissent, morerentur, aut adsidentis curantisque
                    eadem vi <choice>
                        <corr>morbi</corr>
                        <sic>morbid</sic>
                    </choice> repletos secum traherent cotidianaque funera <milestone unit="section"
                        n="9"/> et morse ob oculos esset et undique dies noctesque <choice>
                        <corr>ploratus</corr>
                        <sic>ploratusi</sic>
                    </choice> audirentur. <milestone unit="section" n="10"/> postremo ita
                    adsuetudine mali efferaverant: animos, ut non modo lacrimis iustoque conploratu.
                    prosequerentur mortuos, sed ne efferrent quidem aut sepelirent, iacerentque
                    strata exanima corpora in conspectu similem mortem expectantium mortuique
                    aegros, aegri validos cum metu, <milestone unit="section" n="11"/> tum tabe ac
                    pestifero odore corporum conficerent. et ut ferro potius morerentur, quidam
                    invadebant soli hostium stationes. <milestone unit="section" n="12"/> multo
                    tamen vis maior pestis Poenorum castra quam Romana adorta <hi rend="italics"
                        >erat, nam Romani</hi> diu circumsedendo Syracusas caelo aquisque adsuerant
                    magis. <milestone unit="section" n="13"/> ex hostium exercitu Siculi, ut primum
                    videre ex gravitate loci volgari morbos, in suas quisque propinquas urbes
                    dilapsi sunt; et. <milestone unit="section" n="14"/> Carthaginienses quibus
                    nusquam receptus erat, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumr</sic>
                    </choice> ipsis ducibus Hippocrate atque Himilcone ad internecionem omnes
                    perierunt. <milestone unit="section" n="15"/> Marcellus, ut tanta vis ingruebat
                    mali, traduxerat in urbem suos infirmaque corpora tecta et umbrae recreaverant.
                    multi tamen ex Romano exercitu eadem peste absumpti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> deleto terrestri Punico exercitu Siculi, qui
                    Hippocratis milites fuerant, ** <hi rend="italics">occupaverant,</hi>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> magna oppida, ceterum et situ et munimentis tuta; tria milia alterum
                    ab Syracusis, alterum quindecim abest. eo et commeatus e civitatibus suis
                    comportabant et auxilia accersebant. <milestone unit="section" n="2"/> interea
                    Bomilcar iterum cum classe profectus Carthaginem ita exposita fortuna sociorum,
                    ut spem faceret non ipsis modo salutarem. <pb n="p.271"/> opem ferri posse, sed
                    Romanos quoque in capta quodam <choice>
                        <corr>modo</corr>
                        <sic>Modo</sic>
                    </choice> urbe capi, <milestone unit="section" n="3"/> perpulit, ut onerarias
                    naves quam <choice>
                        <corr>plurimas</corr>
                        <sic>plurumas</sic>
                    </choice> omni copia rerum onustas secum mitterent <choice>
                        <corr>classemque</corr>
                        <sic>classeinque</sic>
                    </choice> suam augerent. <milestone unit="section" n="4"/> igitur centum
                    triginta navibus longis, septingentis onerariis profectus a <choice>
                        <corr>Carthagine</corr>
                        <sic>Cartbagine</sic>
                    </choice> satis prosperos ventos ad traiciendum in <choice>
                        <corr>Siciliam</corr>
                        <sic>Sicilianm</sic>
                    </choice> habuit. sed iidem venti superare eum Pachynum prohibebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Bomilcaris adventus fama primo, dein praeter spem
                    mora cum gaudium et metum in vicem Romanis Syracusanisque praebuisset,
                        <milestone unit="section" n="6"/> Epicydes metuens, ne, si pergerent iidem,
                    qui tum tenebant, ab ortu solis flare per dies plures venti, <milestone
                        unit="section" n="7"/> classis Punica Africam repeteret, tradita Achradina
                    mercennariorum <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militurn</sic>
                    </choice> ducibus ad Bomilcarem navigat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    classem in statione versa in Africam habentem atque timentem navale proelium,
                    non tam quod impar viribus aut numero navium esset—quippe etiam plures habebat—,
                    quam quod venti aptiores Romanae quam suae classi flarent, perpulit tamen, ut
                    fortunam navalis certaminis experiri vellet. <milestone unit="section" n="9"/>
                    et Marcellus, cum et Siculum exercitum ex tota insula conciri videret et cum
                    ingenti commeatu classem Punicam adventare, ne simul terra marique inclusus urbe
                    hostium urgeretur, quamquam impar numero navium erat, prohibere aditu
                    Syracusarum Bomilcarem constituit. <milestone unit="section" n="10"/> duae
                    classes infestae circa promunturium Pachynum stabant, ubi prima tranquillitas
                    maris in altum evexisset, concursurae. <milestone unit="section" n="11"/> itaque
                    cadente iam Euro, qui per dies aliquot saevierat, prior Bomilcar movit, cuius
                    primo classis petere altum visa est, quo facilius superaret promunturium.
                        <milestone unit="section" n="12"/> ceterum postquam tendere ad se Romanas
                    naves vidit, incertum, qua subita territus re, Bomilcar vela in altum dedit
                    missisque nuntiis Heracleam, qui onerarias retro inde Africam repetere iuberent,
                    ipse Siciliam praetervectus Tarentum petit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    Epicydes a tanta repente destitutus spe, ne <hi rend="italics">in</hi>
                    obsidionem magna ex parte captae urbis rediret, Agrigentum navigat, <pb
                        n="p.272"/> expectaturus—magis eventum quam inde <choice>
                        <corr>quicquam</corr>
                        <sic>quicquat</sic>
                    </choice> moturus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quae ubi in castra Siculorum <choice>
                        <corr>sunt</corr>
                        <sic>snat</sic>
                    </choice> nuntiata, Epicyden Syracusis excessisse, a Carthaginiensibus relictam
                    insulam et prope iterum <choice>
                        <corr>traditam</corr>
                        <sic>traditan</sic>
                    </choice> 2 Romanis, <milestone unit="section" n="2"/> legatos de condicionibus
                    dedendae urbi explorata prius per conloquia voluntate eorum, <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>qi</sic>
                    </choice> obsidebantur, ad Marcellum mittunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    cum haud <choice>
                        <corr>ferme</corr>
                        <sic>ferne</sic>
                    </choice> discreparet, quin, quae ubique regum fuissent, Romanorum essent,
                    Siculis cetera cum libertate ac legibus suis servarentur, evocatis ad conloquium
                    iis, <choice>
                        <corr>quibus</corr>
                        <sic>quibua</sic>
                    </choice> ab Epicyde creditae res erant, <milestone unit="section" n="4"/>
                    missos se simul ad Marcellum, simul ad eos ab exercitu Siculorum <choice>
                        <corr>aiunt</corr>
                        <sic>aiunl</sic>
                    </choice> ut una omnium, qui obsiderentur quique extra obsidionem fuissent,
                    fortuna esset, neve alteri proprie sibi paciscerentur quicquam. <milestone
                        unit="section" n="5"/> recepti deinde ab is, ut necessarios hospitesque
                    adloquerentur, expositis, quae pacta iam cum Marcello haberent, oblata spe
                    salutis perpulere eos, ut secum praefectos Epicydis Polyclitum et Philistionem
                    et Epicyden, cui Sindon cognomen erat, adgrederentur. <milestone unit="section"
                        n="6"/> interfectis iis et multitudine ad contionem vocata, inopiam quaeque
                    ipsi inter se fremere occulti soliti erant conquesti, quamquam tot mala
                    urgerent, negarunt fortunam accusandam esse, quod in ipsorum esset potestate,
                    quamdiu ea paterentur. <milestone unit="section" n="7"/> Romanis causam
                    oppugnandi Syracusas fuisse caritatem Syracusanorum, non odium; nam ut occupatas
                    res ab satellitibus Hannibalis, deinde Hieronymi, Hippocrate atque Epicyde,
                    audierint, tum bellum movisse et obsidere urbem coepisse, ut crudelis tyrannos
                    eius, non ut ipsam urbem expugnarent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Hippocrate vero interemptoEpicyde intercluso ab Syracusis et praefectis eius
                    occisis, Carthaginiensibus omni possessione <choice>
                        <corr>Siciliae</corr>
                        <sic>Siclliae</sic>
                    </choice> terra marique pulsis — quam superesse causam Romanis, cur non perinde
                    ac si Hiero ipse viveret, unicus Romanae amicitiae cultor, incolumis Syracusas
                    esse velint? <milestone unit="section" n="9"/> itaque nec urbi <pb n="p.273"/>
                    <hi rend="italics">Qec</hi> hominibus <choice>
                        <corr>aliud</corr>
                        <sic>alind</sic>
                    </choice> periculum quam ab semet ipsis ese, si occasionem reconciliandi se
                    Romanis <choice>
                        <corr>praetermisissent;</corr>
                        <sic>praeternisissent;</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> autem, qualis illo momento horae sit, nullam deinde fore, si simul
                    liberatas ab impotentibus tyrannis <hi rend="italics">Syracusas esse et
                        applicare se Romanis</hi> apparuisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> omnium ingenti adsensu audita ea oratio est.
                    praetores tamen prius creari quam legatos nominari placuit. ex ipsorum deinde
                    praetorum numero <choice>
                        <corr>missi</corr>
                        <sic>nissi</sic>
                    </choice> oratores ad Marcellum, <milestone unit="section" n="2"/> quorum
                    princeps "neque primo" inquit, "Syracusani a vobis defecimus, sed lieronymus,
                    nequaquam tam in vos impius quam in nos; <milestone unit="section" n="3"/> nec
                    postea pacem tyranni caede compositam Syracusanus quisquam, sed satellites regii
                    Hippocrates atque Epicydes oppressis nobis hinc metu, hinc fraude turbaverunt.
                    nec quisquam dicere potest aliquando nobis libertatis tempus fuisse, quod pacis
                    vobiscum non fuerit. <milestone unit="section" n="4"/> nunc certe caede eorum,
                    qui oppressas tenebant Syracusas, cum primum nostri arbitrii esse coepimus,
                    extemplo venimus ad tradenda arma, dedendos nos, urbem, moenia, nullam
                    recusandam fortunam, quae imposita a vobis fuerit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> gloriam captae nobilissimae pulcherrimaeque urbis Graecarum dei tibi
                    dederunt, Marcelle. quidquid umquam terra marique memorandum gessimus, id tui
                    triumphi titulo accedit. <milestone unit="section" n="6"/> famaene credi velis
                    quanta urbs a te capta sit, quam posteris quoque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> spectaculo esse, quo quisquis terra, quisquis mari venerit, nunc
                    nostra <hi rend="italics">de</hi> Atheniensibus Carthaginiensibusque tropaea,
                    nunc tua de nobis ostendat, incolumesque Syracusas familiae vestrae sub
                    clientela nominis Marcellorum tutelaque habendas tradas? <milestone
                        unit="section" n="7"/> ne plus apud vos Hieronymi quam Hieronis memoria
                    momenti faciat: diutius ille multo amicus <choice>
                        <corr>fuit</corr>
                        <sic>fait</sic>
                    </choice> quam hic hostis, et illius benefacta etiam t re sensistis, huius
                    amentia ad perniciem tantum ipsius valuit." <choice>
                        <corr>omnia</corr>
                        <sic>Omnia</sic>
                    </choice> et impetrabilia et tuta erant apud Romanos; <milestone unit="section"
                        n="8"/> inter ipsos plus belli ac periculi erat. namque transfugae <pb
                        n="p.274"/> tradi se Romanis rati mercennariorum <choice>
                        <corr>quoque</corr>
                        <sic>quoqa</sic>
                    </choice> militum auxilia in eundem compulere metum; <milestone unit="section"
                        n="9"/> arreptique armis praetores primum obtruncant, inde ad caedem
                    Syracusanorum discurrunt quosque fors obtulit, irati interfecere atque omnia,
                    quae in promptu erant, diripuerunt. <milestone unit="section" n="10"/> tum, ne
                    sine ducibus essent, sex praefectos creavere, ut terni Achradinae ac Naso
                    praeessent. sedato tandem tumultu exequentibus sciscitando quae acta cum Romanis
                    essent, dilucere id quod erat coepit, aliam suam ac perfugarum causam esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in tempore legati a Marcello redierunt falsa
                    eos suspicione incitatos memorantes, nec causam expetendae poenae eorum ullam
                    Romanis esse. <milestone unit="section" n="2"/> erat e tribus Achradinae
                    praefectis Hispanus, Moericus <choice>
                        <corr>nomine.</corr>
                        <sic>nominee.</sic>
                    </choice> ad eum inter comites legatorum de industria unus ex Hispanorum
                    auxiliaribus est missus, qui sine <choice>
                        <corr>arbitris</corr>
                        <sic>arbitris_</sic>
                    </choice> Moericum nanctus primum, quo in statu <choice>
                        <corr>reliquisset</corr>
                        <sic>reliquisset!</sic>
                    </choice> Hispaniam—et nuper inde venerat—, exponit: omnia Romanis ibi obtineri
                    armis. <milestone unit="section" n="3"/> posse eum, si operae pretium faciat,
                    principem popularium esse, seu militare cum Romanis seu in patriam reverti
                    lubeat. contra, si malle obsideri pergat, quam spem esse terra marique clauso?
                        <milestone unit="section" n="4"/> motus his Moericus, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumi</sic>
                    </choice> legatos ad Marcellum mitti placuisset, fratrem inter eos mittit, qui
                    per eundem illum Hispanum secretus; ab aliis ad Marcellum deductus cum fidem
                    accepisset composuissetque agendae ordinem rei, Achradinam redit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tum Moericus, ut ab suspicione proditionis averteret
                    omnium animos, negat sibi placere legatos commeare ultro citroque, neque
                    recipiendum quemquam neque mittendum et, quo intentius custodiae serventur,
                    opportuna dividenda praefectis esse, ut suae quisque partis tutandae reus sit.
                    omnes adsensi sunt. <milestone unit="section" n="6"/> partibus dividendis ipsi
                    regio evenit ab Arethusa fonte usque ad ostium magni portus. id ut scirent
                    Romani, fecit. <milestone unit="section" n="7"/> itaque Marcellus nocte navem
                    onerariam cum armatis remulco quadriremis trahi ad Achradinam <pb n="p.275"/>
                    assit exponique milites regione portae, quae prope <choice>
                        <corr>fontem</corr>
                        <sic>fontei</sic>
                    </choice> Arethusam est. <milestone unit="section" n="8"/> hoc cum quarta
                    vigilia factum <choice>
                        <corr>esset</corr>
                        <sic>eset</sic>
                    </choice> expositosque milites porta, ut convenerat, <choice>
                        <corr>recepisset</corr>
                        <sic>recepi;set</sic>
                    </choice> Moericus, luce prima Marcellus omnibus copiis <choice>
                        <corr>moenia</corr>
                        <sic>noenia</sic>
                    </choice> Achradinae adgreditur ita, <milestone unit="section" n="9"/> ut non
                    eos solum, qui Achradinam tenebant, in se converteret, sed ab Naso etiam agmina
                    armatorum concurrerent relictis stationibus suis ad vim et impetum Romanorum
                    arcendum. <milestone unit="section" n="10"/> in hoc tumultu actuariae naves
                    instructae iam ante circumvectaeque ad Nasum armatos exponunt, qui inproviso
                    adorti semiplenas stationes et adapertas fores portae, qua paulo ante
                    excurrerant armati, haud <choice>
                        <corr>magno</corr>
                        <sic>niagno</sic>
                    </choice> certamine Nasum cepere desertam trepidatione et fuga custodum.
                        <milestone unit="section" n="11"/> neque <hi rend="italics">in</hi> ullis
                    minus praesidii aut pertinaciae ad manendum quam in transfugis fuit, quia ne
                    suis quidem satis credentes e medio certamine <choice>
                        <corr>effugerunt.</corr>
                        <sic>effagerunt.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="12"/> Marcellus, ut captam esse Nasum <hi
                        rend="italics">comperit</hi> et Achradinae regionem unam teneri Moericumque
                        <hi rend="italics">cum</hi> praesidio suis adiunctum, receptui cecinit, <hi
                        rend="italics">ne</hi> regiae opes, quarum fama maior quam res erat,
                    diriperentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> suppresso impetu militum ut iis, qui in
                    Achradina erant, transfugis spatium locusque fugae datus est, <milestone
                        unit="section" n="2"/> Syracusani tandem liberi metu portis Achradinae
                    apertis oratores ad Marcellum mittunt nihil petentis aliud quam incolumitatem
                    sibi liberisque suis. <milestone unit="section" n="3"/> Marcellus consilio
                    advocato <milestone unit="section" n="4"/> et adhibitis etiam Syracusanis qui
                    per seditiones pulsi ab domo intra praesidia Romana fuerant, respondit non plura
                    per annos quinquaginta benefacta Hieronis quam paucis his annis maleficia eorum,
                    qui Syracusas tenuerint, erga populum Romanum esse. sed pleraque eorum quo
                    debuerint reccidisse, foederumque ruptorum ipsos ab se graviores multo, quam
                    populus Romanus voluerit, poenas exegisse. <milestone unit="section" n="5"/> se
                    quidem tertium annum circumsedere Syracusas, non ut populus Romanus servam eam
                    civitatem haberet, sed ne transfugarum <hi rend="italics">mercennariorum</hi>
                    que <pb n="p.276"/> duces captam et oppressam tenerent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> quid potuerint Syracusani facere, exemplo vel eos
                    esse Syracusanorum, qui intra praesidia Romana fuerint, vel Hispanum ducem
                    Moericum, qui praesidium tradiderit, vel ipsorum Syracusanorum postremo serum
                    quidera, sed forte consilium. <milestone unit="section" n="7"/> sibi omnium
                    laborum periculorumque circa moenia Syracusana terra marique tam diu exhaustorum
                    nequaquam tanti eum fructum esse, quod capere Syracusas potuisset. <milestone
                        unit="section" n="8"/> inde quaestor cum praesidio Nasum ad accipiendam
                    pecuniam regiam custodiendamque missus. <hi rend="italics">Achradina</hi>
                    diripienda militi data est custodibus divisis per domos eorum, qui intra
                    praesidia Romana fuerant. <milestone unit="section" n="9"/> cum multa irae,
                    multa avaritiae foeda exempla ederentur, Archimeden memoriae proditum est in
                    tanto tumultu, quantum <hi rend="italics">pavor</hi> captae urbis in discursu
                    diripientium militum ciere poterat, intentum formis, quas in pulvere
                    descripserat, ab ignaro milite, quis esset, interfectum; <milestone
                        unit="section" n="10"/> aegre id Marcellum tulisse sepulturaeque curam
                    habitam, et propinquis etiam inquisitis honori praesidioque nomen ac memoriam
                    eius fuisse. <milestone unit="section" n="11"/> hoc maxume modo Syracusae
                    captae; in quibus praedae tantum fuit, quantum vix capta Carthagine tum fuisset,
                    cum qua viribus aequis certabatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> paucis ante diebus quam Syracusae caperentur,
                    T. Otacilius cum quinqueremibus octoginta Uticam ab Lilybaeo transmisit et,
                        <milestone unit="section" n="13"/> cum ante lucem portum intrasset,
                    onerarias frumento onustas cepit egressusque in terram depopulatus est
                    aliquantum agri circa Uticam praedamque omnis generis retro ad navis egit.
                        <milestone unit="section" n="14"/> Lilybaeum tertio die, quam inde profectus
                    erat, cum centum triginta onerariis navibus frumento praedaque onustis rediit
                    idque frumentum extemplo Syracusas misit; <milestone unit="section" n="15"/>
                    quod ni tam in tempore subvenisset, victoribus victisque pariter perniciosa
                    fames instabat <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eadem aestate in Hispania, cum biennio ferme
                    nihil admodum memorabile factum esset consiliisque <pb n="p.277"/> magis quam
                    armis bellum gereretur, Romani imperatores egressi hibernis copias coniunxerunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ibi consilium advocatum, omniumque in unum
                    congruerunt sententiae, quando ad id locorum id modo actum esset, ut Hasdrubalem
                    tendentem in Italiam retinerent, tempus esse id iam agi, ut bellum in Hispania
                    finiretur. <milestone unit="section" n="3"/> et satis ad id virium credebant
                    accessisse viginti milia Celtiberorum ea hieme ad arma excita. hostium tres
                    exercitus erant. <milestone unit="section" n="4"/> Hasdrubal Gisgonis filius et
                    Mago coniunctis castris quinque ferme dierum iter ab Romanis aberant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> propior erat Hamilcaris filius Hasdrubal, vetus in
                    Hispania imperator; ad urbem nomine Amtorgim exercitum habebat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> eum volebant prius opprimi duces Romani, et spes erat
                    satis superque ad id virium esse; <milestone unit="section" n="7"/> illa
                    restabat cura, ne fuso eo perculsi alter Hasdrubal et Mago in avios saltus
                    montesque recipientes sese bellum extraherent. optimum igitur rati divisis
                    bifariam copiis totius simul Hispaniae amplecti bellum, ita inter se diviserunt,
                    ut P. Cornelius duas partes exercitus Romanorum sociorumque adversus Magonem
                    duceret atque Hasdrubalem, <milestone unit="section" n="8"/> Cn. Cornelius cum
                    tertia parte veteris exercitus Celtiberis adiunctis cum Hasdrubale Barcino
                    bellum gereret. <milestone unit="section" n="9"/> una profecti ambo duces
                    exercitusque Celtiberis praegredientibus ad urbem Amtorgim in conspectu hostium
                    dirimente amni ponunt castra. <milestone unit="section" n="10"/> ibi Cn. Scipio
                    cum quibus ante dictum est copiis substitit; P. Scipio profectus ad destinatam
                    belli partem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hasdrubal postquam animadvertit exiguum
                    Romanum exercitum in castris et spem omnem in Celtiberorum auxiliis esse,
                        <milestone unit="section" n="2"/> peritus omnis barbaricae et praecipue <del
                        status="unremarkable">omnium</del> earum gentium, in quibus per tot annos
                    militabat, <milestone unit="section" n="3"/> perfidiae, facili linguae <hi
                        rend="italics">commercio,</hi> cum utraque castra plena Hispanorum essent,
                    per occulta conloquia paciscitur magna mercede cum Celtiberorum principibus, ut
                    copias inde abducant. <milestone unit="section" n="4"/> nec atrox visum facinus;
                    non enim ut in Romanos verterent <pb n="p.278"/> arma agebatur, et merces,
                    quanta vel pro bello satis esset, dabatur, ne bellum gererent, et cum <choice>
                        <corr>quies</corr>
                        <sic>quiesi</sic>
                    </choice> ipsa, tum reditus domum fructusque videndi <choice>
                        <corr>suos</corr>
                        <sic>suoi</sic>
                    </choice> suaque grata vulgo erant. <milestone unit="section" n="5"/> itaque non
                    ducibus facilius quam multitudini persuasum est. simul ne metus quidem ab
                    Romanis erat, quippe tam paucis, si vi retinerent. <milestone unit="section"
                        n="6"/> id quidem cavendum semper Romanis <choice>
                        <corr>ducibus</corr>
                        <sic>ducibui</sic>
                    </choice> erit, exemplaque haec vere pro documentis habenda, ne ita externis
                    credant auxiliis, ut non plus sui roboris suarumque proprie virium in castris
                    habeant. <milestone unit="section" n="7"/> signis repente sublatis Celtiberi
                    abeunt nihil aliud quaerentibus causam obtestantibusque, ut manerent, Romanis
                    respondentes quam domestico se avocari bello. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Scipio, postquam socii nec precibus nec vi retineri poterant, nec se aut parem
                    sine illis hosti esse aut fratri <choice>
                        <corr>rursus</corr>
                        <sic>rursusi</sic>
                    </choice> coniungi vidit posse, nec ullum aliud salutare consilium in promptu
                    esse, <milestone unit="section" n="9"/> retro quantum posset cedere statuit, in
                    id omni cura intentus, necubi hosti aequo; se committeret loco, qui transgressus
                    flumen prope vestigiis abeuntium insistebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eosdem dies P. Scipionem par terror,
                    periculum maius ab novo hoste urgebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Masinissa erat iuvenis, eo tempore socius Carthaginiensium, <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>quemi</sic>
                    </choice> deinde clarum potentemque Romana fecit amicitia. is tum cum equitatu
                    Numidarum <milestone unit="section" n="3"/> et advenienti P. Scipioni occurrit
                    et deinde adsidue dies noctesque infestus aderat, <milestone unit="section"
                        n="4"/> ut non vagos tantum procul a castris lignatum pabulatumque
                    progressos exciperet, sed ipsis obequitaret castris invectusque in medias saepe <choice>
                        <corr>stationes</corr>
                        <sic>stationed</sic>
                    </choice> omnia ingenti tumultu turbaret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    noctibus quoque saepe incursu repentino in portis valloque trepidatum est, nec
                    aut locus aut tempus ullum vacuum a metu ac sollicitudine erat Romanis,
                        <milestone unit="section" n="6"/> compulsique intra vallum adempto rerum
                    omnium usu. cum prope iusta obsidio esset futuramque artiorem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> appareret, si se Indibilis, quem cum septem milibus et quingentis
                    Suessetanorum adventare fama erat, Poenis coniunxisset, <pb n="p.279"/> dux
                    cautus <milestone unit="section" n="7"/> et providens Scipio victus
                    necessitatibus temerarium capit consilium, ut nocte Indibili obviam iret et,
                    quocumque occurrisset loco, proelium consereret. <milestone unit="section" n="8"
                    /> relicto igitur modico praesidio in castris praepositoque Ti. Fonteio legato
                    media nocte profectus cum obviis hostibus manus conseruit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> agmina magis <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quaxn</sic>
                    </choice> acies pugnabant, superior tamen, ut in tumultuaria pugna, Romanus
                    erat. ceterum et equites Numidae repente, quos fefellisse se dux ratus erat, ab
                    lateribus circumfusi magnum terrorem intulere, <milestone unit="section" n="10"/>
                    <hi rend="italics">et</hi> contracto adversus Numidas certamine novo tertius
                    insuper advenit hostis, duces Poeni adsecuti ab tergo iam pugnantis; ancepsque
                    proelium Romanos circumsteterat incertos, in quem potissimum hostem quamve in
                    partem conferti eruptionem facerent. <milestone unit="section" n="11"/> pugnanti
                    hortantique imperatori et offerenti se, ubi plurimus labor erat, latus dextrum
                    lancea traicitur; cuneusque is hostium, qui in confertos circa ducem impetum
                    fecerat, ut exanimem labentem ex equo Scipionem vidit, alacres gaudio cum
                    clamore per totam aciem nuntiantes discurrunt imperatorem Romanum cecidisse.
                        <milestone unit="section" n="12"/> ea pervagata passim vox ut et hostes <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie pro victoribus et Romani pro victis essent, fecit. fuga
                    confestim ex acie duce amisso fieri coepta est; <milestone unit="section" n="13"
                    /> ceterum ut ad erumpendum inter Numidas leviumque armorum alia auxilia haud
                    difficilis erat, <milestone unit="section" n="14"/> ita effugere tantum equitum
                    aequantiumque equos velocitate peditum vix poterant; caesique prope plures in
                    fuga quam in pugna sunt, nec superfuisset quisquam, ni praecipiti iam ad
                    vesperum die nox intervenisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haud segniter inde duces Poeni fortuna usi
                    confestim e proelio vix necessaria quiete data militibus ad Hasdrubalem
                    Hamilcaris citatum agmen rapiunt non dubia spe, <hi rend="italics">cum se</hi>
                    conianxissent, debellari posse. <milestone unit="section" n="2"/> quo ubi est
                    ventum, inter exercitus ducesque victoria recenti laetos gratulatio ingens facta
                    imperatore tanto cum omni exercitu deleto et alteram pro <pb n="p.280"/> haud
                    dubia parem victoriam expectantes. <milestone unit="section" n="3"/> ad <choice>
                        <corr>Romanos</corr>
                        <sic>Romanoa</sic>
                    </choice> nondum quidem fama tantae cladis pervenerat, sed maestum quoddam
                    silentium erat et tacita divinatio qualis iam praesagientibus animis inminentis <choice>
                        <corr>mali</corr>
                        <sic>malj</sic>
                    </choice> esse solet. <milestone unit="section" n="4"/> imperator ipse,
                    praeterquam quod ab sociis se desertum, hostium tantum auctas copias sentiebat,
                    coniectura etiam et ratione ad suspicionem acceptae cladis quam ad ullam bonam
                    spem pronior erat: quonam modo enim Hasdrubalem ac Magonem, <milestone
                        unit="section" n="5"/> nisi defunctos suo bello, sine certamine adducere
                    exercitur potuisse? <milestone unit="section" n="6"/> quo modo autem non
                    obstitisse aut ab tergo secutum fratrem, ut, si prohibere, quo minus in unum
                    coirent et duces et exercitus hostium, non posset, <choice>
                        <corr>ipse</corr>
                        <sic>ipseT</sic>
                    </choice> certe cum fratre coniungeret copias? <milestone unit="section" n="7"/>
                    his anxius <choice>
                        <corr>curis</corr>
                        <sic>curig</sic>
                    </choice> id modo esse salutare in praesens credebat, cedere inde, quantum
                    posset; et una nocte ignaris hostibus et ob id quietis aliquantum emensus est
                    iter. <milestone unit="section" n="8"/> luce ut sen. serunt profectos, hostes
                    praemissis Numidis quam poterant maxime citato agmine sequi coeperunt. ante
                    noctem adsecuti Numidae nunc ab tergo, nunc in latera incursantes consistere
                    coegerunt ac tutari agmen; <milestone unit="section" n="9"/> quantum possent
                    tamen tuto, ut simul pugnarent procederentque, Scipio hortabatur, priusquam
                    pedestres: copiae adsequerentur. <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum nunc agendo,p nunc sustinendo agmen
                    cum aliquamdiu haud <choice>
                        <corr>multum</corr>
                        <sic>multumt</sic>
                    </choice> procederetur et nox iam instaret, <milestone unit="section" n="2"/>
                    revocat a proelio' suos Scipio et conlectos in tumulum quendam nona quidem satis
                    tutum, praesertim agmini perculso, editiorem tamen, quam cetera circa erant,
                    subducit. <milestone unit="section" n="3"/> ibi" primo impedimentis et equitatu
                    in medium <choice>
                        <corr>receptis</corr>
                        <sic>receptisa</sic>
                    </choice> circumdati pedites haud difficulter impetus incursantium Numidarum
                    arcebant; <milestone unit="section" n="4"/> dein, postquam toto agmine' tres
                    imperatores cum tribus iustis exercitibus aderant: apparebatque parum armis ad
                    tuendum locum sine munimento valituros esse, <milestone unit="section" n="5"/>
                    circumspectare atque agitare dux coepit, si quo modo posset vallum circumicere.
                    sed erat adeo nudus tumulus et asperi soli, ut <pb n="p.281"/> nec virgulta
                    vallo caedendo nec terra caespiti faciendo aut ducendae fossae aliive ulli operi
                    apta inveniri posset; <milestone unit="section" n="6"/> nec natura quicquam
                    satis arduum aut abscitum erat, quod hosti aditum ascensumve difficilem
                    praeberet; <milestone unit="section" n="7"/> omnia fastigio leni subvexa. ut
                    tamen ,liquam imaginem valli obicerent, clitellas inligatas oneribus velut
                    struentes ad altitudinem solitam <choice>
                        <corr>circumdabant</corr>
                        <sic>circunmdabant</sic>
                    </choice> cumulo sarcinarum omnis generis obiecto, ubi ad moliendum clitellae
                    defuerant. <milestone unit="section" n="8"/> Punici exercitus postquam advenere,
                    in tumulum quidem perfacile agmen erexere; munitionis facies nova primo eos
                    velut miraculo quodam tenuit, <milestone unit="section" n="9"/> cum duces
                    undique vociferarentur, quid starent et non ludibrium illud vix <choice>
                        <corr>feminis</corr>
                        <sic>femiisg</sic>
                    </choice> puerisve morandis satis validum distraherent diriperentque? captum
                    hostem teneri latentem post sarcinas. haec contemptim duces increpabant;
                        <milestone unit="section" n="10"/> ceterum neque transilire nec moliri onera
                    obiecta nec caedere stipatas clitellas ipsisque obrutas sarcinis facile erat.
                        <milestone unit="section" n="11"/> trudentes sudibus cum amoliti obiecta
                    onera armatis dedissent viam, pluribusque idem partibus fieret, capta iam
                    undique castra erant. <milestone unit="section" n="12"/> pauci a multis
                    perculsique a victoribus passim caedebantur; magna pars tamen militum cum in
                    propinquas refugisset silvas, in castra P. Scipionis, quibus Ti. Fonteius
                    legatus praeerat, perfugerunt. <milestone unit="section" n="13"/> Cn. Scipionem
                    alii in tumulo primo impetu hostium caesum tradunt, alii cum paucis in
                    propinquam castris turrim perfugisse; hanc igni circumdatam atque ita exustis
                    foribus, quas nulla moliri potuerant vi, captam omnisque intus cum ipso
                    imperatore occisos.— <milestone unit="section" n="14"/> anno octavo, postquam in
                    Hispaniam venerat, Cn. Scipio <choice>
                        <corr>undetricesimo</corr>
                        <sic>undetricensimo</sic>
                    </choice> die post fratris mortem est interfectus. luctus ex morte eorum non
                    Romae maior quam per totam Hispaniam fuit; <milestone unit="section" n="15"/>
                    quin apud civis partem doloris et exercitus amissi et alienata provincia et
                    publica trahebat clades; <milestone unit="section" n="16"/> Hispaniae ipsos
                    lugebant desiderabantque duces, Gnaeum magis, quod diutius praefuerat iis
                    priorque et favorem <pb n="p.282"/> occupaverat et specimen iustitiae
                    temperantiaeque Romanae primus dederat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum deleti exercitus amissaeque Hispaniae
                    viderentur, vir unus res perditas restituit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    erat <hi rend="italics">in</hi> exercitu L. Marcius Septimi filius, eques
                    Romanus, impiger iuvenis animique et ingenii aliquanto quam pro fortuna, in qua
                    erat natus, maioris. <milestone unit="section" n="3"/> ad <choice>
                        <corr>summam</corr>
                        <sic>summan</sic>
                    </choice> indolem accesserat Cn. Scipionis disciplina, sub qua per tot annos
                    omnis militiae artis edoctus fuerat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <hi rend="italics">is</hi> et ex fuga collectis militibus et quibusdam de
                    praesidiis deductis haud contemnendum exercitum fecerat iunxeratque cum Ti.
                    Fonteio, P. Scipionis legato. <milestone unit="section" n="5"/> sed tantum
                    praestitit eques Romanus auctoritate inter milites atque honore, ut castris
                    citra Hiberum communitis, cum ducem exercitus comitiis militaribus creari
                    placuisset, <milestone unit="section" n="6"/> subeuntes alii aliis in <choice>
                        <corr>custodiam</corr>
                        <sic>custodian</sic>
                    </choice> valli stationesque, donec per omnis suffragium iret, ad L. Marcium
                    cuncti summam imperii detulerint. omne inde tempus— <milestone unit="section"
                        n="7"/> exiguum id fuit—muniendis castris convehendisque commeatibus
                    consumpsit; et omnia imperia milites cum inpigre, tum haudquaquam abiecto animo
                    exequebantur. <milestone unit="section" n="8"/> ceterum postquam Hasdrubalem
                    Gisgonis venientem ad reliquias belli delendas transisse Hiberum et
                    adpropinquare adlatum est, signumque pugnae propositum ab novo duce milites
                    viderunt, <milestone unit="section" n="9"/> recordati, quos paulo ante
                    imperatores habuissent quibusque et ducibus et copiis freti prodire in pugnam
                    soliti essent, flere omnes repente et offensare capita et alii manus ad caelum <choice>
                        <corr>tendere</corr>
                        <sic>tendered</sic>
                    </choice> deos incusantes, alii strati humi suum quisque nominatim ducem
                    implorare. <milestone unit="section" n="10"/> neque sedari lamentatio poterat
                    excitantibus centurionibus manipulares et ipso mulcente et increpante Marcio,
                    quod in muliebris <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>etl</sic>
                    </choice> inutiles se proiecissent fletus potius, quam ad tutandos semet ipsos
                    et rem publicam secum acuerent' animos, et ne inultos imperatores suos iacere
                    sinerent:, cum subito clamor tubarumque sonus— <milestone unit="section" n="11"
                    /> iam enim <pb n="p.283"/>
                    <choice>
                        <corr>prope</corr>
                        <sic>rope</sic>
                    </choice> vallum hostes erant—exauditur. inde verso repente in iram luctu
                    discurrunt ad arma, ac velut accensi rabie concurrunt ad portas et in hostem
                    neglegenter atque incomposite venientem incurrunt. <milestone unit="section"
                        n="12"/> extemplo inprovisa res pavorem incutit Poenis mirabundique, unde
                    tot hostes subito exorti prope deleto exercitu forent, unde tanta audacia, tanta
                    fiducia sui <choice>
                        <corr>uictis</corr>
                        <sic>victims</sic>
                    </choice> ac fugatis, quis imperator duobus Scipionibus caesis exstitisset, quis
                    castris praeesset, quis signum dedisset pugnae— <milestone unit="section" n="13"
                    /> ad haec tot tam necopinata primo omnium incerti stupentesque referunt pedem,
                    dein valida inpressione pulsi terga vertunt. <milestone unit="section" n="14"/>
                    et aut fugientium caedes foeda fuisset aut temerarius periculosusque sequentium
                    impetus, ni Marcius propere receptui dedisset signum obsistensque ad prima signa
                    et quosdam ipse retinens concitatam repressisset aciem. inde in castra avidos
                    adhuc caedisque et sanguinis reduxit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    Carthaginienses trepide primo ab hostium vallo acti postquam neminem insequi
                    viderunt, metu substitisse rati contemptim rursus et sedato gradu in castra
                    abeunt. </p>
                <p> par neglegentia in castris custodiendis fuit; <milestone unit="section" n="16"/>
                    nam etsi propinquus hostis erat, tamen reliquias eum esse duorum exercituum ante
                    paucos dies deletorum succurrebat. <milestone unit="section" n="17"/> ob hoc cum
                    omnia neglecta apud hostis essent, exploratis iis Marcius ad consilium prima
                    specie temerarium magis quam audax animum adiecit, ut ultro castra hostium
                    oppugnaret, <milestone unit="section" n="18"/> facilius esse ratus unius
                    Hasdrubalis expugnari castra quam, si se rursus tres exercitus ac tres duces
                    iunxissent, sua defendi; simul aut, <milestone unit="section" n="19"/>
                    <hi rend="italics">si</hi> successisset coeptis, erecturum se adflictas res aut,
                    si pulsus esset, tamen ultro inferendo arma contemptum sui dempturum. <milestone
                        unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ne tamen subita res et nocturnus terror et iam
                    non suae fortunae consilium perturbaret, adloquendos adhortandosque sibi milites
                    ratus contione advocata ita disseruit: <milestone unit="section" n="2"/> ,,vel
                    mea erga imperatores nostros vivos mortuosque pietas, vel praesens omnium
                    nostrum, milites, fortuna fidem cuivis <pb n="p.284"/> facere potest mihi hoc
                    imperium, ut amplum iudicio vestro, ita re ipsa grave ac sollicitum esse. quo
                    enim tempore, <milestone unit="section" n="3"/> nisi metus maerorem
                    obstupefaceret, vix ita compos mei essem, ut aliqua solacia invenire aegro animo
                    possem, cogor vestram omnium vicem, <choice>
                        <corr>quod</corr>
                        <sic>quodi</sic>
                    </choice> difficillimum in luctu est, unus consulere. <milestone unit="section"
                        n="4"/> et ne tum quidem, ubi, quonam modo has reliquias duorum exercituum
                    patriae conservare possim, cogitandum est, avertere animum ab assiduo maerore
                    licet. <milestone unit="section" n="5"/> praesto est enim acerba memoria, et
                    Scipiones me ambo dies noctesque curis insomniisque agitant et excitant saepe
                    somno, neu se, neu invictos per octo annos in his <milestone unit="section"
                        n="6"/> terris milites suos, commilitones vestros, neu rem publicam patiar
                    inultam, et suam disciplinam suaque instituta sequi iubent et, <milestone
                        unit="section" n="7"/> ut imperiis vivorum nemo oboedientior me uno fuerit,
                    ita post mortem suam, quod in quaque re facturos illos fuisse maxime censeam, id
                    optimum ducere. <milestone unit="section" n="8"/> vos quoque velim, milites, non
                    lamentis lacrimisque tamquam extinctos prosequi — vivunt vigentque fama rerum
                    gestarum—, sed, quotienscumque occurret memoria illorum, velut si adhortantis
                    signumque dantis videatis eos, ita proelia inire. <milestone unit="section"
                        n="9"/> nec alia profecto species hesterno die oblata oculis animisque
                    vestris memorabile illud edidit proelium, quo documentum dedistis hostibus non
                    cum Scipionibus extinctum esse nomen Romanum et, <milestone unit="section"
                        n="10"/> cuius populi vis atque virtus non obruta sit Cannensi clade, ex
                    omni profecto saevitia fortunae emersuram esse. <milestone unit="section" n="11"
                    /> nunc quia tantum ausi estis sponte vestra, experiri libet, quantum audeatis
                    duce vestro auctore. non enim hesterno die, cum signum receptui dedi sequentibus
                    effuse vobis turbatum hostem, frangere audaciam vestram, sed differre in maiorem
                    gloriam atque opportunitatem volui, <milestone unit="section" n="12"/> ut
                    postmodo praeparati incautos, armati inermes atque etiam sopitos per occasionem
                    adgredi possetis. nec huius occasionis spem, milites, forte temere, sed ex re
                    ipsa conceptam habeo. <milestone unit="section" n="13"/> a vobis <pb n="p.285"/>
                    quoque profecto si quis quaerat, quonam modo pauci , multis, victi a victoribus
                    castra tutati sitis, nihil aliud respondeatis, quam id ipsum timentis vos omnia
                    et operibus firmata habuisse et ipsos paratos instructosque fuisse. <milestone
                        unit="section" n="14"/> et ita se res habet: ad id, quod <hi rend="italics"
                        >ne</hi> timeatur fortuna facit, minime tuti sunt homines, quia, quod
                    neglexeris, incautum atque apertum habeas. <milestone unit="section" n="15"/>
                    nihil omnium nunc minus metuunt hostes quam ne obsessi modo ipsi atque oppugnati
                    castra sua ultro oppugnemus. audeamus, quod credi non potest ausuros nos. eo
                    ipso, quod difficillimum videtur, facilius erit. <milestone unit="section"
                        n="16"/> tertia vigilia noctis silenti agmine ducam vos. exploratum habeo
                    non vigiliarum ordinem, non stationes iustas esse. <milestone unit="section"
                        n="17"/> clamor in portis auditus et primus impetus castra ceperit. tum
                    inter torpidos somno paventisque ad necopinatum tumultum et inermis in cubilibus
                    suis oppresses illa caedes edatur, a qua vos hesterno die revocatos aegre
                    ferebatis. <milestone unit="section" n="18"/> scio audax videri consilium; sed
                    in rebus asperis et tenui spe fortissima quaeque consilia tutissima sunt, quia,
                    si in occasionis momento, cuius praetervolat opportunitas, cunctatus paulum
                    fueris, nequiquam mox omissam quaeras. <milestone unit="section" n="19"/> unus
                    exercitus in propinquo est, duo haud procul absunt; nunc adgredientibus spes
                    aliqua est; et iam temptastis vestras atque illorum vires. <milestone
                        unit="section" n="20"/> si diem proferimus et hesternae eruptionis fama
                    contemni desierimus, periculum est, ne omnes duces, omnes copiae conveniant.
                    tres deinde duces, tres exercitus sustinebimus hostium, quos Cn. Scipio incolumi
                    exercitu non sustinuit? <milestone unit="section" n="21"/> ut dividendo copias
                    periere duces nostri, ita separatim ac divisi opprimi possunt hostes. alia belli
                    gerendi via nulla est. proinde nihil praeter noctis proximae opportunitatem
                    expectemus. <milestone unit="section" n="22"/> ite deis bene iuvantibus, corpora
                    curate, ut integri vigentesque eodem animo in castra hostium inrumpatis, quo
                    vestra tutati estis." </p>
                <p> laeti et audiere ab novo duce novum consilium, <milestone unit="section" n="23"/>
                    <pb n="p.286"/> et, quo audacius erat, magis placebat. reliquum <choice>
                        <corr>diei</corr>
                        <sic>dieii</sic>
                    </choice> expediendis armis et curatione corporum <choice>
                        <corr>consumptum</corr>
                        <sic>consumptua</sic>
                    </choice> et maior pars noctis quieti data est. quarta vigil movere. <milestone
                        unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> erant ultra proxuma castra sex milium <choice>
                        <corr>interuallo</corr>
                        <sic>mtervallo</sic>
                    </choice> distantes aliae copiae Poenorum. valles cava intererat, condensa
                    arboribus. in huius silvae medio ferme spatio cohors Romana arte Punica abditur
                    et equites. <milestone unit="section" n="2"/> ita medio itinere intercepto
                    ceterae copiae silenti agmine ad proximos hostis, ductae, et, cum statio nulla
                    pro portis neque in vallo custodiae essent, velut in sua castra nullo usquam
                    obsistente penetravere. <milestone unit="section" n="3"/> inde signa canunt et
                    tollitur clamor. pars semisomnos hostis caedunt, pars ignes casis stramento
                    arido tectis iniciunt, pars portas occupant, ut fugam intercludant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> hostes simul ignis, clamor, caedes velut alienatos
                    sensibus nec audire nec providere quicquam sinunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/> incidunt inermes inter catervas armatorum. alii ruunt ad portas,
                    alii obsaeptis itineribus super vallum saliunt. <milestone unit="section" n="6"
                    /> et ut quisque evaserat, protinus ad castra altera fugiunt, <choice>
                        <corr>ubi</corr>
                        <sic>ubil</sic>
                    </choice> ab cohorte et equitibus ex occulto procurrentibus circumventi caesique
                    ad unum omnes sunt; <milestone unit="section" n="7"/> quamquam, etiamsi quis ex
                    ea caede effugisset, adeo raptim a captis propioribus castris in altera
                    transcursum castra ab Romanis est, ut praevenire nuntius cladis non posset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ibi vero, quo longius ab hoste aberant, et
                    quia sub lucem pabulatum lignatumque et praedatum quidam dilapsi fuerant,
                    neglecta magis omnia ac soluta invenere, arma tantum in stationibus posita,
                    milites inermes aut humi sedentes accubantesque aut obambulantes ante vallum
                    portasque. <milestone unit="section" n="9"/> cum his tam securis solutisque
                    Romani calentes adhuc ab recenti pugna ferocesque victoria proelium ineunt.
                    itaque nequaquam resisti in portis potuit. intra portas concursu ex totis
                    castris ad primum clamorem et tumultum facto atrox proelium oritur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> diuque tenuisset, ni cruenta scuta Romanorum visa
                    indicium alterius cladis <pb n="p.287"/> poenis atque inde pavorem iniecissent.
                        <milestone unit="section" n="11"/> hic terror in <choice>
                        <corr>fugam</corr>
                        <sic>faigm</sic>
                    </choice> avertit omnis; effusique, qua iter est, nisi quos caedes oppressit,
                    exuuntur castris. ita nocte ac die bina castra hostium expugnata ductu L.
                    Marcii. <milestone unit="section" n="12"/> ad triginta septem milia hostium
                    caesa auctor est Claudius, qui annales Acilianos ex Graeco in Latinum sermonem
                    vertit, captos ad mille octingentos triginta, praedam ingentem partam;
                        <milestone unit="section" n="13"/> in ea fuisse clipeum argenteum pondo
                    centum triginta septem cum imagine Barcini <choice>
                        <corr>Hasdrubalis.</corr>
                        <sic>f;asdrubalis.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="14"/> Valerius Antias una castra Magonis capta
                    tradit, septem milia caesa hostium; altero proelio eruptione pugnatum cum
                    Hasdrubale, decem milia occisa, quattuor milia trecentos triginta captos.
                        <milestone unit="section" n="15"/> Piso quinque milia hominum, cum Mago
                    cedentis nostros effuse sequeretur, caesa ex insidiis scribit. <milestone
                        unit="section" n="16"/> apud omnis magnum nomen Marcii ducis est. et verae
                    gloriae eius etiam miracula addunt: flammam ei contionanti fusam e capite sine
                    ipsius sensu cum magno pavore circumstantium militum; <milestone unit="section"
                        n="17"/>
                    <choice>
                        <corr>monumentumque</corr>
                        <sic>monimentumque</sic>
                    </choice> victoriae eius de Poenis usque ad incensum Capitolium fuisse in templo
                    clipeum Marcium appellatum cum imagine Hasdrubalis.— <milestone unit="section"
                        n="18"/> quietae deinde aliquamdiu in Hispania res fuere utrisque post
                    tantas in vicem acceptas inlatasque clades cunctantibus periculum summae rerum
                    facere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Hispania geruntur, Marcellus
                    captis Syracusis, cum cetera in Sicilia tanta fide atque integritate
                    composuisset, ut non modo suam gloriam sed etiam maiestatem populi Romani
                    augeret, ornamenta urbis, signa tabulasque, quibus abundabant Syracusae, Romam
                    devexit, hostium quidem illa spolia et parta belli iure; <milestone
                        unit="section" n="2"/> ceterum inde primum initium mirandi Graecarum artium
                    opera licentiaeque huic sacra profanaque omnia vulgo spoliandi factum est, quae
                    postremo in Romanos deos, templum id ipsum primum, quod a Marcello eximie
                    ornatum est, vertit. <milestone unit="section" n="3"/> visebantur enim ab
                    externis ad portam Capenam dedicata a. M. <pb n="p.288"/> Marcello templa
                    propter excellentia eius generis ornamenta, quorum perexigua pars comparet.
                        <milestone unit="section" n="4"/> legationes omnium ferme civitatium
                    Siciliae ad eum <choice>
                        <corr>conueniebant.</corr>
                        <sic>convenebant.</sic>
                    </choice> dispar ut causa earum, ita condicio erat. qui ante captas Syracusas
                    aut non desciverant aut redierant in amicitiam, ut socii fideles accepti
                    cultique; quos metus post captas Syracusas dediderat, ut victi a victore leges
                    acceperunt. <milestone unit="section" n="5"/> erant tamen <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> parvae reliquiae belli circa Agrigentum Romanis, <choice>
                        <corr>Epicydes</corr>
                        <sic>Epicydea</sic>
                    </choice> et Hanno duces reliqui prioris belli et tertius novus ab Hannibale in
                    locum Hippocratis missus, Libyphoenicum generis Hippacritanus—Muttinen populares
                    vocabant—, vir inpiger et sub Hannibale magistro omnis belli artes edoctus.
                        <milestone unit="section" n="6"/> huic ab Epicyde et Hannone Numidae dati
                    auxiliares, cum quibus ita pervagatus est hostium agros, ita socios ad
                    retinendos in fide animos eorum ferendo in tempore cuique auxilium adiit,
                        <milestone unit="section" n="7"/> ut brevi tempore totam Siciliam impleret
                    nominis sui, nec spes alia maior apud faventis rebus Carthaginiensium esset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> itaque inclusi ad <hi rend="italics"
                        >id</hi> tempus moenibus Agrigenti dux Poenus Syracusanusque non consilio
                    Muttinis quam fiducia magis ausi egredi extra muros ad Himeram amnem posuerunt
                    castra. <milestone unit="section" n="9"/> quod ubi perlatum ad Marcellum est,
                    extemplo copias movit et ab hoste quattuor ferme milium intervallo consedit,
                    quid agerent pararentve, expectaturus. <milestone unit="section" n="10"/> sed
                    nullum neque locum neque <choice>
                        <corr>tempus</corr>
                        <sic>tempusa</sic>
                    </choice> cunctationi consiliove dedit Muttines, transgressus amnem ac
                    stationibus hostium cum ingenti terrore ac tumultu invectus. <milestone
                        unit="section" n="11"/> postero die prope iusto proelio compulit hostis
                    intra munimenta. inde revocatus seditione Numidarum in castris facta, cum
                    trecenti ferme eorum Heracleam Minoam concessissent, ad mitigandos revocandosque
                    eos profectus magno opere monuisse duces dicitur, ne absente se cum hoste manus
                    consererent. <milestone unit="section" n="12"/> id ambo aegre passi duces, magis
                    Hanno, iam ante anxius gloria eius: Muttinem sibi <pb n="p.289"/>
                    <choice>
                        <corr>modum</corr>
                        <sic>rodum</sic>
                    </choice> facere, degenerem Afrum imperatori <choice>
                        <corr>Carthaginiensi</corr>
                        <sic>Carthagiiensi</sic>
                    </choice> misso ab senatu <choice>
                        <corr>populoque?</corr>
                        <sic>populoque!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="13"/> is perpulit <choice>
                        <corr>cunctantem</corr>
                        <sic>unctantem</sic>
                    </choice> Epicyden, ut transgressi flumen in aciem exirent: nam si Muttinem
                    opperirentur, et secunda pugnae fortuna evenisset, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie Muttinis gloriam fore. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> enimvero indignum ratus Marcellus se, qui
                    Hannibalem subnixum victoria Cannensi ab Nola reppulisset, his terra marique
                    victis ab se hostibus cedere, arma propere capere milites et efferri signa
                    iubet. <milestone unit="section" n="2"/> instruente exercitum decem effusis
                    equis advolant ex hostium acie Numidae nuntiantes populares suos, primum ea
                    seditione motos, qua trecenti ex numero suo concesserint Heracleam, <milestone
                        unit="section" n="3"/> dein quod praefectum suum ab obtrectantibus ducibus
                    gloriae eius sub ipsam certaminis diem ablegatum videant, quieturos in pugna.
                        <milestone unit="section" n="4"/> gens fallax promissi fidem praestitit.
                    itaque et Romanis crevit animus nuntio celeri per ordines misso, destitutum ab
                    equite hostem esse, quem maxime timuerant, <milestone unit="section" n="5"/> et
                    territi hostes, praeterquam quod maxima parte virium suarum non iuvabantur,
                    timore etiam incusso, ne ab suomet ipsi equite oppugnarentur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> itaque haud magni certaminis fuit <hi rend="italics"
                        >proelium;</hi> primus clamor atque inpetus rem decrevit. Numidae cum in
                    concursu quieti stetissent in cornibus, ut terga dantis suos viderunt, fugae
                    tantum parumper comites facti, <milestone unit="section" n="7"/> postquam omnes
                    Agrigentum trepido agmine petentes viderunt, ipsi metu obsidionis passim in
                    civitatis proxumas dilapsi. multa milia hominum caesa, capta <hi rend="italics"
                        >sex milia</hi> et octo elephanti. haec ultima in Sicilia Marcelli pugna
                    fuit. victor inde Syracusas rediit. </p>
                <p> iam ferme in exitu annus erat; <milestone unit="section" n="8"/> itaque senatus
                    Romae decrevit, ut P. Cornelius praetor litteras Capuam ad consules mitteret:
                        <milestone unit="section" n="9"/> dum Hannibal procul abesset, nec ulla
                    magni discriminis res ad Capuam gereretur, alter eorum, si ita videretur, ad
                    magistratus subrogandos Romam veniret. <milestone unit="section" n="10"/>
                    litteris acceptis inter se <pb n="p.290"/> consules compararunt, ut Claudius
                    comitia perficeret, Fulvius ad Capuam maneret. <milestone unit="section" n="11"
                    /> consules Claudius creavit Cn. Fulvium <choice>
                        <corr>Centumalum</corr>
                        <sic>Centimalum</sic>
                    </choice> et P. Sulpicium Servii filium Galbam, qui nullum antea curulem
                    magistratum gessisset. <milestone unit="section" n="12"/> praetores deinde
                    creati <hi rend="italics">L. Cornelius Lentulus M.</hi> Cornelius Cethegus C.
                    Sulpicius <hi rend="italics">C. Calpurnius</hi> Piso. <milestone unit="section"
                        n="13"/> Pisoni iuris dictio urbana, Sulpicio Sicilia, Cethego Apulia,
                    Lentulo Sardinia evenit. <choice>
                        <corr>consulibus</corr>
                        <sic>consulibua</sic>
                    </choice> prorogatum in annum imperium est. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
