<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 21</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="21" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in parte operis mei licet mihi praefari, quod
                    in principio summae totius professi plerique sunt rerum scriptores, bellum
                    maxime omnium memorabile, quae umquam gesta sint, me scripturum, quod Hannibale
                    duce <choice>
                        <corr>Carthaginienses</corr>
                        <sic>Uarthagmienses</sic>
                    </choice> cum populo <choice>
                        <corr>Romano</corr>
                        <sic>nomano</sic>
                    </choice> gessere. <milestone unit="section" n="2"/> nam neque validiores opibus
                    ullae inter se civitates gentesque contulerunt arma neque his ipsis tantum
                    umquam virium aut roboris fuit, et haud ignotas belli artes inter sese sed
                    expertas primo Punico conferebant bello, <pb n="p.2"/> et adeo varia fortuna
                    belli ancepsque Mars fuit, ut propius periculum fuerint, qui vicerunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> odiis etiam prope maioribus certarunt quam
                    viribus, Romanis indignantibus, quod victoribus victi ultro inferrent arma,
                    Poenis, quod superbe avareque crederent imperitatum victis esse. <milestone
                        unit="section" n="4"/> fama est etiam, Hannibalem annorum ferme novem
                    pueriliter blandientem patri Hamilcari, ut duceretur in Hispaniam, cum perfecto
                    Africo bello exercitum eo traiecturus sacrificaret, altaribus admotum tactis
                    sacris iure iurando adactum, se cum primum posset hostem fore populo Romano.
                        <milestone unit="section" n="5"/> angebant ingentis spiritus virum Sicilia
                    Sardiniaque amissae: nam et Siciliam nimis celeri desperatione rerum concessam
                    et Sardiniam inter motum Africae fraude Romanorum stipendio etiam i insuper
                    inposito interceptam. <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his anxius curis ita se Africo bello, quod
                    fuit sub recentem Romanam pacem, per quinque annos, ita deinde novem annis in
                    Hispania augendo Punico imperio gessit, <milestone unit="section" n="2"/> ut
                    appareret, maius eum, quam quod gereret, agitare in animo bellum et, si diutius
                    vixisset, Hamilcare duce Poenos arma Italiae inlaturos fuisse, quae Hannibalis
                    ductu intulerunt. </p>
                <p> mors Hamilcaris peropportuna <milestone unit="section" n="3"/> et pueritia
                    Hannibalis distulerunt bellum. medius Hasdrubal inter patrem ac filium octo
                    ferme annos imperium obtinuit, flore aetatis, uti ferunt, primo Hamilcari
                    conciliatus, <milestone unit="section" n="4"/> gener inde ob aliam indolem
                    profecto animi adscitus et, quia gener erat, factionis Barcinae opibus, quae
                    apud milites plebemque plus quam modicae erant, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane voluntate principum in imperio positus. <milestone unit="section"
                        n="5"/> is plura consilio quam vi gerens hospitiis magis regulorum
                    conciliandisque per amicitiam principum novis gentibus quam bello aut armis rem
                    Carthaginiensem auxit. ceterum nihilo ei pax tutior fuit: <milestone
                        unit="section" n="6"/> barbarus eum quidam palam ob iram interfecti ab eo
                    domini obtruncavit, conprensusque ab circumstantibus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> alio, quam si evasisset, vultu, tormentis quoque cum laceraretur, eo
                    fuit habitu oris, ut superante laetitia dolores ridentis <pb n="p.3"/> etiam
                    speciem praebuerit. <milestone unit="section" n="7"/> cum hoc Hasdrubale, quia
                    mirae artis in sollicitandis gentibus imperioque suo iungendis fuerat, foedus
                    renovaverat populus Romanus, ut finis utriusque imperii esset <choice>
                        <corr>amnis</corr>
                        <sic>arnis</sic>
                    </choice> Hiberus Saguntinisque mediis inter imperia duorum populorum libertas
                    servaretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Hasdrubalis locum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia res fuit quin * praerogativa militaris, qua * extemplo iuvenis
                    Hannibal in praetorium delatus imperatorque ingenti omnium clamore atque adsensu
                    appellatus erat, favor plebis sequebatur. <milestone unit="section" n="2"/> hunc
                    vixdum puberem Hasdrubal litteris ad se accersierat, actaque res etiam in senatu
                    fuerat. Barcinis nitentibus, ut adsuesceret militiae Hannibal atque in paternas
                    succederet opes, <milestone unit="section" n="3"/> Hanno alterius factionis
                    princeps ' <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>Et</sic>
                    </choice> aequum postulare videtur' inquit 'Hasdrubal, <milestone unit="section"
                        n="4"/> et ego tamen non censeo, quod petit, tribuendum'. cum admiratione
                    tam ancipitis sententiae in se omnis convertisset, ' <choice>
                        <corr>florem</corr>
                        <sic>Florem</sic>
                    </choice> aetatis' inquit 'Hasdrubal, quem ipse patri Hannibalis fruendum
                    praebuit, iusto iure eum a filio repeti censet; nos tamen minime decet
                    iuventutem nostram pro militari rudimento adsuefacere libidini praetorum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> an hoc timemus, ne Hamilcaris filius nimis
                    sero imperia inmodica et regni paterni speciem videat, et, cuius regis genero
                    hereditarii sint relicti exercitus nostri, eius filio parum mature serviamus?
                        <milestone unit="section" n="6"/> ego istum iuvenem domi tenendum sub
                    legibus, sub magistratibus, docendum vivere aequo iure cum ceteris censeo, ne
                    quandoque parvus hic ignis incendium ingens exsuscitet'. <milestone
                        unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> pauci ac ferme optimus quisque Hannoni
                    adsentiebantur; sed, ut plerumque fit, maior pars meliorem vicit. </p>
                <p> missus Hannibal in Hispaniam primo statim adventu omnem exercitum in se
                    convertit: <milestone unit="section" n="2"/> Hamilcarem iuvenem redditum sibi
                    veteres milites credere, eundem vigorem in vultu vimque in oculis habitum oris
                    lineamentaque intueri. dein brevi effecit, ut pater in se minimum momentum ad
                    favorem conciliandum esset. <pb n="p.4"/> numquam ingenium idem ad res
                    diversissimas, <milestone unit="section" n="3"/> parendum atque imperandum,
                    habilius fuit. itaque <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facile discerneres, utrum imperatori an exercitui carior esset:
                        <milestone unit="section" n="4"/> neque Hasdrubal alium quemquam praeficere
                    malle, ubi quid fortiter ac strenue agendum esset, neque milites alio duce plus
                    confidere aut audere. <milestone unit="section" n="5"/> plurimum audaciae ad
                    pericula capessenda plurimum consilii inter ipsa pericula erat. nullo labore aut
                    corpus fatigari aut animus vinci poterat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    caloris ac frigoris patientia par; cibi potionisque desiderio naturali, non
                    voluptate modus finitus; vigiliarum somnique nec die nec nocte discriminata
                    tempora: <milestone unit="section" n="7"/> id, quod gerendis rebus superesset,
                    quieti datum; ea neque molli strato neque silentio accersita; multi saepe
                    militari sagulo opertum humi iacentem inter custodias stationesque militum
                    conspexerunt. <milestone unit="section" n="8"/> vestitus nihil inter aequales
                    excellens; arma atque equi conspiciebantur. equitum peditumque idem longe primus
                    erat; princeps in proelium ibat, ultimus conserto proelio excedebat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> has tantas viri virtutes ingentia vitia aequabant:
                    inhumana crudelitas, perfidia plus quam Punica, nihil veri, nihil sancti, nullus
                    deum metus, nullum ius iurandum, nulla religio. <milestone unit="section" n="10"
                    /> cum hac indole virtutum atque vitiorum triennio sub Hasdrubale imperatore
                    meruit nulla re, quae agenda videndaque magno futuro duci esset, praetermissa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum ex quo die dux est declaratus, velut
                    Italia ei provincia decreta bellumque Romanum mandatum esset, <milestone
                        unit="section" n="2"/> nihil prolatandum ratus, ne se quoque, ut patrem
                    Hamilcarem, deinde Hasdrubalem, cunctantem casus aliquis opprimeret, Saguntinis
                    inferre bellum statuit. <milestone unit="section" n="3"/> quibus oppugnandis
                    quia <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie Romana arma movebantur, in Olcadum prius fines—ultra Hiberum ea
                    gens in parte magis quam in dicione Carthaginiensium erat—induxit exercitum, ut
                    non petisse Saguntinos, sed rerum serie finitimis domitis gentibus iungendoque
                    tractus ad id <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellun</sic>
                    </choice> videri posset. <milestone unit="section" n="4"/> Cartalam urbem
                    opulentam, caput gentis eius, expugnat diripitque; <pb n="p.5"/> quo metu
                    perculsae minores civitates stipendio inposito imperium accepere. victor
                    exercitus opulentusque praeda Carthaginem Novam in hiberna est deductus.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ibi large partiendo praedam stipendioque
                    praeterito cum fide exsolvendo cunctis civium sociorumque animis in se firmatis
                    vere primo in Vaccaeos promotum bellum. Hermandica et Arbocala, eorum urbes, vi
                    captae. <milestone unit="section" n="6"/> Arbocala et virtute et multitudine
                    oppidanorum diu defensa. <milestone unit="section" n="7"/> ab Hermandica profugi
                    exulibus Olcadum, priore aestate domitae gentis, <milestone unit="section" n="8"
                    /> cum se iunxissent, concitant Carpetanos, adortique Hannibalem regressum ex
                    Vaccaeis haud procul Tago flumine agmen grave praeda turbavere. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Hannibal proelio abstinuit, castrisque super ripam
                    positis, cum prima quies silentiumque ab hostibus fuit, amnem vado traiecit
                    valloque ita producto, ut locum ad transgrediendum hostes haberent, invadere eos
                    transeuntes statuit. <milestone unit="section" n="10"/> equitibus praecepit, ut,
                    cum ingressos aquam viderent, adorirentur inpeditum agmen; in ripa
                    elephantos—quadraginta autem erant—disponit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    Carpetanorum cum adpendicibus Olcadum Vaccaeorumque centum milia fuere, invicta
                    acies, si aequo dimicaretur campo. <milestone unit="section" n="12"/> itaque et
                    ingenio feroces et multitudine freti et, quod metu cessisse credebant hostem, id
                    morari victoriam rati, quod interesset amnis, clamore sublato passim sine ullius
                    imperio, qua cuique proximum est, in amnem ruunt. <milestone unit="section"
                        n="13"/> at ex parte altera ripae vis ingens equitum in flumen inmissa,
                        <milestone unit="section" n="14"/> medioque alveo haudquaquam pari certamine
                    concursum, quippe ubi pedes instabilis ac vix vado fidens vel ab inermi equite
                    equo temere acto perverti posset, eques corpore armisque liber, equo vel per
                    medios gurgites stabili, comminus eminusque rem gereret. <milestone
                        unit="section" n="15"/> pars magna flumine absumpta; quidam verticoso amni
                    delati in hostis ab elephantis obtriti sunt. <milestone unit="section" n="16"/>
                    postremi, quibus regressus in suam ripam tutior fuit, ex varia trepidatione cum
                    in unum colligerentur, priusquam a tanto pavore reciperent animos, Hannibal
                    agmine quadrato amnem ingressus fugam ex <pb n="p.6"/> ripa fecit vastatisque
                    agris intra paucos dies Carpetanos quoque in deditionem accepit. <milestone
                        unit="section" n="17"/> et iam omnia trans Hiberum praeter Saguntinos
                    Carthaginiensium erant. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum Saguntinis bellum nondum erat, ceterum iam
                    belli causa certamina cum finitimis serebantur, maxume Turdetanis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> quibus cum adesset idem, qui litis erat sator, nec
                    certamen iuris, sed vim quaeri appareret, legati a Saguntinis Romam missi
                    auxilium ad bellum iam haud dubie imminens orantes. <milestone unit="section"
                        n="3"/> consules <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> Romae erant P. Cornelius Scipio et Ti. Sempronius Longus. qui cum
                    legatis in senatum introductis de re publica rettulissent, placuissetque mitti
                    legatos in Hispaniam ad res sociorum inspiciendas, <milestone unit="section"
                        n="4"/> quibus si videretur digna causa, et Hannibali denuntiarent, ut ab
                    Saguntinis, sociis populi Romani, abstineret, et Carthaginem in Africam
                    traicerent ac sociorum populi Romani querimonias deferrent, <milestone
                        unit="section" n="5"/> — hac legatione decreta necdum missa, omnium spe
                    celerius Saguntum oppugnari allatum est. <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> relata de integro res ad senatum; <milestone unit="section" n="6"/> et
                    alii provincias consulibus Hispaniam atque Africam decernentes terra marique rem
                    gerendam censebant, alii totum in Hispaniam Hannibalemque intendebant bellum;
                        <milestone unit="section" n="7"/> erant, qui non temere movendam rem tantam
                    expectandosque ex Hispania legatos censerent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    haec sententia, quae <hi rend="italics">i</hi> tutissima videbatur, vicit,
                    legatique eo maturius missi P. Valerius Flaccus et Q. Baebius Tamphilus Saguntum
                    ad Hannibalem atque inde Carthaginem, si non absisteretur bello, ad ducem ipsum
                    in poenam foederis rupti deposcendum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum ea Romani parant consultantque, iam
                    Saguntum summa vi oppugnabatur. <milestone unit="section" n="2"/> civitas ea
                    longe opulentissima ultra Hiberum fuit, sita passus mille ferme a maria. oriundi
                    a Zacyntho insula dicuntur, mixtique etiam ab Ardea Rutulorum quidam generis;
                        <milestone unit="section" n="3"/> ceterum in tantas brevi creverant opes seu
                    maritimis seu terrestribus fructibus seu multitudinis incremento seu disciplinae
                    sanctitate, qua fidem socialem usque ad perniciem <pb n="p.7"/> suam coluerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Hannibal infesto exercitu ingressus finis
                    pervastatis passim agris urbem tripertito adgreditur. <milestone unit="section"
                        n="5"/> angulus muri erat in planiorem patentioremque quam cetera circa
                    vallem vergens. adversus eum vineas agere instituit, per quas aries moenibus
                    admoveri posset. <milestone unit="section" n="6"/> sed ut locus procul muro
                    satis aequus agendis vineis fruit, ita haudquaquam prospere, postquam ad
                    effectum operis ventum est, coeptis succedebat. <milestone unit="section" n="7"
                    /> et turris ingens imuinebat, et murus, ut in suspecto loco, supra ceterae <choice>
                        <corr>modum</corr>
                        <sic>niodum</sic>
                    </choice> altitudinis emunitus erat, et iuventus delecta, ubi plurimum periculi
                    ac timoris ostendebatur, ibi vi maiore obsistebant. <milestone unit="section"
                        n="8"/> ac primo missilibus submovere hostem nec quicquam satis tutum
                    munientibus pati; deinde iam non pro moenibus modo atque turri tela micare, sed
                    ad erumpendum etiam in stationes operaque hostium animus erat; <milestone
                        unit="section" n="9"/> quibus tumultuariis certaminibus haud ferme plures
                    Saguntini cadebant quam Poeni. <milestone unit="section" n="10"/> ut vero
                    Hannibal ipse, dum murum incautius subit, adversum femur tragula graviter ictus
                    cecidit, tanta circa fuga ac trepidatio fuit, ut non multum abesset, quin opera
                    ac vineae desererentur. <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> obsidio deinde per paucos dies magis quam
                    oppugnatio fuit, dum vulnus ducis curaretur. per quod tempus ut quies certaminum
                    erat, ita ab apparatu operum ac munitionum nihil cessatum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque acrius de integro coortum est bellum,
                    pluribusque partibus, vix accipientibus quibusdam opera locis, vineae coeptae
                    agi admoverique aries. <milestone unit="section" n="3"/> abundabat multitudine
                    hominum Poenus; ad centum quinquaginta milia habuisse in armis satis creditur;
                        <milestone unit="section" n="4"/> oppidani ad omnia tuenda atque obeunda,
                    multifariam distineri coepti, non sufficiebant. <milestone unit="section" n="5"
                    /> itaque iam feriebantur arietibus muri quassataeque multae partes erant; una
                    continentibus ruinis nudaverat urbem: tres deinceps turres quantumque inter eas
                    muri erat cum fragore ingenti prociderant. <milestone unit="section" n="6"/>
                    captum oppidum ea ruina crediderant Poeni, qua, velut si pariter utrosque murus
                    texisset, ita utrimque in pugnam procursum <pb n="p.8"/> est. <milestone
                        unit="section" n="7"/> nihil tumultuariae pugnae simile erat, quales in
                    oppugnationibus urbium per occasionem partis alterius conseri solent, sed iustae
                    acies velut patenti campo inter ruinas muri tectaque urbis modico distantia
                    intervallo constiterant. <milestone unit="section" n="8"/> hinc spes, hinc
                    desperatio animos inritat, Poeno cepisse iam se urbem, si paulum adnitatur,
                    credente, Saguntinis pro nudata moenibus patria corpora opponentibus nec ullo
                    pedem referente, ne in relictum a se locum hostem inmitteret. <milestone
                        unit="section" n="9"/> itaque quo acrius et confertim magis utrimque
                    pugnabant, eo plures vulnerabantur nullo inter arma corporaque vano intercidente
                    telo. <milestone unit="section" n="10"/> phalarica erat Saguntinis missile telum
                    hastili abiegno et cetera tereti praeterquam ad extremum, unde ferrum extabat;
                    id, sicut in pilo, quadratum stuppa circumligabant linebantque pice; <milestone
                        unit="section" n="11"/> ferrum autem tres longum habebat pedes, ut cum armis
                    transfigere corpus posset. sed id maxime, etiam si haesisset in scuto nec
                    penetrasset in corpus, <milestone unit="section" n="12"/> pavorem faciebat,
                    quod, cum medium accensum mitteretur conceptumque ipso motu multo maiorem ignem
                    ferret, arma omitti cogebat nudumque militem ad insequentes ictus praebebat.
                        <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum diu anceps fuisset certamen, et
                    Saguntinis, quia praeter spem resisterent, crevissent animi, Poenus, quia non
                    vicisset, <milestone unit="section" n="2"/> pro victo esset, clamorem repente
                    oppidani tollunt hostemque in ruinas muri expellunt, inde inpeditum
                    trepidantemque exturbant, postremo fusum fugatumque in castra redigunt. </p>
                <p> interim ab Roma legatos venisse nuntiatum est; <milestone unit="section" n="3"/>
                    quibus obviam ad mare missi ab Hannibale, qui dicerent nec tuto eos adituros
                    inter tot tam effrenatarum gentium arma, nec Hannibali in tanto discrimine rerum
                    operae esse legationes audire. <milestone unit="section" n="4"/> apparebat non
                    admissos protinus Carthaginem ituros. litteras igitur nuntiosque ad principes
                    factionis Barcinae praemittit, ut praepararent suorum animos, ne quid pars
                    altera gratificari populo Romano posset. <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> itaque, praeterquam quod admissi auditique
                    sunt, ea quoque vana atque irrita legatio <pb n="p.9"/>
                    <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>tuit.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> Hanno unus adversus senatum causam foederis
                    magno silentio propter auctoritatem suam, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <hi rend="italics">non</hi> cum adsensu audientium egit, per deos foederum
                    arbitros ac testis senatum obtestans, ne Romanum cum Saguntino suscitarent
                    bellum; monuisse, praedixisse se, ne Hamilcaris progeniem ad exercitum
                    mitterent; non manes, non stirpem eius conquiescere viri, nec umquam, donec
                    sanguinis nominisque Barcini quisquam supersit, quietura Romana foedera. '
                        <milestone unit="section" n="4"/> iuvenem <choice>
                        <corr>flagrantem</corr>
                        <sic>fiagrantem</sic>
                    </choice> cupidine regni viamque unam ad id cernentem, si ex bellis bella
                    serendo succinctus armis legionibusque vivat, velut materiam igni praebentes ad
                    exercitus misistis. aluistis ergo hoc incendium, quo nunc ardetis. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Sagunturm vestri circumsedent exercitus, unde
                    arcentur foedere; mox Carthaginem circumsedebunt Romanae legiones ducibus isdem
                    diis, per quos priore bello rupta foedera sunt ulti. <milestone unit="section"
                        n="6"/> utrum hostem an vos an fortunam utriusque populi ignoratis? legatos
                    ab sociis et pro sociis venientes bonus imperator vester in castra non admisit,
                    ius gentium sustulit; hi tamen, unde ne hostium quidem legati arcentur, pulsi ad
                    vos venerunt; res ex foedere repetunt; publica fraus absit, auctorem culpae et
                    reum criminis deposcunt. <milestone unit="section" n="7"/> quo lenius agunt,
                    segnius incipiunt, eo, cum coeperint, vereor ne perseverantius saeviant. <choice>
                        <corr>Aegates</corr>
                        <sic>Aegatis</sic>
                    </choice> insulas Erycemque ante oculos proponite, quae terra marique per
                    quattuor et viginti annos passi sitis. <milestone unit="section" n="8"/> nec
                    puer hic dux erat, sed pater ipse Hamilcar, Mars alter, ut isti volunt. sed
                    Tarento, id est Italia, non abstinueramus ex foedere, sicut nunc Sagunto non
                    abstinemus. <milestone unit="section" n="9"/> vicerunt ergo dii homines, et id
                    de quo verbis ambigebatur, uter populus foedus rupisset, eventus belli velut
                    aequus iudex, unde ius stabat, ei victoriam dedit. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Carthagini nunc Hannibal vineas turresque admovet, Carthaginis
                    moenia quatit ariete: Sagunti ruinae—falsus utinam vates sim — nostris capitibus
                    incident, susceptumque cum Saguntinis bellum habendum cum Romanis est.
                        <milestone unit="section" n="11"/> dedemus ergo <pb n="p.10"/> Hannibalem?
                    dicet aliquis. scio meam levem esse in eo auctoritatem propter paternas
                    inimicitias; sed et Hamilcarem eo perisse laetatus sum, quod, si ille viveret,
                    bellum iam haberemus cum Romanis, et hunc iuvenem tamquam furiam facemque huius
                    belli odi ac detestor; <milestone unit="section" n="12"/> nec dedendum solum ad
                    piaculum rupti foederis, sed, si nemo deposceret, devehendum in ultimas maris
                    terrarumque oras, ablegandum eo, unde nec ad nos nomen famaque eius accidere
                    neque ille sollicitare quietae civitatis statum posset. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ego ita censeo, legatos extemplo Romam mittendos,
                    qui senatui satisfaciant, alios, qui Hannibali nuntient, ut exercitum ab Sagunto
                    abducat, ipsumque Hannibalem ex foedere Romanis dedant; tertiam legationem ad
                    res Saguntinis reddendas decerno.' <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum Hanno perorasset, nemini omnium certare
                    oratione cum eo necesse fuit: adeo prope omnis senatus Hannibalis erat;
                    infestiusque locutum arguebant Hannonem quam Flaccum Valerium legatum Romanum.
                        <milestone unit="section" n="2"/> responsum inde legatis Romanis est, bellum
                    ortum ab Saguntinis, non ab Hannibale esse; populum Romanum iniuste facere, si
                    Saguntinos vetustissimae Carthaginiensium societati praeponat. </p>
                <p> dum Romani tempus terunt legationibus mittendis, <milestone unit="section" n="3"
                    /> Hannibal, quia fessum militem proeliis operibusque habebat, paucorum iis
                    dierum quietem dedit stationibus ad custodiam vinearum aliorumque operum
                    dispositis. interim animos eorum nunc ira in hostis stimulando, nunc spe
                    praemiorum accendit; <milestone unit="section" n="4"/> ut vero pro contione
                    praedam captae urbis edixit militum fore, adeo accensi omnes sunt, ut, si
                    extemplo signum datum esset, nulla vi resisti videretur posse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Saguntini ut a proeliis quietem habuerant nec
                    lacessentes nec lacessiti per aliquot dies, ita non nocte, non die umquam
                    cessaverant ab opere, ut novum murum ab ea parte, qua patefactum oppidum ruinis
                    erat, reficerent. <milestone unit="section" n="6"/> inde oppugnatio eos
                    aliquanto atrocior quam ante adorta est, nec, qua primum aut potissimum parte
                    ferrent opem, <pb n="p.11"/>
                    <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumr</sic>
                    </choice> omnia variis clamoribus streperent, satis scire poterant. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ipse Hannibal, qua turris mobilis omnia munimenta
                    urbis superans altitudine agebatur, hortator aderat. quae cum admota catapultis
                    ballistisque per omnia tabulata dispositis muros defensoribus nudasset,
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tumr</sic>
                    </choice> Hannibal occasionem ratus quingentos ferme Afros cum dolabris ad
                    subruendum ab imo murum mittit. nec erat difficile opus, quod caementa non calce
                    durata erant, sed interlita luto structurae antiquo genere. <milestone
                        unit="section" n="9"/> itaque latius, quam qua caederetur, ruebat, perque
                    patentia ruinis agmina armatorum in urbem vadebant. <milestone unit="section"
                        n="10"/> locum quoque editum capiunt, collatisque eo catapultis
                    ballistisque, ut castellum in ipsa urbe velut arcem imminentem haberent, muro
                    circumdant; et Saguntini murum interiorem ab nondum capta parte urbis ducunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/> utrimque summa vi et muniunt et pugnant;
                    sed interiora tuendo minorem in dies urbem Saguntini faciunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> simul crescit inopia omnium longa obsidione et
                    minuitur expectatio externae opis, cum tam procul Romani, unica spes, circa
                    omnia hostium essent. <milestone unit="section" n="13"/> paulisper tamen
                    adfectos animos recreavit repentina profectio Hannibalis in Oretanos
                    Carpetanosque, qui duo populi dilectus acerbitate consternati retentis
                    conquisitoribus metum defectionis cum praebuissent, oppressi celeritate
                    Hannibalis omiserunt mota arma. <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nec Sagunti oppugnatio segnior erat Maharbale
                    Himilconis filio—eum praefecerat Hannibal—ita inpigre rem agente, ut ducem
                    abesse nec cives nec hostes sentirent. <milestone unit="section" n="2"/> is et
                    proelia aliquot secunda fecit et tribus arietibus aliquantum muri discussit
                    strataque omnia recentibus ruinis advenienti Hannibali ostendit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> itaque ad ipsam arcem extemplo ductus exercitus,
                    atroxque proelium cum multorum utrimque caede initum et pars arcis capta est. </p>
                <p> temptata deinde per duos est exigua pacis spes, Alconem Saguntinum et Alorcum
                    Hispanum. <milestone unit="section" n="4"/> Alco insciis Saguntinis, precibus
                    aliquid moturum ratus, cum <pb n="p.12"/> ad Hannibalem noctu transisset,
                    postquam nihil lacrimae movebant condicionesque tristes ut ab irato victore
                    ferebantur, transfuga ex oratore factus apud hostem mansit, moriturum adfirmans,
                    qui sub condicionibus iis de pace ageret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    postulabatur autem, redderent res Turdetanis traditoque omni auro atque argento
                    egressi urbe cum singulis vestimentis ibi habitarent, ubi Poenus iussisset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> has pacis leges abnuente Alcone accepturos
                    Saguntinos, Alorcus, vinci animos, ubi alia vincantur, adfirmans, se pacis eius
                    interpretem fore pollicetur; erat autem tum miles Hannibalis, ceterum publice
                    Saguntinis amicus atque hospes. <milestone unit="section" n="7"/> tradito palam
                    telo custodibus hostium transgressus munimenta ad praetorem Saguntinum—et ipse
                    ita iubebat—est deductus. <milestone unit="section" n="8"/> quo cum extemplo
                    concursus omnis generis hominum esset factus, summota cetera multitudine senatus
                    Alorco datus est, cuius talis oratio fuit: <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ' <choice>
                        <corr>si</corr>
                        <sic>Si</sic>
                    </choice> civis vester Alco, sicut ad pacem petendam ad Hannibalem venit, ita
                    pacis condiciones ab Hannibale ad vos rettulisset, supervacaneum hoc mihi
                    fuisset iter, quo nec orator Hannibalis nec transfuga ad vos veni; <milestone
                        unit="section" n="2"/> sed cum ille aut vestra aut sua culpa manserit apud
                    hostem—sua, si metum simulavit, vestra, si periculum est apud vos vera
                    referentibus—, ego, ne ignoraretis esse aliquas et salutis et pacis vobis
                    condiciones, pro vetusto hospitio, quod mihi vobiscum est, ad vos veni.
                        <milestone unit="section" n="3"/> vestra autem causa me nec ullius alterius
                    loqui, quae loquor apud vos, vel ea fides sit, quod neque dum vestris viribus
                    restitistis neque dum auxilia ab Romanis sperastis pacis umquam apud vos
                    mentionem feci. <milestone unit="section" n="4"/> postquam nec ab Romanis vobis
                    ulla est spes nec vestra vos iam aut arma aut moenia satis defendunt, pacem
                    adfero ad vos magis necessariam quam aequam. <milestone unit="section" n="5"/>
                    cuius ita aliqua spes est, si ear, quem ad modum ut victor fert Hannibal, sic
                    vos ut victi audietis et non id, quod amittitur, in damno, cum omnia victoris
                    sint, sed, quidquid relinquitur, pro munere habituri <pb n="p.13"/> estis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> urbem vobis, quam ex magna parte dirutam,
                    captam fere totam habet, adimit, agros relinquit, locum adsignaturus, in quo
                    novum oppidum aedificetis. aurum et argentum omne publicum privatumque ad se
                    iubet deferri; <milestone unit="section" n="7"/> corpora vestra, coniugum ac
                    liberorum <choice>
                        <corr>uestrorum</corr>
                        <sic>vestroruin</sic>
                    </choice> servat inviolata, si inermes cum binis vestimentis velitis ab Sagunto
                    exire. <milestone unit="section" n="8"/> haec victor hostis imperat; haec,
                    quamquam sunt gravia atque acerba, fortuna vestra vobis suadet. equidem <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> despero, cum omnium potestas ei facta sit, aliquid ex his <del
                        status="unremarkable">rebus</del>
                    <choice>
                        <corr>remissurum;</corr>
                        <sic>reinissurum;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="9"/> sed vel haec patienda censeo potius, quam
                    trucidari corpora vestra, rapi trahique ante ora vestra coniuges ac liberos
                    belli iure sinatis.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>.haec</sic>
                    </choice> audienda cum circumfusa paulatim multitudine permixtum senatui esset
                    populi concilium, repente primores secessione facta, priusquam responsum
                    daretur, argentum aurumque omne ex publico privatoque in forum conlatum in ignem
                    ad id raptim factum conicientes eodem plerique semet ipsi praecipitaverunt. cum
                    ex eo pavor ac trepidatio totam urbem pervasisset, <milestone unit="section"
                        n="2"/> alius insuper tumultus ex arce auditur. turris diu quassata
                    prociderat, perque ruinam eius cohors Poenorum impetu facto cum signum
                    imperatori dedisset nudatam stationibus custodiisque solitis hostium esse urbem,
                        <milestone unit="section" n="3"/> non cunctandum in tali occasione ratus
                    Hannibal totis viribus adgressus urbem momento cepit, signo dato, ut omnes
                    puberes interficerentur. quod imperium crudele, ceterum prope necessarium
                    cognitum ipso eventu est: <milestone unit="section" n="4"/> cui enim parci
                    potuit ex iis, qui aut inclusi cum coniugibus ac liberis domos super se ipsos
                    concremaverunt aut armati nullum ante finem pugnae quam morientes fecerunt?
                        <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> captum oppidum est cum ingenti praeda.
                    quamquam pleraque ab dominis de industria corrupta erant, et in caedibus vix
                    ullum discrimen aetatis ira fecerat, et captivi militum praeda fuerant,
                        <milestone unit="section" n="2"/> tamen et ex pretio rerum venditarum
                    aliquantum pecuniae redactum esse constat et multam <pb n="p.14"/> pretiosam
                    supellectilem vestemque missam Carthaginem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> octavo mense quam coeptum oppugnari, captum
                    Saguntum quidam scripsere; inde Carthaginem Novam in hiberna Hannibalem
                    concessisse; quinto deinde mense, quam ab Carthagine profectus sit, in Italiam
                    pervenisse. <milestone unit="section" n="4"/> quae si ita sunt fieri non potuit,
                    ut P. Cornelius Ti. Sempronius consules fuerint, ad quos et principio
                    oppugnationis legati Saguntini missi sint et qui in suo magistratu cum
                    Hannibale, alter ad Ticinum amnem, ambo aliquanto post ad Trebiam, pugnaverint.
                        <milestone unit="section" n="5"/> aut omnia breviora aliquanto fuere aut
                    Saguntum principio anni, quo P. Cornelius Ti. Sempronius consules fuerunt, non
                    coeptum oppugnari est, sed captum. <milestone unit="section" n="6"/> nam
                    excessisse pugna ad Trebiam in annum Cn. Servili et C. Flamini non potest, quia
                    C. Flaminius Arimini consulatum iniit, creatus a Ti. Sempronio consule, qui post
                    pugnam ad Trebiam ad creandos consules Romam cum venisset, comitiis perfectis ad
                    exercitum in hiberna rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem fere tempus et legati, qui redierant
                    ab Carthagine, Romam rettulerunt omnia hostilia esse, et Sagunti excidium
                    nuntiatum est; <milestone unit="section" n="2"/> tantusque simul maeror patres
                    misericordiaque sociorum peremptorum indigne et pudor non lati auxilii et ira in
                    Carthaginienses metusque de summa rerum cepit, velut si iam ad portas hostis
                    esset, ut tot uno tempore motibus animi turbati trepidarent magis quam
                    consulerent: <milestone unit="section" n="3"/> nam neque hostem acriorem
                    bellicosioremque secum congressum nec rem Romanam tam desidem umquam fuisse
                    atque inbellem. Sardos Corsosque <milestone unit="section" n="4"/> et Histros
                    atque Illyrios lacessisse magis quam exercuisse Romana arma, et cum Gallis
                    tumultuatum verius quam belligeratum; <milestone unit="section" n="5"/> Poenum
                    hostem veteranum trium et viginti annorum militia durissima inter Hispanas
                    gentes, semper victorem, duci acerrimo adsuetum, recentem ab excidio
                    opulentissimae urbis Hiberum transire, <milestone unit="section" n="6"/> trahere
                    secum tot excitos Hispanorum <pb n="p.15"/> populous, conciturum avidas semper
                    armorum Gallicas gentes: cum orbe terrarum bellum gerendum in Italia ac pro
                    moenibus Romanis esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nominatae iam antea consulibus provinciae
                    erant; tum sortiri iussi. Cornelio Hispania, Sempronio Africa cum Sicilia
                    evenit. <milestone unit="section" n="2"/> sex in eum annum decretae legiones et
                    socium quantum ipsis videretur et classis quanta parari posset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> quattuor et viginti peditum Romanorum milia scripta
                    et mille octingenti equites, sociorum quadraginta milia peditum, quattuor milia
                    et quadringenti equites; naves ducentae viginti quinqueremes, celoces viginti
                    deducti. <milestone unit="section" n="4"/> latum inde ad populum, vellent
                    iuberent populo Carthaginiensi bellum indici; eiusque belli causa supplicatio
                    per urbem habita atque adorati dii, ut bene ac feliciter eveniret quod bellum
                    populus Romanus iussisset. </p>
                <p> inter consules ita copiae divisae: <milestone unit="section" n="5"/> Sempronio
                    datae legiones duae—ea quaterna milia erant peditum et treceni equites—et
                    sociorum sedecim milia peditum, equites mille octingenti, naves longae centum
                    sexaginta, celoces duodecim. <milestone unit="section" n="6"/> cum his
                    terrestribus maritimisque copiis Ti. Sempronius missus in Siciliam, ita in
                    Africam transmissurus, si ad arcendum Italia Poenum consul alter satis esset.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Cornelio minus copiarum datum, quia L.
                    Manlius praetor et ipse cum haud invalido praesidio in Galliam mittebatur;
                        <milestone unit="section" n="8"/> navium maxime Cornelio numerus deminutus:
                    sexaginta quinqueremes datae — neque enim mari venturum aut ea parte belli
                    dimicaturum hostem credebant—et duae Romanae legiones cum suo iusto equitatu et
                    quattuordecim milibus sociorum peditum, equitibus mille sescentis. <milestone
                        unit="section" n="9"/> duas legiones Romanas et decem milia sociorum
                    peditum, mille equites socios, sescentos Romanos Gallia provincia eodem versa in
                    Punicum bellum habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his ita conparatis, ut omnia iusta ante bellum
                    fierent, legatos maiores natu Q. Fabium M. Livium L. Aemilium C. Licinium Q.
                    Baebium in Africam mittunt <pb n="p.16"/> ad percunctandos Carthaginienses,
                    publicone consilio Hannibal Saguntum oppugnasset, <milestone unit="section"
                        n="2"/> et, si, id quod facturi videbantur, faterentur ac defenderent
                    publico consilio factum, ut indicerent populo Carthaginiensi bellum. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Romani postquam Carthaginem venerunt cum senatus
                    datus esset et Q. Fabius nihil ultra quam unum, quod mandatum erat, percunctatus
                    esset, tum ex Carthaginiensibus unus: ' <milestone unit="section" n="4"/>
                    praeceps vestra, Romani, et prior legatio fuit, cum Hannibalem tamquam suo
                    consilio Saguntum oppugnantem deposcebatis; ceterum haec legatio verbis adhuc
                    lenior est, re asperior. tunc enim Hannibal et insimulabatur et deposcebatur;
                        <milestone unit="section" n="5"/> nunc ab nobis et confessio culpae
                    exprimitur et ut a confessis res extemplo repetuntur. <milestone unit="section"
                        n="6"/> ego autem non privato publicone consilio Saguntum oppugnatum sit
                    quaerendum censeam, sed utrum iure an iniuria. <milestone unit="section" n="7"/>
                    nostra enim haec quaestio atque animadversio in civem nostrum est, quid nostro
                    aut suo fecerit arbitrio; vobiscum una disceptatio est, licueritne per foedus
                    fieri. <milestone unit="section" n="8"/> itaque quoniam discerni placet, quid
                    publico consilio, quid sua sponte imperatores faciant, nobis vobiscum foedus est
                    a C. Lutatio consule ictum, in quo cum caveretur utrorumque sociis, nihil de
                    Saguntinis—necdum enim erant socii — cautum est. <milestone unit="section" n="9"
                    /> at enim eo foedere, quod cum Hasdrubale ictum est, Saguntini excipiuntur.
                    adversus quod ego nihil dicturus sum, nisi quod a vobis didici. <milestone
                        unit="section" n="10"/> vos enim quod C. Lutatius consul primo nobiscum
                    foedus icit, quia neque <hi rend="italics">ex</hi> auctoritate patrum nec populi
                    iussu ictum erat, negastis vos eo teneri; itaque aliud de integro foedus publico
                    consilio ictum est. <milestone unit="section" n="11"/> si vos non tenent foedera
                    vestra nisi ex auctoritate aut iussu vestro icta, ne nos quidem Hasdrubalis
                    foedus, quod nobis insciis icit, obligare potuit. <milestone unit="section"
                        n="12"/> proinde omittite Sagunti atque Hiberi mentionem facere, et, quod
                    diu parturit animus vester, aliquando pariat.' <milestone unit="section" n="13"
                    /> tum Romanus sinu ex toga facto 'Hic' inquit 'vobis bellum et pacem portamus:
                    utrum placet, sumite'. sub hanc vocem <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.17"/> minus ferociter, daret utrum vellet, succlamatum est. <milestone
                        unit="section" n="14"/> et cum is iterum sinu effuso bellum dare dixisset
                    accipere se omnes responderunt et, quibus acciperent animis, isdem se gesturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec derecta percunctatio ac denuntiatio belli
                    magis ex dignitate populi Romani visa est quam de foederum iure verbis
                    disceptare, cum ante, tum maxime Sagunto excisa. <milestone unit="section" n="2"
                    /> nam si verborum disceptationis res esset, quid foedus Hasdrubalis cum Lutatii
                    priore foedere, quod mutatum est, conparandum erat, cum in Lutatii foedere
                    diserte additum esset, <milestone unit="section" n="3"/> ita id ratum fore, si
                    populus censuisset, in Hasdrubalis foedere <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>lec</sic>
                    </choice> exceptum tale quicquam fuerit, et tot annorum silentio ita vivo eo
                    conprobatum sit foedus, ut ne mortuo quidem auctore quicquam mutaretur?
                        <milestone unit="section" n="4"/> quamquam, et si priore foedere staretur,
                    satis cautum erat Saguntinis sociis utrorumque exceptis. nam neque additum erat
                    'iis qui tunc essent' nec ' <milestone unit="section" n="5"/> ne qui postea
                    adsumerentur'; et cum adsumere novos liceret socios, quis aequum censeret aut ob
                    nulla quemquam merita in amicitiam recipi aut receptos in fidem non defendi?
                    tantum ne Carthaginiensium socii aut sollicitarentur ad defectionem aut sua
                    sponte desciscentes reciperentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> legati Romani ab Carthagine sicut iis Romae
                    imperatum erat, in Hispaniam, ut adirent civitates et in societatem perlicerent
                    aut averterent a Poenis, traiecerunt. <milestone unit="section" n="7"/> ad
                    Bargusios primum venerunt, a quibus benigne excepti, quia taedebat imperii
                    Punici, multos trans Hiberum populos ad cupidinem novae fortunae erexerunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ad Volcianos inde est ventum, quorum
                    celebre per Hispaniam responsum ceteros populos ab societate Romana avertit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ita enim maximus natu ex iis in concilio
                    respondit: ' <choice>
                        <corr>quae</corr>
                        <sic>Quae</sic>
                    </choice> verecundia est, Romani, postulare vos, uti vestram Carthaginiensium
                    amicitiae praeponamus, cum, qui id fecerunt <del status="unremarkable"
                        >Saguntini</del> , crudelius, quam Poenus hostis perdidit, vos socii
                    prodideritis? <milestone unit="section" n="10"/> ibi quaeratis socios censeo ubi
                    Saguntina clades ignota <pb n="p.18"/> est; Hispanis populis sicut lugubre ita
                    insigne documentum Sagunti ruinae erunt, ne quis fidei Romanae aut societati
                    confidat.' <milestone unit="section" n="11"/> inde extemplo abire finibus Volci
                    anorum iussi ab nullo deinde concilio Hispaniae benigniora verba tulere. ita
                    nequiquam peragrata Hispania in Galliam transeunt. <milestone unit="chapter"
                        n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in iis nova terribilisque species visa est,
                    quod armati—ita mos gentis erat — in concilium venerunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> cum verbis extollentes gloriam virtutemque populi
                    Romani ac magnitudinem imperii petissent, ne Poeno bellum Italiae inferenti per
                    agros urbesque suas transitum darent, <milestone unit="section" n="3"/> tantus
                    cum fremitu risus dicitur ortus, ut vix a magistratibus maioribusque natu
                    iuventus sedaretur; <milestone unit="section" n="4"/> adeo stolida inpudensque
                    postulatio visa est censere, ne in Italiam transmittant Galli bellum, ipsos id
                    avertere in se agrosque suos pro alienis populandos obicere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sedato tandem fremitu responsum legatis est, neque
                    Romanorum in se meritum esse neque Carthaginiensium iniuriam, ob quae aut pro
                    Romanis aut adversus Poenos sumant arma; <milestone unit="section" n="6"/>
                    contra ea audire sese, gentis suae homines agro finibusque Italiae pelli a
                    populo Romano stipendiumque pendere et cetera indigna pati. <milestone
                        unit="section" n="7"/> eadem ferme in ceteris Galliae conciliis dicta
                    auditaque; nec hospitale quicquam pacatumve satis prius auditum, quam Massiliam
                    venere. <milestone unit="section" n="8"/> ibi omnia ab sociis inquisita cum cura
                    ac fide cognita: praeoccupatos iam ante ab Hannibale Gallorum animos esse; sed
                    ne illi quidem ipsi satis mitem gentem fore—adeo ferocia atque indomita ingenia
                    esse—, ni subinde auro, cuius avidissima gens est, principum animi concilientur.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ita peragratis Hispaniae Galliaeque
                    populis legati Romam redeunt haud ita multo post, quam consules in provincias
                    profecti erant. civitatem omnem expectatione belli erectam invenerunt, satis
                    constante fama iam Hiberum Poenos transisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal Sagunto capto Carthaginem <choice>
                        <corr>Nouam</corr>
                        <sic>Novan;</sic>
                    </choice> in hiberna concesserat, ibique auditis, quae Romae quaeque Carthagine
                    acta decretaque forent, seque non ducem <pb n="p.19"/> solum sed etiam causam
                    esse belli, <milestone unit="section" n="2"/> partitis <choice>
                        <corr>diuenditisque</corr>
                        <sic>divendtisque</sic>
                    </choice> reliquiis praedae nihil ultra differendum ratus Hispani generis
                    milites convocat. ' <milestone unit="section" n="3"/> credo ego vos,' inquit
                    'socii, et ipsos cernere, pacatis omnibus Hispaniae populis aut finiendam nobis
                    militiam exercitusque dimittendos esse aut in alias terras transferendum bellum;
                        <milestone unit="section" n="4"/> ita enim hae gentes non pacis solum sed
                    etiam victoriae bonis florebunt, si ex aliis gentibus praedam et gloriam
                    quaeremus. <milestone unit="section" n="5"/> itaque cum longinqua a domo instet
                    militia incertumque sit, quando domos vestras et quae cuique ibi cara sunt
                    visuri sitis, si quis vestrum suos invisere volt, commeatum do. <milestone
                        unit="section" n="6"/> primo vere edico adsitis, ut diis bene iuvantibus
                    bellum ingentis gloriae praedaeque futurum incipiamus.' <milestone
                        unit="section" n="7"/> omnibus fere visendi domos oblata ultro potestas
                    grata erat, et iam desiderantibus suos et longius in futurum providentibus
                    desiderium. <milestone unit="section" n="8"/> per totum tempus hiemis quies
                    inter labores aut iam exhaustos aut mox exhauriendos renovavit corpora animosque
                    ad omnia de integro patienda. vere primo ad edictum convenere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Hannibal cum recensuisset omnium gentium
                    auxilia, Gadis profectus Herculi vota exsolvit novisque se obligat votis, si
                    cetera prospera evenissent. <milestone unit="section" n="10"/> inde partiens
                    curas simul <hi rend="italics">in</hi> inferendum atque arcendum bellum, ne, dum
                    ipse terrestri per Hispaniam Galliasque itinere Italiam peteret, nuda apertaque
                    Romanis Africa ab Sicilia esset, valido praesidio firmare eam statuit.
                        <milestone unit="section" n="11"/> pro eo supplementum ipse ex Africa maxime
                    iaculatorum, levium armis, petiit, ut Afri in Hispania, Hispani in Africa,
                    melior procul ab domo futurus uterque miles, velut mutuis pigneribus obligati,
                    stipendia facerent. <milestone unit="section" n="12"/> tredecim milia
                    octingentos quinquaginta pedites caetratos misit in Africam et funditores
                    Baleares octingentos septuaginta, equites mixtos ex multis gentibus mille
                    ducentos. <milestone unit="section" n="13"/> has copias partim Carthagini
                    praesidio esse, partim distribui per Africam iubet. simul conquisitoribus in
                    civitates missis quattuor milia conscripta <pb n="p.20"/> delectae iuventutis,
                    praesidium eosdem et obsides, duci Carthaginem iubet. <milestone unit="chapter"
                        n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> neque Hispaniam neglegendam ratus, atque id eo
                    minus, quod <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ignarus erat circumitam ab Romanis eam legatis ad sollicitandos
                    principum animos, Hasdrubali fratri, viro inpigro, <milestone unit="section"
                        n="2"/> eam provinciam destinat firmatque Africis maxime praesidiis, peditum
                    Afrorum undecim milibus octingentis quinquaginta, Liguribus trecentis,
                    Balearibus <hi rend="italics">quingentis.</hi>
                    <milestone unit="section" n="3"/> ad haec peditum auxilia additi equites
                    Libyphoenices, mixtum Punicum Afris genus, quadringenti <hi rend="italics"
                        >quinquaginta</hi> et Numidae Maurique accolae Oceani ad mille octingenti et
                    parva Ilergetum manus ex Hispania, trecenti equites, et, ne quod terrestris
                    deesset auxilii genus, elephanti viginti unus. <milestone unit="section" n="4"/>
                    classis praeterea data tuendae maritumae orae, quia, qua parte belli vicerant,
                    ea tum quoque rem gesturos Romanos credi poterat, quinquaginta quinqueremes,
                    quadriremes duae, triremes quinque; sed aptae instructaeque remigio triginta et
                    duae quinqueremes erant et triremes quinque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ab Gadibus Carthaginem ad hiberna exercitus
                    redit; atque inde profectus praeter Onusam urbem ad Hiberum <hi rend="italics"
                        >per</hi> maritumam oram ducit. <milestone unit="section" n="6"/> ibi fama
                    est in quiete visum ab eo iuvenem divina specie, qui se ab <choice>
                        <corr>Ioue</corr>
                        <sic>love</sic>
                    </choice> diceret ducem in Italiam Hannibali missum: proinde sequeretur neque
                    usquam a se deflecteret oculos. <milestone unit="section" n="7"/> pavidum primo
                    nusquam circumspicientem aut respicientem secutum; deinde cura ingenii humani
                    cum, quidnam id esset, quod respicere vetitus esset, agitaret animo, temperare
                    oculis nequivisse; <milestone unit="section" n="8"/> tum vidisse post sese
                    serpentem mira magnitudine cum ingenti arborum ac virgultorum strage ferri, ac
                    post insequi cum fragore caeli nimbum. <milestone unit="section" n="9"/> tum,
                    quae moles ea quidve prodigii esset, quaerentem audisse, vastitatem Italiae
                    esse: pergeret porro ire nec ultra inquireret sineretque fata in occulto esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc visu laetus tripertito Hiberum copias
                    traiecit praemissis, qui Gallorum animos, qua traducendus <pb n="p.21"/>
                    exercitus erat, donis conciliarent Alpiumque transitus specularentur. nonaginta
                    milia peditum, duodecim milia equitum Hiberum traduxit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Ilergetes inde Bargusiosque et Ausetanos et
                    Lacetaniam, quae subiecta Pyrenaeis montibus est, subegit oraeque huic omni <choice>
                        <corr>praefecit</corr>
                        <sic>pracfecit</sic>
                    </choice> Hannonem, ut fauces, quae Hispanias Galliis iungunt, in potestate
                    essent. <milestone unit="section" n="3"/> decem milia peditum Hannoni ad
                    praesidium obtinendae regionis data et mille equites. <milestone unit="section"
                        n="4"/> postquam per Pyrenaeum saltum traduci exercitus est coeptus rumorque
                    per barbaros manavit certior de bello Romano, tria milia inde Carpetanorum
                    peditum iter averterunt. constabat non tam bello motos quam longinquitate viae
                    inexsuperabilique Alpium transitu. <milestone unit="section" n="5"/> Hannibal,
                    quia revocare aut vi retinere eos anceps erat, <milestone unit="section" n="6"/>
                    ne ceterorum etiam feroces animi inritarentur, supra septem milia hominum domos
                    remisit, quos et ipsos gravari militia senserat, Carpetanos quoque ab se
                    dimissos simulans. <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde, ne mora atque otium animos sollicitaret,
                    cum reliquis copiis Pyrenaeum transgreditur et ad oppidum Iliberri castra locat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Galli quamquam Italiae bellum inferri
                    audiebant tamen, quia vi subactos trans Pyrenaeum Hispanos fama erat
                    praesidiaque valida inposita, metu servitutis ad arma consternati Ruscinonem
                    aliquot populi conveniunt. <milestone unit="section" n="3"/> quod ubi Hannibali
                    nuntiatum est, moram magis quam bellum metuens oratores ad regulos eorum misit,
                    conloqui semet ipsum cum iis velle, et vel illi propius Iliberrim accederent,
                    vel se Ruscinonem processurum, ut ex propinquo congressus facilior esset:
                        <milestone unit="section" n="4"/> nam et accepturum eos in castra sua se
                    laetum nec cunctanter se ipsum ad eos venturum. hospitem enim se Galliae, non
                    hostem advenisse, nec stricturum ante gladium, si per Gallos liceat, quam in
                    Italiam venisset. <milestone unit="section" n="5"/> et per nuntios quidem haec;
                    ut vero reguli Gallorum castris ad <choice>
                        <corr>Iliberrim</corr>
                        <sic>Iiberrim</sic>
                    </choice> extemplo motis haud gravate ad Poenum venerunt, capti donis cum bona
                    pace exercitum per finis suos praeter Ruscinonem oppidum transmiserunt. </p>
                <pb n="p.22"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Italiam interim nihil ultra quam Hiberum
                    transisse Hannibalem a Massiliensium legatis Romam perlatum erat, <milestone
                        unit="section" n="2"/> cum, perinde ac si Alpis iam transisset, Boi
                    sollicitatis Insubribus defecerunt, nec tam ob veteres in populum Romanum iras,
                    quam quod nuper circa Padum Placentiam Cremonamque colonias in agrum Gallicum
                    deductas aegre patiebantur. <milestone unit="section" n="3"/> itaque armis
                    repente arreptis in eum ipsum agrum impetu facto tantum terroris ac tumultus
                    fecerunt, ut non agrestis modo multitudo sed ipsi triumviri Romani, qui ad agrum
                    venerant adsignandum, diffisi Placentiae moenibus Mutinam confugerint, C.
                    Lutatius C. Servilius M. Annius. <milestone unit="section" n="4"/> Lutati nomen <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubium est; pro Annio Servilioque M'. Acilium et C. Herennium habent
                    quidam annales, alii P. Cornelium Asinam et C. Papirium Masonem. <milestone
                        unit="section" n="5"/> id quoque dubium est, legati ad expostulandum missi
                    ad Boios violati sint, an in triumviros agrum metantis impetus sit factus.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Mutinae cum obsiderentur, et gens ad
                    oppugnandarum urbium artes rudis, pigerrima eadem ad militaria opera, segnis
                    intactis adsideret muris, <milestone unit="section" n="7"/> simulari coeptum de
                    pace agi, evocatique ab Gallorum principibus legati ad conloquium non contra ius
                    modo gentium sed violata etiam, quae data in id tempus erat, fide
                    conprehenduntur, negantibus Gallis, nisi obsides sibi redderentur, eos
                    dimissuros. <milestone unit="section" n="8"/> cum haec de legatis nuntiata
                    essent, et Mutina praesidiumque in periculo esset, L. Manlius praetor ira
                    accensus effusum agmen ad Mutinam ducit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    silvae tunc circa viam erant plerisque incultis. ibi inexplorato profectus in
                    insidias praecipitatur multaque cum caede suorum aegre in apertos campos
                    emersit. <milestone unit="section" n="10"/> ibi castra communita et, quia Gallis
                    ad temptanda ea defuit spes, refecti sunt militum animi, quamquam ad <hi
                        rend="italics">quingentos</hi> cecidisse satis constabat. <milestone
                        unit="section" n="11"/> iter deinde de integro coeptum, nec, dum per
                    patentia loca ducebatur agmen, apparuit hostis; <milestone unit="section" n="12"
                    /> ubi rursus silvae intratae, tum postremos adorti cum magna trepidatione ac
                    pavore omnium <pb n="p.23"/> septingentos milites occiderunt, sex signa ademere.
                        <milestone unit="section" n="13"/> finis et Gallis territandi et pavendi
                    fuit Romanis ut e saltu invio atque impedito evasere. inde apertis locis facile
                    tutantes agmen Romani Tannetum, vicum propinquum Pado, contendere. <milestone
                        unit="section" n="14"/> ibi se munimento ad tempus commeatibusque fluminis
                    et Brixianorum etiam Gallorum auxilio adversus crescentem in dies multitudinem
                    hostium tutabantur. <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> qui tumultus repens postquam est Romam
                    perlatus, et Punicum insuper Gallico bellum auctum patres acceperunt, <milestone
                        unit="section" n="2"/> C. Atilium praetorem cum una legione Romana et
                    quinque milibus sociorum dilectu novo a consule conscriptis auxilium ferre
                    Manlio iubent; qui sine ullo certamine—abscesserant enim metu hostes—Tannetum
                    pervenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> et P. Cornelius in locum eius quae missa cum
                    praetore erat, scripta legione nova profectus ab urbe sexaginta longis navibus
                    praeter oram Etruriae Ligurumque et inde Salluvium montis pervenit Massiliam et
                    ad proxumum ostium Rhodani— <milestone unit="section" n="4"/> pluribus enim
                    divisus amnis in mare decurrit—castra locat, vixdum satis credens Hannibalem
                    superasse Pyrenaeos montis. <milestone unit="section" n="5"/> quem ut de Rhodani
                    quoque transitu agitare animadvertit, incertus, quonam ei loco occurreret,
                    necdum satis refectis ab iactatione marituma militibus, trecentos interim
                    delectos equites ducibus Massiliensibus et auxiliaribus Gallis ad exploranda
                    omnia visendosque ex tuto hostes praemittit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Hannibal ceteris metu aut pretio pacatis iam in Volcarum pervenerat agrum,
                    gentis validae. colunt autem circa utramque ripam Rhodani; sed diffisi citeriore
                    agro arceri Poenum posse, ut flumen pro munimento haberent, omnibus ferme suis
                    trans Rhodanum traiectis ulteriorem ripam amnis armis obtinebant. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ceteros accolas fluminis Hannibal et eorum ipsorum,
                    quos sedes suae tenuerant, simul perlicit donis ad naves undique contrahendas
                    fabricandasque, simul et ipsi traici exercitum levarique quam primum regionem
                    suam tanta hominum urgente turba cupiebant. <pb n="p.24"/>
                    <milestone unit="section" n="8"/> itaque ingens coacta vis navium est
                    lintriumque temere ad vicinalem usum paratarum; novasque alias primum Galli
                    inchoantes cavabant ex singulis arboribus, <milestone unit="section" n="9"/>
                    deinde et ipsi milites simul copia materiae simul facilitate operis inducti
                    alveos informes, nihil, dummodo innare aquae et capere onera possent, curantes,
                    raptim, quibus se suaque transveherent, faciebant. <milestone unit="chapter"
                        n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iamque omnibus satis conparatis ad traiciendum
                    terrebant ex adverso hostes omnem ripam equites virique obtinentes. <milestone
                        unit="section" n="2"/> quos ut averteret, Hannonem Bomilcaris filium vigilia
                    prima noctis cum parte copiarum, <milestone unit="section" n="3"/> maxime
                    Hispanis, adverso flumine ire iter unius diei iubet et, ubi primum possit, quam
                    occultissime traiecto amni circumducere agmen, ut, cum opus facto sit, adoriatur
                    ab tergo hostes. <milestone unit="section" n="4"/> ad id dati duces Galli
                    edocent, inde milia quinque et viginti ferme supra parvae insulae circumfusum
                    amnem latiore, ubi dividebatur, eoque minus alto alveo transitum ostendere.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ibi raptim caesa materia ratesque
                    fabricatae, in quibus equi virique et alia onera traicerentur. Hispani sine ulla
                    mole in utres vestimentis coniectis ipsi caetris superpositis incubantes flumen
                    tranavere. <milestone unit="section" n="6"/> et alius exercitus ratibus iunctis
                    traiectus, castris prope flumen positis, nocturno itinere atque operis labore
                    fessus quiete unius diei reficitur, intento duce ad consilium opportune
                    exsequendum. <milestone unit="section" n="7"/> postero die profecti ex composito
                    fumo significant transisse et <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul abesse. quod ubi accepit Hannibal, ne tempori deesset, dat
                    signum ad traiciendum. <milestone unit="section" n="8"/> iam paratas aptatasque
                    habebat pedes lintres, eques fere propter equos naves. navium agmen ad
                    excipiendum adversi impetum fluminis parte superiore transmittens
                    tranquillitatem infra traicientibus lintribus praebebat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> equorum pars magna nantes loris a puppibus
                    trahebantur praeter eos, quos instratos frenatosque, ut extemplo egresso in
                    ripam equiti usui essent, inposuerant in naves. <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Galli occursant in ripa cum variis ululatibus
                    cantuque moris sui quatientes scuta super capita vibrantesque dextris <pb
                        n="p.25"/> tela, <milestone unit="section" n="2"/> quamquam et ex adverso
                    terrebat tanta vis navium cum ingenti sono fluminis et clamore vario nautarum
                    militumque, et qui nitebantur perrumpere <choice>
                        <corr>impetum</corr>
                        <sic>impetun</sic>
                    </choice> fluminis et qui ex altera ripa traicientes suos hortabantur;
                        <milestone unit="section" n="3"/> et iam satis paventes adverso tumultu
                    terribilior ab tergo adortus clamor castris ab Hannone captis. mox et ipse
                    aderat, ancepsque terror circumstabat et e navibus tanta vi armatorum in terram
                    evadente et ab tergo inprovisa premente acie. <milestone unit="section" n="4"/>
                    Galli postquam utroque vim facere conati pellebantur, qua patere visum maxime
                    iter, perrumpunt trepidique in vicos passim suos diffugiunt. Hannibal ceteris
                    copiis per otium traiectis spernens iam Gallicos tumultus castra locat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> elephantorum traiciendorum varia consilia
                    fuisse credo, certe variat memoria actae rei. quidam congregatis ad ripam
                    elephantis tradunt ferocissimum ex iis inritatum ab rectore suo, cum refugientem
                    in aquam <del status="unremarkable">nantem</del> sequeretur, traxisse gregem, ut
                    quemque timentem altitudinem destitueret vadum, impetu ipso fluminis in alteram
                    ripam rapiente. <milestone unit="section" n="6"/> ceterum magis constat ratibus
                    traiectos; id ut tutius consilium ante rem foret, ita acta re ad fidem pronius
                    est. <milestone unit="section" n="7"/> ratem unam ducentos longam pedes
                    quinquaginta latam a terra in amnem porrexerunt, quam, ne secunda aqua
                    deferretur, pluribus validis retinaculis parte superiore ripae religatam pontis
                    in modum humo iniecta constraverunt, ut beluae audacter velut per solum
                    ingrederentur; <milestone unit="section" n="8"/> altera ratis aeque lata, longa
                    pedes centum, ad traiciendum flumen apta, huic copulata est; tum elephanti per
                    stabilem ratem tamquam viam praegredientibus feminis acti ubi in minorem
                    adplicatam transgressi sunt, <milestone unit="section" n="9"/> extemplo
                    resolutis, quibus leviter adnexa erat, vinculis ab actuariis aliquot navibus ad
                    alteram ripam pertrahitur. <milestone unit="section" n="10"/> ita primis
                    expositis alii deinde repetiti ac traiecti sunt. nihil sane trepidabant, donec
                    continenti velut ponte agerentur; primus erat pavor, <pb n="p.26"/> cum soluta
                    ab ceteris rate in altum raperentur; <milestone unit="section" n="11"/> ibi
                    urgentes inter se cedentibus extremis ab aqua trepidationis aliquantum edebant, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> quietem ipse timor circumspectantibus aquam fecisset. <milestone
                        unit="section" n="12"/> excidere etiam saevientes quidam in flumen; sed
                    pondere ipso stabiles deiectis rectoribus quaerendis pedetemptim vadis in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> evasere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum elephanti traiciuntur, interim Hannibal
                    Numidas equites quingentos ad castra Romana miserat speculatum, ubi et quantae
                    copiae essent et quid pararent. <milestone unit="section" n="2"/> huic alae
                    equitum missi, ut ante dictum est, ab ostio Rhodani trecenti Romanorum equites
                    occurrunt. proelium atrocius quam pro numero pugnantium editur; <milestone
                        unit="section" n="3"/> nam praeter multa vulnera caedes etiam prope par
                    utrimque fuit, fugaque et pavor Numidarum Romanis iam admodum fessis victoriam
                    dedit. victores ad centum quadraginta, nec omnes Romani, sed pars Gallorum,
                    victi amplius ducenti ceciderunt. <milestone unit="section" n="4"/> hoc
                    principium simul omenque belli ut summae rerum prosperum eventum ita <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane incruentam ancipitisque certaminis victoriam Romanis portendit. </p>
                <p> ut re ita gesta ad utrumque ducem sui redierunt, <milestone unit="section" n="5"
                    /> nec Scipioni stare sententia poterat, nisi ut ex consiliis coeptisque hostis
                    et ipse conatus caperet, <milestone unit="section" n="6"/> et Hannibalem
                    incertum, utrum coeptum in Italiam intenderet iter an cum eo, qui primus se
                    obtulisset Romanus exercitus, manus consereret, avertit a praesenti certamine
                    Boiorum legatorum regulique Magali adventus, qui se duces itinerum, socios
                    periculi fore adfirmantes integro bello nusquam ante libatis viribus Italiam
                    adgrediendam censent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> timebat quidem hostem nondum oblitterata memoria superioris belli, sed
                    magis iter immensum Alpesque, rem fama utique inexpertis horrendam, metuebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> itaque Hannibal, postquam ipsi sententia
                    stetit pergere ire atque Italiam petere, advocata contione militum versat animos
                    castigando adhortandoque: <pb n="p.27"/>
                    <choice>
                        <corr>mirari</corr>
                        <sic>mnirari</sic>
                    </choice> se, <milestone unit="section" n="2"/> quinam pectora semper inpavida
                    repens terror invaserit. per tot annos vincentis eos stipendia facere neque ante
                    Hispania excessisse, quam omnes gentesque et terrae, quas duo diversa maria
                    amplectantur, Carthaginiensium essent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    indignatos deinde, quod, quicumque Saguntum obsedissent, velut ob noxam sibi
                    dedi postularet populus Romanus, Hiberum traiecisse ad delendum nomen Romanorum
                    liberandumque orbem terrarum. <milestone unit="section" n="4"/> tum nemini visum
                    id longum, cum ab occasu <choice>
                        <corr>solis</corr>
                        <sic>soils</sic>
                    </choice> ad exortus intenderent iter; <milestone unit="section" n="5"/> nunc,
                    postquam multo maiorem partem itineris emensam cernant, Pyrenaeum saltum inter
                    ferocissimas gentes superatum, Rhodanum, tantum amnem, tot milibus Gallorum
                    prohibentibus, domita etiam ipsius fluminis vi traiectum, in conspectu Alpis
                    habeant, <milestone unit="section" n="6"/> quarum alterum latus Italiae sit, in
                    ipsis portis hostium fatigatos subsistere — quid Alpis aliud esse credentes quam
                    montium altitudines? <milestone unit="section" n="7"/> fingerent altiores
                    Pyrenaei iugis: nullas profecto terras caelum contingere nec inexsuperabiles
                    humano generi esse. Alpis quidem habitari, coli, gignere atque alere animantes:
                        <milestone unit="section" n="8"/> pervias faucis esse exercitibus. eos
                    ipsos, quos cernant, legatos non pinnis sublime elatos Alpis transgressos. ne
                    maiores quidem eorum indigenas, sed advenas Italiae cultores has ipsas Alpis
                    ingentibus saepe agminibus cum liberis ac coniugibus migrantium modo tuto
                    transmisisse. <milestone unit="section" n="9"/> militi quidem armato nihil secum
                    praeter instrumenta belli portanti quid invium aut inexsuperabile esse? Saguntum
                    ut caperetur, quid per octo menses periculi, quid laboris exhaustum esse!
                        <milestone unit="section" n="10"/> Romam, caput orbis terrarum, petentibus
                    quicquam adeo asperum atque arduum videri, quod inceptum moretur? <milestone
                        unit="section" n="11"/> cepisse quondam Gallos ea, quae adiri posse Poenus
                    desperet. proinde aut cederent animo atque virtute genti per eos dies totiens ab
                    se victae aut itineris finem sperent campum interiacentem Tiberi ac moenibus
                    Romanis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his adhortationibus incitatos corpora <pb
                        n="p.28"/> curare atque ad iter se parare iubet. <milestone unit="section"
                        n="2"/> postero die profectus adversa ripa Rhodani mediterranea Galliae
                    petit, non quia rectior ad Alpis via esset, sed, quantum a maria recessisset,
                    minus obvium fore Romanum credens, cum quo, <milestone unit="section" n="3"/>
                    priusquam in Italiam ventum foret, non erat in animo manus conserere. <milestone
                        unit="section" n="4"/> quartis castris ad Insulam pervenit. ibi Isara
                    Rhodanusque amnes diversis ex Alpibus decurrentes agri aliquantum amplexi
                    confluunt in unum; <milestone unit="section" n="5"/> mediis campis Insulae nomen
                    inditum. incolunt prope Allobroges, gens iam inde nulla Gallica gente opibus aut
                    fama inferior. tum discors erat: regni certamine ambigebant fratres; <milestone
                        unit="section" n="6"/> maior et qui prius imperitarat, Braneus nomine, a
                    fratre minore et coetu iuniorum, qui iure minus, vi plus poterat, pellebatur.
                        <milestone unit="section" n="7"/> huius seditionis peropportuna disceptatio
                    cum ad Hannibalem delegata esset, arbiter regni factus, quod ea senatus
                    principumque sententia fuerat, imperium maiori restituit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ob id meritum commeatu copiaque rerum omnium, maxime
                    vestis, est adiutus, quam infames frigoribus Alpes praeparari cogebant.
                        <milestone unit="section" n="9"/> sedatis Hannibal certaminibus Allobrogum
                    cum iam Alpes peteret, non recta regione iter instituit, sed ad laevam in
                    Tricastinos flexit; inde per extremam oram Vocontiorum agri tendit in Tricorios, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> usquam impedita via, priusquam ad Druentiam flumen pervenit.
                        <milestone unit="section" n="10"/> is et ipse Alpinus amnis longe omnium
                    Galliae fluminum difficillimus transitu est. <milestone unit="section" n="11"/>
                    nam cum aquae vim vehat ingentem, non tamen navium patiens est, quia nullis
                    coercitus ripis, pluribus simul neque isdem alveis fluens, nova semper vada
                    novosque gurgites gignit, et ob eadem pediti quoque incerta via est; ad hoc <choice>
                        <corr>saxa</corr>
                        <sic>3axa</sic>
                    </choice> glareosa volvens nihil stabile nec tutum ingredienti praebet.
                        <milestone unit="section" n="12"/> et tum forte imbribus auctus ingentem
                    transgredientibus tumultum fecit, cum super cetera trepidatione ipsi sua atque
                    incertis clamoribus turbarentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Cornelius consul triduo fere post, quam
                    Hannibal a ripa Rhodani movit, quadrato agmine ad <pb n="p.29"/> castra hostium
                    venerat, nullam dimicandi moram <choice>
                        <corr>facturus;</corr>
                        <sic>facturs.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> ceterum ubi deserta munimenta nec facile se
                    tantum praegressos adsecuturum videt, ad mare ac naves rediit, tutius
                    faciliusque ita descendenti ab Alpibus Hannibali occursurus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ne tamen nuda auxiliis Romanis Hispania esset, quam
                    provinciam sortitus erat, Cn. Scipionem fratrem cum maxima parte copiarum
                    adversus Hasdrubalem misit, <milestone unit="section" n="4"/> non ad tuendos
                    tantummodo veteres socios conciliandosque novos sed etiam ad pellendum Hispania
                    Hasdrubalem. <milestone unit="section" n="5"/> ipse cum admodum exiguis copiis
                    Genuam repetit, eo, qui circa Padum erat exercitus, Italiam defensurus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Hannibal ab Druentia campestri maxime itinere
                    ad Alpis cum bona pace incolentium ea loca Gallorum pervenit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> tum, quamquam fama prius, qua incerta in maius vero
                    ferri solent, praecepta res erat, tamen ex propinquo visa montium altitudo
                    nivesque caelo prope inmixtae, tecta informia inposita rupibus, pecora
                    iumentaque torrida frigore, homines intonsi et inculti, animalia inanimaque
                    omnia rigentia gelu, cetera visu quam dictu foediora, terrorem renovarunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> erigentibus in primos agmen clivos
                    apparuerunt inminentes tumulos insidentes montani, qui, si valles occultiores
                    insedissent, coorti ad pugnam repente ingentem fugam stragemque dedissent.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Hannibal consistere signa iussit;
                    Gallisque ad visenda loca praemissis postquam conperit transitum ea non esse,
                    castra inter confragosa omnia praeruptaque quam extentissima potest valle locat.
                        <milestone unit="section" n="10"/> tum per eosdem Gallos, haud sane multum
                    lingua moribusque abhorrentes, cum se inmiscuissent conloquiis montanorum,
                    edoctus interdiu tantum obsideri saltum, nocte in sua quemque dilabi tecta, luce
                    prima subiit tumulos, ut ex aperto atque interdiu vim per angustias facturus.
                        <milestone unit="section" n="11"/> die deinde simulando aliud, quam quod
                    parabatur, consumpto cum eodem, quo constiterant, <milestone unit="section"
                        n="12"/> loco castra communissent, ubi primum degressos tumulis montanos
                    laxatasque sensit custodias, <pb n="p.30"/> pluribus ignibus quam pro numero
                    manentium in speciem factis impedimentisque cum equite relictis et maxima parte
                    peditum, <milestone unit="section" n="13"/> ipse cum expeditis, acerrimo quoque
                    viro, raptim angustias evadit iisque ipsis tumulis, quos hostes tenuerant,
                    consedit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> prima deinde luce castra mota et agmen
                    reliquum incedere coepit. <milestone unit="section" n="2"/> iam montani signo
                    dato ex castellis ad stationem solitam conveniebant, cum repente conspiciunt
                    alios arce occupata sua super caput inminentis, alios via transire hostis.
                        <milestone unit="section" n="3"/> utraque simul obiecta res oculis animisque
                    immobiles parumper eos defixit; deinde, ut trepidationem in angustiis suoque
                    ipsum tumultu misceri agmen videre, <milestone unit="section" n="4"/> equis
                    maxime consternatis, quidquid adiecissent ipsi terroris, satis ad perniciem fore
                    rati, diversis rupibus, iuxta in vias ac devia adsueti, decurrunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tum vero simul ab hostibus simul <del
                        status="unremarkable">ab</del> iniquitate locorum Poeni oppugnabantur,
                    plusque inter ipsos, sibi quoque tendente, ut periculo primus evaderet, quam cum
                    hostibus certaminis erat. <milestone unit="section" n="6"/> equi maxime infestum
                    agmen faciebant qui et clamoribus dissonis, quos nemora etiam repercussaeque
                    valles augebant, territi trepidabant et icti forte aut vulnerati adeo
                    consternabantur, ut stragem ingentem simul hominum ac sarcinarum omnis generis
                    facerent; <milestone unit="section" n="7"/> multosque turba, cum praecipites
                    deruptaeque utrimque angustiae essent, in inmensum altitudinis deiecit, quosdam
                    et armatos; sed ruinae maxime modo iumenta cum oneribus devolvebantur.
                        <milestone unit="section" n="8"/> quae quamquam foeda visu erant, stetit
                    parumper tamen Hannibal ac suos continuit, ne tumultum ac trepidationem augeret;
                        <milestone unit="section" n="9"/> deinde, postquam interrumpi agmen vidit
                    periculumque esse, ne exutum inpedimentis exercitum nequiquam incolumem
                    traduxisset, decurrit ex superiore loco et, cum impetu ipso fudisset hostem,
                    suis quoque tumultum auxit. <milestone unit="section" n="10"/> sed is tumultus
                    momento temporis, postquam liberata itinera fuga montanorum erant, sedatur, nec
                    per otium modo sed prope silentio mox omnes traducti. <pb n="p.31"/>
                    <milestone unit="section" n="11"/> castellum inde, quod caput eius regionis
                    erat, viculosque circumiectos capit, et captivo <hi rend="italics">cibo</hi> ac
                    pecoribus per triduum exercitum aluit; et quia nec a montanis primo perculsis
                    nec loco magno opere impediebantur, aliquantum eo triduo viae confecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Perventum inde ad frequentem cultoribus alium,
                    ut inter montanos, populum. ibi non bello aperto sed suis artibus, fraude et
                    insidiis, est prope circumventus. <milestone unit="section" n="2"/> magno natu
                    principes castellorum oratores ad Poenum veniunt, alienis malis, utili exemplo,
                    doctos memorantes amicitiam malle quam vim experiri Poenorum; <milestone
                        unit="section" n="3"/> itaque oboedienter imperata facturos; commeatum
                    itinerisque duces et ad fidem promissorum obsides acciperet. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Hannibal nec temere credendum nec aspernandos ratus,
                    ne repudiati aperte hostes fierent, benigne cum respondisset, obsidibus, quos
                    dabant, acceptis et commeatu, quem in viam ipsi detulerant, usus, nequaquam ut
                    inter pacatos composito agmine duces eorum sequitur. <milestone unit="section"
                        n="5"/> primum agmen elephanti et equites erant; <milestone unit="section"
                        n="6"/> ipse post cum robore peditum circumspectans sollicitusque ad omnia
                    incedebat.' ubi in angustiorem viam et parte altera subiectam iugo insuper
                    inminenti ventum est, undique ex insidiis barbari a fronte ab tergo coorti
                    comminus eminus petunt, saxa ingentia in agmen devolvunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> maxima ab tergo vis hominum urgebat. in eos versa
                    peditum acies haud dubium fecit, quin, nisi firmata extrema agminis fuissent,
                    ingens in eo saltu accipienda clades fuerit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    tunc quoque ad extremum periculi ac prope perniciem ventum est. nam dum
                    cunctatur Hannibal demittere agmen in angustias, quia non, ut ipse equitibus
                    praesidio erat, ita peditibus quicquam ab tergo auxilii reliqui erat, <milestone
                        unit="section" n="9"/> occursantes per obliqua montani interrupto medio
                    agmine viam insedere, noxque una Hannibali sine equitibus atque inpedimentis
                    acta est. <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die iam segnius intercursantibus
                    barbaris iunctae copiae, saltusque haud sine clade, maiore tamen iumentorum <pb
                        n="p.32"/> quam hominum pernicie, superatus. <milestone unit="section" n="2"
                    /> inde montani pauciores iam et latrocinii magis quam belli more concursabant
                    modo in primum modo in novissimum agmen, utcumque aut locus opportunitatem daret
                    aut progressi morative aliquam occasionem fecissent. <milestone unit="section"
                        n="3"/> elephanti sicut per artas praecipitesque vias magna mora agebantur,
                    ita tutum ab hostibus, quacumque incederent, quia insuetis adeundi propius metus
                    erat, agmen praebebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> nono die in iugum Alpium perventum est per
                    invia pleraque et errores, quos aut ducentium fraus aut, ubi fides iis non
                    esset, temere initae valles a coniectantibus iter faciebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> biduum in iugo stativa habita, fessisque labore ac
                    pugnando quies data militibus; iumentaque aliquot, quae prolapsa in rupibus
                    erant, sequendo vestigia agminis in castra pervenere. <milestone unit="section"
                        n="6"/> fessis taedio tot malorum nivis etiam casus occidente iam sidere
                    Vergiliarum ingentem terrorem adiecit. <milestone unit="section" n="7"/> per
                    omnia nive oppleta cum signis prima luce motis segniter agmen incederet,
                    pigritiaque et desperatio in omnium vultu emineret, <milestone unit="section"
                        n="8"/> praegressus signa Hannibal in promunturio quodam, unde longe ac late
                    prospectus erat, consistere iussis militibus Italiam ostentat subiectosque
                    Alpinis montibus Circumpadanos campos, <milestone unit="section" n="9"/>
                    moeniaque eos tum transcendere non Italiae modo sed etiam urbis Romanae; cetera
                    plana, proclivia fore; uno aut summum altero proelio arcem et caput Italiae in
                    manu ac potestate habituros. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> procedere inde agmen coepit iam nihil ne
                    hostibus quidem praeter parva furta per occasionem temptantibus. <milestone
                        unit="section" n="11"/> ceterum iter multo, quam in ascensu fuerat, ut
                    pleraque Alpium ab Italia sicut breviora ita adrectiora sunt, difficilius fuit.
                    omnis enim ferme via praeceps, angusta, <milestone unit="section" n="12"/>
                    lubrica erat, ut neque sustinere se ab lapsu possent nec, qui paulum
                    titubassent, haerere adfixi vestigio suo, aliique super alios et iumenta in
                    homines occiderent. <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Ventum deinde ad multo angustiorem <pb
                        n="p.33"/> rupem atque ita rectis saxis, ut aegre expeditus miles
                    temptabundus manibusque retinens virgulta ac stirpes circa eminentes demittere
                    sese posset. <milestone unit="section" n="2"/> natura locus iam ante praeceps
                    recenti lapsu terrae in pedum mille admodum altitudinem abruptus erat.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ibi cum velut ad finem viae equites
                    constitissent, miranti Hannibali, quae res moraretur agmen, nuntiatur rupem
                    inviam esse. <milestone unit="section" n="4"/> digressus deinde ipse ad locum
                    visendum. <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia res visa, quin per invia circa nec trita antea quamvis longo
                    ambitu circumduceret agmen. <milestone unit="section" n="5"/> ea vero via
                    inexsuperabilis fuit. nam cum super veterem nivem intactam nova modicae
                    altitudinis esset, molli nec praealtae facile pedes ingredientium insistebant;
                        <milestone unit="section" n="6"/> ut vero tot hominum iumentorumque incessu
                    dilapsa est, per nudam infra glaciem fluentemque tabem liquescentis nivis
                    ingrediebantur. <milestone unit="section" n="7"/> taetra ibi luctatio erat via
                    lubrica <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>lubrica</corr>
                            <sic>glacie</sic>
                        </choice>
                    </del> non recipiente vestigium et in prono citius pedes fallente, ut, seu
                    manibus in adsurgendo seu genu se adiuvissent, ipsis adminiculis prolapsis
                    iterum corruerent; nec stirpes circa radicesve, ad quas pede aut manu quisquam
                    eniti posset, erant; ita in levi tantum glacie tabidaque nive volutabantur.
                        <milestone unit="section" n="8"/> iumenta secabant interdum etiam infimam
                    ingredientia nivem et prolapsa iactandis gravius in conitendo ungulis penitus
                    perfringebant, ut pleraque velut pedica capta haererent in dura et alte concreta
                    glacie. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tandem nequiquam iumentis atque hominibus
                    fatigatis castra in iugo posita, aegerrime ad id ipsum loco purgato: tantum
                    nivis fodiendum atque egerendum fuit. <milestone unit="section" n="2"/> inde ad
                    rupem muniendam, per quam unam via esse poterat, milites ducti, cum caedendum
                    esset saxum, arboribus circa inmanibus deiectis detruncatisque struem ingentem
                    lignorum faciunt eamque, cum et vis venti apta faciendo igni coorta esset,
                    succendunt ardentiaque saxa infuso aceto putrefaciunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> ita torridam incendio rupem ferro pandunt molliuntque anfractibus
                    modicis clivos, ut non iumenta solum <pb n="p.34"/> sed elephanti etiam deduci
                    possent. <milestone unit="section" n="4"/> quadriduum circa rupem consumptum
                    iumentis prope fame absumptis; nuda enim fere cacumina sunt et, si quid est
                    pabuli, obruunt nives. <milestone unit="section" n="5"/> inferiora valles <hi
                        rend="italics">apricosque</hi> quosdam colles habent rivosque prope silvas
                    et iam humano <choice>
                        <corr>cultu</corr>
                        <sic>cult</sic>
                    </choice> digniora loca. <milestone unit="section" n="6"/> ibi iumenta in
                    pabulum missa, et quies muniendo fessis hominibus data. triduo inde ad planum
                    descensum iam et locis mollioribus et accolarum ingeniis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc maxime modo in Italiam perventum est,
                    quinto mense a Carthagine Nova, ut quidam auctores sunt, quinto decimo die
                    Alpibus superatis. quantae copiae transgresso in Italiam Hannibali fuerint,
                        <milestone unit="section" n="2"/> nequaquam inter auctores constat. qui
                    plurimum, <choice>
                        <corr>centum</corr>
                        <sic>centur</sic>
                    </choice> milia peditum, viginti equitum fuisse scribunt, qui minimum, viginti
                    milia peditum, sex equitum. <milestone unit="section" n="3"/> L. Cincius
                    Alimentus qui captum se ab Hannibale scribit, maxime auctor moveret, nisi
                    confunderet numerum Gallis Liguribusque additis: <milestone unit="section" n="4"
                    /> cum his octoginta milia peditum, decem equitum adducta—in Italia magis
                    adfluxisse veri simile est, et ita quidam auctores sunt—; <milestone
                        unit="section" n="5"/> ex ipso autem audisse Hannibale, postquam Rhodanum
                    transierit, triginta sex milia hominum ingentemque numerum equorum et aliorum
                    iumentorum amisisse. Taurini Semigalli proxuma gens erat in Italiam degresso.
                        <milestone unit="section" n="6"/> id cum inter <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>onmes</sic>
                    </choice> constet, eo magis miror ambigi, quanam Alpis transierit, et vulgo
                    credere Poenino—atque inde nomen ei iugo Alpium inditum—transgressum, Coelium
                    per Cremonis iugum dicere transisse; <milestone unit="section" n="7"/> qui ambo
                    saltus eum non in Taurinos sed per Salassos Montanos ad Libuos Gallos
                    deduxissent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> veri simile est ea tum ad Galliam patuisse itinera; utique, quae ad
                    Poeninum ferunt, obsaepta gentibus Semigermanis fuissent. <milestone
                        unit="section" n="9"/> neque hercule montibus his, si quem forte id movet,
                    ab transitu Poenorum ullo Seduni Veragri, incolae iugi eius, <hi rend="italics"
                        >nomen</hi> norint inditum, sed ab eo, quem in summo sacratum vertice
                    Poeninum montani appellant. </p>
                <pb n="p.35"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> peropportune ad principia rerum Taurinis,
                    proximae genti, adversus Insubres motum bellum erat. sed armare exercitum
                    Hannibal, ut parti alteri auxilio esset, in reficiendo maxime sentientem
                    contracta ante mala, non poterat: <milestone unit="section" n="2"/> otium enim
                    ex labore, copia ex inopia, cultus ex inluvie tabeque squalida et prope efferata
                    corpora varie movebat. <milestone unit="section" n="3"/> ea P. Cornelio consuli
                    causa fuit, cum Pisas navibus venisset, exercitu a Manlio Atilioque accepto
                    tirone et in novis ignominiis trepido ad Padum festinandi, ut cum hoste nondum
                    refecto manus consereret. <milestone unit="section" n="4"/> sed cum Placentiam
                    consul venit, iam ex stativis moverat Hannibal Taurinorumque unam urbem, caput
                    gentis eius, quia volentes in <choice>
                        <corr>amicitiam</corr>
                        <sic>amicitiara</sic>
                    </choice> non veniebant, vi expugnarat; <milestone unit="section" n="5"/>
                    <hi rend="italics">ac</hi> iunxisset sibi non metu solum sed etiam voluntate
                    Gallos accolas Padi, ni eos circumspectantis defectionis tempus subito adventu
                    consul oppressisset. <milestone unit="section" n="6"/> et Hannibal movit ex
                    Taurinis, incertos, quae pars sequenda esset, Gallos praesentem secuturos esse
                    ratus. <milestone unit="section" n="7"/> iam prope in conspectu erant exercitus
                    convenerantque duces sicuti inter se nondum satis noti, ita iam inbutus uterque
                    quadam admiratione alterius. <milestone unit="section" n="8"/> nam Hannibalis et
                    apud Romanos iam ante Sagunti excidium celeberrimum nomen erat, et Scipionem
                    Hannibal eo ipso, quod adversus se dux potissimum lectus esset, praestantem
                    virum credebat; <milestone unit="section" n="9"/> et auxerant inter se
                    opinionem, Scipio, quod relictus in Gallia obvius fuerat in Italiam transgresso
                    Hannibali, <hi rend="italics">Hannibal et</hi> conatu tam audaci traiciendarum
                    Alpium et effectu. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> occupavit tamen Scipio Padum traicere, et ad
                    Ticinum amnem motis castris, priusquam educeret in aciem, adhortandorum militum
                    causa talem orationem est exorsus: <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ' <choice>
                        <corr>si</corr>
                        <sic>Si</sic>
                    </choice> eum exercitum, milites, educerem in aciem, quem in Gallia mecum habui,
                    supersedissem loqui apud vos; <milestone unit="section" n="2"/> quid enim
                    adhortari referret aut eos equites, qui equitatum hostium ad Rhodanum flumen
                    egregie vicissent, aut eas legiones, cum quibus 8a <pb n="p.36"/> fugientem hunc
                    ipsum hostem secutus confessionem cedentis ac detractantis certamen pro victoria
                    habui? <milestone unit="section" n="3"/> nunc quia ille exercitus, Hispaniae
                    provinciae scriptus, ibi cum fratre Cn. Scipione meis auspiciis rem gerit, ubi
                    eum gerere senatus populusque Romanus voluit, ego, <milestone unit="section"
                        n="4"/> ut consulem ducem adversus Hannibalem ac Poenos haberetis, ipse me
                    huic voluntario certamini obtuli, novo imperatori apud novos milites pauca verba
                    facienda sunt. <milestone unit="section" n="5"/> ne genus belli neve hostem
                    ignoretis, cum iis est vobis, milites, pugnandum, quos terra marique priore
                    bello vicistis, a quibus stipendium per viginti annos exegistis, a quibus capta
                    belli praemia Siciliam ac Sardiniam habetis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    erit igitur in hoc certamine is vobis illisque animus, qui victoribus et victis
                    esse solet. nec nunc illi, quia audent, sed quia necesse est, pugnaturi sunt;
                        <milestone unit="section" n="7"/> nisi creditis, qui exercitu incolumi
                    pugnam detractavere, eos duabus partibus peditum equitumque in transitu Alpium
                    amissis <del status="unremarkable">qui plures paene perierint quam
                        supersint</del> plus spei nactos esse. ' <milestone unit="section" n="8"/>
                    at enim pauci quidem sunt, sed vigentes animis corporibusque, quorum robora ac
                    vires vix sustinere vis ulla possit.' <milestone unit="section" n="9"/> effigies
                    immo, umbrae hominum, fame frigore inluvie squalore enecti, contusi ac
                    debilitati inter saxa rupesque; ad hoc praeusti artus, nive rigentes nervi,
                    membra torrida gelu, quassata fractaque arma, claudi ac debiles equi: <milestone
                        unit="section" n="10"/> cum hoc equite, cum hoc pedite pugnaturi estis;
                    reliquias extremas hostis, non hostem habetis; ac nihil magis vereor, quam ne,
                    cum vos pugnaveritis, Alpes vicisse Hannibalem videantur. <milestone
                        unit="section" n="11"/> sed ita forsitan decuit cum foederum ruptore duce ac
                    populo deos ipsos sine ulla humana ope committere ac profligare bellum, nos, qui
                    secundum deos violati sumus, commissum ac profligatum conficere. <milestone
                        unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> non vereor, ne quis me haec vestri adhortandi
                    causa magnifice loqui existimet, ipsum aliter animo adfectum esse. <milestone
                        unit="section" n="2"/> licuit in Hispaniam provinciam meam, quo iam
                    profectus eram, cum exercitu ire meo, ubi et fratrem <pb n="p.37"/> consilii
                    participem ac periculi socium haberem et <choice>
                        <corr>Hasdrubalem</corr>
                        <sic>iasdrubalem</sic>
                    </choice> potius quam Hannibalem hostem et minorem haud dubie molem belli;
                        <milestone unit="section" n="3"/> tamen, cum praeterveherer navibus Galliae
                    oram, ad famam huius hostis in terram egressus praemisso equitatu ad Rhodanum
                    movi castra. <milestone unit="section" n="4"/> equestri proelio, qua parte
                    copiarum conserendi manum fortuna data est, hostem fudi; peditum agmen, quod in
                    modum fugientium raptim agebatur, quia adsequi terra non poteram, <del
                        status="unremarkable">neque</del> regressus ad navis <del
                        status="unremarkable">erat</del> , quanta maxime potui celeritate tanto
                    maris terrarumque circuitu in radicibus prope Alpium huic timendo hosti obvius
                    fui. <milestone unit="section" n="5"/> utrum, cum declinarem certamen,
                    inprovidus incidisse videor, an occurrere in vestigiis eius, lacessere ac
                    trahere ad decernendum? <milestone unit="section" n="6"/> experiri iuvat, utrum
                    alio repente Carthaginienses per viginti annos terra ediderit, an idem sint, qui
                    ad <choice>
                        <corr>Aegates</corr>
                        <sic>Aegatis</sic>
                    </choice> pugnaverunt insulas et quos ab Eryce duodevicenis denariis aestimatos
                    emisistis, <milestone unit="section" n="7"/> et utrum Hannibal hic sit aemulus
                    itinerum Herculis, ut ipse fert, an vectigalis stipendiariusque et servus populi
                    Romani a patre relictus. <milestone unit="section" n="8"/> quem nisi Saguntinum
                    scelus agitaret, respiceret profecto, si non patriam victam, domum certe
                    patremque et foedera Hamilcaris scripta manu, qui iussus ab consule nostro
                    praesidium deduxit ab Eryce, <milestone unit="section" n="9"/> qui graves
                    inpositas victis Carthaginiensibus leges fremens maerensque accepit, qui
                    decedens Sicilia stipendium populo Romano dare pactus est. <milestone
                        unit="section" n="10"/> itaque vos ego, milites, non eo solum animo, quo
                    adversus alios hostes soletis, pugnare velim, sed cum indignatione quadam atque
                    ira, velut si servos videatis vestros arma repente contra vos ferentes. licuit
                    ad Erycem clausos ultimo supplicio humanorum, <milestone unit="section" n="11"/>
                    fame, interficere; licuit victricem classem in Africam traicere atque intra
                    paucos dies sine ullo certamine Carthaginem delere: <milestone unit="section"
                        n="12"/> veniam dedimus precantibus, emisimus ex obsidione, pacem cum victis
                    fecimus, tutelae deinde nostrae duximus, cum Africo bello urgerentur. <pb
                        n="p.38"/>
                    <milestone unit="section" n="13"/> pro his inpertitis furiosum iuvenem sequentes
                    oppugnatum patriam nostram veniunt. atque utinam pro decore tantum hoc vobis et
                    non pro salute esset <choice>
                        <corr>certamen.</corr>
                        <sic>certamen!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="14"/> non de possessione Siciliae ac Sardiniae, de
                    quibus quondam agebatur, sed pro Italia vobis est pugnandum. <milestone
                        unit="section" n="15"/> nec est alius ab tergo exercitus, qui, nisi nos
                    vincimus, hosti obsistat, nec Alpes aliae sunt, quas dum superant, comparari
                    nova possint praesidia. hic est obstandum, milites, velut si ante Romana moenia
                    pugnemus. <milestone unit="section" n="16"/> unus quisque se non corpus suum sed
                    coniugem ac liberos parvos armis protegere putet; nec domesticas solum agitet
                    curas, sed identidem hoc animo reputet, nostras nunc intueri manus senatum
                    populumque Romanum: <milestone unit="section" n="17"/> qualis nostra vis
                    virtusque fuerit, talem deinde fortunam illius urbis ac Romani imperii fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec apud Romanos consul. Hannibal rebus prius
                    quam verbis adhortandos milites ratus circumdato ad spectaculum exercitu
                    captivos montanos vinctos in medio statuit armisque Gallicis ante pedes eorum
                    proiectis interrogare interpretem iussit, ecquis, si vinculis levaretur armaque
                    et equum victor acciperet, decertare ferro vellet. <milestone unit="section"
                        n="2"/> cum ad unum omnes ferrum pugnamque poscerent et deiecta in id sors
                    esset, se quisque eum optabat, quem fortuna in id certamen legeret; <milestone
                        unit="section" n="3"/> cuiusque sors exciderat, alacer inter gratulantes
                    gaudio <choice>
                        <corr>exsultans</corr>
                        <sic>exultans</sic>
                    </choice> cum sui moris tripudiis arma raptim capiebat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ubi vero dimicarent, is habitus animorum non inter
                    eiusdem modo condicionis homines erat sed etiam inter spectantes vulgo, ut non
                    vincentium magis quam bene morientium fortuna laudaretur. <milestone
                        unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum sic aliquot spectatis paribus adfectos
                    dimisisset, contione inde advocata ita apud eos locutus fertur: ' <milestone
                        unit="section" n="2"/> si, quem animum in alienae sortis exemplo paulo ante
                    habuistis, eundem mox in aestimanda fortuna vestra habueritis, vicimus, milites;
                    neque enim spectaculum modo illud, sed quaedam veluti imago <pb n="p.39"/>
                    vestrae condicionis erat. <milestone unit="section" n="3"/> ac nescio an maiora
                    vincula maioresque necessitates vobis quam captivis vestris fortuna
                    circumdederit: <milestone unit="section" n="4"/> dextra laevaque duo maria
                    claudunt nullam ne ad effugium quidem navem habentis, circa Padus amnis maior ac
                    violentior Rhodano, ab tergo Alpes urgent, vix integris vobis ac vigentibus
                    transitae. <milestone unit="section" n="5"/> hic vincendum aut moriendum,
                    milites, est, ubi primum hosti occurristis. et eadem fortuna, quae necessitatem
                    pugnandi imposuit, praemia vobis ea victoribus proponit, quibus ampliora homines
                    ne ab diis quidem immortalibus optare solent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    si Siciliam tantum ac Sardiniam parentibus nostris ereptas nostra virtute
                    recuperaturi essemus, satis tamen ampla pretia essent: quidquid Romani tot
                    triumphis partum congestumque possident, id omne vestrum cum ipsis dominis
                    futurum est. <milestone unit="section" n="7"/> in hanc tam opimam mercedem,
                    agite dum, diis bene iuvantibus arma capite. <milestone unit="section" n="8"/>
                    satis adhuc in vastis Lusitaniae Celtiberiaeque montibus pecora consectando
                    nullum emolumentum tot laborum periculorumque vestrorum vidistis; <milestone
                        unit="section" n="9"/> tempus est iam opulenta vos ac ditia stipendia facere
                    et magna operae pretia mereri, tantum itineris per tot montes fluminaque et tot
                    armatas gentes emensos. <milestone unit="section" n="10"/> hic vobis terminum
                    laborum fortuna dedit; hic dignam mercedem emeritis stipendiis dabit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> nec, quam magni nominis bellum est, tam difficilem
                    existimaritis victoriam fore: saepe et contemptus hostis cruentum certamen
                    edidit et incluti populi regesque perlevi momento victi sunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> nam dempto hoc uno fulgore nominis Romani quid est,
                    cur illi vobis comparandi sint? <milestone unit="section" n="13"/> ut viginti
                    annorum militiam vestram cum illa virtute, cum illa fortuna taceam, ab Herculis
                    columnis, ab Oceano terminisque ultimis terrarum per tot ferocissimos Hispaniae
                    et Galliae populos vincentes huc pervenistis; <milestone unit="section" n="14"/>
                    pugnabitis cum exercitu tirone, hac ipsa aestate caeso victo circumsesso a
                    Gallis, ignoto adhuc duci suo ignorantique ducem an me in praetorio patris,
                        <milestone unit="section" n="15"/> clarissimi imperatoris, <pb n="p.40"/>
                    prope natum, certe eductum, domitorem Hispaniae Galliaeque, victorem eundem non
                    Alpinarum modo gentium sed ipsarum, quod multo maius est, Alpium, cum semenstri
                    hoc conferam duce, desertore exercitus sui? <milestone unit="section" n="16"/>
                    cui si quis demptis signis Poenos Romanosque hodie ostendat, ignoraturum certum
                    habeo, utrius exercitus sit consul. <milestone unit="section" n="17"/> non ego
                    illud parvi aestimo, milites, quod nemo est vestrum, cuius non ante oculos ipse
                    saepe militare aliquod ediderim facinus, cui non idem ego virtutis spectator ac
                    testis notata temporibus locisque referre sua possim decora. <milestone
                        unit="section" n="18"/> cum laudatis a me miliens donatisque alumnus prius
                    omnium vestrum quam imperator, procedam <hi rend="italics">in</hi> aciem
                    adversus ignotos inter se ignorantesque. <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quocumque circumtuli oculos, plena omnia video
                    animorum ac roboris, veteranum peditem, generosissimarum gentium equites
                    frenatos infrenatosque, <milestone unit="section" n="2"/> vos socios
                    fidelissimos fortissimosque, vos Carthaginienses cum <hi rend="italics">pro</hi>
                    patria tum ob iram iustissimam pugnaturos. <milestone unit="section" n="3"/>
                    inferimus bellum infestisque signis descendimus in Italiam, tanto audacius
                    fortiusque pugnaturi quam hostis, quanto maior spes, maior est animus inferentis
                    vim quam arcentis. accendit praeterea <milestone unit="section" n="4"/> et
                    stimulat animos dolor iniuria indignitas. ad supplicium depoposcerunt me ducem
                    primum, deinde vos omnes, qui Saguntum oppugnassetis; deditos ultimis
                    cruciatibus adfecturi fuerunt. <milestone unit="section" n="5"/> crudelissima ac
                    superbissima gens sua omnia suique arbitrii facit. cum quibus bellum, cum quibus
                    pacem habeamus, se modum inponere aequum censet. circumscribit includitque nos
                    terminis montium fluminumque, quos non excedamus, neque eos, quos statuit,
                    terminos observat. " <milestone unit="section" n="6"/> ne transieris <choice>
                        <corr>Hiberum;</corr>
                        <sic>Hiberum!</sic>
                    </choice> ne quid rei tibi sit cum <choice>
                        <corr>Saguntinis.</corr>
                        <sic>Saguntinis!</sic>
                    </choice>
                    <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>ad</corr>
                            <sic>ad</sic>
                        </choice> Hiberum est <choice>
                            <corr>Saguntum?</corr>
                            <sic>Saguntum</sic>
                        </choice>
                    </del> nusquam te vestigio moveris!" <milestone unit="section" n="7"/> parum
                    est, quod veterrimas provincias meas Siciliam ac Sardiniam <hi rend="italics"
                        >ademisti?</hi> adimis etiam Hispanias? et, inde <hi rend="italics">si</hi>
                    decessero, in Africam transcendes. transcendes autem? <hi rend="italics"
                        >transcendisse</hi> dico; <pb n="p.41"/> duos consules huius anni, unum in
                    Africam, alterum in Hispaniam miserunt. nihil usquam nobis relictum est, nisi
                    quod armis vindicarimus. <milestone unit="section" n="8"/> illis timidis et
                    ignavis esse licet, qui respectum habent, quos sua terra suus ager per tuta ac
                    pacata itinera fugientes accipient: vobis necesse est fortibus viris esse et
                    omnibus inter victoriam mortemque certa desperatione abruptis aut vincere aut,
                    si fortuna dubitabit, in proelio potius quam in fuga mortem oppetere. <milestone
                        unit="section" n="9"/> si hoc bene fixum omnibus destinatumque animo est,
                    iterum dicam, vicistis: nullum contemptu <hi rend="italics">mortis telum</hi> ad
                    vincendum homini ab dis immortalibus acrius datum est.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his adhortationibus cum utrimque ad certamen
                    accensi militum animi essent, Romani ponte Ticinum iungunt tutandique pontis
                    causa castellum insuper inponunt; <milestone unit="section" n="2"/> Poenus
                    hostibus opere occupatis Maharbalem cum ala Numidarum, equitibus quingentis, ad
                    depopulandos sociorum populi Romani agros mittit; <milestone unit="section"
                        n="3"/> Gallis parci quam maxime iubet principumque animos ad defectionem
                    sollicitari. ponte perfecto traductus Romanus exercitus in agrum Insubrium
                    quinque milia passum a <choice>
                        <corr>Uictumulis</corr>
                        <sic>Victumulis</sic>
                    </choice> consedit. <milestone unit="section" n="4"/> ibi Hannibal castra
                    habebat; revocatoque propere Maharbale atque equitibus, cum instare certamen
                    cerneret, nihil umquam satis dictum praemonitumque ad cohortandos milites ratus,
                    vocatis ad contionem certa praemia pronuntiat, in quorum spem pugnarent:
                        <milestone unit="section" n="5"/> agrum sese daturum esse in Italia Africa
                    Hispania, ubi quisque velit, immunem ipsi, qui accepisset, liberisque; qui
                    pecuniam quam agrum maluisset, ei se argento satisfacturum; <milestone
                        unit="section" n="6"/> qui sociorum cives Carthaginienses fieri vellent,
                    potestatem facturum; qui domos redire mallent, daturum se operam, ne cuius
                    suorum popularium mutatam secum fortunam esse vellent. <milestone unit="section"
                        n="7"/> servis quoque dominos prosecutis libertatem proponit, binaque pro
                    iis mancipia dominis se redditurum. <milestone unit="section" n="8"/> eaque ut
                    rata scirent fore, agnum laeva manu, dextra silicem retinens, si falleret, Iovem
                    ceterosque <pb n="p.42"/> precatus deos, ita se mactarent, quem ad modurn ipse
                    agnum mactasset, secundum precationem caput pecudis saxo elisit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tun</sic>
                    </choice> vero omnes, velut diis auctoribus in spem suam quisque acceptis, id
                    morae, quod nondum pugnarent, ad potienda sperata rati, proelium uno animo et
                    voce una poscunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> apud Romanos haudquaquam tanta alacritas erat,
                    super cetera recentibus etiam territos prodigiis; <milestone unit="section"
                        n="2"/> nam et lupus intraverat castra laniatisque obviis ipse intactus
                    evaserat, <hi rend="italics">et</hi> examen apum in arbore praetorio imminente
                    consederat. <milestone unit="section" n="3"/> quibus procuratis Scipio cum
                    equitatu iaculatoribusque expeditis profectus ad castra hostium ex propinquo
                    copiasque, quantae et cuius generis essent, speculandas, obvius fit Hannibali et
                    ipsi cum equitibus ad exploranda circa loca progresso. <milestone unit="section"
                        n="4"/> neutri alteros primo cernebant; densior deinde incessu tot hominum
                    et equorum oriens pulvis signum propinquantium hostium <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>fruit.</sic>
                    </choice> consistit utrumque agmen, et <hi rend="italics">ad</hi> proelium sese
                    expediebant. <milestone unit="section" n="5"/> Scipio A iaculatores et Gallos
                    equites in fronte locat, Romanos! sociorumque quod roboris fuit, in subsidiis;
                    Hannibal frenatos equites in medium accipit, cornua Numidis firmat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> vixdum clamore sublato iaculatores <choice>
                        <corr>fugerunt</corr>
                        <sic>fugerunt!</sic>
                    </choice> inter subsidia ad secundam aciem. inde equitum certamen erat
                    aliquamdiu anceps; dein, quia turbabant equos pedites intermixti, multis
                    labentibus ex equis aut desilientibus, ubi suos premi circumventos vidissent,
                    iam magna ex parte ad pedes pugna venerat, <milestone unit="section" n="7"/>
                    donec Numidae, qui in cornibus erant, circumvecti paulum ab tergo se
                    ostenderunt. is pavor perculit Romanos, auxitque pavorem consulis vulnus
                    periculumque intercursu tum primum pubescentis fili propulsatum. <milestone
                        unit="section" n="8"/> hic erit iuvenis, penes quem perfecti huiusce belli
                    laus est, Africanus ob egregiam victoriam de Hannibale Poenisque appellatus.
                        <milestone unit="section" n="9"/> fuga tamen effusa iaculatorum maxume
                    fruit, quos primos Numidae invaserunt; alius confertus equitatus consulem in
                    medium acceptum non <pb n="p.43"/> armis modo sed etiam corporibus suis
                    protegens in castra nusquam trepide neque effuse cedendo reduxit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> servati consulis decus Coelius ad servum natione
                    Ligurem delegat; malim equidem de filio verum esse, quod et plures tradidere
                    auctores et fama obtinuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc primum cum Hannibale proelium fuit; quo
                    facile apparuit equitatu meliorem Poenum esse et ob id campos patentis, quales
                    sunt inter Padum Alpesque, bello gerendo Romanis aptos non esse. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque proxima nocte iussis militibus vasa silentio
                    colligere castra ab Ticino mota festinatumque ad Padum est, ut ratibus, quibus
                    iunxerat flumen, nondum resolutis sine tumultu atque insectatione hostis copias
                    traiceret. <milestone unit="section" n="3"/> prius Placentiam pervenere, quam
                    satis sciret Hannibal ab Ticino profectos; tamen ad sescentos moratorum in
                    citeriore <hi rend="italics">ripa</hi> Padi segniter ratem solventes cepit.
                    transire pontem non potuit, ut extrema resoluta erant, tota rate in secundam
                    aquam labente. Coelius auctor est Magonem cum equitatu <milestone unit="section"
                        n="4"/> et Hispanis peditibus flumen extemplo tranasse, ipsum Hannibalem per
                    superiora Padi vada exercitum traduxisse elephantis in ordinem ad sustinendum
                    impetum fluminis oppositis. ea peritis amnis eius vix fidem fecerint; <milestone
                        unit="section" n="5"/> nam neque equites armis equisque salvis tantam vim
                    fluminis superasse veri simile est, ut iam Hispanos omnis inflati travexerint
                    utres, et multorum dierum circuitu Padi vada petenda fuerunt, qua exercitus
                    gravis impedimentis traduci posset. <milestone unit="section" n="6"/> potiores
                    apud me auctores sunt, qui biduo vix locum rate iungendo flumini inventum
                    tradunt; ea cum Magone equites <hi rend="italics">et</hi> Hispanorum expeditos
                    praemissos. <milestone unit="section" n="7"/> dum Hannibal, circa flumen
                    legationibus Gallorum audiendis moratus, traicit gravius peditum agmen, interim
                    Mago equitesque ab transitu fluminis diei unius itinere Placentiam ad hostes
                    contendunt. <milestone unit="section" n="8"/> Hannibal paucis post diebus sex
                    milia a Placentia castra communivit et postero die in conspectu hostium acie
                    derecta potestatem pugnae fecit. <pb n="p.44"/>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequenti nocte caedes in castris Romanis,
                    tumultu tamen quam re maior, ab auxiliaribus Gallis facta est. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ad duo milia peditum et ducenti equites vigilibus ad
                    portas trucidatis ad Hannibalem transfugiunt; quos Poenus benigne adlocutus et
                    spe ingentium donorum accensos in civitates quemque suas ad sollicitandos
                    popularium animos dimisit. <milestone unit="section" n="3"/> Scipio, caedem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> signum defectionis omnium Gallorum esse ratus contactosque eo scelere
                    velut iniecta rabie ad arma ituros, <milestone unit="section" n="4"/> quamquam
                    gravis adhuc vulnere erat, tamen quarta vigilia noctis insequentis tacito agmine
                    profectus ad Trebiam fluvium iam <hi rend="italics">in</hi> loca altiora
                    collisque impeditiores equiti castra movet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    minus quam ad Ticinum fefellit; missisque Hannibal primum Numidis deinde omni
                    equitatu turbasset utique novissimum agmen, ni aviditate praedae in vacua Romana
                    castra Numidae devertissent. <milestone unit="section" n="6"/> ibi dum
                    perscrutantes loca omnia castrorum nullo satis digno morae pretio tempus terunt,
                    emissus hostis est de manibus; et cum iam transgressos Trebiam Romanos
                    metantisque castra conspexissent, paucos moratorum occiderunt citra flumen
                    interceptos. <milestone unit="section" n="7"/> Scipio, nec vexationem vulneris
                    in via iactati ultra patiens et collegam—iam enim et revocatum ex Sicilia
                    audierat—ratus exspectandum, locum, qui prope flumen tutissimus stativis est
                    visus, delectum communiit. <milestone unit="section" n="8"/> nec procul inde
                    Hannibal cum consedisset, quantum victoria equestri elatus, tantum anxius
                    inopia, quae per hostium agros euntem nusquam praeparatis commeatibus maior in
                    dies excipiebat, <milestone unit="section" n="9"/> ad Clastidium vicum, quo
                    magnum frumenti numerum congesserant Romani, mittit. ibi cum vim pararent, spes
                    facta proditionis; nec sane magno pretio, nummis aureis quadringentis, Dasio
                    Brundisino praefecto praesidii corrupto traditur Hannibali Clastidium.
                        <milestone unit="section" n="10"/> id horreum fuit Poenis sedentibus ad
                    Trebiam. in captivos ex tradito praesidio, ut fama clementiae in principio rerum
                    colligeretur, nihil saevitum est. </p>
                <pb n="p.45"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum ad Trebiam terrestre constitisset bellum,
                    interim circa Siciliam insulasque Italiae imminentes et a Sempronio consule et
                    ante adventum eius terra marique res gestae. <milestone unit="section" n="2"/>
                    viginti quinqueremes cum mille armatis ad depopulandam oram Italiae a
                    Carthaginiensibus missae; novem Liparas, octo ad insulam Vulcani tenuerunt, tres
                    in fretum avertit aestus. <milestone unit="section" n="3"/> ad eas conspectas a
                    Messana duodecim naves ab Hierone rege Syracusanorum missae, qui tum forte
                    Messanae erat consulem Romanum opperiens, nullo repugnante captas naves Messanam
                    in portum deduxerunt. <milestone unit="section" n="4"/> cognitum ex captivis
                    praeter viginti naves, cuius ipsi classis essent, in Italiam missas quinque et
                    triginta alias quinqueremes Siciliam petere ad sollicitandos veteres socios;
                        <milestone unit="section" n="5"/> Lilybaei occupandi praecipuam curam esse;
                    credere eadem tempestate, qua ipsi disiecti forent, eam quoque classem ad <choice>
                        <corr>Aegates</corr>
                        <sic>Aegatis</sic>
                    </choice> insulas deiectam. <milestone unit="section" n="6"/> haec, sicut audita
                    erant, rex M. Aemilio praetori, cuius Sicilia provincia erat, perscribit
                    monetque, ut Lilybaeum firmo teneret praesidio. <milestone unit="section" n="7"
                    /> extemplo et circa civitates a praetore missi legati tribunique, <hi
                        rend="italics">qui</hi> suos ad curam custodiae intenderent, et ante omnia
                    Lilybaeum teneri apparatu belli, edicto proposito, ut socii navales decem dierum
                    cocta cibaria ad naves deferrent, <milestone unit="section" n="8"/> ut, ubi
                    signum datum esset, ne quid moram conscendendi faceret; perque omnem oram, qui
                    ex speculis prospicerent adventantem hostium classem, missi. <milestone
                        unit="section" n="9"/> itaque, quamquam de industria <hi rend="italics"
                        >ita</hi> moderati cursum navium erant Carthaginienses, ut ante lucem
                    accederent Lilybaeum, praesensum tamen est, quia et luna pernox erat et sublatis
                    armamentis veniebant: <milestone unit="section" n="10"/> extemplo datum <hi
                        rend="italics">signum</hi> ex speculis et in oppido ad arma conclamatum est
                    et in naves conscensum; pars militum in muris portarumque stationibus, pars in
                    navibus erant. <milestone unit="section" n="11"/> et Carthaginienses, quia rem
                    fore haud cum inparatis cernebant, usque ad lucem portu se abstinuerunt,
                    demendis armamentis eo tempore aptandaque ad pugnam classe absumpto. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ubi <pb n="p.46"/> inluxit, recepere classem in
                    altum, ut spatium pugnae esset exitumque liberum e portu naves hostium haberent.
                        <milestone unit="section" n="13"/> nec Romani detrectavere pugnam et memoria
                    circa ea ipsa loca gestarum rerum freti et militum multitudine ac virtute.
                        <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi in altum evecti sunt Romanus conserere
                    pugnam et ex propinquo vires conferre velle; <milestone unit="section" n="2"/>
                    contra eludere Poenus et arte, non vi rem gerere naviumque quam virorum aut
                    armorum malle certamen facere. <milestone unit="section" n="3"/> nam ut sociis
                    navalibus adfatim instructam classem ita inopem milite habebant, et, sicubi
                    conserta navis esset, haudquaquam par numerus armatorum ex ea pugnabat.
                        <milestone unit="section" n="4"/> quod ubi animadversum est, et Romanis
                    multitudo sua auxit animum et paucitas illis minuit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> extemplo septem naves Punicae circumventae, fugam ceterae ceperunt.
                    mille et septingenti fuere in navibus captis milites nautaeque, in his tres
                    nobiles Carthaginiensium. <milestone unit="section" n="6"/> classis Romana
                    incolumis, una tantum perforata navi, sed ea quoque ipsa reduce, in portum
                    rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> secundum hanc pugnam nondum gnaris eius qui
                    Messanae erant, Ti. Sempronius consul Messanam venit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> ei fretum intranti rex Hiero classem ornatam <hi rend="italics"
                        >armatam</hi> que obviam duxit, transgressusque ex regia in praetoriam navem
                    gratulatus sospitem cum exercitu et navibus advenisse precatusque prosperum ac
                    felicem in Siciliam transitum, <milestone unit="section" n="9"/> statum deinde
                    insulae et Carthaginiensium conata exposuit pollicitusque est, quo animo priore
                    bello populum Romanum iuvenis adiuvisset, eo senem adiuturum; <milestone
                        unit="section" n="10"/> frumentum vestimentaque sese legionibus consulis
                    sociisque navalibus gratis praebiturum; grande periculum Lilybaeo maritumisque
                    civitatibus esse, et quibusdam volentibus novas res fore. <milestone
                        unit="section" n="11"/> ob haec consuli nihil cunctandum visum, quin
                    Lilybaeum classe peteret. et rex regiaque classis una profecti. navigantes inde
                    pugnatum ad Lilybaeum fusasque et captas hostium naves accepere. <milestone
                        unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> a Lilybaeo consul Hierone cum classe regia
                    dimisso relictoue <pb n="p.47"/> praetore ad tuendam Siciliae oram ipse in
                    insulam Melitam, quae a Carthaginiensibus tenebatur, traiecit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> advenienti Hamilcar Gisgonis filius praefectus
                    praesidii, cum paulo minus duobus milibus militum oppidumque cum insula
                    traditur. inde post paucos dies reditum Lilybaeum, captivique et a consule et a
                    praetore praeter insignes nobilitate viros sub corona venierunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> postquam ab ea parte satis tutam Siciliam censebat
                    consul, ad insulas Vulcani, quia fama erat stare ibi Punicam classem, traiecit;
                    nec quisquam hostium circa eas insulas inventus. <milestone unit="section" n="4"
                    /> iam forte transmiserant ad vastandam Italiae oram, depopulatoque <choice>
                        <corr>Uibonensi</corr>
                        <sic>Viboniensi</sic>
                    </choice> agro urbem etiam terrebant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    repetenti Siciliam consuli escensio hostium in agrum <choice>
                        <corr>Uibonensem</corr>
                        <sic>Viboniensem</sic>
                    </choice> facta nuntiatur, litteraeque ab senatu de transitu in Italiam
                    Hannibalis, et ut primo quoque tempore collegae ferret auxilium, missae <choice>
                        <corr>traduntur.</corr>
                        <sic>traditntur.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="6"/> multis simul anxius curis exercitum extemplo
                    in naves inpositum Ariminum mari supero misit, Sexto Pomponio legato cum viginti
                    quinque longis navibus <choice>
                        <corr>Uibonensem</corr>
                        <sic>Viboniensem</sic>
                    </choice> agrum maritimamque oram Italiae tuendam adtribuit, <milestone
                        unit="section" n="7"/> M. Aemilio praetori quinquaginta navium classem
                    explevit. ipse conpositis Siciliae rebus decem navibus oram Italiae legens
                    Ariminum pervenit. inde cum exercitu suo profectus ad Trebiam flumen conlegae
                    coniungitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam ambo consules et quidquid Romanorum virium
                    erat Hannibali oppositum aut illis copiis defendi posse Romanum imperium aut
                    spem nullam aliam esse satis declarabat. <milestone unit="section" n="2"/> tamen
                    consul alter equestri proelio uno et vulnere suo minutus trahi rem malebat;
                    recentis animi alter eoque ferocior nullam dilationem patiebatur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> quod inter Trebiam Padumque agri est, Galli tum
                    incolebant, in duorum praepotentium populorum certamine per ambiguum favorem <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie gratiam victoris spectantes. <milestone unit="section" n="4"/>
                    id Romani, modo ne quid moverent, aequo satis, Poenus periniquo animo ferebat,
                    ab Gallis accitum se venisse ad liberandos eos dictitans. <pb n="p.48"/> ob <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> iram, <milestone unit="section" n="5"/> simul ut praeda militem
                    aleret, duo milia peditum et mille equites, Numidas plerosque, mixtos quosdam et
                    Gallos, populari omnem deinceps — agrum usque ad Padi ripas iussit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> egentes ope Galli, cum ad id dubios servassent
                    animos, coacti ab auctoribus iniuriae ad vindices futuros declinant legatisque
                    ad consules missis auxilium Romanorum terrae ob nimiam cultorum fidem in Romanos
                    laboranti orant. Cornelio nec causa nec tempus agendae rei placebat, <milestone
                        unit="section" n="7"/> suspectaque ei gens erat cum ob infida multa facinora
                    tum, ut illa vetustate obsolevissent, ob recentem Boiorum perfidiam; <milestone
                        unit="section" n="8"/> Sempronius contra continendis in fide sociis maximum
                    vinculum esse primos, qui eguissent ope, defensos censebat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <hi rend="italics">is</hi> tum, collega cunctante, equitatum suum, mille peditum
                    iaculatoribus ferme admixtis, ad defendendum Gallicum agrum trans Trebiam
                    mittit. <milestone unit="section" n="10"/> sparsos et inconpositos, ad hoc
                    gravis praeda plerosque cum inopinato invasissent, ingentem terrorem caedemque
                    ac fugam usque ad castra stationesque hostium fecere; unde multitudine effusa
                    pulsi rursus subsidio suorum proelium restituere. <milestone unit="section"
                        n="11"/> varia inde pugna <hi rend="italics">inter</hi> sequentes <hi
                        rend="italics">cedentesque;</hi> cumque ad extremum aequassent certamen,
                    maior tamen hostium *, penes Romanos fama victoriae fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum nemini omnium maior ea iustiorque quam
                    ipsi consuli videri; gaudio efferri, qua parte copiarum alter consul victus
                    foret, ea se vicisse: <milestone unit="section" n="2"/> restitutos ac refectos
                    militibus animos, nec quemquam esse praeter conlegam, qui dilatam dimicationem
                    vellet; eum animo magis quam corpore aegrum memoria vulneris aciem ac tela
                    horrere. sed non esse cum aegro senescendum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    quid enim ultra differri aut teri tempus? quem tertium consulem, quem <choice>
                        <corr>alium</corr>
                        <sic>aliur</sic>
                    </choice> exercitum expectari? <milestone unit="section" n="4"/> castra
                    Carthaginiensium in Italia ac prope in conspectu urbis esse. non Siciliam ac
                    Sardiniam victis ademptas nec cis Hiberum Hispaniam peti, sed solo patrio
                    terraque, in qua geniti forent, pelli Romanos <pb n="p.49"/> quantum
                    ingemiscant' inquit ' <milestone unit="section" n="5"/> patres nostri circa
                    moenia Carthaginis bellare soliti, si videant nos, progeniem suam, duos consules
                    consularesque exercitus, in media Italia paventis intra castra, Poenum, quod
                    inter Alpis Appenninumque agri sit, suae dicionis fecisse?' <milestone
                        unit="section" n="6"/> haec adsidens aegro collegae, haec in praetorio prope
                    contionabundus agere. stimulabat et tempus propinquum comitiorum, ne in novos
                    consules bellum differretur, et occasio in se unum vertendae gloriae, dum aeger
                    collega erat. <milestone unit="section" n="7"/> itaque nequiquam dissentiente
                    Cornelio parari ad propinquum certamen milites iubet. </p>
                <p> Hannibal cum, quid optimum foret hosti, cerneret, vix ullam spem habebat temere
                    atque inprovide quicquam consules acturos; <milestone unit="section" n="8"/> cum
                    alterius ingenium, fama prius, deinde re cognitum, percitum ac ferox sciret esse
                    ferociusque factum prospero cum praedatoribus suis certamine crederet, adesse
                    gerendae rei fortunam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> diffidebat. <milestone unit="section" n="9"/> cuius ne quod
                    praetermitteret tempus, sollicitus intentusque erat, dum tiro hostium miles
                    esset, dum meliorem ex ducibus inutilem vulnus faceret, <milestone
                        unit="section" n="10"/> dum Gallorum animi vigerent, quorum ingentem
                    multitudinem sciebat segnius secuturam, quanto longius ab domo traherentur.
                        <milestone unit="section" n="11"/> cum ob haec taliaque speraret propinquum
                    certamen et facere, si cessaretur, cuperet, speculatoresque Galli, ad ea
                    exploranda, quae vellet, tutiores, quia in utrisque castris militabant, paratos
                    pugnae esse Romanos rettulissent, locum insidiis circumspectare Poenus coepit.
                        <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> erat in medio rivus praealtis utrimque clausus
                    ripis et circa obsitus palustribus herbis et, quibus inculta ferme vestiuntur,
                    virgultis vepribusque. quem ubi equites quoque tegendo satis latebrosum locum
                    circumvectus ipse oculis perlustravit, ' <choice>
                        <corr>hic</corr>
                        <sic>Hic</sic>
                    </choice> erit locus', Magoni fratri ait 'quem teneas. <milestone unit="section"
                        n="2"/> delige centenos viros ex omni pedite atque equite, cum quibus ad me
                    vigilia prima venias; <milestone unit="section" n="3"/> nunc corpora curare
                    tempus est.' ita praetorium missum. mox cum delectis Mago aderat. ' <choice>
                        <corr>robora</corr>
                        <sic>Robora</sic>
                    </choice> virorum cerno' inquit <pb n="p.50"/> Hannibal; 'sed uti numero etiam,
                    non animis modo valeatis, singuli vobis novenos ex turmis manipulisque vestri
                    similes eligite. Mago locum monstrabit, <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>queml</sic>
                    </choice> insideatis: hostem caecum ad has belli artes habetis.' ita mille
                    equitibus <del status="unremarkable">Magoni</del> , <milestone unit="section"
                        n="4"/> mille peditibus dimissis Hannibal prima luce Numidas equites
                    transgressos Trebiam flumen obequitare iubet hostium portis iaculandoque <hi
                        rend="italics">in</hi> stationes elicere ad pugnam hostem, iniecto deinde
                    certamine cedendo sensim citra flumen pertrahere. <milestone unit="section"
                        n="5"/> haec mandata Numidis; ceteris ducibus peditum equitumque praeceptum,
                    ut prandere omnes iuberent, armatos deinde instratisque equis signum expectare. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Sempronius ad tumultum Numidarum primum omnem
                    equitatum, ferox ea parte virium, deinde sex milia peditum, postremo omnes
                    copias ab destinato iam ante consilio avidus certaminis eduxit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> erat forte brumae tempus et nivalis dies in locis
                    Alpibus Appenninoque interiectis, propinquitate etiam fluminum ac paludum
                    praegelidis. <milestone unit="section" n="8"/> ad hoc raptim eductis hominibus
                    atque equis, non capto ante cibo, non ope ulla ad arcendum frigus adhibita,
                    nihil caloris inerat, et quidquid aurae fluminis adpropinquabant, adflabat
                    acrior frigoris vis. <milestone unit="section" n="9"/> ut vero refugientes
                    Numidas insequentes aquam ingressi sunt—et erat pectoribus tenus aucta nocturno
                    imbri—, tum utique egressis rigere omnibus corpora, ut vix armorum tenendorum
                    potentia esset, et simul lassitudine et procedente iam die fame etiam deficere.
                        <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibalis interim miles ignibus ante tentoria
                    factis oleoque per manipulos, ut mollirent artus, misso et cibo per otium capto,
                    ubi transgressos flumen hostis nuntiatum est, alacer animis corporibusque arma
                    capit atque in aciem procedit. <milestone unit="section" n="2"/> Baliares locat
                    ante signa levemque <hi rend="italics">aliam</hi> armaturam, octo ferme milia
                    hominum, dein graviorem armis peditem, quod virium, quod roboris erat; in
                    cornibus circumfudit decem milia equitum, et ab cornibus in utramque <pb
                        n="p.51"/> partem divisos elephantos statuit. <milestone unit="section"
                        n="3"/> consul effuse sequentis equites, cum ab resistentibus subito Numidis
                    incauti exciperentur, signo receptui dato revocatos circumdedit peditibus.
                        <milestone unit="section" n="4"/> duodeviginti milia Romana erant, socium
                    nominis Latini viginti, auxilia praeterea Cenomanorum; ea sola in fide manserat
                    Gallica gens. iis copiis concursum est. <milestone unit="section" n="5"/>
                    proelium a Baliaribus ortum est; quibus cum maiore robore legiones obsisterent,
                    diducta propere in cornua levis armatura est, quae res effecit, ut equitatus
                    Romanus extemplo urgeretur. <milestone unit="section" n="6"/> nam cum vix iam
                    per se resisterent decem milibus equitum quattuor milia et fessi integris
                    plerisque, obruti sunt insuper velut nube iaculorum a Baliaribus coniecta.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ad hoc elephanti eminentes ab extremis
                    cornibus, equis maxime non visu modo sed odore insolito territis, fugam late
                    faciebant. <milestone unit="section" n="8"/> pedestris pugna par animis magis
                    quam viribus erat, quas recentis Poenus paulo ante curatis corporibus in
                    proelium attulerat; contra ieiuna fessaque corpora Romanis et rigentia gelu
                    torpebant. restitissent tamen animis, si cum pedite solum foret pugnatum;
                        <milestone unit="section" n="9"/> sed et Baleares pulso equite iaculabantur
                    in latera et elephanti iam in mediam peditum aciem sese intulerant et Mago
                    Numidaeque, simul latebras eorum inprovida praeterlata acies est, exorti ab
                    tergo ingentem tumultum ac terrorem fecere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    tamen in tot circumstantibus malis mansit aliquamdiu immota acies, maxime
                    praeter spem omnium adversus elephantos. <milestone unit="section" n="11"/> eos
                    velites ad id ipsum locati verutis coniectis et avertere et insecuti aversos sub
                    caudis, qua maxume molli cute vulnera accipiunt, fodiebant. <milestone
                        unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> trepidantisque et prope iam in suos
                    consternatos e media acie in extremam ad sinistrum cornu adversus Gallos
                    auxiliares agi iussit Hannibal. <hi rend="italics">ibi</hi> extemplo <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubiam fecere fugam, eoque novus terror additus Romanis, ut fusa
                    auxilia sua viderunt. <milestone unit="section" n="2"/> itaque cum iam in orbem
                    pugnarent decem milia ferme hominum, cum alia evadere nequissent, media Afrorum
                    4. <pb n="p.52"/> acie, qua Gallicis auxiliis firmata erat, cum ingenti caede
                    hostium perrupere et, <milestone unit="section" n="3"/> cum neque in castra
                    reditus esset flumine interclusis neque prae imbri satis decernere possent, qua
                    suis opem ferrent, Placentiam recto itinere perrexere. <milestone unit="section"
                        n="4"/> plures deinde in omnes partes eruptiones factae; et qui flumen
                    petiere, aut gurgitibus absumpti sunt aut inter cunctationem ingrediendi ab
                    hostibus oppressi; <milestone unit="section" n="5"/> qui passim per agros fuga
                    sparsi erant, <hi rend="italics">alii</hi> vestigia cedentis sequentes agminis
                    Placentiam contendere, aliis timor hostium audaciam ingrediendi flumen fecit,
                    transgressique in castra pervenerunt. <milestone unit="section" n="6"/> imber
                    nive mixtus et intoleranda vis frigoris et homines multos et iumenta et
                    elephantos prope omnis absumpsit. <milestone unit="section" n="7"/> finis
                    insequendi hostis Poenis flumen Trebia fuit, et ita torpentes gelu in castra
                    rediere, ut vix laetitiam victoriae sentirent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    itaque nocte insequenti, cum praesidium castrorum et quod reliquum <hi
                        rend="italics">ex</hi>
                    <hi rend="italics">fuga semermium</hi> ex magna parte militum erat ratibus
                    Trebiam traicerent, aut nihil sensere obstrepente pluvia aut, <milestone
                        unit="section" n="9"/> quia iam moveri nequibant prae lassitudine ac
                    vulneribus, sentire sese dissimularunt, quietisque Poenis tacito agmine ab
                    Scipione consule exercitus Placentiam est perductus, inde Pado traiecto
                    Cremonam, ne duorum exercituum hibernis una colonia premeretur. <milestone
                        unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romam tantus terror ex hac clade perlatus est,
                    ut iam ad urbem Romanam crederent infestis signis hostem venturum, nec quicquam
                    spei aut auxilii esse, quo portis moenibusque vim arcerent: <milestone
                        unit="section" n="2"/> uno consule ad Ticinum victo alterum ex Sicilia
                    revocatum; duobus consulibus, duobus consularibus exercitibus victis quos alios
                    duces, quas alias legiones esse, quae arcessantur? <milestone unit="section"
                        n="3"/> ita territis Sempronius consul advenit, ingenti periculo per effusos
                    passim ad praedandum hostium equites audacia magis quam consilio aut spe
                    fallendi resistendive, si non falleret, transgressus. <milestone unit="section"
                        n="4"/> inde, quod unum maxime in praesentia desiderabatur, comitiis <pb
                        n="p.53"/> consularibus habitis in hiberna rediit. creati consules Cn.
                    Servilius et C. Flaminius <hi rend="italics">iterum.</hi>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ceterum ne hiberna quidem Romanis quieta erant
                    vagantibus passim Numidis equitibus et, ut quaeque iis impeditiora erant,
                    Celtiberis Lusitanisque. omnes igitur undique clausi commeatus erant, nisi quos
                    Pado naves subveherent. <milestone unit="section" n="6"/> emporium prope
                    Placentiam fuit et opere magno munitum et valido firmatum praesidio. eius
                    castelli oppugnandi spe cum equitibus ac levi armatura profectus Hannibal, cum
                    plurimum in celando incepto ad effectum spei habuisset, nocte adortus non
                    fefellit vigiles. <milestone unit="section" n="7"/> tantus repente clamor est
                    sublatus, ut Placentiae quoque audiretur. itaque sub lucem cum equitatu consul
                    aderat iussis quadrato agmine legionibus sequi. <milestone unit="section" n="8"
                    /> equestre interim proelium commissum; in quo quia saucius Hannibal pugna
                    excessit, pavore hostibus iniecto defensum egregie praesidium est. <milestone
                        unit="section" n="9"/> paucorum inde dierum quiete sumpta et vixdum satis
                    percurato vulnere ad <choice>
                        <corr>Uictumulas</corr>
                        <sic>Victumulas</sic>
                    </choice> oppugnandas ire pergit. <milestone unit="section" n="10"/> id emporium
                    Romanis Gallico bello fuerat; munitum inde locum frequentaverant adcolae mixti
                    undique ex finitimis populis, et tum terror populationum eo plerosque ex agris
                    conpulerat. <milestone unit="section" n="11"/> huius generis multitudo fama
                    inpigre defensi ad Placentiam praesidii accensa armis arreptis obviam Hannibali
                    procedit. <milestone unit="section" n="12"/> magis agmina quam acies in via
                    concurrerunt, et cum ex altera parte nihil praeter inconditam turbam esset, in
                    altera et dux militi et miles duci fidens, ad triginta quinque milia hominum a
                    paucis fusa. <milestone unit="section" n="13"/> postero die deditione facta
                    praesidium intra moenia accepere; iussique arma tradere cum dicto paruissent,
                    signum repente victoribus datur, ut tamquam vi captam urbem diriperent.
                        <milestone unit="section" n="14"/> neque ulla, quae in tali re memorabilis
                    scribentibus videri solet, praetermissa clades est: adeo omne libidinis
                    crudelitatisque et inhumanae superbiae editum in miseros exemplum est. hae fuere
                    hibernae expeditiones Hannibalis. </p>
                <pb n="p.54"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haud longi inde temporis, dum intolerabilia
                    frigora erant, quies militi data est; <milestone unit="section" n="2"/> et ad
                    prima ac dubia signa veris profectus ex hibernis in Etruriam ducit, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> quoque gentem, sicut Gallos Liguresque, aut vi aut voluntate
                    adiuncturus. <milestone unit="section" n="3"/> transeuntem Appenninum adeo atrox
                    adorta tempestas est, ut Alpium prope foeditatem superaverit. vento mixtus imber
                    cum ferretur in ipsa ora, primo, quia aut arma omittenda erant aut contra
                    enitentes vertice intorti adfligebantur, constitere; <milestone unit="section"
                        n="4"/> dein, cum iam spiritum includeret nec reciprocare animam sineret,
                    aversi a vento parumper consedere. <milestone unit="section" n="5"/> tum vero
                    ingenti sono caelum strepere et inter horrendos fragores micare ignes; capti
                    auribus et oculis metu omnes torpere. <milestone unit="section" n="6"/> tandem
                    effuso imbre, cum eo magis accensa vis venti esset, ipso illo, quo deprensi
                    erant, loco castra ponere necessarium visum est. <milestone unit="section" n="7"
                    /> id vero laboris velut de integro initium fuit: nam nec explicare quicquam nec
                    statuere poterant nec, quod statutum esset, manebat omnia perscindente vento et
                    rapiente. <milestone unit="section" n="8"/> et mox aqua levata vento cum super
                    gelida montium iuga concreta esset, tantum nivosae grandinis deiecit, ut omnibus
                    omissis procumberent homines tegminibus suis magis obruti quam tecti; tantaque
                    vis frigoris insecuta est, <milestone unit="section" n="9"/> ut ex illa
                    miserabili hominum iumentorumque strage cum se quisque attollere ac levare
                    vellet, diu nequiret, quia torpentibus rigore nervis vix flectere artus
                    poterant. <milestone unit="section" n="10"/> deinde, ut tandem agitando sese
                    movere ac recipere animos et raris locis ignis fieri est coeptus, ad alienam
                    opem quisque inops tendere. <milestone unit="section" n="11"/> biduum eo loco
                    velut obsessi mansere. multi homines, multa iumenta, elephanti quoque ex iis,
                    qui proelio ad Trebiam facto superfuerant, septem absumpti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> degressus Appennino retro ad Placentiam castra
                    movit et ad decem milia progressus consedit. postero die duodecim milia peditum,
                    quinque equitum adversus hostem ducit; <milestone unit="section" n="2"/> nec
                    Sempronius consul—iam <pb n="p.55"/>
                    <choice>
                        <corr>enim</corr>
                        <sic>enin</sic>
                    </choice> redierat ab Roma—detrectavit certamen. atque eo die tria milia passuum
                    inter bina castra fuere; <milestone unit="section" n="3"/> postero die
                    ingentibus animis vario eventu pugnatum est. primo concursu adeo res Romana
                    superior fuit, ut non acie vincerent solum, sed pulsos hostes in castra
                    persequerentur, mox castra quoque oppugnarent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    Hannibal paucis propugnatoribus in vallo portisque positis ceteros confertos in
                    media castra recepit, intentosque signum ad erumpendum exspectare iubet.
                        <milestone unit="section" n="5"/> iam nona ferme diei hora erat, cum Romanus
                    nequiquam fatigato milite, postquam nulla spes erat potiundi castris, signum
                    receptui dedit. <milestone unit="section" n="6"/> quod ubi Hannibal accepit
                    laxatamque pugnam et recessum a castris vidit, extemplo equitibus dextra
                    laevaque emissis in hostem ipse cum peditum robore mediis castris erupit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> pugna raro magis ulla saeva aut utriusque
                    partis pernicie clarior fuisset, si extendi <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> dies in longum spatium sivisset: <milestone unit="section" n="8"/> nox
                    accensum ingentibus animis proelium diremit. itaque acrior concursus fuit quam
                    caedes, et sicut aequata ferme pugna erat, ita clade pari discessum est.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ab neutra parte sescentis plus peditibus
                    et dimidium eius equitum cecidit; sed maior Romanis quam pro numero iactura
                    fuit, quia equestris ordinis aliquot et tribuni militum quinque et praefecti
                    sociorum tres sunt interfecti. <milestone unit="section" n="10"/> secundum eam
                    pugnam Hannibal in Ligures, Sempronius Lucam concessit. venienti in Ligures
                    Hannibali per insidias intercepti duo quaestores Romani, C. Fulvius et L.
                    Lucretius, cum duobus tribunis militum et quinque equestris ordinis, senatorum
                    ferme liberis, quo magis ratam fore cum iis pacem societatemque crederet,
                    traduntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Italia geruntur, Cn. Cornelius
                    Scipio in Hispaniam cum classe et exercitu missus <milestone unit="section"
                        n="2"/> cum ab ostio Rhodani profectus Pyrenaeosque montes circumvectus
                    Emporias adpulisset classem, exposito ibi exercitu <milestone unit="section"
                        n="3"/> orsus a Lacetanis omnem oram usque ad Hiberum flumen partim
                    renovandis societatibus partim <pb n="p.56"/> novis instituendis Romanae
                    dicionis fecit. <milestone unit="section" n="4"/> inde conciliata clementiae <hi
                        rend="italics">iustitiaeque</hi> fama non ad maritimos modo populos sed in
                    mediterraneis quoque ac montanis ad ferociores iam gentes valuit; nec pax modo
                    apud eos sed societas etiam armorum parta est, validaeque aliquot auxiliorum
                    cohortes ex iis conscriptae sunt. <milestone unit="section" n="5"/> Hannonis cis
                    Hiberum provincia erat; eum reliquerat Hannibal ad regionis eius praesidium.
                    itaque, priusquam alienarentur omnia, obviam eundum ratus castris in conspectu
                    hostium positis in aciem eduxit. <milestone unit="section" n="6"/> nec Romano
                    differendum certamen visum quippe qui sciret cum Hannone et Hasdrubale sibi
                    dimicandum esse malletque adversus singulos separatim quam adversus duos simul
                    rem gerere. <milestone unit="section" n="7"/> nec magni certaminis ea dimicatio
                    fuit. sex milia hostium caesa, duo capta cum praesidio castrorum; nam et castra
                    expugnata sunt, atque ipse dux cum aliquot principibus capiuntur, et Cissis,
                    propinquum castris oppidum, expugnatur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    ceterum praeda oppidi parvi pretii rerum fuit, supellex barbarica, ac vilium
                    mancipiorum; <milestone unit="section" n="9"/> castra militem ditavere non eius
                    modo exercitus, qui victus erat, sed et eius, qui cum Hannibale in Italia
                    militabat, omnibus fere <choice>
                        <corr>caris</corr>
                        <sic>cars</sic>
                    </choice> rebus, ne gravia impedimenta ferentibus essent, citra Pyrenaeum
                    relictis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam certa huius cladis fama accideret,
                    transgressus Hiberum Hasdrubal cum octo milibus peditum, mille equitum, tamquam
                    ad primum adventum Romanorum occursurus, postquam perditas res ad Cissim
                    amissaque castra accepit, iter ad mare convertit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> haud procul Tarracone classicos milites navalesque socios vagos
                    palantisque per agros, quod ferme fit, ut secundae res <choice>
                        <corr>neglegentiam</corr>
                        <sic>neclegentiam</sic>
                    </choice> creent, equite passim dimisso cum magna caede, maiore fuga ad naves
                    compellit; <milestone unit="section" n="3"/> nec diutius circa ea loca morari
                    ausus, ne ab Scipione opprimeretur, trans Hiberum sese recepit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> et Scipio raptim ad famam novorum hostium agmine
                    acto, cum in paucos praefectos navium arimadvertisset, <pb n="p.57"/> praesidio
                    Tarracone modico relicto Emporias cum classe rediit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> vixdum digresso eo Hasdrubal aderat, et Ilergetum populo, qui
                    obsides Scipioni dederat, ad defectionem inpulso cum eorum ipsorum iuventute
                    agros fidelium Romanis sociorum vastat. <milestone unit="section" n="6"/> excito
                    deinde Scipione hibernis toto cis Hiberum rursus cedit agro. Scipio relictam ab
                    auctore defectionis Ilergetum gentem cum infesto exercitu invasisset, <milestone
                        unit="section" n="7"/> conpulsis omnibus Atanagrum urbem, quae caput eius
                    populi erat, circumsedit intraque dies paucos pluribus quam ante obsidibus
                    imperatis Ilergetes pecunia etiam multatos in ius dicionemque recepit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> inde in Ausetanos prope Hiberum, socios et
                    ipsos Poenorum, procedit, atque urbe eorum obsessa Lacetanos auxilium finitimis
                    ferentes nocte <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul iam urbe, cum intrare vellent, excepit insidiis. <milestone
                        unit="section" n="9"/> caesa ad duodecim milia; exuti prope omnes armis
                    domos passim palantes per agros diffugere. nec obsesses alia ulla res quam
                    iniqua oppugnantibus hiems tutabatur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    triginta dies obsidio fuit, per quos raro umquam nix minus quattuor pedes alta
                    iacuit; adeoque pluteos ac vineas Romanorum operuerat, ut ea sola ignibus
                    aliquotiens coniectis ab hoste etiam tutamentum fuerit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> postremo, cum Amusicus princeps eorum ad Hasdrubalem
                    profugisset, viginti argenti talentis pacti deduntur. Tarraconem in hiberna <choice>
                        <corr>reditum</corr>
                        <sic>reditun</sic>
                    </choice> est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="62"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romae aut circa urbem multa ea hieme prodigia
                    facta aut, quod evenire solet motis semel in religionem animis, multa nuntiata
                    et temere credita sunt, <milestone unit="section" n="2"/> in quis ingenuum
                    infantem semestrem in foro olitorio triumphum clamasse, <milestone
                        unit="section" n="3"/> et <hi rend="italics">in</hi> foro boario bovem in
                    tertiam contignationem sua sponte escendisse atque inde tumultu habitatorum
                    territum sese deiecisse, <milestone unit="section" n="4"/> et navium speciem de
                    caelo adfulsisse, et aedem Spei, quae est in foro olitorio, fulmine ictam, et
                    Lanuvi hastam se commovisse et corvum in aedem Iunonis devolasse atque in ipso
                    pulvinari consedisse, <milestone unit="section" n="5"/> et in agro <pb n="p.58"
                    /> Amiternino multis locis hominum specie procul candida veste visos nec cum
                    ullo congressos, et in Piceno lapidibus pluvisse, et Caere sortes extenuatas, et
                    in Gallia lupum vigili gladium ex vagina raptum abstulisse. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ob cetera prodigia libros adire decemviri iussi; quod
                    autem lapidibus pluvisset in Piceno, novemdiale sacrum edictum, et subinde allis
                    procurandis prope tota civitas operata fuit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    iam primum omnium urbs lustrata est hostiaeque maiores quibus editum est diis
                    caesae, <milestone unit="section" n="8"/> et donum ex auri pondo quadraginta
                    Lanuvium Iunoni portatum est, et signum aeneum matronae Iunoni in Aventino
                    dedicaverunt, et lectisternium Caere, ubi sortes adtenuatae erant, imperatum et
                    supplicatio Fortunae in Algido; <milestone unit="section" n="9"/> Romae quoque
                    et lectisternium <choice>
                        <corr>Iuuentati</corr>
                        <sic>Iuventati</sic>
                    </choice> et supplicatio ad aedem Herculis nominatim, deinde universo populo
                    circa omnia pulvinaria indicta, et Genio maiores hostiae caesae quinque,
                        <milestone unit="section" n="10"/> et C. Atilius Serranus praetor vota
                    suscipere iussus, si in decem annos res publica eodem stetisset statu.
                        <milestone unit="section" n="11"/> haec procurata votaque ex libris
                    Sibyllinis magna ex parte levaverant religione animos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="63"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consulum designatorum alter Flaminius, cui eae
                    legiones, quae Placentiae hibernabant, sorte evenerant, edictum et litteras ad
                    consulem misit, ut is exercitus idibus Martiis Arimini adesset in castris.
                        <milestone unit="section" n="2"/> hic in provincia consulatum inire
                    consilium erat memori veterum certaminum cum patribus, quae tribunus plebis et
                    quae postea consul prius de consulatu, qui abrogabatur, dein de triumpho
                    habuerat; <milestone unit="section" n="3"/> invisus etiam patribus <hi
                        rend="italics">erat</hi> ob novam legem, quam Q. Claudius tribunus plebis
                    adversus senatum atque uno patrum adiuvante C. Flaminio tulerat, ne quis senator
                    cuive senator pater fuisset maritimam navem, quae plus quam trecentarum
                    amphorarum esset, haberet. <milestone unit="section" n="4"/> id satis habitum ad
                    fructus ex agris vectandos; quaestus omnis patribus indecorus visus. res per
                    summam contentionem acta invidiam apud nobilitatem suasori legis Flaminio,
                    favorem <pb n="p.59"/> apud plebem alterumque inde consulatum peperit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ob haec ratus auspiciis ementiendis
                    Latinarumque feriarum mora et consularibus allis impedimentis retenturos se in
                    urbe, simulato itinere privatus clam in provinciam abiit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ea res ubi palam facta est, novam insuper iram
                    infestis iam ante patribus movit: non cum senatu <choice>
                        <corr>modo</corr>
                        <sic>MIodo</sic>
                    </choice> sed iam cum diis immortalibus C. Flaminium bellum gerere. <milestone
                        unit="section" n="7"/> consulem ante inauspicato factum revocantibus ex ipsa
                    acie diis atque hominibus non paruisse; nunc conscientia spretorum et Capitolium
                    et sollemnem votorum nuncupationem fugisse, <milestone unit="section" n="8"/> ne
                    die initi magistratus Iovis optimi maximi templum adiret, ne senatum invisus
                    ipse et sibi uni invisum videret consuleretque, ne Latinas indiceret Iovique
                    Latiari sollemne sacrum in monte faceret, <milestone unit="section" n="9"/> ne
                    auspicato profectus in Capitolium ad vota nuncupanda, paludatus inde cum
                    lictoribus in provinciam iret. lixae modo sine insignibus, sine lictoribus
                    profectum clam, furtim, haud aliter quam si exilii causa solum vertisset,
                        <milestone unit="section" n="10"/> magis pro maiestate videlicet <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> Arimini quam Romae magistratum initurum et in deversorio hospitali
                    quam apud penates suos praetextam sumpturum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    revocandum universi retrahendumque censuerunt et cogendum omnibus prius
                    praesentem in deos hominesque fungi officiis, quam ad exercitum et in provinciam
                    iret. <milestone unit="section" n="12"/> in eam legationem—legatos enim mitti
                    placuit—Q. Terentius et M. Antistius profecti nihilo magis eum moverunt, quam
                    priore consulatu litterae moverant ab senatu missae. <milestone unit="section"
                        n="13"/> paucos post dies magistratum iniit, immolantique ei vitulus iam
                    ictus e manibus sacrificantium sese cum proripuisset, multos circumstantes
                    cruore respersit; fuga procul etiam maior apud ignaros, <milestone
                        unit="section" n="14"/> quid trepidaretur, et concursatio fuit. id a
                    plerisque in omen magni terroris acceptum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    legionibus inde duabus a Sempronio prioris anni consule, duabus a C. Atilio
                    praetore acceptis in Etruriam per Appennini tramites exercitus duci est coeptus.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
