<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 34</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars III. Libri XXXI-XL.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="34" type="book">
                <head>liber XXXIV</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inter bellorum magnorum aut vixdum finitorum aut imminentium curas intercessit res parva
dictu, sed quae studiis in magnum certamen excesserit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    M. Fundanius et L. Valerius tribuni plebi ad

plebem tulerunt de Oppia lege abroganda.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tulerat
                    <pb n="p.139"/>
                    <corr sic="eain">eam</corr>
                    C. Oppius tribunus plebis Q. Fabio Ti. Sempronio
consulibus, in medio ardore Punici belli, ne qua mulier
plus semunciam auri haberet neu vestimento versicolori
uteretur neu iuncto vehiculo in urbe oppidove aut
propius inde mille passus nisi sacrorum publicorum

causa veheretur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    M. et P. Iunii Bruti tribuni plebis
legem Oppiam   tuebantur nec
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    se abrogari passuros aiebant; ad suadendum dissuadendumque multi

nobiles prodibant;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Capitolium turba hominum faventium  adversantiumque legi complebatur.   matronae
nulla nec auctoritate nec verecundia nec imperio
virorum contineri limine poterant, omnis vias urbis
aditusque in forum obsidebant viros descendentis
ad forum orantes, ut florente re publica, crescente
in dies privata omnium fortuna matronis quoque

pristinum ornatum reddi paterentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    augebatur haec
frequentia mulierum in dies; nam etiam ex oppidis

conciliabulisque conveniebant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    iam et
                    <corr sic="consoles">consules</corr>
                    praetoresque et alios magistratus adire et rogare audebant; ceterum minime exorabilem alterum utique
consulem, M. Porcium Catonem, habebant, qui pro
lege, quae abrogabatur, ita disseruit:
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    si in sua
quisque nostrum matre familiae, Quirites, ius et maiestatem viri retinere instituisset, minus cum universis

feminis negotii haberemus;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nunc domi
                    <corr sic="vieta">victa</corr>
                    libertas
nostra impotentia muliebri hic quoque in foro obteritur et calcatur, et, quia singulas non continuimus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    universas horremus. equidem fabulam et fictam rem
ducebam  esse, virorum  omne genus in aliqua insula

coniuratione muliebri ab stirpe sublatum esse;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ab
nullo genere non summum periculum est, si coetus et
concilia et secretas consultationes esse sinas. atque
ego vix statuere apud animum meum possum, utrum

peior ipsa res an peiore exemplo agatur;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quorum
alterum ad nos consules reliquosque magistratus,
alterum ad vos, Quirites, magis pertinet. nam utrum
e re publica sit necne id, quod ad vos fertur, vestra
                    <pb n="p.140"/>
                    existimatio est, qui in suffragium ituri estis;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haec
consternatio muliebris, sive sua sponte sive auctoribus
vobis, M. Fundani et L. Valeri, facta est,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie
ad culpam magistratuum pertinens, nescio, vobis, tribuni, an consulibus magis sit deformis:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    vobis, si feminas ad concitandas tribunicias seditiones iam adduxistis; nobis, si, ut plebis quondam, sic nunc mulierum

secessione leges accipiendae sunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    equidem non sine
rubore quodam paulo ante per medium agmen mulierum in forum perveni. quod nisi me verecundia singularum  magis maiestatis et pudoris quam    universarum tenuisset, ne compellatae a consule viderentur,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dixissem: 'qui hic mos est in publicum  procurrendi
et obsidendi vias et viros alienos appellandi? istud

ipsum  suos quaeque domi rogare non potuistis?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    an
blandiores in publico quam in privato et alienis quam
vestris estis? quamquam ne domi quidem vos, si sui
iuris finibus matronas contineret pudor, quae leges

hic rogarentur abrogarenturve, curare decuit.'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    maiores
nostri nullam, ne privatam quidem rem agere feminas
sine tutore auctore voluerunt, in manu esse parentium,
fratrum, virorum; nos, si diis placet, iam etiam rem
publicam capessere eas patimur et foro quoque et

contionibus et comitiis immisceri.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quid enim nunc
aliud per vias et compita faciunt, quam rogationem
tribunorum plebi suadent, quam legem abrogandam

censent?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    date frenos impotenti naturae et indomito
animali et sperate ipsas modum    licentiae facturas;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nisi vos feceritis, minimum hoc eorum est, quae iniquo animo feminae sibi aut moribus aut legibus
iniuncta patiuntur. omnium rerum libertatem, immo
licentiam, si vere dicere volumus, desiderant.
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quid
enim, si hoc expugnaverint, non temptabunt? recensete
omnia muliebria iura, quibus licentiam earum adligaverint maiores vestri per quaeque
                    <hi rend="italics">eas</hi>
                    subiecerint viris;
quibus omnibus constrictas vix tamen continere potestis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quid? si carpere singula et extorquere et exaequari
                    <pb n="p.141"/>
                    ad extremum viris patiemini, tolerabiles vobis
eas fore creditis? extemplo, simul pares esse coeperint,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    superiores erunt.  at hercule ne quid novum    in eas
rogetur recusant, non ius sed iniuriam deprecantur,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="imlo,">immo,</corr>
                    ut, quam   accepistis iussistis suffragiis vestris
legem, quam usu tot annorum    et experiendo comprobastis, hanc ut abrogetis, id est ut unam tollendo

legem  ceteras infirmetis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nulla lex satis commoda
omnibus est; id modo quaeritur, si maiori parti et in
summam prodest. si, quod cuique privatim officiet
ius, id destruet ac demolietur, quid attinebit universos
rogare leges, quas mox abrogare, in quos latae sunt,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    possint? volo tamen audire, quid sit, propter quod
                    <corr sic="niatronae">matronae</corr>
                    consternatae procucurrerint in publicum ac

vix foro se et contione abstineant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut captivi ab
Hannibale redimantur parentes, viri, liberi, fratres
earum? procul abest absitque semper talis fortuna rei

publicae;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sed tamen, cum fuit, negastis hoc piis precibus earum.   at non pietas nec sollicitudo pro suis,
sed religio congregavit eas: matrem  Idaeam  a Pessinunte ex Phrygia venientem      accepturae sunt. quid
honestum dictu saltem seditioni praetenditur muliebri?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    'ut auro et purpura fulgamus' inquit, 'ut carpentis
festis profestisque diebus, velut triumphantes de lege
victa et abrogata et captis et ereptis suffragiis vestris,
per urbem vectemur; ne ullus modus sumptibus, ne
luxuriae sit.'
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    saepe me querentem de
                    <corr sic="feminaram,">feminarum,</corr>
                    saepe de virorum nec de privatorum modo sed etiam
magistratuum sumptibus audistis, diversisque duobus

vitiis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    avaritia et luxuria, civitatem  laborare, quae

pestes omnia magna imperia everterunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec ego,
quo melior laetiorque in dies fortuna rei publicae est
imperiumque crescit—et iam in Graeciam Asiamque
transcendimus omnibus libidinum illecebris repletas
et regias etiam adtrectamus gazas—, eo plus horreo,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ne illae magis res nos ceperint quam nos illas. infesta, mihi credite, signa ab Syracusis illata sunt huic
                    <pb n="p.142"/>
                    urbi. iam nimis multos audio Corinthi et
                    <corr sic="Athenariu">Athenarum</corr>
                    ornamenta laudantis mirantisque et antefixa
                    <corr sic="fictiia">fictilia</corr>
                    deorum Romanorum ridentis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ego hos malo propitios
deos et ita spero futuros, si in suis manere
                    <corr sic="sediblu">sedibus</corr>
                    patiemur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    patrum nostrorum memoria per legatum
Cineam  Pyrrhus non virorum   modo sed etiam    mulierum  animos donis temptavit. nondum    lex Oppia
ad coercendam luxuriam muliebrem lata erat;
                    <corr sic="tamea">tamen</corr>
                    <corr sic="nula">nulla</corr>
                    accepit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quam causam fuisse censetis? eadem
fuit, quae maioribus nostris nihil de hac re lege sanciundi;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nulla erat luxuria, quae coerceretur.  sicut
ante morbos necesse est cognitos esse quam remedia
eorum, sic cupiditates prius natae sunt quam leges

quae iis modum   facerent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quid legem  Liciniam  excitavit de quingentis iugeribus nisi ingens cupido
agros continuandi? quid legem Cinciam de donis et
muneribus, nisi quia vectigalis iam et stipendiaria

plebs esse senatui coeperat?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque minime mirum est
nec Oppiam nec aliam ullam tum legem desideratam
esse, quae modum sumptibus mulierum faceret,
                    <corr sic="curm">cum</corr>
                    aurum et purpuram data et oblata ultro non accipiebant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    si nunc cum   illis donis Cineas urbem circumiret, stantis in publico invenisset, quae acciperent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    atque ego nonnullarum cupiditatium ne causam quidem aut rationem inire possum. nam ut, quod alii
liceat, tibi non licere aliquid fortasse naturalis aut
pudoris aut indignationis habeat, sic aequato omnium
cultu quid unaquaeque vestrum veretur ne in se conspiciatur?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    pessimus quidem pudor est vel parsimoniae
vel paupertatis; sed utrumque lex vobis demit, cum

id, quod habere non licet, non habetis. '
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    hanc' inquit
'ipsam exaequationem non fero' illa locuples. 'cur
non insignis auro et purpura conspicior? cur paupertas aliarum sub hac legis specie latet, ut, quod habere
non possunt, habiturae, si liceret, fuisse videantur?'
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    vultis hoc certamen uxoribus vestris inicere, Quirites,
ut divites id habere velint, quod nulla alia possit;
                    <pb n="p.143"/>
                    pauperes, ne ob hoc ipsum contemnantur, supra vires

se extendant?
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ne
                    <hi rend="italics">eas</hi>
                    simul pudere, quod non oportet,
coeperit, quod oportet, non pudebit. quae de suo
                    <corr sic="potent,">poterit,</corr>
                    parabit, quae non poterit, virum rogabit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    miserum illum virum, et qui exoratus et qui non exoratus erit, cum, quod ipse non dederit, datum ab alio

videbit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    nunc vulgo alienos viros rogant et, quod
                    <corr sic="vnaius">maius</corr>
                    est, legem et suffragia rogant et a quibusdam
impetrant. adversus te et rem tuam et liberos tuos
exorabilis es; simul lex modum sumptibus uxoris tuae

facere desierit, tu numquam facies.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    nolite eodem loco
existimare, Quirites, futuram rem, quo fuit, antequam
lex de hoc ferretur. et hominem improbum non accusari tutius est quam absolvi, et luxuria non mota
tolerabilior esset, quam erit nunc, ipsis vinculis, sicut

ferae bestiae, irritata, deinde emissa.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    ego nullo modo
abrogandam legem Oppiam censeo; vos quod faxitis,
deos omnis fortunare velim.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    post haec tribuni quoque plebi, qui se
                    <corr sic="interrotllrnos">intercessuros</corr>
                    <corr sic="nrofessi">professi</corr>
                    erant.
                    <corr sic="cumr">cum</corr>
                    <corr sic="nauca">pauca</corr>
                    in
                    <corr sic="eandoem">eandem</corr>
                    sententiam adiecissent, tum L. Valerius pro rogatione ab se
promulgata ita disseruit: 'si privati tantummodo ad
suadendum dissuadendumque id, quod ab nobis rogatur, processissent, ego quoque, cum satis dictum pro
utraque parte existimarem, tacitus suffragia vestra

expectassem;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nunc cum vir gravissimus, consul M.
Porcius, non auctoritate solum, quae tacita satis momenti habuisset, sed oratione etiam longa et accurata
insectatus sit rogationem nostram, necesse est paucis

respondere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui tamen plura verba in castigandis
matronis quam in rogatione nostra dissuadenda consumpsit, et quidem  ut in dubio poneret, utrum  id,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod reprenderet, matronae sua sponte an nobis auctoribus fecissent. rem  defendam, non nos, in quos
iecit magis hoc consul verbo tenus, quam ut re insimularet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    coetum  et seditionem  et interdum
                    <corr sic="secesionem">secessionem</corr>
                    muliebrem appellavit, quod matronae in publico
                    <pb n="p.144"/>
                    vos rogassent, ut legem in se latam per bellum temporibus duris in pace et florenti ac beata re
                    <corr sic="public">publica</corr>
                    abrogaretis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    verba magna, quae rei augendae causa
conquirantur, et haec et alia esse scio, et M.
                    <corr sic="Catonern">Catonem</corr>
                    oratorem non solum gravem sed interdum etiam trucem esse scimus omnes, cum ingenio sit mitis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nam
quid tandem novi matronae fecerunt, quod
                    <corr sic="frequented">frequentes</corr>
                    in causa ad se pertinente in publicum processerunt?
numquam ante hoc tempus in publico apparuerunt?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tuas adversus te Origines revolvam. accipe,
                    <corr sic="quotient">quotiens</corr>
                    id fecerint, et quidem semper bono publico. iam a
principio, regnante Romulo, cum Capitolio ab Sabinis
capto medio in foro signis collatis dimicaretur,
                    <corr sic="none">nonne</corr>
                    intercursu matronarum  inter acies duas proelium
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sedatum est? quid? regibus exactis cum Coriolano
Marcio duce legiones Volscorum   castra ad quintum
lapidem posuissent, nonne id agmen, quo obruta haec
urbs esset, matronae averterunt? iam urbe capta a
Gallis aurum, quo redempta urbs est, nonne matronae

consensu omnium in publicum contulerunt?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    proximo
bello, ne antiqua repetam, nonne et, cum pecunia opus
fuit, viduarum pecuniae adiuverunt aerarium, et,
                    <corr sic="curn">cum</corr>
                    dii quoque novi ad opem ferendam dubiis rebus accerserentur, matronae universae ad mare profectae

sunt ad matrem Idaeam accipiendam?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    dissimiles, inquis, causae sunt. nec mihi causas aequare propositum  est;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nihil novi factum purgare satis est. ceterum quod in rebus ad omnis pariter, viros feminas,
pertinentibus fecisse eas nemo miratus est, in causa
proprie ad ipsas pertinente miramur fecisse? quid

autem fecerunt?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    superbas, me dius fidius, aures habemus, si, cum domini servorum non fastidiant preces,
nos rogari ab honestis feminis indignamur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    venio nunc ad id, de quo agitur. in quo
duplex consulis oratio fuit; nam et legem ullam omnino abrogari est indignatus, et
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    praecipue
                    <corr sic="legend,">legem,</corr>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae luxuriae muliebris coercendae causa lata
                    <corr sic="essetf">esset.</corr>
                    <pb n="p.145"/>
                    et illa communis pro legibus visa consularis oratio
est, et haec adversus luxuriam severissimis moribus

conveniebat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque periculum est, nisi, quid in utraque re vani sit, docuerimus, ne quis error vobis offundatur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ego enim  quem ad modum ex
                    <corr sic="its">iis</corr>
                    legibus,
quae non in tempus aliquod, sed perpetuae utilitatis
causa in aeternum latae sunt, nullam abrogari debere
fateor, nisi quam aut usus coarguit aut status aliquis

rei publicae inutilem fecit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sic, quas tempora aliqua

desiderarunt leges, mortales, ut ita dicam, et temporibus ipsis mutabiles esse video.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quae in pace lata
sunt, plerumque bellum abrogat, quae in bello, pax,
ut in navis administratione alia in secunda, alia in

adversa tempestate usui sunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec cum  ita natura
distincta sint, ex utro tandem genere ea lex esse
videtur, quam  abrogamus? quid? vetus regia lex,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    simul cum ipsa urbe nata aut, quod secundum est,
ab decemviris ad condenda iura creatis in duodecim
tabulis scripta, sine qua cum maiores nostri non existimarint decus matronale servari posse, nobis quoque
verendum sit, ne cum ea pudorem sanctitatemque

feminarum abrogemus?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quis igitur nescit novam istam
legem esse, Q. Fabio et Ti. Sempronio consulibus viginti ante annis latam? sine qua cum per tot annos
matronae optimis moribus vixerint, quod tandem, ne
abrogata ea effundantur ad luxuriam, periculum est?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nam si ista lex
                    <hi rend="italics">vetus</hi>
                    aut ideo lata esset, ut finiret
libidinem muliebrem, verendum foret, ne abrogata incitaret; cur sit autem lata, ipsum indicabit tempus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Hannibal in Italia erat, victor ad Cannas; iam Tarentum, iam Arpos, iam Capuam habebat;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ad urbem
Romam admoturus exercitum videbatur; defecerant
socii; non milites in supplementum, non socios navalis
ad classem tuendam, non pecuniam in aerario habebamus; servi, quibus arma darentur, ita ut pretium
pro iis bello perfecto dominis solveretur, emebantur;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    in eandem diem pecuniae frumentum et cetera, quae
                    <pb n="p.146"/>
                    belli usus postulabant, praebenda publicani se conducturos professi erant; servos ad remum numero ex

censu constituto cum stipendio nostro dabamus;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <corr sic="aurun">aurum</corr>
                    et argentum omne ab senatoribus eius rei initio orto
in publicum conferebamus; viduae et pupilli pecunias
suas in aerarium deferebant; cautum erat, quo ne
plus auri et argenti facti, quo ne plus signati argenti

et aeris domi haberemus—
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    : tali tempore in luxuria
et ornatu matronae occupatae erant, ut ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    coercendam Oppia lex desiderata sit, cum, quia Cereris
sacrificium lugentibus omnibus matronis intermissum

erat, senatus
                    <corr sic="fiiri">finiri</corr>
                    luctum triginta diebus iussit?
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    cui
non apparet inopiam  et miseriam civitatis,
                    <del status="unremarkable">et</del>
                    quia
omnium   privatorum  pecuniae in usum publicum vertendae erant, istam  legem  scripsisse, tam  diu mansuram, quam diu causa scribendae legis mansisset?
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nam si, quae tunc temporis causa aut decrevit senatus
aut populus iussit, in perpetuum servari oportet, cur
pecunias reddimus privatis? cur publica praesenti

pecunia locamus?
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    cur servi, qui militent, non emuntur? cur privati non damus remiges, sicut tunc dedimus?
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    omnes alii ordines,
                    <corr sic="ones">omnes</corr>
                    homines mutationem in meliorem statum rei publicae sentient:
ad coniuges tantum nostras pacis et tranquillitatis

publicae fructus non perveniet?
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    purpura
                    <corr sic="vri">viri</corr>
                    utemur,
praetextati in magistratibus, in sacerdotiis; liberi nostri praetextis purpura togis utentur; magistratibus
in coloniis municipiisque,
                    <corr sic="hie">hic</corr>
                    Romae infimo
                    <corr sic="generic,">generi,</corr>
                    magistris vicorum, togae praetextae habendae ius permittemus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec ut vivi solum habeant † tantum insigne,
sed etiam ut cum eo crementur mortui: feminis dumtaxat purpurae usu interdicemus? et, cum tibi viro
liceat purpura in vestem  stragulam  uti, matrem  familiae tuam  purpureum  amiculum  habere non sines,
et equus tuus speciosius instratus erit quam uxor

vestita?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed in purpura, quae teritur absumitur, iniustam quidem, sed aliquam tamen causam tenacitatis video;
                    <pb n="p.147"/>
                    in auro vero, in quo praeter manupretium
                    <corr sic="Uihil">nihil</corr>
                    intertrimenti fit, quae malignitas est? praesidium
potius in eo est et ad privatos et ad publicos usus,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="siclt">sicut</corr>
                    experti estis. nullam  aemulationem  inter se
singularum, quoniam nulla haberet, esse aiebat. at

hercule universis dolor et indignatio est,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum sociorum Latini nominis uxoribus vident ea concessa ornamenta, quae sibi adempta sint, cum   insignis eas
esse auro et purpura, cum illas vehi per urbem, se
pedibus sequi, tamquam   in illarum  civitatibus, non

in sua imperium  sit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    virorum hoc animos vulnerare
posset; quid muliercularum censetis, quas etiam parva

movent?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non magistratus nec sacerdotia nec triumphi
nec insignia nec dona aut spolia bellica iis contingere

possunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    munditiae et ornatus et cultus, haec feminarum insignia sunt, his gaudent et gloriantur, hunc

mundum muliebrem appellarunt maiores nostri.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quid
aliud in luctu quam purpuram atque aurum deponunt?
quid, cum eluxerunt, sumunt? quid in gratulationibus
supplicationibusque nisi excellentiorem ornatum adiciunt?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    scilicet, si legem Oppiam abrogaritis, non vestri
arbitrii erit, si quid eius vetare volueritis, quod nunc

lex vetat;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    minus filiae, uxores, sorores etiam quibusdam in manu erunt;—numquam salvis suis exuitur
servitus muliebris; et ipsae libertatem, quam viduitas

et orbitas facit, detestantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    in vestro arbitrio suum
ornatum quam in legis malunt esse; et vos in manu
et tutela, non in servitio debetis habere eas et malle

patres vos aut viros quam dominos dici.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    invidiosis
nominibus utebatur modo consul seditionem muliebrem
et secessionem appellando. id enim periculum est,
ne Sacrum  montem, sicut quondam irata plebs, aut

Aventinum  capiant;—
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    patiendum  huic infirmitati
est, quodcumque vos censueritis. quo plus potestis,
eo moderatius imperio uti debetis.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec cum contra legem proque lege dicta
essent, aliquanto maior frequentia mulierum postero
                    <pb n="p.148"/>
                    die sese in publicum  effudit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    unoque agmine omnes
Brutorum ianuas obsederunt, qui collegarum rogationi
intercedebant, nec ante abstiterunt, quam remissa

intercessio ab tribunis est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nulla deinde dubitatio
fuit, quin omnes tribus legem  abrogarent.  viginti
annis post abrogata est quam lata.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    M. Porcius consul, postquam abrogata lex Oppia
est, extemplo viginti quinque navibus longis, quarum
quinque sociorum erant, ad Lunae portum profectus

est eodem exercitu convenire iusso
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et edicto per
                    <corr sic="orara">oram</corr>
                    maritimam   misso navibus omnis generis contractis
ab Luna proficiscens edixit, ut ad portum Pyrenaei
sequerentur; inde se frequenti classe ad hostis iturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    praetervecti Ligustinos montes sinumque
                    <corr sic="Gallicurm">Gallicum</corr>
                    ad
diem, quam dixerat, convenerunt. inde Rhodam ventum, et praesidium Hispanorum, quod in castello erat,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    vi deiectum. ab Rhoda secundo vento Emporias perventum. ibi copiae
                    <corr sic="ones">omnes</corr>
                    praeter socios navales in
terram expositae.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam tunc Emporiae duo oppida erant muro
divisa.
                    <corr sic="Unum">unum</corr>
                    Graeci habebant, a Phocaea, unde et

Massilienses, oriundi, alterum Hispani;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sed Graecum
oppidum in mare expositum totum orbem muri minus
quadringentos passus
                    <corr sic="patented">patentem</corr>
                    habebat, Hispanis retractior a mari trium  milium  passuum  in circuitu

murus erat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tertium genus Romani coloni ab divo
Caesare post devictos Pompei liberos adiecti.
                    <corr sic="mnne">nunc</corr>
                    in corpus unum confusi omnes Hispanis prius,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postremo et Graecis in civitatem Romanam adscitis. miraretur, qui tum cerneret, aperto mari ab altera
                    <corr sic="part,">parte,</corr>
                    ab altera Hispanis, tam fera et bellicosa gente, obiectis,
quae res eos tutaretur. disciplina erat custos infirmitatis, quam inter validiores optime timor continet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    partem muri versam in agros egregie munitam habebant, una tantum in eam regionem porta imposita,
cuius adsiduus custos semper aliquis ex
                    <corr sic="magstratibus">magistratibus</corr>
                    erat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nocte pars tertia civium  in muris excubabat,
                    <pb n="p.149"/>
                    neque moris   causa tantum  aut
                    <corr sic="leis,">legis,</corr>
                    sed quanta si
hostis ad portas esset et servabant vigilias et circumibant cura.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Hispanum    neminem  in urbem   recipiebant;
ne ipsi quidem temere urbe excedebant. ad

mare patebat omnibus exitus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    porta ad Hispanorum
oppidum versa numquam nisi frequentes, pars tertia
fere, cuius proxima nocte vigiliae in muris fuerant,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    egrediebantur. causa exeundi haec erat: commercio
eorum  Hispani, imprudentes maris, gaudebant mercarique et ipsi ea, quae externa navibus inveherentur,
et agrorum exigere fructus volebant. huius mutui
usus desiderium, ut Hispana urbs Graecis pateret,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    faciebat. erant etiam eo tutiores, quod
                    <corr sic="snb">sub</corr>
                    umbra,
Romanae amicitiae latebant, quam sicut minoribus
viribus quam Massilienses, pari colebant fide.
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quoque consulem   exercitumque comiter ac benigne

acceperunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    paucos ibi moratus dies Cato, dum   exploraret, ubi et quantae hostium copiae essent, ut ne
mora quidem segnis esset, omne id tempus exercendis

militibus consumpsit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id erat forte tempus anni, ut
frumentum in areis Hispani haberent; itaque redemptoribus vetitis frumentum parare ac Romam dimissis
'bellum' inquit 'se ipsum  alet'.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    profectus ab Emporiis agros hostium  urit vastatque, omnia fuga et
terrore complet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem tempore M. Helvio decedenti ex ulteriore Hispania cum  praesidio sex milium, dato ab

Ap. Claudio praetore, Celtiberi agmine ingenti ad oppidum  Iliturgi occurrunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    viginti milia armatorum  '
fuisse Valerius scribit, duodecim milia ex iis caesa,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    oppidum  Iliturgi receptum  et puberes omnis interfectos. inde ad castra Catonis Helvius pervenit et,
quia tuta iam ab hostibus regio erat, praesidio in
ulteriorem  Hispaniam  remisso Romam  est profectus
et ob rem feliciter gestam ovans urbem est ingressus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    argenti infecti tulit in aerarium decem quattuor milia
pondo septingenta triginta duo et signati bigatorum
                    <pb n="p.150"/>
                    septendecim milia viginti tres et Oscensis
                    <corr sic="argeti">argenti</corr>
                    centum  undeviginti milia quadringentos undequadraginta.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    causa triumphi negandi senatui fuit, quod
alieno auspicio et in aliena provincia pugnasset. ceterum  biennio post redierat, cum provincia successori
Q. Minucio tradita annum insequentem retentus ibi

longo et gravi fuisset morbo.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque duobus modo
mensibus ante Helvius ovans urbem      est ingressus

quam successor eius Q. Minucius triumpharet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hic
quoque tulit argenti pondo triginta quattuor milia
octingenta et bigatorum septuaginta tria milia et
Oscensis argenti ducenta septuaginta octo milia.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Hispania interim  consul haud procul Emporiis castra habebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eo legati tres ab Ilergetum
regulo Bilistage, in quibus unus filius eius erat, venerunt, querentes castella sua oppugnari nec spem
ullam esse resistendi, nisi praesidium Romanus misisset;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tria milia militum satis esse, nec hostis, si tanta
manus venisset, mansuros. ad ea consul, moveri quidem se vel periculo eorum vel metu, dicere;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed sibi
nequaquam   tantum   copiarum  esse, ut, cum   magna
vis hostium haud procul absit, et, quam mox signis
collatis dimicandum sit, in dies expectet,
                    <corr sic="dividend">dividendo</corr>
                    exercitum minuere tuto vires possit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    legati, ubi haec
audierunt, flentes ad genua consulis provolvuntur,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    orant, ne se in rebus tam trepidis deserat: quo enim
se, repulsos ab Romanis, ituros? nullos se socios,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil usquam in terris aliud spei habere. potuisse se
extra id periculum esse, si decedere fide, si coniurare
cum ceteris voluissent. nullis minis, nullis terriculis
se motos, sperantis satis opis et auxilii sibi in Romanis esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    id si nullum   sit, si sibi a consule negetur, deos hominesque se testis facere, invitos et
coactos se, ne eadem, quae Saguntini passi sint, patiantur, defecturos et cum ceteris potius Hispanis
quam solos perituros esse.
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et illo quidem  die
sic sine responso dimissi. consulem nocte, quae insecuta
                    <pb n="p.151"/>
                    est, anceps cura agitare; nolle deserere socios,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nolle minuere exercitum, quod aut moram sibi ad
dimicandum aut in dimicando periculum adferre posset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    stat sententia non minuere copias, ne quid interim

hostes inferant ignominiae;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sociis spem pro re ostentandam censet; saepe vana pro veris, maxime in
bello, valuisse, et credentem se aliquid auxilii habere,
perinde atque haberet, ipsa fiducia et sperando atque

audendo servatum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    postero die legatis respondet, quamquam vereatur, ne suas vires
                    <corr sic="allis">aliis</corr>
                    eas commodando
minuat, tamen se illorum temporis ac periculi magis

quam sui rationem habere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    denuntiari militum parti
tertiae ex omnibus cohortibus iubet, ut cibum, quem
in naves imponant, mature coquant, navesque in diem
tertium  expediri
                    <del status="unremarkable">iussit</del>
                    .
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    duos ex legatis Bilistagi

atque Ilergetibus nuntiare ea iubet;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    filium reguli comiter habendo et muneribus apud se retinet. legati
non ante profecti, quam impositos in naves milites
viderunt; id pro haud dubio iam nuntiantes non suos
modo sed etiam hostis fama Romani auxilii adventantis impleverunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul, ubi satis, quod in speciem fuit,
ostentatum est, revocari ex navibus milites iubet;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ipse, cum iam id tempus anni appeteret, quo geri res
possent, castra hiberna tria milia passuum ab Emporiis posuit. inde per occasiones nunc hac parte, nunc
illa modico praesidio castris relicto praedatum milites

in hostium agros ducebat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nocte ferme proficiscebantur, ut et quam longissime a castris procederent
et inopinantis opprimerent. et exercebat ea res novos
milites, et hostium magna vis excipiebatur; nec iam

egredi extra munimenta castellorum audebant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ubi
satis ad
                    <hi rend="italics">hunc</hi>
                    modum et suorum et hostium animos
est expertus, convocari tribunos praefectosque et equites

omnis et centuriones iussit. '
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tempus' inquit, '
                    <corr sic="qlod">quod</corr>
                    saepe optastis, venit, quo vobis potestas fieret virtutem
vestram ostendendi. adhuc praedonum magis quam
                    <pb n="p.152"/>
                    bellantium militastis more;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nunc iusta pugna hostes
cum hostibus conferetis manus; non agros inde populari, sed urbium opes exhaurire licebit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    patres nostri
                    <corr sic="cumr">cum</corr>
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Hispania Carthaginiensium et imperatores
                    <corr sic="ibij">
                        <del status="unremarkable">ibi</del>
                    </corr>
                    et
                    <corr sic="exercitas">exercitus</corr>
                    essent, ipsi nullum in ea militem haberent
tamen addi hoc in foedere voluerunt, ut imperii sui

Hiberus fluvius esset finis;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nunc cum duo praetores
                    <corr sic="cumi">cum</corr>
                    consul, cum tres exercitus Romani
                    <corr sic="Hispaniama">Hispaniam</corr>
                    obtineant, Carthaginiensium  decem iam  prope annis
nemo in his provinciis sit, imperium nobis citra Hiberum amissum est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hoc armis et virtute reciperetis
oportet et nationem rebellantem magis temere quam
constanter bellantem  iugum, quo se exuit, accipere

rursus cogatis.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in hunc modum maxime adhortatus
pronuntiat se nocte ad castra hostium ducturum. ita
ad corpora curanda dimissi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nocte media, cum auspicio
                    <corr sic="optram">operam</corr>
                    dedisset,
profectus, ut locum quem vellet, priusquam hostes
sentirent, caperet, praeter castra hostium circumducit
et prima luce acie instructa sub ipsum vallum tres

cohortes mittit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    mirantes barbari ab tergo apparuisse

Romanum discurrere
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    ipsi ad arma.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    interim consul
apud suos 'nusquam nisi in virtute spes est, milites'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inquit, 'et ego sedulo, ne esset, feci. inter castra
nostra et nos medii hostes et ab tergo hostium ager
est. quod pulcherrimum, idem tutissimum: in virtute
spem positam habere'. sub haec cohortes
                    <corr sic="recipe">recipi</corr>
                    iubet,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut barbaros simulatione fugae eliceret. id, quod crediderat, evenit. pertimuisse et cedere rati Romanos
porta erumpunt et, quantum inter castra sua et aciem

hostium relictum erat loci, armatis complent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dum
trepidant acie instruenda, consul iam paratis ordinatisque omnibus incompositos adgreditur. equites primos
ab utroque cornu in pugnam induxit. sed in dextro
extemplo pulsi cedentesque trepidi etiam pediti terrorem intulere.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod ubi consul vidit, duas cohortes
delectas ab dextro latere hostium circumduci iubet
                    <pb n="p.153"/>
                    et ab tergo se ostendere, priusquam concurrerent peditum  acies.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    is terror obiectus hosti rem metu
                    <corr sic="Ronmanorum">Romanorum</corr>
                    equitum  inclinatam  aequavit; tamen adeo

turbati erant dextrae alae pedites equitesque, ut quosdam consul manu ipse reprenderit verteritque in hostem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ita et quamdiu missilibus pugnatum est, anceps
pugna erat, et iam  ab dextra parte, unde terror et

fuga coeperat, aegre Romanus restabat;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ab sinistro
cornu et a fronte urgebantur barbari et cohortes a

tergo instantes pavidi respiciebant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ut emissis soliferreis phalaricisque gladios strinxerunt, tum velut
redintegrata est pugna. non caecis ictibus procul ex
                    <corr sic="irproviso">improviso</corr>
                    vulnerabantur, sed pede collato tota in virtute ac viribus spes erat.
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    fessos iam suos consul
ex secunda acie subsidiariis cohortibus in pugnam

inductis accendit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nova acies facta; integri recentibus
telis fatigatos adorti hostis primum acri impetu velut
cuneo perculerunt, deinde dissipatos in fugam averterunt; effuso per agros cursu castra repetebantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi omnia fuga completa vidit Cato, ipse ad secundam
legionem, quae in subsidio posita erat, revehitur et

signa proferri plenoque gradu ad castra hostium oppugnanda succedere iubet.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    si quis extra ordinem avidius procurrit, et ipse interequitans sparo percutit et

tribunos centurionesque castigare iubet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam  castra
oppugnabantur, saxisque et sudibus et omni genere
telorum summovebantur a vallo Romani. ubi recens
admota legio est, tum et oppugnantibus animus crevit,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et infensius hostes pro vallo pugnabant. consul omnia
oculis perlustrat, ut, qua minima vi resistatur, ea parte
irrumpat. ad sinistram portam infrequentis videt;
eo secundae legionis principes hastatosque inducit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    non sustinuit impetum eorum statio, quae portae apposita erat; et ceteri, postquam intra vallum hostem

vident, ipsi castris exuti signa armaque abiciunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    caeduntur in portis, suomet ipsi agmine in arto haerentes.
secundani terga hostium caedunt, ceteri castra diripiunt.
                    <pb n="p.154"/>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Valerius Antias supra quadraginta milia hostium caesa eo die scribit; Cato ipse,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    sane detrectator laudum suarum, multos caesos ait, numerum
non adscribit.
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tria eo die laudabilia fecisse
putatur, unum, quod circumducto exercitu procul navibus suis castrisque, ubi spem
                    <hi rend="italics">nusquam</hi>
                    nisi in virtute haberent, inter medios hostes proelium commisit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    alterum, quod cohortes ab tergo hostibus obiecit;
tertium, quod secundam legionem ceteris omnibus
effusis ad sequendos hostes pleno gradu sub signis
compositam instructamque subire ad portam castrorum  iussit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nihil deinde a victoria cessatum.
                    <corr sic="culn">cum</corr>
                    receptui signo dato suos spoliis onustos in castra reduxisset, paucis horis noctis ad quietem datis ad

praedandum  in
                    <corr sic="arros">agros</corr>
                    duxit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    effusius, ut sparsis hostibus fuga, praedati sunt. quae res non minus
                    <corr sic="quarn">quam</corr>
                    pugna pridie adversa Emporitanos Hispanos accolasque
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eorum in deditionem compulit. multi et aliarum
civitatium, qui Emporias perfugerant, dediderunt se.
quos omnes appellatos benigne vinoque et cibo
                    <corr sic="curator">curatos</corr>
                    domos dimisit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    confestim inde castra movit, et, quacumque incedebat agmen, legati dedentium    civitates

suas occurrebant,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et, cum Tarraconem venit, iam
                    <corr sic="omnig">omnis</corr>
                    cis Hiberum  Hispania perdomita erat, captivique et
Romani et socium ac Latini nominis, variis casibus
in Hispania oppressi, donum   consuli a barbaris reducebantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    fama deinde vulgatur consulem in Turdetaniam exercitum ducturum, et ad devios montanos

'profectum etiam' falso perlatum est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad hunc
                    <corr sic="vanua">vanum</corr>
                    et sine auctore ullo rumorem Bergistanorum civitatis
septem  castella defecerunt. eos educto exercitu consul sine memorando proelio in potestatem redegit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haud ita multo post eidem, regresso Tarraconem consule, priusquam inde quoquam procederet, defecerunt,
iterum subacti; sed non eadem venia victis
                    <corr sic="fruit.">fuit.</corr>
                    sub corona veniere omnes, ne saepius pacem sollicitarent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    interim P. Manlius praetor exercitu vetere
                    <pb n="p.155"/>
                    Q. Minucio, cui successerat, accepto, adiuncto et
Ap. Claudi Neronis ex ulteriore Hispania vetere item

exercitu, in Turdetaniam  proficiscitur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    omnium
                    <corr sic="Hispalorum">Hispanorum</corr>
                    maxime imbelles habentur Turdetani; freti
                    <corr sic="tanen">tamen</corr>
                    multitudine  sua obviam  ierunt agmini
                    <corr sic="Ronano.">Romano.</corr>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eques immissus turbavit extemplo    aciem
eorum. pedestre proelium nullius ferme certaminis

fuit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    milites veteres, periti hostium bellique,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubiam pugnam   fecerunt. nec tamen ea pugna debellatum est; decem milia Celtiberum  mercede Turduli

conducunt alienisque armis parabant bellum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consul
interim rebellione Bergistanorum ictus, ceteras quoque
civitates ratus per occasionem idem facturas, arma

omnibus cis
                    <corr sic="Iliberum">Hiberum</corr>
                    Hispanis adimit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam  rem
adeo aegre passi, ut multi mortem sibimet ipsi consciscerent, ferox genus, nullam vitam rati sine armis

esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod ubi consuli renuntiatum  est, senatores
omnium civitatium ad se vocari iussit atque iis 'non
nostra' inquit magis quam vestra refert vos non rebellare, si quidem id maiore Hispanorum malo quam
exercitus Romani labore semper adhuc factum    est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    id ut ne fiat, uno modo arbitror caveri posse, si
                    <corr sic="effectur">effectum</corr>
                    erit, ne possitis rebellare.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    volo id quam mollissima via consequi. vos quoque in ea re consilio me

adiuvate.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nullum libentius sequar, quam quod vosmet ipsi attuleritis.' tacentibus spatium se ad deliberandum dierum paucorum dare dixit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cum  revocati
secundo quoque concilio tacuissent, uno die muris
omnium dirutis, ad eos, qui nondum parebant, profectus, ut in quamque regionem venerat, omnes, qui

circa incolebant, populos in deditionem accepit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Segesticam tantum, gravem atque opulentam civitatem,
vineis et pluteis cepit.
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eo maiorem habebat
difficultatem in subigendis hostibus, quam qui primi
venerant in Hispaniam, quod ad illos taedio imperii

Carthaginiensium Hispani deficiebant,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    huic ex usurpata
libertate in servitutem  velut adserendi erant; et ita
                    <pb n="p.156"/>
                    mota omnia accepit, ut alii in armis essent, alii obsidione ad defectionem cogerentur nec, nisi in tempore

subventum foret, ultra sustentaturi fuerint.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed in consule ea vis animi atque ingenii fuit, ut omnia maxima
minimaque per se adiret atque ageret nec cogitaret

modo imperaretque,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quae in rem essent, sed pleraque
ipse per se transigeret nec in quemquam
                    <corr sic="omniura">omnium</corr>
                    gravius severiusque quam in semet ipsum imperium

exerceret,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    parsimonia et vigiliis et labore cum ultimis
militum certaret nec quicquam in exercitu suo praecipui praeter honorem atque
                    <corr sic="imperiur">imperium</corr>
                    haberet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    difficilius bellum in Turdetania praetori P.
Manlio Celtiberi mercede exciti ab hostibus, sicut ante
dictum est, faciebant. itaque eo consul accersitus litteris

praetoris legiones duxit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi eo venit, castra separatim
Celtiberi et Turdetani habebant. cum Turdetanis extemplo levia proelia incursantes in stationes eorum
Romani facere semperque victores ex quamvis temere

coepto certamine abire.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ad Celtiberos in colloquium
tribunos militum ire consul atque iis trium condicionum

electionem ferre iubet,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="primam,">priman,</corr>
                    si transire ad Romanos
velint et duplex stipendium accipere, quam quantum

a Turdetanis pepigissent;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alteram, si domos abire, publica fide accepta, nihil eam rem noxiae futuram, quod

hostibus se Romanorum iunxissent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tertiam, si utique
bellum placeat, diem locumque constituant, ubi secum
armis decernant. a Celtiberis dies ad consultandum

petita.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    concilium immixtis Turdetanis habitum magno

cum tumultu;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eo minus decerni quicquam potuit. cum
incerta bellum an pax cum Celtiberis essent, commeatus
tamen haud secus quam in pace ex agris castellisque
hostium  Romani portabant, deni saepe munimenta
eorum, velut communi pacto commercio, privatis indutiis ingredientes.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consul ubi hostis ad pugnam elicere
nequit, primum praedatum sub signis aliquot expeditas

cohortis in agrum  integrae regionis ducit,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    deinde
audito, Saguntiae Celtiberum  omnis sarcinas impedimentaque
                    <pb n="p.157"/>
                    relicta,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    eo pergit ducere ad oppugnandum.
postquam nulla moventur re, persoluto stipendio non
suis modo sed etiam   praetoris militibus relictoque
omni exercitu in castris praetoris ipse cum septem cohortibus ad Hiberum est regressus.
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ea tam exigua
manu oppida aliquot cepit. defecere ad eum Sedetani,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Ausetani, Suessetani. Lacetanos, deviam et silvestrem
gentem, cum insita feritas continebat in armis, tum
conscientia, dum consul exercitusque Turdulo bello
esset occupatus, depopulatorum  subitis incursionibus

sociorum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    igitur ad oppidum   eorum  oppugnandum

consul ducit non Romanas modo cohortes, sed iuventutem etiam merito infensorum iis sociorum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    oppidum
longum, in latitudinem haudquaquam tantundem patens
habebant. quadringentos inde ferme passus constituit

signa.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi delectarum cohortium stationem relinquens
praecepit iis, ne se ex eo loco ante moverent, quam
ipse ad eos venisset; ceteras copias ad ulteriorem
partem urbis circumducit. maximum ex omnibus auxiliis numerum Suessetanae iuventutis habebat; eos ad

murum oppugnandum subire iubet.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quorum ubi arma
signaque Lacetani cognovere, memores, quam saepe
in agro eorum impune persultassent, quotiens ipsos
signis collatis fudissent fugassentque, patefacta repente

porta universi in eos erumpunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    vix clamorem eorum,
nedum impetum Suessetani tulere. quod postquam,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sicut futurum ratus erat, consul fieri etiam vidit, equo
                    <hi rend="italics">citato</hi>
                    subter murum  hostium  ad cohortes avehitur

atque eas arreptas,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    effusis omnibus ad sequendos Suessetanos, qua silentium ac solitudo erat, in urbem inducit priusque omnia cepit, quam se reciperent Lacetani. mox ipsos nihil praeter arma habentis in deditionem accepit.
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    confestim inde victor ad Bergium
castrum ducit. receptaculum id maxime praedonum
erat, et inde incursiones in agros pacatos provinciae

eius fiebant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    transfugit inde ad consulem princeps
Bergistanus et purgare se ac popularis coepit: non
                    <pb n="p.158"/>
                    esse in manu ipsis rem publicam; praedones receptos

totum  suae potestatis id castrum fecisse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consul eum
domum redire conficta aliqua probabili, cur afuisset

causa iussit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum se muros subisse cerneret intentosque praedones ad tuenda moenia esse,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    uti cum
suae factionis hominibus meminisset arcem occupare.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    id, uti praeceperat, factum; repente anceps terror hinc
muros ascendentibus Romanis, illinc arce capta barbaros circumvasit. huius potitus loci consul eos, qui
arcem  tenuerant, liberos esse cum  cognatis suaque

habere iussit,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Bergistanos ceteros quaestori ut venderet

imperavit, de praedonibus supplicium sumpsit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pacata
provincia vectigalia magna instituit ex ferrariis argentariisque, quibus
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    institutis locupletior in dies

provincia fuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ob has res gestas in Hispania supplicationem in triduum patres decreverunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eadem aestate alter consul L. Valerius
Flaccus in Gallia cum Boiorum manu propter Litanam

silvam
                    <corr sic="signs">signis</corr>
                    collatis secundo proelio conflixit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    octo
milia Gallorum caesa traduntur; ceteri omisso bello

in vicos suos atque agros dilapsi.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consul relicum
aestatis circa Padum Placentiae et Cremonae exercitum habuit restituitque, quae in iis oppidis bello diruta fuerant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum hic status
                    <corr sic="rernm">rerum</corr>
                    in Italia Hispaniaque esset,
T. Quinctio in Graecia ita hibernis actis, ut exceptis
Aetolis, quibus nec pro spe victoriae praemia contigerant, nec diu quies placere poterat, universa Graecia
simul pacis libertatisque perfruens bonis egregie statu

suo gauderet
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec magis in bello virtutem Romani
ducis quam in victoria temperantiam  iustitiamque et
moderationem  miraretur, senatus consultum, quo bellum adversus Nabim   Lacedaemonium   decretum  erat,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    adfertur. quo lecto Quinctius conventum Corinthum
omnium sociarum civitatium legationibus in diem certam edicit. ad quam ubi frequentes undique principes
convenerunt, ita uti ne Aetoli quidem abessent, tali
                    <pb n="p.159"/>
                    oratione est usus: '
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    bellum  adversus Philippum  non
                    <corr sic="Iagis">magis</corr>
                    communi animo consilioque Romani et Graeci
gesserunt, quam utrique suas causas belli habuerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nam  et Romanorum    amicitiam  nunc Carthaginiensis
hostis eorum iuvando, nunc hic sociis
                    <corr sic="nostrils">nostris</corr>
                    <corr sic="oppugnaindis">oppugnandis</corr>
                    violaverat et in vos talis fuit,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut nobis, etiam
si nostrarum oblivisceremur iniuriarum, vestrae iniuriae satis digna causa belli fuerit. hodierna consultatio

tota ex vobis pendet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    refero enim   ad vos, utrum
Argos, sicut scitis ipsi, ab Nabide occupatos pati
                    <corr sic="veliis">velitis</corr>
                    sub dicione eius esse,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    an aequum  censeatis nobilissimam vetustissimamque civitatem, in media
Graecia sitam, repeti in libertatem et eodem statu

quo ceteras urbes Peloponnesi et Graeciae esse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    haec
consultatio, ut videtis, tota de re pertinente ad vos
est; Romanos nihil contingit, nisi quatenus liberatae

Graeciae unius civitatis servitus non plenam nec integram gloriam esse sinit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ceterum, si vos nec cura
eius civitatis nec exemplum nec periculum movet, ne
serpat latius contagio eius mali, nos aequi bonique
facimus. de hac re vos consulo, staturus eo, quod
plures censueritis.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    post orationem Romani imperatoris percenseri aliorum sententiae coeptae sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum legatus
Atheniensium, quantum  poterat, gratiis agendis Romanorum in Graeciam merita extulisset, 'imploratos
                    <del status="unremarkable">auxilium</del>
                    adversus Philippum tulisse opem,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    non rogatos ultro adversus tyrannum Nabim offerre auxilium'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    indignatusque esset haec tanta merita sermonibus tamen aliquorum carpi futura calumniantium, cum fateri
                    <corr sic="potions">potius</corr>
                    praeteritorum gratiam deberent, apparebat incessi Aetolos.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    igitur Alexander, princeps gentis, invectus primum in Atheniensis, libertatis quondam  duces
                    <corr sic=".et">et</corr>
                    auctores, adsentationis propriae gratia communem
                    <corr sic=",causam">causam</corr>
                    prodentis,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    questus deinde
                    <del status="unremarkable">est</del>
                    Achaeos, Philippi quondam milites, ad postremum inclinata fortuna
                    <corr sic="feius">eius</corr>
                    transfugas, et Corinthum  recepisse et id agere,
                    <pb n="p.160"/>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut Argos habeant, Aetolos, primos hostis Philippi
semper socios Romanorum, pactos in foedere suas
urbes agrosque fore devicto Philippo, fraudari Echino

et Pharsalo,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    insimulavit fraudis Romanos, quod vano
titulo libertatis ostentato Chalcidem et
                    <corr sic="Demetriader">Demetriadem</corr>
                    praesidiis tenerent, qui Philippo cunctanti deducere

inde praesidia obicere semper soliti sint '
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    numquam
donec Demetrias Chalcisque et Corinthus tenerentur

liberam Graeciam fore',
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postremo quia manendi in
Graecia retinendique exercitus Argos et Nabim causam

facerent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    deportarent legiones in Italiam; Aetolos polliceri aut condicionibus et voluntate sua Nabim praesidium Argis deducturum, aut vi atque armis coacturos
                    <corr sic="ij">in</corr>
                    potestate consentientis Graeciae esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec vaniloquentia primum    Aristaenum

praetorem Achaeorum, excitavit. '
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ne istuc' inquit 'Iuppiter optimus maximus sirit Iunoque regina, cuius in
tutela Argi sunt, ut illa civitas inter tyrannum Lacedaemonium et latrones Aetolos praemium sit posita
in eo discrimine, ut miserius a vobis recipiatur, quam

ab illo capta est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    mare interiectum ab istis praedonibus non tuetur nos, T. Quincti; quid, si in media
Peloponneso arcem sibi fecerint, futurum nobis est?
linguam tantum Graecorum habent, sicut speciem hominum;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    moribus ritibusque efferatioribus quam   ulli
barbari, immo quam immanes beluae vivunt. itaque
vos rogamus, Romani, ut et ab Nabide Argos reciperetis et ita res Graeciae constituatis, ut ab latrocinio

quoque Aetolorum satis pacata haec relinquatis.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Romanus, cunctis undique increpantibus Aetolos, responsurum se fuisse iis dixit, nisi ita infensos omnis in
eos videret, ut sedandi potius quam irritandi essent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    contentum itaque opinione ea, quae de Romanis Aetolisque esset, referre se dixit, quid de Nabidis bello

placeret, nisi redderet Achaeis Argos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum omnes
bellum decressent, auxilia ut pro viribus suis quaeque
civitates mitterent, est hortatus. ad Aetolos legatum
                    <pb n="p.161"/>
                    etiam misit, magis ut nudaret animos, id quod evenit,
quam spe impetrari posse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tribunis militum, ut exercitum ab Elatia

arcesserent, imperavit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    per eosdem  dies et Antiochi
legatis de societate agentibus respondit nihil se absentibus decem legatis sententiae habere; Romam eundum

ad senatum iis esse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ipse copias adductas ab Elatia
ducere Argos pergit; atque ei circa Cleonas Aristaenus
praetor cum decem milibus Achaeorum, equitibus mille

occurrit, et
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul inde iunctis exercitibus posuerunt castra.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postero die in campum    Argivorum
descenderunt et quattuor ferme milia ab Argis locum

castris capiunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    praefectus praesidii Laconum  erat
Pythagoras, gener
                    <corr sic="idern">idem</corr>
                    tyranni et uxoris eius frater,
qui sub adventum Romanorum     et utrasque arces —
nam duas habent Argi—et loca alia, quae aut opportuna aut suspecta erant, validis praesidiis firmavit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed inter haec agenda pavorem iniectum adventu Romanorum dissimulare haudquaquam poterat; et ad
externum terrorem intestina etiam seditio accessit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Damocles erat Argius, adulescens maioris animi quam
consilii, qui primo, iureiurando interposito, de praesidio expellendo cum  idoneis conlocutus, dum  vires
adicere coniurationi studet, incautior fidei aestimator

fuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    conloquentem eum cum suis satelles a praefecto
missus cum accerseret, sensit proditum consilium esse

hortatusque
                    <hi rend="italics">est</hi>
                    coniuratos,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qui aderant, ut potius, quam
extorti morerentur, arma secum caperent. atque ita
cum paucis in forum pergit ire clamitans, ut, qui
salvam rem publicam vellent, auctorem et ducem se

libertatis sequerentur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haud sane movit quemquam,
quia nihil usquam spei propinquae, nedum satis firmi

praesidii cernebant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    haec vociferantem eum Lacedaemonii circumventum cum suis interfecerunt. comprensi

deinde quidam et alii.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ex iis occisi plures, pauci in custodiam coniecti;
                    <hi rend="italics">multi</hi>
                    proxima nocte funibus per murum demissi ad Romanos perfugerunt.
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Quinctius
                    <pb n="p.162"/>
                    adfirmantibus iis, si ad portas exercitus Romanus

fuisset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    non sine effectu futurum eum motum fuisse
et, si propius castra admoverentur, non quieturos
Argivos, misit
                    <corr sic="expedites">expeditos</corr>
                    pedites equitesque, qui circa
Cylarabim—gymnasium id est minus trecentos passus

ab urbe—
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum erumpentibus a porta Lacedaemoniis
proelium commiserunt atque eos haud magno certamine compulerunt in urbem. et castra eo ipso loco

ubi pugnatum erat, imperator Romanus posuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    diem
inde unum in speculis fuit, si quid novi motus oreretur;
postquam  oppressam  metu civitatem  vidit, advocat

consilium de oppugnandis Argis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    omnium principum
Graeciae praeter Aristaenum eadem sententia erat,
                    <corr sic="cumn">cum</corr>
                    causa belli non alia esset, inde potissimum ordiendum

bellum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Quinctio id nequaquam placebat, et Aristaenum
contra omnium consensum disserentem cum haud dubia

approbatione audivit;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et ipse adiecit, cum pro Argivis
adversus tyrannum bellum susceptum sit, quid minus
conveniens esse, quam omisso hoste Argos oppugnari?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    se vero caput belli Lacedaemonem et tyrannum petiturum. et dimisso consilio frumentatum expeditas cohortes misit. quod maturi erat circa, demessum et
convectum est; viride, ne hostes mox haberent, protritum et corruptum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    castra deinde movit et Parthenio
superato monte praeter Tegeam tertio die ad Caryas
posuit castra. ibi, priusquam hostium intraret agrum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sociorum  auxilia expectavit. venerunt Macedones a
Philippo mille et quingenti et Thessalorum equites
quadringenti. nec iam auxilia, quorum adfatim erat,
sed commeatus finitumis urbibus imperati morabantur

Romanum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    navales quoque magnae copiae conveniebant; iam ab Leucade L. Quinctius quadraginta navibus venerat, iam Rhodiae
                    <corr sic="duodevigenti">duodeviginti</corr>
                    tectae naves,
iam Eumenes rex circa Cycladas insulas erat cum
decem tectis navibus, triginta lembis mixtisque
                    <corr sic="allis">aliis</corr>
                    minoris formae navigiis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ipsorum quoque Lacedaemoniorum exules permulti, tyrannorum iniuria pulsi, spe
                    <pb n="p.163"/>
                    reciperandae patriae in castra Romana convenerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    multi autem erant, iam  per aliquot aetates, ex quo
tyranni tenebant Lacedaemonem, alii ab aliis expulsi.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    princeps erat exulum  Agesipolis, cuius iure gentis
regnum Lacedaemone erat, pulsus infans ab Lycurgo
tyranno post mortem Cleomenis, qui primus tyrannus
Lacedaemone fuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum terra marique tantum belli circumstaret tyrannum, et prope nulla spes esset vere suas

hostiumque aestimanti vires,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    non tamen omisit bellum,
sed a Creta mille delectos iuventutis eorum excivit,
cum mille iam haberet, et tria milia mercennariorum

militum, decem milia popularium cum castellanis agrestibus in armis habuit et fossa valloque urbem communivit;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et, ne quid
                    <corr sic="intestine">intestini</corr>
                    motus oreretur, metu
et acerbitate poenarum tenebat animos, quoniam, ut

salvum vellent tyrannum, sperare non poterat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum
suspectos quosdam civium haberet, eductis in campum

omnibus copiis—
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Dromon ipsi vocant—positis armis
ad contionem vocari iubet Lacedaemonios atque eorum

contioni satellites armatos circumdedit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et pauca praefatus, cur sibi omnia timenti caventique ignoscendum
in tali tempore foret, et ipsorum referre, si quos
suspectos status praesens rerum faceret, prohiberi
potius, ne quid moliri possint, quam puniri molientis;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque quosdam se in custodia habiturum, donec ea,
quae instet, tempestas praetereat; hostibus repulsis,
a quibus, si modo proditio intestina satis caveatur,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    minus periculi esse, extemplo eos emissurum—: sub
haec citari nomina octoginta ferme principum iuventutis iussit atque eos, ut quisque ad nomen responderat, in custodiam tradidit; nocte insequenti omnes

interfecti.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Ilotarum  deinde quidam—hi sunt iam
inde antiquitus castellani, agreste genus—, transfugere
voluisse insimulati per omnis vicos sub verberibus
acti necantur. hoc terrore obstipuerant multitudinis

animi ab omni conatu novorum    consiliorum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    intra
                    <pb n="p.164"/>
                    munitiones copias continebat, nec parem se ratus, si
dimicare acie vellet, et urbem relinquere tam suspensis
et incertis omnium animis metuens.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Quinctius satis iam omnibus paratis
profectus ab stativis die altero ad Sellasiam super
Oenunta fluvium pervenit, quo in loco Antigonus, Macedonum  rex, cum  Cleomene, Lacedaemoniorum   tyranno, signis conlatis dimicasse dicebatur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde cum
audisset descensum difficilis et artae viae esse, brevi
per montes circuitu praemissis, qui munirent viam,
lato satis et patenti limite ad Eurotam amnem, sub

ipsis prope fluentem moenibus, pervenit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi castra
metantis Romanos Quinctiumque ipsum cum equitibus
atque expeditis praegressum auxiliares tyranni adorti
in terrorem ac tumultum coniecerunt nihil tale expectantis, quia nemo iis obvius toto itinere fuerat, ac

velut pacato agro transierant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aliquamdiu peditibus
equites, equitibus pedites vocantibus, cum in se cuique
minimum fiduciae esset, trepidatum est; tandem signa

legionum supervenerunt,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et, cum primi
                    <corr sic="agmins">agminis</corr>
                    cohortes inductae in proelium essent, qui modo terrori
                    <corr sic="fierant,">fuerant,</corr>
                    trepidantes in urbem compulsi sunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Romani,
cum tantum a muro recessissent, ut extra ictum teli
essent, acie derecta paulisper steterunt; postquam nemo

hostium contra exibat, redierunt in castra.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postero
die Quinctius prope flumen praeter urbem sub ipsas
Menelai montis radices ducere copias instructas pergit;
primae legionariae cohortes ibant, levis armatura et

equites agmen cogebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Nabis intra murum instructos
paratosque sub signis habebat mercennarios milites, in
quibus omnis fiducia erat, ut ab tergo hostem adgrederetur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    postquam extremum  agmen praeteriit, tum
ab oppido, eodem, quo pridie eruperant, tumultu pluribus simul locis erumpunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Ap. Claudius agmen cogebat; qui ad id, quod futurum erat, ne inopinatum
accideret, praeparatis suorum animis signa extemplo

convertit totumque in hostem agmen circumegit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque,
                    <pb n="p.165"/>
                    velut rectae acies concurrissent, iustum  aliquamdiu
proelium fuit; tandem Nabidis milites in fugam inclinarunt; quae minus infesta ac trepida fuisset, ni
Achaei locorum prudentes institissent. ii et caedem
ingentem ediderunt et dispersos passim fuga plerosque
armis exuerunt. Quinctius prope Amyclas posuit castra;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    unde cum perpopulatus omnia circumiecta urbi frequentis et amoeni agri loca esset, nullo iam hostium
porta excedente castra movit ad fluvium Eurotam.
inde vallem Taygeto subiectam agrosque ad mare pertinentis evastat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem fere tempore L. Quinctius maritimae
orae oppida partim voluntate, partim metu aut vi

recepit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    certior deinde factus Gytheum oppidum omnium maritimarum rerum Lacedaemoniis receptaculum
esse nec procul a mari castra Romana abesse, omnibus

id copiis adgredi constituit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    erat eo tempore valida
urbs, et multitudine civium incolarumque et omni

bellico apparatu instructa.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in tempore Quinctio rem

haud facilem adgredienti rex Eumenes et classis Rhodiorum supervenerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ingens
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    navalium sociorum e tribus contracta classibus intra paucos dies
                    <corr sic="omiiia,">omnia,</corr>
                    quae ad oppugnationem urbis terra marique

munitae faciunda opera erant, effecit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iam testudinibus
admotis murus subruebatur, iam arietibus quatiebatur.
itaque una crebris ictibus eversa est turris quodque

circa muri erat casu eius prostratum;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Romani simul
a portu, unde aditus planior erat, ut distenderent ab
apertiore loco hostis, simul per patefactum ruina iter

inrumpere conabantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nec multum afuit, quin, qua
intenderant, penetrarent; sed tardavit impetum eorum

spes obiecta dedendae urbis, mox deinde eadem turbata.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Dexagoridas et Gorgopas pari imperio praeerant urbi. Dexagoridas miserat ad legatum Romanum

traditurum  se urbem;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et cum ad eam rem tempus et
ratio convenisset, a Gorgopa proditor interficitur, intentiusque ab uno urbs defendebatur. et difficilior
                    <pb n="p.166"/>
                    facta oppugnatio erat, ni T. Quinctius
                    <corr sic="cumr">cum</corr>
                    quattuor

milibus delectorum militum supervenisset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    is
                    <corr sic="curu">cum</corr>
                    supercilio haud procul distantis tumuli ab urbe
                    <corr sic="instructanr">instructam</corr>
                    aciem  ostendisset, et ex altera parte L. Quinctius ab

operibus suis terra marique instaret,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    vero desperatio Gorgopan quoque coegit id consilii,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quod in

altero morte vindicaverat,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    capere, et pactus, ut abducere inde milites, quos praesidii causa habebat,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    liceret, tradidit Quinctio urbem. priusquam Gytheum
traderetur, Pythagoras, praefectus Argis relictus, tradita custodia urbis Timocrati Pellenensi cum
                    <corr sic="mile">mille</corr>
                    mercennariis militibus et duobus milibus Argivorum
Lacedaemonem ad Nabim venit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Nabis sicut primo adventu Romanae classis
et traditione oppidorum maritimae orae conterritus

erat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sic parva spe cum acquievisset Gytheo ab suis
retento, postquam id quoque traditum Romanis audivit
esse
                    <hi rend="italics">et,</hi>
                    cum ab terra omnibus circa hostilibus nihil

spei esset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    a mari quoque toto se interclusum, cedendum  fortunae ratus caduceatorem  primum  in castra
misit ad explorandum, si paterentur legatos ad se

mitti.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    qua impetrata re Pythagoras ad imperatorem
venit nullis cum
                    <corr sic="allis">aliis</corr>
                    mandatis, quam  ut tyranno

colloqui cum imperatore liceret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consilio advocato cum
omnes dandum colloquium censuissent, dies locusque

constituitur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in mediae regionis tumulos modicis copiis
sequentibus cum venissent, relictis ibi in statione conspecta utrimque cohortibus Nabis cum delectis custodibus corporis,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Quinctius cum fratre et Eumene rege
et Sosila Rhodio et Aristaeno, Achaeorum praetore,
tribunisque militum paucis descendit.
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ibi permisso,
                    <del status="unremarkable">ut</del>
                    seu dicere prius seu audire mallet, ita coepit
tyrannus: 'si ipse per me, T. Quincti vosque qui adestis,
causam excogitare, cur mihi aut indixissetis bellum
aut inferretis, possem, tacitus eventum fortunae meae

expectassem;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nunc imperare animo nequivi, quin, priusquam perirem, cur
                    <corr sic="periturns">periturus</corr>
                    essem, scirem. et
                    <corr sic="hercales,">hercules,</corr>
                    <pb n="p.167"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    si tales essetis, qualis esse Carthaginienses fama
est, apud quos nihil societatis fides sancti haberet, in
me quoque vobis quid faceretis minus pensi esse non

mirarer;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nunc cum vos intueor, Romanos esse video,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui rerum divinarum foedera, humanarum fidem socialem sanctissimam habeatis; cum me ipse respexi,
eum
                    <hi rend="italics">me</hi>
                    esse spero, cui et publice, sicut ceteris Lacedaemoniis, vobiscum vetustissimum foedus sit et meo
nomine privatim amicitia ac societas, nuper Philippi
                    <corr sic="tello">bello</corr>
                    renovata.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    at enim ego eam violavi et everti,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod Argivorum civitatem teneo. quo modo hoc tuear?
re an tempore? res mihi duplicem defensionem praebet; nam et ipsis vocantibus ac tradentibus urbem
eam accepi, non occupavi, et accepi, cum  Philippi

partium, non in vestra societate esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tempus autem
eo me liberat, quod, cum iam Argos haberem, societas
mihi vobiscum convenit, et, ut vobis mitterem ad
bellum auxilia, non, ut Argis praesidium deducerem,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    pepigistis.  at hercule in ea controversia, quae de
Argis est, superior sum et aequitate rei, quod non

vestram urbem,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed hostium, quod volentem, non vi

coactam accepi, et vestra confessione, quod in condicionibus societatis Argos mihi reliquistis;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ceterum
nomen tyranni et facta me premunt, quod servos ad
libertatem voco, quod in agros inopem plebem deduco.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    de nomine hoc respondere possum, me, qualiscumque
sum, eundem esse, qui fui, cum tu ipse mecum, T.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Quincti, societatem pepigisti. tum me regem appellari
a vobis memini, nunc tyrannum vocari video. itaque,
si ego nomen
                    <corr sic="imperil">imperii</corr>
                    mutassem, mihi meae inconstantiae, cum vos mutetis, vobis vestrae reddenda ratio

est.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quod ad multitudinem servis liberatis auctam et
egentibus divisum agrum attinet, possum quidem et

in hoc me iure temporis tutari:
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    iam  feceram  haec,
qualiacumque sunt, cum societatem mecum pepigistis

et auxilia in bello adversus Philippum accepistis;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sed
si nunc ea fecissem, non dico 'quid in eo vos laesissem
                    <pb n="p.168"/>
                    aut vestram amicitiam violassem?', sed illud, me more

atque
                    <corr sic="institute">instituto</corr>
                    maiorum fecisse.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nolite ad vestras leges
atque instituta exigere ea, quae Lacedaemone fiunt.
nihil comparare singula necesse est. vos a censu equitem, a censu peditem legitis, et paucos excellere opibus, plebem subiectam esse illis vultis;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    noster
                    <corr sic="legun">legum</corr>
                    lator non in paucorum manu rem publicam esse voluit, quem vos senatum appellatis, nec excellere unum
aut alterum ordinem in civitate, sed per aequationem
fortunae ac dignitatis fore credidit, ut multi essent

qui arma pro patria ferrent.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    pluribus me ipse egisse
quam pro patria sermonis brevitate fateor; et breviter
peroratum esse potuit, nihil me, postquam vobiscum
institui amicitiam, cur eius vos paeniteret, commisisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad haec imperator Romanus: 'amicitia
et societas nobis nulla tecum, sed cum Pelope,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    rege Lacedaemoniorum iusto ac legitimo, facta est,
cuius ius tyranni quoque, qui postea per vim tenuerunt Lacedaemone imperium, quia nos bella nunc
Punica, nunc Gallica, nunc alia ex aliis occupaverant,
usurparunt, sicut tu quoque hoc Macedonico bello

fecisti.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam quid minus conveniret quam eos, qui pro
libertate Graeciae adversus Philippum gereremus bellum, cum   tyranno instituere amicitiam? et tyranno
qui umquam fuit saevissimo et violentissimo in suos?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nobis vero, etiam si Argos nec cepisses per fraudem
nec teneres, liberantibus omnem Graeciam Lacedaemon
quoque vindicanda in antiquam libertatem erat atque
in leges suas, quarum modo tamquam
                    <corr sic="aemulls">aemulus</corr>
                    Lycurgi

mentionem fecisti.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    an, ut ab Iaso et Bargyliis praesidia Philippi deducantur, curae erit nobis; Argos et
Lacedaemonem, duas clarissimas urbes, lumina quondam Graeciae, sub pedibus tuis relinquemus, quae
titulum nobis liberatae Graeciae servientes deforment?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    at enim cum Philippo Argivi senserunt. remittimus
hoc tibi, ne nostram vicem irascaris. satis compertum
habemus duorum aut summum trium in ea re, non
                    <pb n="p.169"/>
                    civitatis culpam esse,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tam hercule, quam in te tuoque
praesidio accersendo accipiendoque in arcem nihil est

publico consilio actum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Thessalos et Phocensis et
Locrensis consensu omnium scimus partium Philippi
fuisse; tamen cum cetera liberavimus Graecia; quid

tandem censes in Argivis, qui insontes publici consilii sint, facturos?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    servorum ad libertatem vocatorum
et egentibus hominibus agri divisi crimina tibi obici
dicebas, non quidem nec ipsa mediocria; sed quid ista
sunt prae iis, quae a te tuisque cotidie alia super alia

facinora eduntur?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    exhibe liberam contionem vel Argis

vel Lacedaemone, si audire iuvat vera dominationis impotentissimae crimina.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ut alia omnia vetustiora omittam, quam caedem Argis Pythagoras iste, gener tuus,
paene in oculis meis edidit? quam tu ipse, cum iam

prope in finibus Lacedaemoniorum essem?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    age dum,
quos in contione comprehensos omnibus audientibus
civibus tuis te in custodia habiturum esse pronuntiasti,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    iube vinctos produci; miseri parentes, quos falso lugent, vivere sciant. at enim, ut iam ita sint haec,
quid ad vos, Romani? hoc tu dicas liberantibus Graeciam? hoc iis, qui, ut liberare possent, mare traiecerunt,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    terra marique gesserunt bellum? vos tamen, inquis,
vestramque amicitiam ac societatem proprie non violavi.
quotiens vis te id arguam fecisse? sed nolo pluribus;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    summam rem complectar. quibus igitur rebus amicitia
violatur? nempe his maxime duabus, si socios meos
pro hostibus habeas, si cum hostibus te coniungas.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    utrumque a te factum  est; nam et Messenen, uno
atque eodem iure foederis quo et Lacedaemonem in
amicitiam nostram acceptam, socius ipse sociam nobis

urbem vi atque armis cepisti et cum Philippo,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    hoste

nostro,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    non societatem solum  sed, si diis placet, adfinitatem etiam per Philoclen, praefectum eius, pepigisti et
                    <hi rend="italics">ut</hi>
                    bellum  adversus nos gerens mare circa
Maleum infestum  navibus piraticis fecisti et plures
prope cives Romanos quam Philippus cepisti atque
                    <pb n="p.170"/>
                    occidisti,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    tutiorque Macedoniae ora quam
                    <corr sic="promunturiur">promunturium</corr>
                    Maleae commeatus ad exercitus nostros portantibus

navibus fuit.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    proinde parce, sis, fidem ac iura societatis
iactare et omissa populari oratione tamquam tyrannus
et hostis loquere.'
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sub haec Aristaenus nunc
monere Nabim, nunc etiam    orare, ut, dum liceret
dum  occasio esset, sibi ac fortunis suis consuleret;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    referre deinde nominatim tyrannos civitatium finitimarum coepit, qui deposito imperio restitutaque libertate suis non tutam modo sed etiam honoratam inter

civis senectutem egissent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    his dictis in vicem auditisque nox prope diremit colloquium. postero die Nabis
Argis se cedere ac deducere praesidium, quando ita
Romanis placeret, et captivos et perfugas redditurum

dixit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aliud si quid postularent,
                    <corr sic="scripture">scriptum</corr>
                    ut ederent

petiit, ut deliberare cum amicis posset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ita et tyranno
tempus datum ad consultandum est, et Quinctius sociorum  etiam principibus adhibitis habuit consilium.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    maximae partis sententia erat perseverandum in bello
esse et tollendum  tyrannum; numquam   aliter
                    <corr sic="tutan">tutam</corr>
                    libertatem Graeciae fore;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    satius multo fuisse non moveri bellum adversus eum quam omitti motum;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et
ipsum velut comprobata dominatione firmiorem futurum auctore iniusti imperii adsumpto populo Romano
et exemplo multos in aliis civitatibus ad insidiandum

libertati civium suorum incitaturum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ipsius imperatoris
animus ad pacem inclinatior erat. videbat enim compulso intra moenia hoste nihil praeter obsidionem

restare,
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    autem
                    <hi rend="italics">ancipitem</hi>
                    fore et diuturnam;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non
enim Gytheum, quod ipsum tamen traditum, non expugnatum esset, sed Lacedaemonem, validissimam urbem viris armisque, oppugnaturos.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    unam spem fuisse,
si qua admoventibus exercitum dissensio inter ipsos ac
seditio excitari posset; cum signa portis prope inferri

cernerent, neminem  se movisse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    adiciebat et cum
Antiocho infidam pacem Villium legatum inde redeuntem nuntiare; multo maioribus quam ante terrestribus
                    <pb n="p.171"/>
                    <corr sic=",avalibusque">navalibusque</corr>
                    copiis in Europam eum transisse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    si occupasset obsidio Lacedaemonis exercitum, quibus aliis
copiis adversus regem tam validum ac potentem bellum

gesturos?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    haec propalam dicebat; illa tacita suberat
cura, ne novus consul Graeciam provinciam sortiretur
et inchoata belli victoria successori tradenda esset.
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum adversus tendendo nihil moveret socios,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    simulando se transire in eorum sententiam omnis in adsensum consilii sui traduxit. 'bene vertat' inquit, 'obsideamus Lacedaemonem, quando ita placet; illud modo
ne fallat:
                    <del status="unremarkable">ceterum</del>
                    cum res tam lenta, quam ipsi scitis,
oppugnatio urbium sit et obsidentibus prius saepe quam
obsessis taedium adferat, iam nunc hoc ita proponere
vos animis oportet, hibernandum circa Lacedaemonis

moenia esse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quae mora si laborem tantum ac periculum haberet, ut et animis et corporibus ad sustinenda ea parati essetis, hortarer vos;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nunc impensa
quoque magna eget in opera, in machinationes et

tormenta, quibus tanta urbs oppugnanda est, in commeatus vobis nobisque in hiemem expediendos.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque,
ne aut repente trepidetis aut rem inchoatam turpiter
destituatis, scribendum ante vestris civitatibus censeo
explorandumque, quid quaeque animi, quid virium

habeat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    auxiliorum  satis superque habeo; sed quo
plures sumus, pluribus rebus egebimus. nihil iam
praeter nudum solum ager hostium habet. ad hoc hiems
accedet ad comportandum ex longinquo difficilis.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec oratio primum  animos omnium   ad respicienda
                    <hi rend="italics">sua</hi>
                    cuiusque domestica mala convertit, segnitiam, invidiam et obtrectationem domi manentium adversus

militantis,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    libertatem difficilem ad consensum, inopiam

publicam, malignitatem conferendi ex privato.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    versis
itaque subito voluntatibus faceret, quod e re publica
populi Romani sociorumque esse crederet, imperatori
permiserunt.
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inde Quinctius adhibitis legatis

tantum tribunisque militum condiciones,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in quas pax
cum tyranno fieret, has conscripsit: sex mensium indutiae
                    <pb n="p.172"/>
                    ut essent Nabidi Romanisque et Eumeni regi
et Rhodiis; legatos extemplo mitterent Romam T. Quinctius et Nabis, ut pax
                    <del status="unremarkable">ex</del>
                    auctoritate senatus confirmaretur;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et qua die scriptae condiciones pacis editae
Nabidi forent, ea dies ut indutiarum principium esset,
et ut ex ea die intra decimum diem ab Argis ceterisque oppidis, quae in Argivorum agro essent, praesidia omnia deducerentur vacuaque et libera traderentur

Romanis,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et ne quod inde mancipium regium publicumve aut privatum educeretur, si qua ante
                    <corr sic="edincta">educta</corr>
                    forent, dominis recte restituerentur;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    naves, quas civitatibus maritimis ademisset, redderet neve ipse
                    <corr sic="naver">navem</corr>
                    ullam praeter duos lembos, qui non plus quam sedecim

remis agerentur, haberet;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    perfugas et captivos omnibus
sociis populi Romani civitatibus redderet et Messeniis
omnia, quae comparerent quaeque domini cognossent;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    exulibus quoque Lacedaemoniis liberos
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    coniuges
restitueret, quae earum viros sequi voluissent, invita

ne qua exulis comes esset;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    mercennariorum militum
Nabidis, qui aut in civitates suas aut ad Romanos

transissent, iis res suae omnes recte redderentur;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in
Creta insula ne quam urbem haberet; quas habuisset,
redderet Romanis; ne quam societatem cum ullo Cretensium  aut quoquam    alio institueret neu bellum

gereret;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    civitatibus omnibus, quasque
                    <del status="unremarkable">et</del>
                    ipse restituisset quaeque se suaque in fidem ac dicionem populi
Romani tradidissent, omnia praesidia deduceret seque

ipse suosque ab iis abstineret;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ne quod oppidum
                    <corr sic="nen">neu</corr>
                    quod castellum in suo alienove agro conderet; obsides,
ea ita futura, daret quinque, quos imperatori Romano
placuisset, et filium in iis suum, et talenta centum
argenti in praesenti et quinquaginta talenta in singulos
annos per annos octo.
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec conscripta castris propius urbem motis Lacedaemonem mittuntur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec sane quicquam eorum satis placebat tyranno,
nisi quod praeter spem reducendorum exulum   mentio
nulla facta erat; maxime    autem  omnium   ea res
                    <pb n="p.173"/>
                    offendebat, quod  et naves et maritimae civitates

ademptae erant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    fuerat autem ei magno fructui mare,
                    <corr sic="omnnem">omnem</corr>
                    oram a Maleo praedatoriis navibus infestam
                    <corr sic="babenti;">habenti;</corr>
                    iuventutem  praeterea civitatium  earum  ad
supplementum longe optimi generis militum habebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    has condiciones quamquam    ipse in secreto volutaverat cum amicis, vulgo tamen omnes fama ferebant,
                    <corr sic="anis,">vanis,</corr>
                    ut ad ceteram fidem, sic ad secreta tegenda
                    <corr sic="gatellitum">satellitum</corr>
                    regiorum ingeniis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    non tam omnia universi, quam ea, quae ad quemque pertinerent, singuli
carpebant.  qui exulum    coniuges  in  matrimonio
habebant aut ex bonis eorum aliquid possederant,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tamquam amissuri, non reddituri indignabantur. servis liberatis a tyranno non irrita modo futura libertas, sed multo foedior, quam fuisset ante, servitus
redeuntibus in iratorum dominorum potestatem ante
oculos obversabatur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    mercennarii milites et pretia
militiae casura in pace aegre ferebant et reditum sibi
nullum  in civitates videbant, infensas non
                    <corr sic="tyramnis">tyrannis</corr>
                    magis quam satellitibus eorum.
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec inter
se primo in circulis serentes fremere; deinde subito

ad arma discurrerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quo tumultu cum per se satis
irritatam multitudinem cerneret tyrannus, contionem

advocari iussit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi cum  ea, quae imperarentur ab
Romanis, exposuisset et graviora atque indigniora
quaedam falso adfinxisset, et ad singula nunc ab universis, nunc a partibus contionis acclamaretur, interrogavit, quid se respondere ad ea aut quid facere

vellent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    prope una voce omnes nihil responderi et
bellum geri iusserunt; et pro se quisque, qualia multitudo solet, bonum  animum   habere et bene sperare

iubentes, fortis fortunam adiuvare aiebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    his vocibus
incitatus tyrannus et Antiochum Aetolosque adiuturos
pronuntiat, et sibi ad obsidionem sustinendam copiarum adfatim esse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    exciderat pacis mentio ex omnium
animis, et in stationes non ultra quieturi discurrunt.
paucorum excursio lacessentium et emissa iacula extemplo
                    <pb n="p.174"/>
                    et Romanis dubitationem, quin
                    <corr sic="bellanduna">bellandum</corr>
                    esset, exemerunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    levia inde proelia per quadriduum

primum sine ullo satis certo eventu commissa;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quinto
die prope iusta pugna adeo paventes in oppidum
Lacedaemonii compulsi sunt, ut quidam milites Romani terga fugientium caedentes per intermissa,
                    <corr sic="Ut">ut</corr>
                    tunc erant, moenia urbem intrarint.
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et tunc
quidem Quinctius satis eo terrore coercitis excursionibus
hostium  nihil praeter ipsius oppugnationem  urbis
superesse ratus, missis, qui omnis navalis socios a
Gytheo accerserent, ipse interim cum tribunis militum

ad visendum urbis situm moenia circumvehitur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    fuerat
quondam sine muro Sparta; tyranni nuper locis patentibus planisque obiecerant murum; altiora loca et
difficilia aditu stationibus armatorum pro munimento

obiectis tutabantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi satis omnia inspexit, corona
oppugnandum ratus omnibus copiis—erant autem
Romanorum sociorumque, simul peditum equitumque,
simul terrestrium ac navalium copiarum, ad quinquaginta milia hominum—urbem cinxit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    alii scalas,
alii ignem, alii alia, quibus non oppugnarent modo
sed etiam terrerent, portabant. iussi sublato clamore
subire undique omnes, ut, qua primum occurrerent
quave opem ferrent, ad omnia simul paventes Lacedaemonii ignorarent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quod roboris in exercitu erat,
trifariam divisum; parte una a Phoebeo, altera a
Dictynneo, tertia ab eo loco, quem Heptagonias appellant—omnia autem haec aperta sine muro loca

sunt—adgredi iubet.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum tantus undique terror
urbem circumvasisset, primo tyrannus et ad clamores
repentinos et ad nuntios trepidos motus, ut quisque
maxime laboraret locus, aut ipse occurrebat aut aliquos mittebat;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    deinde circumfuso undique pavore ita
obtorpuit, ut nec dicere, quod in rem esset, nec audire
posset nec inops modo consilii sed vix mentis compos
esset.
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Romanos primo sustinebant in angustiis
Lacedaemonii, ternaeque acies tempore uno locis diversis
                    <pb n="p.175"/>
                    pugnabant;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    deinde crescente certamine
                    <corr sic="nequaquan">nequaquam</corr>
                    erat proelium  par. missilibus enim  Lacedaemonii pugnabant, a quibus se et magnitudine scuti
perfacile Romanus tuebatur miles, et quod alii vani,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    alii leves admodum ictus erant. nam propter angustias
loci confertamque turbam non modo ad emittenda cum
procursu, quo plurimum concitantur, tela spatium

habebant, sed ne ut de gradu quidem libero ac stabili conarentur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque ex adverso missa tela nulla

in corporibus, rara in scutis haerebant;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ab circumstantibus ex superioribus locis vulnerati quidam sunt;
mox progressos iam  etiam  ex tectis non tela modo

sed tegulae quoque inopinantis perculerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sublatis
deinde supra capita scutis continuatisque ita inter se,
ut non modo ad caecos ictus sed ne ad inserendum

quidem  ex propinquo telum loci quicquam esset, testudine facta subibant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et primae angustiae paulisper
sua hostiumque refertae turba tenuerunt; postquam
in patentiorem viam urbis paulatim urgentes hostem

processere, non ultra vis eorum atque impetus sustineri poterant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum terga vertissent Lacedaemonii et
fuga effusa superiora peterent loca, Nabis quidem, ut
capta urbe trepidans, quanam ipse evaderet, circumspectabat;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Pythagoras cum ad cetera animo officioque
ducis fungebatur,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    vero unus, ne caperetur urbs,
causa fuit; succendi enim aedificia proxima muro iussit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quae cum momento temporis arsissent, ut adiuvantibus
ignem, qui alias ad exstinguendum opem ferre solent,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ruere in Romanos tecta, nec tegularum   modo fragmenta sed etiam ambusta tigna ad armatos pervenire,
et flamma late fundi, fumus terrorem etiam maiorem

quam periculum facere.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque et qui extra urbem erant
Romanorum, tum maxime impetum facientes recessere a
muro, et qui iam intraverant, ne incendio ab tergo oriente

intercluderentur ab suis, receperunt sese;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et Quinctius,
postquam, quid rei esset, vidit, receptui canere iussit.
ita iam capta prope urbe revocati in castra redierunt.
                </p>
                <pb n="p.176"/>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Quinctius plus ex timore hostium quam ex
re ipsa spei nactus, per triduum insequens territavit
eos nunc proeliis lacessendo, nunc operibus intersaepiendo quaedam, ne exitus ad fugam   esset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    his
comminationibus compulsus tyrannus
                    <corr sic="Pythagoraa">Pythagoram</corr>
                    rursus oratorem  misit; quem Quinctius primo aspernatus excedere castris iussit, dein suppliciter
                    <corr sic="orantei">orantem</corr>
                    advolutumque genibus tandem audivit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    prima oratio

fuit omnia permittentis arbitrio Romanorum;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dein cum
ea velut vana et sine effectu nihil proficeret, eo deducta est res, ut iis condicionibus, quae ex scripto
paucis ante diebus editae erant, indutiae fierent, pecuniaque et obsides accepti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dum   oppugnatur tyrannus, Argivi, nuntiis aliis
                    <del status="unremarkable">prope</del>
                    super alios adferentibus tantum non iam
                    <corr sic="captain">captam</corr>
                    Lacedaemonem   esse erecti et ipsi,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    simul eo, quod
Pythagoras cum parte validissima praesidii excesserat
contempta paucitate eorum, qui in arce erant, duce

Archippo quodam praesidium expulerunt;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Timocratem
Pellenensem, quia clementer praefuerat, vivum fide
data emiserunt. huic laetitiae Quinctius supervenit
pace data tyranno dimissisque ab Lacedaemone Eumene
et Rhodiis et L. Quinctio fratre ad classem.
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    laeta
civitas celeberrimum festorum dierum ac nobile ludicrum Nemeorum, die stata propter belli mala praetermissum, in adventum Romani exercitus ducisque indixerunt praefeceruntque ludis ipsum imperatorem.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    multa erant, quae gaudium cumularent: reducti cives
ab Lacedaemone erant, quos nuper Pythagoras quosque

ante Nabis abduxerat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    redierant, qui post compertam
a Pythagora coniurationem et caede iam coepta effugerant; libertatem ex longo intervallo libertatisque auctores Romanos, quibus causa bellandi cum   tyranno
ipsi fuissent, cernebant. testata quoque ipso Nemeorum die voce praeconis libertas est Argivorum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Achaeis quantum restituti Argi in commune
                    <corr sic="Achaiae,">Achaiae</corr>
                    concilium laetitiae adferebant, tantum serva Lacedaemon
                    <pb n="p.177"/>
                    relicta et lateri adhaerens tyrannus non sincerum gaudium praebebant;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Aetoli vero eam rem omnibus conciliis lacerare: cum Philippo non ante desitum bellari,
quam  omnibus excederet Graeciae urbibus; tyranno

relictam Lacedaemonem;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    regem autem legitimum, qui
in Romanis fuerit castris, ceterosque nobilissimos cives

in exilio victuros;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Nabidis dominationis satellitem factum
populum Romanum. Quinctius ab Argis Elatiam, unde
ad bellum  Spartanum  profectus erat, copias reduxit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sunt qui non ex oppido proficiscentem  bellum

gessisse tyrannum tradant,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed castris adversus Romana
positis castra diuque cunctatum, quia Aetolorum auxilia

expectasset, coactum ad extremum acie confligere impetu in pabulatores suos a Romanis facto;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eo proelio
victum castrisque exutum pacem petisse, cum cecidissent quattuordecim milia militum, capta plus quattuor
milia essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem fere tempore et a T. Quinctio de
rebus ad Lacedaemonem gestis et a M. Porcio consule
ex Hispania litterae adlatae.  utriusque nomine in

dies ternos supplicatio ab senatu decreta est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    L. Valerius consul, cum post fusos circa Litanam  silvam

Boios quietam provinciam habuisset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    comitiorum causa
Romam rediit et creavit consules P. Cornelium Scipionem Africanum iterum   et Ti. Sempronium  Longum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    horum patres primo anno secundi Punici belli consules fuerant. praetoria inde comitia habita; creati
P. Cornelius Scipio et duo Cn. Cornelii, Merenda et
Blasio, et Cn. Domitius Ahenobarbus et Sex. Digitius
et T.
                    <corr sic="luventius">Iuventius</corr>
                    Thalna comitiis perfectis consul in
provinciam rediit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Novum ius eo anno a Ferentinatibus temptatum,
                    <corr sic="at">ut</corr>
                    Latini, qui in coloniam Romanam nomina dedissent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cives Romani essent. Puteolos Salernumque et Buxentum adscripti coloni, qui nomina dederant, et cum ob
id se pro civibus Romanis ferrent, senatus iudicavit
non esse eos civis Romanos.
                </p>
                <pb n="p.178"/>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    principio anni, quo P. Scipio
                    <corr sic="Africallu">Africanus</corr>
                    iterum  et Ti. Sempronius Longus consules fuerunt,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    legati Nabidis tyranni Romam venerunt. iis extra
urbem in aede Apollinis senatus datus est. pax, quae
cum T. Quinctio convenisset, ut rata esset, petierunt
impetraruntque.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    de provinciis cum relatum esset, senatus frequens
in eam sententiam ibat, ut, quoniam in Hispania et
Macedonia debellatum foret, consulibus ambobus Italia

provincia esset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Scipio satis esse Italiae
                    <corr sic="imum">unum</corr>
                    consulem censebat; alteri Macedoniam decernendam esse.
bellum grave ab Antiocho imminere. iam ipsum sua
sponte in Europam transgressum; quid deinde facturum censerent,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum hinc Aetoli, haud dubii hostes,
vocarent ad bellum, illinc Hannibal, Romanis cladibus

insignis imperator, stimularet?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dum de provinciis
consulum disceptatur, praetores sortiti sunt; Cn. Domitio urbana iurisdictio, T. Iuventio peregrina evenit

P. Cornelio Hispania ulterior, Sex.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Digitio citerior
duobus Cn. Corneliis Blasioni Sicilia, Merendae Sardinia. in Macedoniam  novum   exercitum transportari

non placuit,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eum, qui esset ibi, reduci in Italiam a
Quinctio ac dimitti; item eum exercitum dimitti, qui

cum M. Porcio Catone in Hispania esset;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consulibus
ambobus Italiam   provinciam  esse, et duas urbanas
scribere eos legiones, ut dimissis, quos senatus censuisset, exercitibus octo omnino Romanae legiones essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ver sacrum     factum  erat priore anno,

 M. Porcio et L. Valerio consulibus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    id cum P. Licinius pontifex non esse recte factum collegio primum,
deinde ex auctoritate collegii patribus renuntiasset, de
integro faciendum arbitratu pontificum censuerunt,
ludosque magnos, qui una voti essent, tanta pecunia,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quanta adsoleret, faciendos; ver sacrum videri pecus,
quod natum   esset inter kal. Martias et pridie kal.
Maias P. Cornelio et Ti. Sempronio consulibus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    censorum   inde comitia sunt habita. creati censores
                    <pb n="p.179"/>
                    Sex. Aelius Paetus et C. Cornelius Cethegus.
principem  senatus P. Scipionem  consulem, quem et
priores censores legerant, legerunt. tris omnino senatores, neminem  curuli honore usum, praeterierunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    gratiam  quoque ingentem apud eum ordinem pepererunt, quod ludis Romanis aedilibus curulibus imperarunt, ut loca senatoria secernerent a populo; nam antea
in promiscuo spectabant. equitibus quoque perpaucis
adempti equi, nec in ullum ordinem saevitum. atrium
Libertatis et villa publica ab iisdem refecta amplifcataque.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="Ver">ver</corr>
                    sacrum ludique Romani votivi, quos voverat
Ser. Sulpicius Galba consul, facti. cum spectaculo

eorum occupati animi hominum essent,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Q. Pleminius,
qui propter multa in deos hominesque scelera Locris
admissa in carcerem  coniectus fuerat, comparaverat
homines,
                    <corr sic="qli">qui</corr>
                    pluribus simul locis urbis nocte incendia
facerent, ut in consternata nocturno tumultu civitate

refringi
                    <corr sic="career">carcer</corr>
                    posset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ea res indicio consciorum palam
facta delataque ad senatum est. Pleminius in inferiorem demissus carcerem est necatusque.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    coloniae civium Romanorum eo anno deductae sunt Puteolos, Volturnum, Liternum, treceni

homines in singulas.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    item   Salernum
                    <corr sic="Buxentutmque">Buxentumque</corr>
                    coloniae civium Romanorum deductae sunt. deduxere
triumviri Ti. Sempronius Longus, qui tum consul erat,
M. Servilius, Q. Minucius Thermus. ager divisus est,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui Campanorum fuerat. Sipontum item in agrum,
qui Arpinorum fuerat, coloniam civium
                    <corr sic="BRomanorum">Romanorum</corr>
                    alii triumviri, D.
                    <corr sic="lunius">Iunius</corr>
                    Brutus, M. Baebius Tamphilus,
M. Helvius, deduxerunt. Tempsam item et Crotonem

coloniae civium  Romanorum   deductae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Tempsanus

ager de Bruttiis captus erat;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Bruttii Graecos expulerant; Crotonem  Graeci habebant. triumviri Cn. Octavius, L. Aemilius Paulus, C. Laetorius Crotonem,
Tempsam   L. Cornelius Merula, Q. * *, C. Salonius
deduxerunt.
                </p>
                <pb n="p.180"/>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    prodigia quoque alia visa eo anno Romae sunt
alia nuntiata. in foro et comitio et Capitolio
                    <corr sic="sanguinji">sanguinis</corr>
                    guttae visae sunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et terra aliquotiens pluvit, et caput
Vulcani arsit. nuntiatum est Nare amni lac fluxisse.
pueros ingenuos Arimini sine oculis ac naso, et in
Piceno agro non pedes, non manus habentem
                    <corr sic="natua.">natum.</corr>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ea prodigia ex pontificum decreto procurata. et sacrificium novemdiale factum est, quod Hadriani nuntiaverant in agro suo lapidibus pluvisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Gallia L. Valerius Flaccus proconsul
circa Mediolanium cum Gallis Insubribus et Bois, qui
Dorulato duce ad concitandos Insubres Padum transgressi erant, signis collatis depugnavit. decem milia,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hostium    sunt caesa.  per eos dies collega eius M.
Porcius Cato ex Hispania triumphavit.    tulit in eo
triumpho argenti infecti viginti quinque milia pondo,
bigati centum  viginti tria milia, Oscensis quingenta

quadraginta, auri pondo mille quadringenta.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    militibus
ex praeda divisit in singulos ducenos septuagenos aeris,
triplex equiti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Ti. Sempronius consul in provinciam    profectus
in Boiorum primum agrum legiones duxit. Boiorix
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    regulus eorum cum duobus fratribus tota gente
concitata ad rebellandum  castra locis apertis posuit,
ut
                    <corr sic="appartet">appareret</corr>
                    dimicaturos, si hostis finis intrasset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consul ubi, quantae copiae, quanta fiducia esset hosti,
sensit, nuntium ad collegam mittit, ut, si videretur ei,
maturaret venire: se tergiversando in adventum eius

rem extracturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quae causa consuli cunctandi, eadem
Gallis, praeterquam quod cunctatio hostium animos
faciebat, rei maturandae erat, ut, priusquam coniungerentur consulum copiae, rem transigerent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    per biduum
tamen nihil aliud quam   steterunt parati ad pugnandum, si quis contra egrederetur; tertio subiere ad
vallum  castraque simul ab omni parte adgressi sunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    consul arma extemplo capere milites iussit; armatos
inde paulisper continuit, ut et stolidam fiduciam hosti
                    <pb n="p.181"/>
                    augeret et disponeret copias, quibus quaeque portis

erumperent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    duae legiones duabus principalibus portis

signa efferre iussae.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed in ipso exitu ita conferti
obstitere Galli, ut clauderent viam. diu in angustiis
pugnatum est; nec dextris magis gladiisque gerebatur
res, quam scutis corporibusque ipsis obnixi urgebant,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Romani, ut signa foras efferrent, Galli, ut aut in castra

ipsi penetrarent aut exire Romanos prohiberent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nec
ante in hanc aut illam partem moveri acies potuerunt,
quam Q. Victorius primi pili centurio et C. Atinius
tribunus militum, quartae hic, ille secundae legionis,
rem in asperis proeliis saepe temptatam, signa adempta

signiferis in hostis iniecerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    dum repetunt enixe signum,
priores secundani se porta eiecerunt.
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam hi
extra vallum pugnabant quarta legione in porta haerente, cum alius tumultus ex aversa parte castrorum

est exortus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in portam  quaestoriam irruperant
                    <corr sic="(aalli">Galli</corr>
                    resistentisque pertinacius occiderant L. Postumium
quaestorem, cui Tympano fuit cognomen, et M. Atinium
et P. Sempronium, praefectos socium, et ducentos

ferme milites.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    capta ab ea parte castra erant, donec
cohors extraordinaria, missa a consule ad tuendam
quaestoriam portam, et eos, qui intra vallum erant,
partim occidit, partim expulit castris et irrumpentibus

obstitit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eodem  fere tempore et quarta legio cum
duabus extraordinariis cohortibus porta erupit. ita
simul tria proelia circa castra locis distantibus erant,
clamoresque dissoni ad incertos suorum   eventus a
praesenti certamine animos pugnantium avertebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    usque ad meridiem  aequis viribus ac prope pari spe
pugnatum est. labor et aestus mollia et fluida corpora
Gallorum et minime patientia sitis cum decedere pugna

coegisset, in paucos restantis impetum Romani fecerunt fusosque compulerunt in castra.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    signum  inde
receptui ab consule datum est; ad quod pars maior
receperunt sese, pars certaminis studio et spe potiundi

castris hostium perstitit ad vallum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eorum paucitate
                    <pb n="p.182"/>
                    contempta Galli universi ex castris eruperunt; fusi
inde Romani, quae imperio consulis noluerant, suo
pavore ac terrore castra repetunt. ita varia hinc atque

illinc nunc fuga, nunc victoria fuit;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Gallorum tamen
ad undecim  milia, Romanorum   quinque milia sunt
occisa. Galli recepere in intima finium sese; consul
Placentiam  legiones duxit.
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Scipionem  alii
coniuncto exercitu cum collega per Boiorum Ligurumque agros populantem isse, quoad progredi silvae paludesque passae sint, scribunt, alii nulla memorabili
gesta re Romam comitiorum causa redisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eodem   hoc anno T. Quinctius Elatiae, quo in
hiberna reduxerat copias, totum  hiemis tempus iure
dicundo consumpsit mutandisque iis, quae aut ipsius
Philippi aut praefectorum eius licentia in civitatibus
facta erant, cum suae factionis hominum vires augendo

ius ac libertatem aliorum deprimerent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    veris initio
                    <corr sic="Corinthumn">Corinthum</corr>
                    conventu edicto venit. ibi omnium  civitatium legationes in contionis modum circumfusas est

adlocutus,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    orsus ab inita primum  Romanis amicitia
cum  Graecorum  gente et imperatorum, qui ante se

in Macedonia fuissent, suisque rebus gestis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    omnia cum
approbatione ingenti sunt audita, praeterquam  cum
ad mentionem Nabidis ventum esset; id minime conveniens liberanti Graeciam videbatur, tyrannum reliquisse non suae solum patriae gravem,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed omnibus
circa civitatibus metuendum, haerentem   visceribus
nobilissimae civitatis.
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec ignarus huius habitus
animorum Quinctius, si sine excidio Lacedaemonis fieri
potuisset, fatebatur pacis cum  tyranno mentionem

admittendam auribus non fuisse;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nunc, cum aliter
quam ruina gravissimae civitatis opprimi non posset,
satius visum esse, tyrannum debilitatum ac totis prope

viribus ad nocendum cuiquam ademptis relinqui,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <corr sic="qiam">quam</corr>
                    intermori vehementioribus, quam quae pati posset, remediis civitatem  sinere, in ipsa vindicta libertatis
perituram.  praeteritorum  commemorationi subiecit,
                    <pb n="p.183"/>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    proficisci sibi in Italiam atque omnem exercitum deportare in animo esse;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Demetriadis Chalcidisque praesidia intra decimum  diem  audituros deducta, Acrocorinthum ipsis extemplo videntibus vacuam Achaeis
traditurum, ut omnes scirent, utrum    Romanis an

Aetolis mentiri mos esset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui male commissam libertatem populo Romano sermonibus distulerint et mutatos pro Macedonibus Romanos dominos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sed illis
nec, quid dicerent, nec, quid facerent, quicquam umquam pensi fuisse; reliquas civitates monere, ut ex
factis, non ex dictis amicos pensent intellegantque,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus credendum et a quibus cavendum sit. libertate
modice utantur; temperatam
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    salubrem et
                    <corr sic="singtilis">singulis</corr>
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    civitatibus esse,
                    <corr sic="iniiam">nimiam,</corr>
                    et aliis gravem  et ipsis

qui habeant praecipitem
                    <del status="unremarkable">et effrenatam</del>
                    esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    concordiae in civitatibus principes et ordines inter se, et
in commune omnes civitates consulerent.    adversus
consentientis nec regem quemquam satis validum nec

tyrannum fore;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    discordiam et seditionem omnia opportuna insidiantibus facere, cum  pars, quae domestico
certamine inferior sit, externo potius se applicet quam

civi cedat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    alienis armis partam, externa fide redditam libertatem sua cura custodirent servarentque, ut
populus Romanus dignis datam libertatem ac munus
suum bene positum sciret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    has velut parentis voces cum audirent, manare omnibus gaudio lacrimae, adeo ut ipsum quoque

confunderent dicentem.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    paulisper fremitus approbantium  dicta fuit monentiumque aliorum  alios, ut eas

voces velut oraculo missas in pectora animosque demitterent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    silentio deinde facto petiit ab iis, ut civis
Romanos, si qui apud eos in servitute essent, conquisitos intra duos menses mitterent ad se in Thessaliam;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ne ipsis quidem honestum esse in liberata terra liberatores eius servire. omnes acclamarunt gratias se inter
                    <corr sic=",cetera">cetera</corr>
                    etiam ob hoc agere, quod admoniti essent, ut

tam  pio, tam  necessario officio fungerentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="ingena">ingens</corr>
                    <pb n="p.184"/>
                    numerus erat bello Punico captorum, quos Hannibal

cum ab suis non redimerentur, venum dederat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    multitudinis eorum argumentum sit, quod Polybius scribit
centum talentis
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem Achaeis stetisse, cum quingenos denarios pretium in capita, quod redderetur
dominis, statuissent. mille enim ducentos ea ratione

Achaia habuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    adice nunc pro portione, quot verisimile sit Graeciam totam habuisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nondum conventus dimissus erat, cum respiciunt
praesidium ab Acrocorintho descendens protinus duci

ad portam atque abire.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quorum agmen imperator
secutus prosequentibus cunctis, servatorem liberatoremque acclamantibus, salutatis dimissisque iis eadem,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qua venerat, via Elatiam  rediit. inde cum omnibus
copiis Ap. Claudium legatum dimittit. per Thessaliam
atque Epirum ducere Oricum iubet atque se ibi opperiri;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inde namque in animo esse exercitum in Italiam
traicere. et L. Quinctio fratri, legato et praefecto
classis, scribit, ut onerarias ex omni Graeciae ora
eodem contraheret.
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ipse Chalcidem profectus, deductis non a Chalcide solum sed etiam ab Oreo atque
Eretria praesidiis, conventum ibi Euboicarum habuit

civitatium admonitosque,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in quo statu rerum accepisset

eos et in quo relinqueret, dimisit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Demetriadem inde

proficiscitur;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    deductoque praesidio prosequentibus
cunctis, sicut Corinthi et Chalcide, pergit ire in Thessaliam, ubi non liberandae modo civitates erant, sed
ex omni colluvione et confusione in aliquam tolerabilem

formam redigendae.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec enim temporum modo vitiis
ac violentia et licentia regia turbati erant, sed inquieto
etiam ingenio gentis, nec comitia nec conventum nec
concilium ullum non per seditionem ac tumultum iam
inde a principio ad nostram usque aetatem traducentis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    a censu maxime et senatum et iudices legit potentioremque
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    partem civitatium fecit, cui salva et tranquilla omnia esse magis expediebat.
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ita cum percensuisset Thessaliam,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    per Epirum Oricum, unde erat
                    <pb n="p.185"/>
                    <corr sic="traiectulus,">traiecturus,</corr>
                    venit. ab Orico copiae
                    <corr sic="omues">omnes</corr>
                    Brundisium
transportatae. inde per totam Italiam ad urbem prope
triumphantes non minore agmine rerum captarum quam

suo prae se acto venerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    postquam Romam ventum
est, senatus extra urbem Quinctio ad res gestas edisserendas datus est triumphusque meritus ab
                    <corr sic="lnbentibus">lubentibus</corr>
                    decretus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    triduum  triumphavit. die primo arma, tela
                    <corr sic="sigllaque">signaque</corr>
                    aerea et marmorea transtulit, plura Philippo
adempta, quam quae ex civitatibus ceperat; secundo
aurum argentumque factum infectumque et signatum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    infecti argenti fuit quadraginta tria milia pondo et
ducenta septuaginta, facti vasa multa omnis generis,
caelata pleraque, quaedam eximiae artis; et ex aere

multa fabrefacta;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad hoc clipea argentea decem. signati
argenti octoginta quattuor milia fuere Atticorum; tetrachma vocant; trium  fere denariorum  in singulis

argenti est pondus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    auri pondo fuit tria milia
                    <corr sic="septngenta">septingenta</corr>
                    quattuordecim et clipeum unum ex auro totum

et
                    <corr sic="lhilippei">Philippei</corr>
                    nummi aurei quattuordecim  milia.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quingenti quattuordecim. tertio die coronae aureae, dona

civitatium, tralatae centum quattuordecim;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et hostiae
ductae et ante currum multi nobiles captivi obsidesque, inter quos Demetrius, regis Philippi filius, fuit
et Armenes, Nabidis tyranni filius, Lacedaemonius.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ipse deinde Quinctius in urbem est invectus. secuti

currum milites frequentes ut exercitu omni ex provincia deportato.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    his duceni quinquageni aeris in

pedites divisi, duplex centurioni, triplex equiti.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    praebuerunt speciem triumpho capitibus rasis secuti, qui servitute exempti fuerant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    exitu anni huius Q. Aelius Tubero tribunus
plebis ex senatus consulto tulit ad plebem, plebesque
scivit, uti duae Latinae coloniae una in Bruttios, altera

in Thurinum   agrum  deducerentur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    his deducendis
triumviri creati, quibus in triennium imperium esset,
in Bruttios Q. Naevius, M. Minucius Rufus, M. Furius
Crassipes, in Thurinum agrum A. Manlius, Q. Aelius,
                    <pb n="p.186"/>
                    L. Apustius. ea bina comitia Cn. Domitius praetor
urbanus in Capitolio habuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    aedes eo anno aliquot dedicatae sunt: una Iunonis
Matutae in foro olitorio, vota locataque
                    <corr sic="quadriellnio">quadriennio</corr>
                    ante a C. Cornelio consule Gallico bello; censor idem

dedicavit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    altera Fauni; aediles eam  biennio ante ex
multaticio argento faciendam  locarant C. Scribonius
et Cn. Domitius, qui praetor urbanus
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    dedicavit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et aedem Fortunae Primigeniae in colle Quirinali dedicavit Q. Marcius Ralla, duumvir ad id ipsum creatus;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    voverat
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    decem annis ante Punico bello P. Sempronius Sophus consul, locaverat idem censor.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et in
insula Iovis aedem  C. Servilius duumvir dedicavit;
vota erat sex annis ante Gallico bello ab L. Furio
Purpurione praetore, ab eodem postea
                    <corr sic="console">consule</corr>
                    locata.
haec eo anno acta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    P. Scipio ex provincia Gallia ad consules
subrogandos venit. comitia consulum fuere, quibus
creati sunt L. Cornelius Merula et Q. Minucius Thermus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    postero die creati sunt praetores L. Cornelius
Scipio, M. Fulvius Nobilior, C. Scribonius, M. Valerius

Messala, L. Porcius Licinus et C. Flaminius.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Megalesia
ludos scaenicos A. Atilius Serranus, L. Scribonius

Libo aediles curules primi fecerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    horum  aedilium
ludos Romanos primum    senatus a populo secretus
spectavit, praebuitque sermones, sicut omnis novitas
solet, aliis tandem, quod multo ante debuerit, tributum

existimantibus amplissimo ordini,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    aliis demptum  ex
dignitate populi, quidquid maiestati patrum adiectum
esset, interpretantibus et omnia  discrimina  talia,
quibus ordines discernerentur, et concordiae et libertatis aequae minuendae esse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad  quingentesimum
                    <hi rend="italics">quinquagesimum</hi>
                    octavum annum in promiscuo spectatum esse; quid repente factum, cur immisceri sibi in

cavea patres plebem nollent?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cur dives pauperem consessorem fastidiret? novam, superbam libidinem, ab
nullius ante gentis senatu neque desideratam neque
                    <pb n="p.187"/>
                    institutam.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    postremo ipsum quoque Africanum, quod
consul auctor eius rei fuisset, paenituisse ferunt. adeo
nihil motum ex antiquo probabile est; veteribus, nisi
quae usus evidenter arguit,
                    <corr sic="star">stari</corr>
                    malunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    principio anni, quo L. Cornelius Q. Minucius
consules fuerunt, terrae motus ita crebri nuntiabantur,
ut non rei tantum ipsius sed feriarum quoque ob id

indictarum homines taederet;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam neque senatus haberi
                    <corr sic="lneque">neque</corr>
                    res publica administrari poterat sacrificando

expiandoque occupatis consulibus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    postremo decemviris adire libros iussis, ex responso eorum supplicatio

per triduum fuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    coronati ad omnia pulvinaria supplicaverunt, edictumque est, ut omnes, qui ex una familia essent, supplicarent pariter. item ex auctoritate
senatus consules edixerunt, ne quis, quo die terrae
motu nuntiato feriae indictae essent, eo die alium terrae

motum   nuntiaret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    provincias deinde consules prius,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tum praetores sortiti.  Cornelio Gallia,
                    <corr sic="Miiucio">Minucio</corr>
                    Ligures
                    <corr sic="evenerult;">evenerunt;</corr>
                    sortiti praetores C. Scribonius
                    <corr sic="urbanarm,">urbanam,</corr>
                    M. Valerius peregrinam, L. Cornelius Siciliam,
L. Porcius Sardiniam,
                    <corr sic="0.">C.</corr>
                    Flaminius Hispaniam citeriorem, M. Fulvius Hispaniam ulteriorem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nihil eo anno belli expectantibus consulibus

litterae M. Cinci—
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    praefectus is Pisis erat—adlatae, Ligurum  viginti milia armatorum coniuratione
per omnia conciliabula universae gentis facta Lunensem primum agrum depopulatos, Pisanum deinde finem

transgressos omnem   oram  maris peragrasse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque
Minucius consul, cui Ligures provincia evenerat, ex

auctoritate senatus in rostra escendit et edixit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ut
legiones duae urbanae, quae superiore anno conscriptae
essent, post diem decimum Arretii adessent; in earum

locum  se duas legiones urbanas scripturum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    item
sociis et Latino nomini, magistratibus legatisque eorum,
qui milites dare debebant, edixit, ut in Capitolio se

adirent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iis quindecim  milia peditum  et quingentos
                    <corr sic="equities,">equites,</corr>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pro numero cuiusque iuniorum, discripsit et
                    <pb n="p.188"/>
                    inde ex Capitolio protinus ire ad portam et, ut maturaretur res, proficisci ad dilectum iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Fulvio Flaminioque terna milia Romanorum peditum, centeni
equites in supplementum et quina milia socium Latini
nominis et duceni equites decreti, mandatumque praetoribus, ut veteres dimitterent milites, cum in provinciam venissent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum milites, qui in legionibus urbanis
erant, frequentes tribunos plebei adissent, uti causas
cognoscerent eorum, quibus aut emerita stipendia aut
morbus causae essent, quo minus militarent,
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    rem

litterae Ti. Sempronii discusserunt,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in quibus
                    <corr sic="scriptur">scriptum</corr>
                    erat, Ligurum decem milia in agrum Placentinum
venisse et eum usque ad ipsa coloniae moenia et Padi
ripas cum caedibus et incendiis perpopulatos esse;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Boiorum quoque gentem ad rebellionem spectare. ob
eas res tumultum esse decrevit senatus; tribunos plebei
non placere causas militaris cognoscere, quo minus ad

edictum conveniretur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    adiecerunt etiam, ut socii nominis Latini, qui in exercitu P. Cornelii Ti. Sempronii
fuissent et dimissi ab iis consulibus essent, ut, ad
quam  diem  L. Cornelius consul edixisset et in quem

locum  edixisset Etruriae,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    convenirent, et uti L. Cornelius consul in provinciam proficiscens in oppidis
agrisque, qua iturus esset, si quos ei videretur, milites scriberet armaretque et duceret secum dimittendique ei, quos eorum quandoque vellet, ius esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postquam consules dilectu habito profecti
in provincias sunt, tum T. Quinctius postulavit, ut de
iis, quae cum decem legatis ipse statuisset, senatus
audiret eaque, si videretur, auctoritate sua confirmaret;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    id eos facilius facturos, si legatorum verba, qui ex
universa Graecia et magna parte Asiae quique ab

regibus venissent, audissent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eae legationes a C. Scribonio praetore urbano in senatum   introductae sunt,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    benigneque omnibus responsum. cum Antiocho quia
longior disceptatio erat, decem legatis, quorum pars
aut in Asia aut Lysimachiae apud regem fuerant, delegata
                    <pb n="p.189"/>
                    est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    T. Quinctio mandatum, ut adhibitis iis
legatorum regis verba audiret responderetque iis, quae
ex dignitate atque utilitate populi Romani responderi

possent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Menippus et Hegesianax principes regiae
legationis erant. ex
                    <corr sic="us">iis</corr>
                    Menippus ignorare se dixit,
quidnam perplexi sua legatio haberet, cum simpliciter

ad amicitiam petendam  iungendamque societatem venissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    esse autem tria genera foederum, quibus inter
se paciscerentur amicitias civitates regesque: unum,
cum bello victis dicerentur leges; ubi enim omnia ei,
qui armis plus posset, dedita essent, quae ex iis
habere victos, quibus multari eos velit, ipsius ius

atque arbitrium  esse;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alterum, cum pares bello aequo
foedere in pacem atque amicitiam venirent; tunc enim
repeti reddique per conventionem res et, si quarum
turbata bello possessio sit, eas aut ex formula iuris
antiqui aut ex partis utriusque commodo componi;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tertium esse genus, cum, qui numquam hostes fuerint,
ad amicitiam sociali foedere inter se iungendam coeant;
eos neque dicere nec accipere leges; id enim victoris

et victi esse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ex eo genere cum Antiochus esset, mirari se, quod Romani aequum censeant leges ei dicere,
quas Asiae urbium liberas et immunis, quas stipendiarias esse velint, quas intrare praesidia regia regemque vetent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cum Philippo enim hoste pacem, non cum
Antiocho amico societatis foedus ita sanciendum esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="58" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad ea Quinctius: 'quoniam vobis distincte
agere libet et genera iungendarum amicitiarum enumerare, ego quoque duas condiciones ponam, extra
quas nullam esse regi nuntietis amicitiae cum populo

Romano iungendae,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    unam, si nos nihil, quod ad urbes
Asiae attinet, curare velit, ut et ipse omni Europa

abstineat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    alteram, si se ille Asiae finibus non contineat et in Europam transcendat, ut et Romanis ius
sit Asiae civitatium amicitias et tueri, quas habeant,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et novas complecti.' enimvero id auditu etiam dicere
indignum  esse Hegesianax, Thraciae et Chersonesi
                    <pb n="p.190"/>
                    urbibus arceri Antiochum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">cum,</hi>
                    quae Seleucus,
                    <corr sic="proavlu">proavus</corr>
                    eius, Lysimacho rege bello victo et in acie caeso per
summum decus parta reliquerit, pari cum laude eadem
ab Thracibus possessa, partim armis receperit Antiochus, partim deserta, sicut ipsam Lysimachiam, et
revocatis cultoribus frequentaverit et, quae strata ruinis
atque incendiis erant, ingentibus impensis aedificaverit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quid igitur simile esse ex ea possessione, ita parta
ita recuperata, deduci Antiochum, et Romanos abstinere

Asia, quae numquam eorum fuerit?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    amicitiam expetere
Romanorum    Antiochum, sed quae impetrata gloriae

sibi, non pudori sit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad haec Quinctius 'quando quidem' inquit 'honesta pensamus, sicut aut sola aut
prima certe pensari decet principi orbis terrarum

populo et tanto regi,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    utrum tandem videtur honestius,
liberas velle omnis, quae ubique sunt, Graeciae urbis,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    an servas et vectigalis facere? si sibi Antiochus pulchrum esse censet, quas urbes proavus belli iure
habuerit, avus paterque numquam usurpaverint pro

suis,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    eas repetere in servitutem, et populus Romanus
susceptum patrocinium libertatis Graecorum non deserere fidei constantiaeque suae ducit esse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    sicut a
Philippo Graeciam liberavit, ita et ab Antiocho Asiae
urbes, quae Graii nominis sint, liberare in animo

habet.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    neque enim in Aeolidem Ioniamque coloniae
in servitutem regiam missae sunt, sed stirpis augendae
causa gentisque vetustissimae per orbem terrarum
propagandae'
                    <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum    haesitaret Hegesianax nec
infitiari posset honestiorem causam libertatis quam
servitutis praetexi titulo, 'quin mittimus ambages?'
inquit P. Sulpicius, qui maximus natu ex decem legatis erat; '
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    alteram ex duabus condicionibus, quae
modo diserte a Quinctio latae sunt, legite aut supersedete de amicitia agere.' '
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nos vero' inquit Menippus
'nec volumus nec possumus pacisci quicquam, quo
regnum Antiochi minuatur.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postero die Quinctius legationes universas Graeciae
                    <pb n="p.191"/>
                    <corr sic="Asiaeqne">Asiaeque</corr>
                    cum  in senatum introduxisset, ut scirent, quali animo populus Romanus, quali Antiochus
erga civitates Graeciae essent, postulata et regis et

sua exposuit:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    renuntiarent civitatibus suis populum
Romanum, qua virtute quaque fide libertatem eorum

a Philippo vindicaverit, eadem ab Antiocho, nisi decedat Europa, vindicaturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tum Menippus deprecari
et Quinctium et patres institit, ne festinarent decernere,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quo decreto turbaturi orbem terrarum essent; tempus
et sibi sumerent et regi ad cogitandum darent; cogitaturum, cum  renuntiatae condiciones essent, et impetraturum aliquid aut pacis causa concessurum. ita

integra dilata res est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    legatos mitti ad regem eosdem,
qui Lysimachiae apud eum fuerant, placuit, P. Sulpicium, P.
                    <corr sic="Vilium,">Villium,</corr>
                    P. Aelium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="60" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    vixdum
                    <corr sic="lii">hi</corr>
                    profecti erant, cum a Carthagine
legati bellum haud dubie parare Antiochum Hannibale
                    <corr sic="mninstro">ministro</corr>
                    attulerunt
                    <corr sic="iiieceruntque">inieceruntque</corr>
                    curam, ne simul et

Punicum excitaretur bellum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Hannibal patria profugus
pervenerat ad Antiochum, sicut ante dictum est, et
erat apud regem in magno honore, nulla alia arte, nisi
quod volutanti diu consilia de Romano bello nemo
aptior super tali re particeps esse sermonis poterat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sententia eius
                    <corr sic="ura">una</corr>
                    atque eadem semper erat, ut in

Italia bellum
                    <corr sic="geieretur;">gereretur:</corr>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Italiam et commeatus et militem praebituram externo hosti; si nihil ibi moveatur,
liceatque populo Romano viribus et copiis Italiae extra
Italiam  bellum  gerere, neque regem  neque gentem

ullam parem Romanis esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sibi centum tectas naves
et decem milia peditum, mille equites deposcebat; ea
se classe primum  Africam  petiturum; magno opere
confidere et Carthaginienses ad rebellandum ab se

compelli posse;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si
                    <corr sic="ill">illi</corr>
                    cunctentur, se aliqua parte Italiae
excitaturum Romanis bellum. regem cum ceteris omnibus transire in Europam debere et in aliqua parte
Graeciae copias continere neque traicientem et, quod
in speciem famamque belli satis sit, paratum traicere.
                    <pb n="p.192"/>
                    <milestone n="61" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in hanc sententiam cum adduxisset
                    <corr sic="regemn">regem,</corr>
                    praeparandos sibi ad id popularium animos ratus litteras, ne quo casu interceptae palam facerent conata

scribere non est ausus;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Aristonem quendam
                    <corr sic="Tyriul">Tyrium</corr>
                    nanctus Ephesi expertusque sollertiam levioribus ministeriis, partim donis, partim spe praemiorum oneratum, quibus etiam ipse rex adnuerat, Carthaginem

cum mandatis mittit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    edit nomina eorum, quibus conventis opus esset; instruit etiam secretis notis, per

quas haud dubie agnoscerent sua mandata esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="hune">hunc</corr>
                    Aristonem  Carthagine obversantem  non prius amici
quam  inimici Hannibalis, qua de
                    <corr sic="casa">causa</corr>
                    venisset, cognoverunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et primo in circulis conviviisque celebrata

sermonibus res est;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    deinde in senatu quidam
                    <corr sic="ihil">nihil</corr>
                    actum esse dicere exilio Hannibalis, si absens quoque
novas moliri res et sollicitando animos hominum turbare statum   civitatis posset;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Aristonem  quendam,
Tyrium advenam, instructum mandatis ab Hannibale
et rege Antiocho venisse; certos homines cotidie cum
eo secreta colloquia serere; in occulto coqui, quod

mox in omnium perniciem erupturum esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    conclamare omnes vocari Aristonem debere, et quaeri, quid
venisset, et, nisi expromeret, cum legatis Romam mitti;
satis pro temeritate unius hominis suppliciorum pensum esse;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    privatos suo periculo peccaturos; rem publicam non extra noxam modo sed etiam extra famam

noxae conservandam esse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    vocatus Aristo purgare sese
et firmissimo propugnaculo uti, quod litterarum nihil

ad quemquam attulisset;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ceterum nec causam adventus
satis expediebat et in eo maxime haesitabat, quod cum
Barcinae solum factionis hominibus collocutum eum

arguebant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    orta inde altercatio est aliis pro speculatore comprehendi iam et custodiri iubentibus,
                    <corr sic="allis">aliis</corr>
                    negantibus tumultuandi causam esse;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    mali rem exempli
esse de nihilo hospites corripi; idem Carthaginiensibus
et Tyri et in aliis emporiis, quo frequenter commeent, eventurum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    dilata eo die res est. Aristo Punico
                    <pb n="p.193"/>
                    ingenio inter Poenos usus tabellas conscriptas celeberrimo loco super sedem cotidianam magistratuum prima

vespera suspendit, ipse de tertia vigilia navem conscendit et profugit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    postero die cum  sufetes ad ius
dicendum consedissent, conspectae tabellae demptaeque
et lectae. scriptum erat Aristonem privatim ad neminem, publice ad seniores—ita senatum vocabant

— mandata habuisse.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    publicato crimine minus intenta
de paucis quaestio erat; mitti tamen legatos Romam,
qui rem ad consules et senatum deferrent, placuit,
simul qui de iniuriis Masinissae quererentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="62" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Masinissa
                    <corr sic="postquam">postqum</corr>
                    et infames Carthaginiensis et inter se ipsos discordes
                    <hi rend="italics">sensit,</hi>
                    principibus
propter colloquia Aristonis senatui, senatu propter

indicium  eiusdem  Aristonis populo suspecto,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    locum

iniuriae esse ratus agrum maritimum eorum et depopulatus est et quasdam urbes vectigalis
                    <corr sic="Carthainiensium">Carthaginiensium</corr>
                    sibi coegit stipendium pendere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Emporia vocant
eam regionem; ora est minoris Syrtis et agri uberis;
una civitas eius Leptis; ea singula in dies talenta

vectigal Carthaginiensibus dedit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hanc tum regionem
et totam infestam Masinissa et ex quadam parte dubiae possessionis, sui regni an Carthaginiensium esset,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    effecerat. et quia simul ad purganda crimina et questum de se Romam eos ituros comperit, qui et illa

onerarent suspicionibus et de iure vectigalium disceptarent, legatos et ipse Romam mittit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    auditi de Tyrio
advena primum Carthaginienses curam iniecere patribus, ne cum Antiocho simul et Poenis bellandum esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    maxime ea suspicio crimen urgebat, quod, quem comprensum Romam mitti placuisset, nec ipsum nec navem

eius custodissent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    de agro deinde cum regis legatis

disceptari coeptum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Carthaginienses iure finium causam
tutabantur, quod intra eos terminos esset, quibus P.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Scipio victor agrum, qui iuris esset Carthaginiensium,
finisset, et confessione regis, qui, cum Aphthirem,
profugum  ex regno suo, cum   parte Numidarum vagantem
                    <pb n="p.194"/>
                    circa Cyrenas persequeretur, precario ab se
iter per eum ipsum agrum tamquam
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie Carthaginiensium iuris petisset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Numidae et de terminatione Scipionis mentiri eos arguebant, et, si quis
veram originem  iuris exigere vellet, quem  proprium

agrum Carthaginiensium in Africa esse?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    advenis, quantum secto bovis tergo amplecti loci potuerint, tantum
ad urbem communiendam precario datum; quidquid
Bursam, sedem   suam, excesserint, vi atque iniuria

partum habere.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    neque eum, de quo agitur, probare
eos posse, non modo semper, ex quo coeperint, sed
ne diu quidem  possedisse. per opportunitates nunc
illos, nunc reges Numidarum usurpasse ius, semperque
penes eum possessionem fuisse, qui plus armis potuisset.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    cuius condicionis res fuerit, priusquam  hostes
Romanis Carthaginienses, socius atque amicus rex
Numidarum esset, eius sinerent esse nec se interponerent, quo minus, qui posset, teneret.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    responderi
legatis utriusque partis placuit missuros se in Africam,
qui inter populum  Carthaginiensem  et regem  in re

praesenti disceptarent.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    missi P. Scipio Africanus et
C. Cornelius Cethegus et M. Minucius Rufus audita
inspectaque re omnia suspensa neutro inclinatis sententiis reliquere.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    id utrum sua sponte fecerint, an
quia mandatum ita fuerit, non tam certum est, quam
videtur tempori aptum  fuisse, integro certamine eos
is relinqui;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    nam ni ita esset, unus Scipio vel notitia rei
vel auctoritate, ita de utrisque meritus, finire nutu
disceptationem potuisset.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
