<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 28</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <pb n="p.422"/>
            <div type="book" n="28" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXVIII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum transitu Hasdrubalis, quantum in Italiam
                    declinaverat belli, tantum levatae Hispaniae viderentur, renatum ibi subito par
                    priori bellum est. <milestone unit="section" n="2"/> Hispanias ea tempestate sic
                    habebant Romani Poenique. Hasdrubal Gisgonis filius ad Oceanum penitus Gadesque
                    concesserat; <milestone unit="section" n="3"/> nostri maris ora omnisque <choice>
                        <corr>ferme</corr>
                        <sic>fernme</sic>
                    </choice> Hispania, qua in orientem vergit, Scipionis ac Romanae dicionis erat.
                        <milestone unit="section" n="4"/> novus imperator Hanno, in locum Barcini
                    Hasdrubalis novo cum exercitu ex Africa transgressus Magonique iunctus, cum in
                    Celtiberia, quae media inter duo maria est, brevi magnum <choice>
                        <corr>hominum</corr>
                        <sic>hominunm</sic>
                    </choice> numerum armasset, <milestone unit="section" n="5"/> Scipio adversus
                    eum M. Silanum cum decem <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> plus milibus militum, equitibus quingentis misit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Silanus quantis maximis potuit itineribus—inpediebant
                    autem et asperitates viarum et angustiae saltibus crebris, ut pleraque Hispaniae
                    sunt, inclusae—, tamen non solum nuntios sed etiam famam adventus sui
                    praegressus, ducibus indidem ex Celtiberia transfugis ad hostem pervenit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> eisdem auctoribus conpertum est, cum decem
                    circiter milia ab hoste abessent, bina castra circa viam, qua irent, esse: laeva
                    Celtiberos, novum exercitum, supra novem milia hominum, dextra Punica tenere
                    castra. <milestone unit="section" n="8"/> ea stationibus, vigiliis, omni iusta
                    militari custodia tuta et firma esse, illa altera soluta neglectaque, ut
                    barbarorum et tironum et minus timentium, quod in sua terra essent. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ea prius adgredienda ratus Silanus signa quam maxime
                    ad laevam iubebat ferri, necunde ab stationibus Punicis conspiceretur; ipse
                    praemissis speculatoribus citato agmine ad hostem pergit. <milestone
                        unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tria milia ferme aberat, cum hauddum quisquam
                    hostium senserat; confragosa loca et obsiti virgultis tegebant colles.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ibi in cava valle atque ob id occulta
                    considere militem et cibum capere iubet. interim speculatores transfugarum dicta
                    adfirmantes venerunt. <milestone unit="section" n="3"/> tum sarcinis in medium
                    coniectis arma Romani capiunt acieque iusta in pugnam vadunt. mille passum
                    aberant, cum ab <pb n="p.423"/> hoste conspecti sunt, trepidarique repente
                    coeptum; et Mago ex castris citato equo ad primum clamorem et <choice>
                        <corr>tumultum</corr>
                        <sic>tuinultum</sic>
                    </choice> advehitur. <milestone unit="section" n="4"/> erant in Celtiberorum
                    exercitu quattuor milia scutata et ducenti equites; hanc iustam legonem—et id
                    ferme roboris erat—in prima acie locat, ceteros, levem armaturam, in subsidiis
                    posuit. <milestone unit="section" n="5"/> cum ita instructos educeret e castris,
                    vixdum in egressos vallo eos Romani pila coniecerunt. <milestone unit="section"
                        n="6"/> subsidunt Hispani adversus emissa tela ab hoste, inde ad mittenda
                    ipsi consurgunt; quae cum Romani conferti, ut solent, densatis excepissent
                    scutis, tum pes cum pede conlatus et gladiis geri res coepta est. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ceterum asperitas locorum et Celtiberis, quibus in
                    proelio concursare mos est, velocitatem inutilem faciebat et haud iniqua eadem
                    erat Romanis stabili pugnae adsuetis, nisi quod angustiae <milestone
                        unit="section" n="8"/> et internata virgulta ordines dirimebant et singuli
                    binique velut cum paribus conserere pugnam cogebantur. <milestone unit="section"
                        n="9"/> quod ad fugam impedimento hostibus erat, id ad caedem eos velut
                    vinctos praebebat. <milestone unit="section" n="10"/> et iam ferme omnibus
                    scutatis Celtiberorum interfectis levis armatura et Carthaginienses, qui ex
                    alteris castris subsidio venerant, perculsi caedebantur. <milestone
                        unit="section" n="11"/> duo <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> amplius milia peditum et equitatus omnis vix inito proelio cum Magone
                    effugerunt; Hanno, alter imperator, cum eis, qui postremi iam profligate proelio
                    advenerant, vivus capitur. <milestone unit="section" n="12"/> Magonem fugientem
                    equitatus ferme omnis et quod veterum peditum erat secuti decimo die in
                    Gaditanam provinciam ad Hasdrubalem pervenerunt; Celtiberi, novus miles, in
                    proximas dilapsi silvas inde domos diffugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/> peropportuna victoria nequaquam tantum iam
                    conflatum bellum, quanta futuri materia belli, si licuisset iis Celtiberorum
                    gente excita et alios ad arma sollicitare populos, oppressa erat. <milestone
                        unit="section" n="14"/> itaque conlaudato benigne Silano Scipio spem
                    debellandi, si nihil <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> ipse cunctando moratus esset, nactus, ad id quod <choice>
                        <corr>reliquum</corr>
                        <sic>relicuum</sic>
                    </choice> belli erat in ultimam Hispaniam adversus <pb n="p.424"/> Hasdrubalem
                    pergit. <milestone unit="section" n="15"/> Poenus cum castra tum forte in
                    Baetica ad sociorum animos continendos in fide haberet, signis repente sublatis
                    fugae magis quam itineris modo penitus ad Oceanum et Gades ducit ceterum,
                        <milestone unit="section" n="16"/> quoad continuisset exercitum, propositum
                    bello se fore ratus, antequam freto Gadis traiceret exercitum omnem passim in
                    civitates divisit, ut et muris se ipsi et armis muros tutarentur. <milestone
                        unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio ubi animadvertit dissipatum passim
                    bellum et circuit ferre ad singulas urbes arma diutini magis quam magni esse
                    operis, retro vertit iter. <milestone unit="section" n="2"/> ne tamen hostibus <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> relinqueret regionem, L. Scipionem fratrem cum decem milibus peditum
                    mille equitum ad oppugnandam opulentissimam in iis locis urbem—Orongin barbari
                    appellabant—mittit. <milestone unit="section" n="3"/> sita in Maesessum finibus
                    est, Bastetanae gentis, ager frugifer, <choice>
                        <corr>argentum</corr>
                        <sic>argentumn</sic>
                    </choice> etiam incolae fodiunt. ea arx fuerat Hasdrubali ad excursiones circa
                    mediterraneos populos faciendas. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Scipio castris prope urbem positis priusquam
                    circumvallaret urbem, misit ad portas qui ex propinquo alloquio animos
                    temptarent suaderentque ut amicitiam potius quam vim experirentur Romanorum. ubi
                    nihil pacati respondebatur, fossa duplicique vallo circumdata urbe in tres
                    partes exercitum dividit, <milestone unit="section" n="6"/> ut una semper pars
                    quietis interim duabus oppugnaret. prima pars cum adorta oppugnare est, atrox
                    sane et anceps proelium fuit: <milestone unit="section" n="7"/> non subire, non
                    scalas ferre ad muros prae incidentibus telis facile erat; etiam qui erexerant
                    ad murum scalas, alii furcis ad id ipsum factis detrudebantur, in alios lupi
                    superne ferrei iniecti, 'ut in periculo essent, ne suspensi in murum
                    extraherentur. <milestone unit="section" n="8"/> quod ubi animadvertit Scipio,
                    nimia paucitate suorum exaequatum certamen esse, et iam eo superare hostem, quod
                    ex muro pugnaret, <milestone unit="section" n="9"/> duabus simul partibus, prima
                    recepta, urbem est adgressus. quae res tantum pavoris iniecit fessis iam cum
                    primis pugnando, ut et oppidani moenia repentina fuga desererent, et Punicum <pb
                        n="p.425"/> praesidium metu, ne prodita urbs esset, relictis stationibus in
                    unum se colligeret. <milestone unit="section" n="10"/> timor inde oppidanos
                    incessit, ne, si hostis urbem intrasset, sine discrimine, <choice>
                        <corr>Poenus</corr>
                        <sic>poenus</sic>
                    </choice> an Hispanus esset, obvii passim caederentur; <milestone unit="section"
                        n="11"/> itaque patefacta repente porta frequentes ex oppido sese eiecerunt,
                    scuta prae se tenentes, ne tela procul coicerentur, dextras nudas ostentantes,
                    ut gladios abiecisse appareret. <milestone unit="section" n="12"/> id utrum
                    parum ex intervallo sit conspectum an dolus aliquis suspectus fuerit,
                    incompertum est: impetus hostilis in transfugas factus, nec secus quam adversa
                    acies caesi; eademque porta signa infesta urbi inlata. <milestone unit="section"
                        n="13"/> et aliis partibus securibus dolabrisque caedebantur et
                    refringebantur portae, et ut quisque intraverat eques, ad forum occupandum — ita
                    enim praeceptum erat—citato equo pergebat; additum erat et triariorum equiti
                    praesidium; <milestone unit="section" n="14"/> legionarii ceteras partis urbis
                    pervadunt, direptione et caede obviorum, nisi qui armis se tuebantur,
                    abstinuerunt. <milestone unit="section" n="15"/> Carthaginienses omnes in
                    custodiam dati sunt oppidanorum quoque trecenti ferme, qui clauserant portas;
                    ceteris traditum oppidum, suae redditae res. <milestone unit="section" n="16"/>
                    cecidere in urbis eius oppugnatione hostium duo milia ferme, Romanorum haud
                    amplius nonaginta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> laeta et ipsis, qui rem gessere, urbis eius
                    oppugnatio fuit et imperatori ceteroque exercitui; et speciosum adventum suum
                    ingentem turbam captivorum prae se agentes fecerunt. <milestone unit="section"
                        n="2"/> Scipio conlaudato fratre cum, quanto poterat verborum honore,
                    Carthagini ab se captae captam ab eo <choice>
                        <corr>Orongin</corr>
                        <sic>Orongim</sic>
                    </choice> aequasset, <milestone unit="section" n="3"/> quia et hiems instabat,
                    ut nec temptare Gades nec disiectum passim per provinciam exercitum Hasdrubalis
                    consectari posset, in citeriorem Hispaniam omnes suas copias reduxit,
                    dimissisque in hiberna legionibus, <milestone unit="section" n="4"/> L. Scipione
                    fratre Romam misso et Hannone hostium imperatore ceterisque nobilibus captivis
                    ipse Tarraconem concessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eodem anno classis Romana cum M. Valerio
                    Laevino proconsule ex Sicilia in Africam transmissa <pb n="p.426"/>
                    <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ia</sic>
                    </choice> Uticensi Carthaginiensique agro late <choice>
                        <corr>populationes</corr>
                        <sic>populations</sic>
                    </choice> fecit. <milestone unit="section" n="6"/> extremis finibus
                    Carthaginiensium circa ipsa moenia Uticae praedae actae sunt. repetentibus
                    Siciliam classis Punica—septuaginta erant longae naves — occurrit. decem et
                    septem naves ex iis captae sunt quattuor in alto mersae, cetera fusa ac fugata
                    classis. <milestone unit="section" n="7"/> terra marique victor Romanus cum
                    magna omnis generis praeda Lilybaeum repetit. tuto inde maria pulsis <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hostiur</sic>
                    </choice> navibus magni conmeatus frumenti Romam subvecti. <milestone
                        unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio aestatis eius, qua haec sunt gesta,
                    P. Sulpicius proconsul et Attalus rex cum Aeginae, sicut ante dictum est,
                    hibernassent, Lemnum inde classe iuncta—Romanae quinque et viginti quinqueremes,
                    regiae quinque et triginta <hi rend="italics">erant</hi> — transmiserunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> et Philippus, ut, seu terra seu maria
                    obviam eundum hosti foret, paratus ad omnes conatus esset, ipse Demetriadem ad
                    mare descendit, Larisam diem ad conveniendum exercitui edixit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> undique ab sociis legationes Demetriadem ad famam
                    regis convenerunt. <milestone unit="section" n="4"/> sustulerant enim animos
                    Aetoli cum ab Romana societate tum post Attali adventum, finitimosque
                    depopulabantur. nec Acarnanes solum Boeotique <milestone unit="section" n="5"/>
                    et qui Euboeam incolunt in magno metu erant, sed Achaei quoque, quos super
                    Aetolicum bellum Machanidas etiam Lacedaemonius tyrannus haud procul Argivorum
                    fine positis castris terrebat. <milestone unit="section" n="6"/> hi omnes, suis
                    quisque urbibus, quae pericula terra marique portenderentur, memorantes auxilia
                    regem orabant. <milestone unit="section" n="7"/> ne ex regno quidem ipsius
                    tranquillae nuntiabantur res: et Scerdilaedum Pleuratumque motos esse, et
                    Thracum maxime Maedos, si quod longinquum bellum regem occupasset, proxima
                    Macedoniae incursuros. <milestone unit="section" n="8"/> Boeoti quidem et
                    interiores Graeciae populi Thermopylarum saltum, ubi angustae fauces coartant
                    iter, fossa valloque intercludi ab Aetolis nuntiabant, ne transitum ad sociorum
                    urbes tuendas Philippo darent. <milestone unit="section" n="9"/> vel segnem
                    ducem tot excitare tumultus circumfusi poterant. legationes dimittit pollicitus,
                        <pb n="p.427"/> prout tempus ac res sineret, omnibus laturum se auxilium;
                        <milestone unit="section" n="10"/> in praesentia, quae maxime urgebat res, <choice>
                        <corr>Peparethum</corr>
                        <sic>peparethum</sic>
                    </choice> praesidium urbi mittit, unde allatum erat Attalum ab Lemno classe
                    transmissa omnem circum urbem agrum depopulatum. <milestone unit="section"
                        n="11"/> Polyphantam cum modica manu in Boeotiam, Menippum item quendam ex
                    regiis ducibus cum mille peltastis—pelta caetrae <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dissimilis est—Chalcidem mittit; <milestone unit="section" n="12"/>
                    additi quingenti Agrianum, ut omnes insulae partes tueri posset. ipse Scotussam
                    est profectus, eodemque ab Larisa Macedonum copias traduci iussit. <milestone
                        unit="section" n="13"/> eo nuntiatum est concilium Aetolis Heracleam
                    indictum regemque Attalum ad consultandum de summa belli venturum. <milestone
                        unit="section" n="14"/> hunc conventum ut turbaret subito adventu, magnis
                    itineribus Heracleam duxit. <milestone unit="section" n="15"/> et concilio
                    quidem dimisso iam venit; segetibus tamen, quae iam prope maturitatem erant,
                    maxime in sinu Aenianum evastatis Scotussam copias reducit. ibi exercitu omni
                    relicto cum cohorte regia Demetriadem sese recipit. <milestone unit="section"
                        n="16"/> inde ut ad omnes hostium motus posset occurrere, in Phocidem atque
                    Euboeam et Peparethum mittit, qui loca alta eligerent, unde editi ignes
                    apparerent; <milestone unit="section" n="17"/> ipse in Tisaeo—mons est in
                    altitudinem ingentem cacuminis editi—speculam posuit, ut ignibus procul sublatis
                    signum, ubi quid molirentur hostes, momento temporis acciperet. </p>
                <p> Romanus imperator <milestone unit="section" n="18"/> et Attalus rex a Peparetho
                    Nicaeam traiecerunt; inde classem in Euboeam ad urbem Oreum tramittunt, quae ab
                    Demetriaco sinu Chalcidem et Euripum petenti ad laevam prima urbium Euboeae
                    posita est. <milestone unit="section" n="19"/> ita inter Attalum ac Sulpicium
                    convenit, ut Romani a mari, regii a terra oppugnarent. <milestone unit="chapter"
                        n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quadriduo post quam adpulsa classis est urbem
                    adgressi sunt. id tempus occultis cum Platore, qui a Philippo praepositus urbi
                    erat, conloquiis absumptum est. <milestone unit="section" n="2"/> duas arces
                    urbs habet, unam <choice>
                        <corr>imminentem</corr>
                        <sic>imminenter</sic>
                    </choice> mari, altera urbis media est; cuniculo inde via ad mare ducit, quam a
                    mari turris quinque tabulatorum, <pb n="p.428"/> egregium propugnaculum,
                    claudebat. <milestone unit="section" n="3"/> ibi primo atrocissimum contractum
                    est certamen et turre instructa omni genere telorum, et tormentis machinisque ad
                    oppugnandam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> ex navibus expositis. <milestone unit="section" n="4"/> cum omnium
                    animos oculosque id certamen avertisset, porta maritumae arcis Plator Romanos
                    accepit, momentoque arx occupata est. oppidani pulsi inde in mediam urbem ad
                    alteram tendere arcem. <milestone unit="section" n="5"/> et ibi positi erant,
                    qui fores portae obicerent. ita exclusi in medio caeduntur capiunturque.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Macedonum praesidium conglobatum sub arcis
                    muro stetit nec fuga effuse petita, nec pertinaciter proelio inito. <milestone
                        unit="section" n="7"/> eos Plator venia ab Sulpicio impetrata in naves
                    impositos ad Demetrium Phthiotidis exposuit, ipse ad Attalum se recepit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> Sulpicius tam facili ad Oreum successu
                    elatus Chalcidem inde protinus victrici classe petit; ubi haudquaquam ad spem
                    eventus respondit. <milestone unit="section" n="9"/> ex patenti utrimque coactum
                    in angustias mare speciem intuenti primo gemini portus in ora duo versi
                    praebuerit; sed <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facile alia infestior classi statio est. <milestone unit="section"
                        n="10"/> nam et venti ab utriusque terrae praealtis montibus subiti ac
                    procellosi <hi rend="italics">se</hi> deiciunt, et fretum ipsum Euripi non
                    septiens die, sicut fama fert, temporibus statis reciprocat, sed temere in modum
                    venti nunc huc nunc illuc verso mari velut monte praecipiti devolutus torrens
                    rapitur. ita nec nocte nec die quies navibus datur. <milestone unit="section"
                        n="11"/> cum classem tam infesta statio accepit tum et oppidum alia parte
                    clausum mari, alia ab terra egregie munitum praesidioque valido firmatum et
                    praecipue fide praefectorum principumque, quae fluxa et vana apud Oreum fuerat,
                    stabile atque inexpugnabile fuit. <milestone unit="section" n="12"/> id
                    prudenter ut in temere suscepta re, Romanus fecit, quod circumspectis
                    difficultatibus, ne frustra tempus tereret, celeriter abstitit incepto
                    classemque inde ad Cynum Locridis—emporium id est Opuntiorum urbis mille passuum
                    a mari sitae—traiecit. <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippum et ignes ab Oreo editi monuerant,
                        <pb n="p.429"/> sed serius Platoris fraude ex specula elati; et inpari
                    maritumis viribus haud facilis erat in insulam classi accessus. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ita res per cunctationem omissa. ad Chalcidis
                    auxilium, ubi signum accepit, impigre est motus; nam et ipsa Chalcis quamquam
                    eiusdem insulae urbs est, tamen adeo arto interscinditur freto, ut ponte
                    continenti iungatur terraque aditum faciliorem quam mari habeat. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <hi rend="italics">rediit</hi> igitur Philippus ab Demetriade Scotussam. inde de
                    tertia vigilia profectus deiecto praesidio fusisque Aetolis, qui saltum
                    Thermopylarum insidebant, cum trepidos hostis Heracleam compulisset, ipse uno
                    die Phocidis Elatiam milia amplius sexaginta <choice>
                        <corr>contendit.</corr>
                        <sic>eontendit.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="4"/> eodem ferme die ab Attalo rege Opuntiorum urbs
                    capta diripiebatur. concesserat <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> regi praedam Sulpicius, quia Oreum paucos ante dies ab Romano milite
                    expertibus regiis direptum fuerat. <milestone unit="section" n="5"/> Romana
                    classis Oreum sese receperat et Attalus ignarus adventus Philippi pecuniis a
                    principibus exigendis terebat tempus, <milestone unit="section" n="6"/> adeoque
                    inprovisa res fuit, ut, nisi Cretensium quidam forte pabulatum ab urbe longius
                    progressi agmen hostium procul conspexissent, opprimi potuerit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Attalus inermis atque incompositus <choice>
                        <corr>cursu</corr>
                        <sic>eursu</sic>
                    </choice> effuso mare ac naves petit, et molientibus ab terra naves Philippus
                    supervenit tumultumque etiam ex terra nauticis praebuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> inde Opuntem rediit deos hominesque accusans, quod
                    tantae rei fortunam ex oculis prope raptam amisisset. <milestone unit="section"
                        n="9"/> Opuntii quoque ab eadem ira increpiti, quod, cum trahere obsidionem
                    in adventum suum potuissent, viso statim hoste prope in voluntariam deditionem
                    concessissent. compositis circa Opuntem rebus Thronium est profectus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> et Attalus primo Oreum est profectus; inde, cum fama
                    accidisset Prusian Bithyniae regem in fines regni sui transgressum, omissis
                    Romanis rebus atque Aetolico bello in Asiam traiecit. <milestone unit="section"
                        n="11"/> et Sulpicius Aeginam classem recepit, unde initio veris profectus
                    erat. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>maiore</corr>
                        <sic>ma.iore</sic>
                    </choice> certamine, quam Opuntem Attalus ceperat, Philippus <pb n="p.430"/>
                    Thronium cepit. incolebant urbem eam profugi ab Thebis <choice>
                        <corr>Phthioticis;</corr>
                        <sic>Pnthioticis;</sic>
                    </choice> urbe sua capta a Philippo cum in fidem Aetolorum perfugissent, sedem
                    iis <choice>
                        <corr>Aetoli</corr>
                        <sic>Aetoii</sic>
                    </choice> eam dederant urbis vastae ac desertae priore eiusdem Philippi bello.
                        <milestone unit="section" n="13"/> tum ab Thronio, sicut paulo ante dictum
                    est, recepto profectus Tithronion et Drymias, Doridis parva atque ignobilia
                    oppida, cepit. inde Elatiam, iussis ibi se opperiri Ptolemaei Rhodiorumque
                    legatis, venit. <milestone unit="section" n="14"/> ubi cum de finiendo Aetolico
                    bello ageretur — adfuerant enim legati nuper Heracleae concilio Romanorum
                    Aetolorumque—, nuntius adfertur Machanidam Olympiorum sollemne ludicrum parantes
                    Elios adgredi statuisse. <milestone unit="section" n="15"/> praevertendum id
                    ratus legatis cum benigno responso dimissis, se neque causam eius belli fuisse
                    nec moram, si modo aequa et honesta condicione liceat, <milestone unit="section"
                        n="16"/> paci facturum, cum expedito agmine profectus per Boeotiam Megara
                    atque inde Corinthum descendit, unde commeatibus sumptis Phliunta Pheneumque
                    petit. <milestone unit="section" n="17"/> et iam cum Heraeam venisset audito
                    Machanidam fama adventus sui territum refugisse Lacedaemonem, Aegium se ad
                    concilium Achaeorum recepit, simul classem Punicam, ut mari quoque aliquid
                    posset, accitam ibi ratus se inventurum. <milestone unit="section" n="18"/>
                    paucis ante diebus Is inde Oxeas traiecerant Poeni; inde portus Acarnanum
                    petierant, cum ab Oreo profectum Attalum Romanosque audissent, veriti, ne ad se
                    iretur et intra Rhium — fauces eae sunt Corinthii sinus—opprimerentur.
                        <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus maerebat quidem et angebatur, cum ad
                    omnia ipse raptim isset, nulli tamen se rei in tempore occurrisse, et rapientem
                    omnia ex oculis elusisse celeritatem suam fortunam. <milestone unit="section"
                        n="2"/> in concilio autem dissimulans aegritudinem elato animo disseruit,
                    testatus deos hominesque se nulli loco nec tempori defuisse, quin, ubi hostium
                    arma concrepuissent, eo quanta maxima posset celeritate tenderet; <milestone
                        unit="section" n="3"/> sed vix rationem iniri posse, utrum a se audacius an
                    fugacius ab hostibus geratur bellum: sic ab Opunte Attalum, sic Sulpicium <pb
                        n="p.431"/> ab Chalcide, sic eis ipsis diebus Machanidam e manibus suis
                    elapsum. <milestone unit="section" n="4"/> sed non semper felicem esse fugam,
                    nec pro difficili id bellum habendum, in quo si modo congressus cum hostibus
                    sis, viceris. <milestone unit="section" n="5"/> quod primum esset, confessionem
                    se hostium habere nequaquam pares esse sibi; brevi et victoriam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubiam habiturum, nec meliore eventu eos secum quam spe pugnaturos.
                        <milestone unit="section" n="6"/> laeti regem socii audierunt. reddidit inde
                    Achaeis Heraeam et Triphyliam; Alipheram autem Megalopolitis, quod suorum fuisse
                    finium satis probabant, restituit. <milestone unit="section" n="7"/> inde
                    navibus acceptis ab Achaeis — erant autem tres quadriremes et biremes totidem —
                    Anticyram traiecit. <milestone unit="section" n="8"/> inde quinqueremibus septem
                    et lembis viginti amplius, quos ut adiungeret Carthaginiensium classi, miserat
                    in Corinthium sinum, profectus ad Erythras Aetolorum, quae prope Eupalium sunt,
                    escensionem fecit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> fefellit Aetolos: nam hominum quod aut in agris aut in propinquis
                    castellis Potidaniae atque Apolloniae fuit, in silvas montesque refugit;
                        <milestone unit="section" n="10"/> pecora, quae inter festinationem abigi
                    nequierant, sunt direpta et in naves conpulsa. <milestone unit="section" n="11"
                    /> cum ceteraque praeda Nicia praetore Achaeorum Aegium misso, cum Corinthum
                    petisset, pedestris inde copias per Boeotiam terra duci iussit. ipse ab
                    Cenchreis praeter terram Atticam super Sunium navigans inter medias prope
                    hostium classes Chalcidem pervenit; inde conlaudata fide ac virtute, <milestone
                        unit="section" n="12"/> quod neque timor nec spes flexisset eorum animos,
                    hortatusque, in posterum ut eadem constantia permanerent in societate, si suam
                    quam Oritanorum atque Opuntiorum fortunam mallent, ab Chalcide Oreum navigat
                    principumque iis, <milestone unit="section" n="13"/> qui fugere capta urbe quam
                    se Romanis tradere maluerant, summa rerum et custodia urbis permissa, ipse
                    Demetriadem ab Euboea, unde primum ad opem ferendam sociis profectus erat,
                    traiecit. <milestone unit="section" n="14"/> Cassandreae deinde centum navium
                    longarum carinis positis contractaque ad effectum eius operis multitudine
                    fabrorum navalium, <pb n="p.432"/> quia res in Graecia tranquillas et profectio
                    Attali fecerat et in tempore laborantibus sociis latum ab se auxilium, retro in
                    regnum concessit, ut Dardanis bellum inferret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> extremo aestatis eius, qua haec in Graecia
                    gesta sunt, cum Q. Fabius Maximus legatus ab M. Livio consule Romam ad senatum
                    missus nuntiasset consulem satis praesidii Galliae provinciae credere L. Porcium
                    cum suis legionibus esse, decedere se inde ac deduci exercitum consularem posse,
                        <milestone unit="section" n="2"/> patres non M. Livium tantum redire ad
                    urbem, sed conlegam quoque eius C. Claudium iusserunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> id modo in decreto interfuit, quod M. Livi exercitum reduci, Neronis
                    legiones Hannibali oppositas manere in provincia iusserunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> inter consules ita per litteras convenit ut quem ad
                    modum uno animo rem publicam gessissent, ita, quamquam ex diversis regionibus
                    convenirent, uno tempore ad urbem accederent; <milestone unit="section" n="5"/>
                    Praeneste qui prior venisset, collegam ibi opperiri iussus. forte ita evenit, ut
                    eodem die ambo Praeneste venirent. inde praemisso edicto, ut triduo post
                    frequens senatus ad aedem Bellonae adesset, omni multitudine obviam effusa ad
                    urbem accessere. <milestone unit="section" n="6"/> non salutabant modo universi
                    circumfusi, sed contingere pro se quisque victrices dextras consulum cupientes,
                    alii gratulabantur, alii gratias agebant, quod eorum opera incolumis res publica
                    esset. <milestone unit="section" n="7"/> in senatu cum more omnium imperatorum
                    expositis rebus ab se gestis postulassent, ut pro re publica fortiter
                    feliciterque administrata et deis immortalibus haberetur honos et ipsis
                    triumphantibus urbem inire liceret, se vero ea, <milestone unit="section" n="8"
                    /> quae postularent, decernere patres merito deorum primum, dein secundum deos
                    consulum responderunt; <milestone unit="section" n="9"/> et supplicatione
                    amborum nomine et triumpho utrique decreto, inter ipsos, ne, cum bellum communi
                    animo gessissent, triumphum separarent, ita convenit, ut, <milestone
                        unit="section" n="10"/> quoniam et in provincia M. Livii res gesta esset, et
                    eo die, quo pugnatum foret, eius forte auspicium <pb n="p.433"/> fuisset, et
                    exercitus Livianus deductus Romam venisset, Neronis deduci de provincia non
                    potuisset, ut M. Livium quadrigis urbem ineuntem milites sequerentur, C.
                    Claudius equo sine militibus inveheretur. <milestone unit="section" n="11"/> ita
                    consociatus triumphus cum utrique tum magis ei, qui, quantum merito anteibat,
                    tantum honore conlegae cesserat, gloriam auxit. <milestone unit="section" n="12"
                    /> illum equitem aiebant sex dierum spatio transcurrisse longitudinem Italiae et
                    eo die cum Hasdrubale in Gallia signis conlatis pugnasse, quo eum castra
                    adversus sese in Apulia posita habere Hannibal credidisset: <milestone
                        unit="section" n="13"/> ita unum consulem pro utraque parte Italiae adversus
                    duos duces, duos exercitus hinc consilium suum, hinc corpus opposuisse.
                        <milestone unit="section" n="14"/> nomen Neronis satis fuisse ad continendum
                    castris Hannibalem; Hasdrubalem vero qua alia re quam adventu eius obrutum atque
                    extinctum esse? <milestone unit="section" n="15"/> itaque iret alter consul
                    sublimis curru multiiugis, si vellet, equis; uno equo per urbem verum triumphum
                    vehi, Neronemque, etiam si pedes incedat, vel parta eo bello vel spreta eo
                    triumpho gloria memorabilem fore. hi sermones spectantium Neronem usque in
                    Capitolium prosecuti sunt. <milestone unit="section" n="16"/> pecuniae in
                    aerarium tulerunt sestertium triciens, octoginta milia aeris. <milestone
                        unit="section" n="17"/> militibus M. Livius quinquagenos senos asses
                    divisit; tantundem C. Claudius absentibus militibus suis est pollicitus, cum ad
                    exercitum redisset. <milestone unit="section" n="18"/> notatum est eo die plura
                    carmina militaribus iocis in C. Claudium quam in consulem suum iactata,
                        <milestone unit="section" n="19"/> equites L. Veturium et Q. Caecilium
                    legatos magnis tulisse laudibus hortatosque esse plebem, ut eos consules in
                    proxumum annum crearent; <milestone unit="section" n="20"/> adiecisse equitum
                    praerogativae auctoritatem consules postero die in contione, quam forti
                    fidelique duorum praecipue legatorum opera usi essent, commemorantes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum comitiorum tempus adpeteret et per
                    dictatorem comitia haberi placuisset, C. Claudius consul M. Livium conlegam
                    dictatorem dixit, Livius Q. Caecilium magistrum equitum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> a M. Livio dictatore creati <pb n="p.434"/> consules
                    L. Veturius Q. Caecilius, is ipse, qui tum erat magister equitum. inde praetorum
                    comitia habita. <milestone unit="section" n="3"/> creati C. Servilius M.
                    Caecilius Metellus Ti. Claudius Asellus Q. Mamilius Turrinus, qui tum aedilis
                    plebis erat. <milestone unit="section" n="4"/> comitiis perfectis dictator
                    magistratu abdicato dimissoque exercitu in Etruriam provinciam ex senatus
                    consulto est profectus ad quaestiones habendas, <milestone unit="section" n="5"
                    /> qui Etruscorum Umbrorumve populi defectionis ab Romanis ad Hasdrubalem sub
                    adventum eius consilia agitassent quique eum auxiliis aut commeatu aut ope
                    aliqua iuvissent. <milestone unit="section" n="6"/> haec eo anno domi
                    militiaeque gesta. <milestone unit="section" n="7"/> ludi Romani ter toti
                    instaurati ab aedilibus curulibus <choice>
                        <corr>Cn.</corr>
                        <sic>On.</sic>
                    </choice> Servilio Caepione Ser. Cornelio Lentulo; item ludi plebei semel toti
                    instaurati ab aedilibus plebis M. Pomponio Mathone et Q. Mamilio Turrino. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> tertio decimo anno Punici belli L. Veturio
                    Philone et Q. Caecilio Metello consulibus, Bruttii ambobus, ut cum Hannibale
                    bellum gererent, provincia decreta. <milestone unit="section" n="9"/> praetores
                    exinde sortiti sunt, M. Caecilius Metellus urbanam, Q. Mamilius peregrinam, C.
                    Servilius Siciliam, Ti. Claudius Sardiniam. <milestone unit="section" n="10"/>
                    exercitus ita divisi: consulum alteri, quem C. Claudius prioris anni consul,
                    alteri, quem Q. Claudius propraetor—eae binae legiones erant—habuissent
                    exercitum; <milestone unit="section" n="11"/> in Etruria duas volonum legiones a
                    C. Terentio propraetore M. Livius proconsul, cui prorogatum in annum imperium
                    erat, acciperet; <milestone unit="section" n="12"/> et Q. Mamilio, ut collegae
                    iuris dictione tradita Galliam cum exercitu, cui L. Porcius propraetor
                    praefuerat, obtineret, decretum est, iussusque populari agros Gallorum, qui ad
                    Poenos sub adventure Hasdrubalis defecissent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    C. Servilio cum Cannensibus duabus legionibus, sicut C. Mamilius tenuerat,
                    Sicilia tuenda data. <milestone unit="section" n="14"/> ex Sardinia vetus
                    exercitus, cui A. Hostilius praefuerat, deportatus; novam legionem, quam Ti.
                    Claudius traiceret secum, consules conscripserunt. <milestone unit="section"
                        n="15"/> Q. Claudio, ut Tarentum, C. Hostilio Tubulo, ut Capuam provinciam
                    haberet, prorogatum <pb n="p.435"/> in annum imperium est. <milestone
                        unit="section" n="16"/> M. Valerius proconsul, qui tuendae circa Siciliam
                    maritumae orae praefuerat, triginta navibus C. Servilio traditis cum cetera omni
                    classe redire ad urbem iussus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in civitate tanto discrimine belli sollicita,
                    cum omnium secundorum adversorumque causas in deos verterent, multa prodigia
                    nuntiabantur: <milestone unit="section" n="2"/> Tarracinae Iovis aedem, Satrici
                    Matris Matutae de caelo tactam; Satricanos haud minus terrebant in aedem Iovis
                    foribus ipsis duo perlapsi angues; ab Antio nuntiatum est cruentas spicas
                    metentibus visas esse; <milestone unit="section" n="3"/> Caere porcus biceps et
                    agnus mas idem feminaque natus erat; et Albae duo soles visos ferebant et nocte
                    Fregellis lucem obortam. <milestone unit="section" n="4"/> et bos in agro Romano
                    locutus, et ara Neptuni multo manasse sudore in circo Flaminio dicebatur, et
                    aedes Cereris, Salutis, Quirini de caelo tactae. prodigia consules hostiis
                    maioribus procurare iussi <milestone unit="section" n="5"/> et supplicationem
                    unum diem habere. <milestone unit="section" n="6"/> ea ex senatus consulto
                    facta. plus omnibus aut nuntiatis peregre aut visis domi <choice>
                        <corr>prodigiis</corr>
                        <sic>prodigies</sic>
                    </choice> terruit animos hominum <choice>
                        <corr>ignis</corr>
                        <sic>igonis</sic>
                    </choice> in aede Vestae extinctus, caesaque flagro est Vestalis, cuius custodia
                    eius noctis fuerat, iussu P. Licini pontuficis. <milestone unit="section" n="7"
                    /> id quamquam nihil portendentibus deis ceterum neglegentia humana acciderat,
                    tamen et hostiis maioribus procurari et supplicationem ad Vestae haberi placuit. </p>
                <p> priusquam proficiscerentur consules ad bellum, <milestone unit="section" n="8"/>
                    moniti a senatu sunt, ut in agros reducendae plebis curam haberent: deum
                    benignitate summotum bellum ab urbe Romana et Latio esse, et posse sine metu in
                    agris habitari; minime convenire Siciliae quam Italiae colendae maiorem curam
                    esse. <milestone unit="section" n="9"/> sed res haudquaquam erat populo facilis,
                    et liberis cultoribus bello absumptis et inopia servitiorum et pecore direpto
                    villisque dirutis aut incensis. <milestone unit="section" n="10"/> magna tamen
                    pars auctoritate consulum compulsa in agros remigravit. moverant autem huiusce
                    rei mentionem Placentinorum <pb n="p.436"/> et Cremonensium legati, querentes
                    agrum suum ab accolis Gallis incursari ac vastari, magnamque <choice>
                        <corr>partem</corr>
                        <sic>partein</sic>
                    </choice> colonorum suorum dilapsam esse, et iam infrequentis se urbes, agrum
                    vastum ac desertum habere. <milestone unit="section" n="11"/> Mamilio praetori
                    mandatum, ut colonias ab hoste tueretur; consules ex senatus consulto edixerunt,
                    ut qui cives Cremonenses atque Placentini essent, ante <choice>
                        <corr>certam</corr>
                        <sic>certain</sic>
                    </choice> diem in colonias reverterentur. principio deinde veris et ipsi ad
                    bellum profecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> Q. Caecilius consul exercitum ab C. Nerone L.
                    Veturius a Q. Claudio propraetore accepit novisque militibus, quos ipse
                    conscripserat, supplevit. <milestone unit="section" n="13"/> in Consentinum
                    agrum consules exercitum duxerunt passimque depopulati, cum agmen iam grave
                    praeda esset, in saltu angusto a Bruttiis iaculatoribusque Numidis turbati sunt,
                        <milestone unit="section" n="14"/> ita ut non praeda tantum sed armati
                    quoque in periculo fuerint. maior tamen tumultus quam pugna fuit, et praemissa
                    praeda incolumes legiones in loca culta evasere. <milestone unit="section"
                        n="15"/> inde in Lucanos profecti. ea sine certamine tota gens in dicionem
                    populi Romani rediit. <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum Hannibale nihil eo anno rei gestum est.
                    nam neque ipse se obtulit in tam recenti volnere publico privatoque neque
                    lacessierunt quietum Romani: tantam inesse vim, etsi omnia alia circa eum
                    ruerent, in uno illo duce censebant. <milestone unit="section" n="2"/> ac nescio
                    an mirabilior adversis quam secundis rebus fuerit, <milestone unit="section"
                        n="3"/> quippe <hi rend="italics">qui,</hi> cum in hostium terra per annos
                    tredecim tam procul ab domo varia fortuna bellum gereret exercitu non suo
                    civili, sed mixto ex <choice>
                        <corr>conluuione</corr>
                        <sic>conluvione</sic>
                    </choice> omnium gentium, quibus non lex, non mos, non lingua communis, alius
                    habitus, alia vestis, alia arma, alii ritus, alia sacra, <milestone
                        unit="section" n="4"/> alii prope dei essent, ita quodam uno vinculo
                    copulaverit eos, ut nulla nec inter ipsos nec adversus ducem seditio extiterit,
                        <milestone unit="section" n="5"/> cum et pecunia saepe in stipendium et
                    commeatus in hostium agro deessent, quorum inopia priore Punico bello multa
                    infanda inter <pb n="p.437"/> duces militesque commissa fuerant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> post Hasdrubalis vero exercitum cum duce, in quibus
                    spes omnis reposita victoriae fuerat, deletum cedendoque in angulum Bruttium
                    cetera Italia concessum, cui non videatur mirabile nullum motum in castris
                    factum? <milestone unit="section" n="7"/> nam ad cetera id quoque accesserat, ut
                    ne alendi quidem exercitus nisi ex Bruttio agro spes esset, qui, ut omnis
                    coleretur, exiguus tamen tanto alendo exercitui erat; <milestone unit="section"
                        n="8"/> tum magnam partem iuventutis abstractam a cultu agrorum bellum
                    occupaverat et mos vitio etiam insitus genti per latrocinia militiam exercendi.
                        <milestone unit="section" n="9"/> nec ab domo quicquam mittebatur de
                    Hispania retinenda sollicitis, tamquam omnia prospera in Italia essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> in Hispania res quadam ex parte eandem
                    fortunam, quadam longe disparem habebant: eandem, quod proelio victi
                    Carthaginienses duce amisso in ultimam Hispaniae oram usque ad Oceanum compulsi
                    erant, disparem autem, <milestone unit="section" n="11"/> quod Hispania non quam
                    Italia modo, sed quam ulla pars terrarum bello reparando aptior erat locorum
                    hominumque ingeniis. <milestone unit="section" n="12"/> itaque ergo prima
                    Romanis inita provinciarum, quae quidem continentis sint, postrema omnium,
                    nostra demum aetate, ductu auspicioque Augusti Caesaris perdomita est.
                        <milestone unit="section" n="13"/> ibi tum Hasdrubal Gisgonis, maximus
                    clarissimusque eo bello secundum Barcinos dux, regressus ab Gadibus rebellandi
                    ape, adiuvante Magone Hamilcaris filio, dilectibus per ulteriorem Hispaniam
                    habitis ad quinquaginta milia peditum, quattuor milia et quingentos equites
                    armavit. <milestone unit="section" n="14"/> de equestribus copiis ferme inter
                    auctores convenit; peditum septuaginta milia quidam adducta ad Silpiam urbem
                    scribunt. <milestone unit="section" n="15"/> ibi super campos patentes duo duces
                    Poeni ea mente, ne detrectarent certamen, considerunt. <milestone unit="chapter"
                        n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio, cum ad eum fama tanti comparati
                    exercitus perlata esset, neque Romanis legionibus tantae se fore parem
                    multitudini ratus, ut non in speciem saltem opponerentur barbarorum auxilia,
                    neque in iis tamen tantum virium ponendum, <milestone unit="section" n="2"/> ut
                        <pb n="p.438"/> mutando fidem, quae cladis causa fuisset patri patruoque
                    magnum momentum facerent, <milestone unit="section" n="3"/> praemisso Silano ad
                    Culcham duodetriginta oppidis regnantem, ut equites peditesque ab eo, quos se
                    per hiemem conscripturum pollicitus erat, <milestone unit="section" n="4"/>
                    acciperet, ipse ab Tarracone profectus protinus ab sociis, qui accolunt viam,
                    modica contrahendo auxilia Castulonem pervenit. <milestone unit="section" n="5"
                    /> eo adducta ab Silano auxilia tria milia peditum et quingenti equites. inde ad
                    Baeculam urbem progressus omni exercitu civium sociorum, peditum equitumque
                    quinque et quadraginta milibus. <milestone unit="section" n="6"/> castra
                    ponentes eos Mago et Masinissa cum omni equitatu adgressi sunt, turbassentque
                    munientes, ni abditi post tumulum opportune ad id positum ab Scipione equites
                    inproviso in effusos incurrissent. <milestone unit="section" n="7"/> ei
                    promptissimum quemque et proxime vallum atque in ipsos munitores primum invectum
                    vixdum proelio inito fuderunt. cum ceteris, qui sub signis atque ordine agminis
                    incesserant, longior et diu ambigua pugna fuit. <milestone unit="section" n="8"
                    /> sed cum ab stationibus primum expeditae cohortes, deinde ex opere deducti
                    milites atque arma capere iussi plures usque et integri fessis subirent,
                    magnumque iam agmen armatorum a castris in proelium rueret, terga <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie vertunt Poeni Numidaeque. <milestone unit="section" n="9"/> et
                    primo turmatim abibant nihil propter pavorem festinationemve confusis ordinibus;
                    dein, postquam acrius ultimis incidebat Romanus neque sustineri impetus poterat,
                    nihil iam ordinum memores passim, qua cuique proximum fuit, in fugam
                    effunduntur. <milestone unit="section" n="10"/> et quamquam eo proelio
                    aliquantum et Romanis aucti et deminuti hostibus animi erant, tamen numquam per
                    aliquot insequentes dies ab excursionibus equitum levisque armaturae cessatum
                    est. <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi satis temptatae per haec levia certamina
                    vires sunt, prior Hasdrubal in aciem copias eduxit, deinde et Romani processere.
                        <milestone unit="section" n="2"/> sed utraque acies pro vallo stetit
                    instructa, et cum ab neutris pugna coepta esset, iam die ad occasum inclinante a
                        <pb n="p.439"/>
                    <choice>
                        <corr>Poeno</corr>
                        <sic>poeno</sic>
                    </choice> prius, deinde ab Romano in castra copiae reductae. <milestone
                        unit="section" n="3"/> hoc idem per dies aliquot factum. prior semper Poenus
                    copias castris educebat, prior fessis stando signum receptui dabat: ab neutra
                    parte procursum telumve missum aut vox ulla orta. <milestone unit="section"
                        n="4"/> mediam aciem hinc Romani illinc Carthaginienses mixti Afris, cornua
                    socii tenebant—erant autem utrimque Hispani pro cornibus ante Punicam aciem
                    elephanti castellorum procul speciem praebebant. <milestone unit="section" n="5"
                    /> iam hoc in utrisque castris sermonis erat ita, ut instructi stetissent,
                    pugnaturos, medias acies Romanum Poenumque, quos inter belli causa esset, pari
                    robore animorum armorumque concursuros. <milestone unit="section" n="6"/> Scipio
                    ubi haec obstinate credi animadvertit, omnia de industria in eum diem, quo
                    pugnaturus erat, mutavit. <milestone unit="section" n="7"/> tesseram vesperi per
                    castra dedit, ut ante lucem viri equique curati <hi rend="italics">et</hi>
                    pransi essent, armatus eques frenatos instratosque teneret equos. <milestone
                        unit="section" n="8"/> vixdum satis certa luce equitatum omnem cum levi
                    armatura in stationes Punicas immisit; inde confestim ipse cum gravi agmine
                    legionum procedit, <milestone unit="section" n="9"/> praeter opinionem
                    destinatam suorum hostiumque Romano milite cornibus firmatis, sociis in mediam
                    aciem acceptis. <milestone unit="section" n="10"/> Hasdrubal clamore equitum
                    excitatus ut ex tabernaculo prosiluit tumultumque ante vallum et trepidationem
                    suorum et procul signa legionum fulgentia plenosque hostium campos vidit,
                    equitatum omnem extemplo in equites emittit; <milestone unit="section" n="11"/>
                    ipse cum peditum agmine castris egreditur nec ex ordine solito quicquam acie
                    instruenda mutat. <milestone unit="section" n="12"/> equitum iam diu anceps
                    pugna erat nec ipsa per se decerni poterat, quia pulsis, quod prope in vicem
                    fiebat, in aciem peditum tutus receptus erat; <milestone unit="section" n="13"/>
                    sed ubi iam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> plus quingentos passus acies inter sese aberant, signo receptui dato
                    Scipio patefactisque ordinibus equitatum omnem levemque armaturam, in medium
                    acceptam divisamque in partes duas, in subsidiis post cornua locat. <milestone
                        unit="section" n="14"/> inde, ubi incipiendae iam pugnae tempus erat,
                    Hispanos—ea media <pb n="p.440"/> acies fuit—presso gradu incedere iubet;
                        <milestone unit="section" n="15"/> ipse e dextro cornu—ibi namque
                    praeerat—nuntium ad <choice>
                        <corr>Silanum</corr>
                        <sic>Silanun</sic>
                    </choice> et Marcium mittit, ut cornu extenderent in sinistram partem, quem ad
                    modum se tendentem ad dextram vidissent, <milestone unit="section" n="16"/> et
                    cum expeditis peditum equitumque prius pugnam consererent cum hoste, quam coire
                    inter se mediae acies possent. <milestone unit="section" n="17"/> ita diductis
                    cornibus cum ternis peditum cohortibus ternisque equitum turmis, ad hoc
                    velitibus, citato gradu in hostem ducebant, sequentibus in obliquum aliis.
                        <milestone unit="section" n="18"/> sinus in medio erat, qua segnius
                    Hispanorum signa incedebant. <milestone unit="section" n="19"/> et iam
                    conflixerant cornua, cum, quod roboris in hostium acie erat, Poeni veterani
                    Afrique nondum ad teli coniectum venissent neque in cornua, ut adiuvarent
                    pugnantes, discurrere auderent, ne aperirent mediam aciem venienti ex adverso
                    hosti. <milestone unit="section" n="20"/> cornua ancipiti proelio urgebantur:
                    eques levisque armatura <hi rend="italics">ac</hi> velites, circumductis alis in
                    latera incurrebant, cohortes a fronte urgebant, ut abrumperent cornua a cetera
                    acie. <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et cum ab omni parte haudquaquam par pugna
                    erat, tum quod turba Baliarium tironumque Hispanorum Romano Latinoque militi
                    obiecta erat; <milestone unit="section" n="2"/> et procedente iam die vires
                    etiam deficere Hasdrubalis exercitum coeperant, oppressos matutino tumultu
                    coactosque, priusquam cibo corpora firmarent, raptim in aciem exire. <milestone
                        unit="section" n="3"/> et ad id sedulo diem extraxerat Scipio, ut sera pugna
                    esset: nam ab septima demum hora peditum signa a cornibus concurrerunt, ad
                    medias acies aliquanto serius pervenit pugna, <milestone unit="section" n="4"/>
                    ita ut prius aestus a meridiano sole laborque standi sub armis et simul fames
                    sitisque corpora adficerent, quam manus cum hoste consererent. <milestone
                        unit="section" n="5"/> itaque steterunt scutis innixi. iam super cetera
                    elephanti etiam, tumultuoso genere pugnae equitum velitumque et levis armaturae
                    consternati, e cornibus in mediam aciem sese intulerant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> fessi igitur corporibus animisque rettulere pedem,
                    ordines tamen servantes, haud secus quam si imperio ducis cederent integra acie.
                        <milestone unit="section" n="7"/> sed cum eo ipso <pb n="p.441"/> acrius,
                    ubi inclinatam sensere rem, victores se undique inveherent, <milestone
                        unit="section" n="8"/> nec facile impetus sustineri posset, quamquam
                    retinebat obsistebatque cedentibus Hasdrubal, ab tergo esse colles tutumque
                    receptum, si modice se reciperent, <milestone unit="section" n="9"/> clamitans,
                    tamen vincente metu verecundiam, cum proximus quisque hostem caderet, terga
                    extemplo data, atque in fugam sese omnes effuderunt. <milestone unit="section"
                        n="10"/> ac primo constituere signa in radicibus collium ac revocare in
                    ordines militem coeperant cunctantibus in adversum collem erigere aciem Romanis;
                    deinde, ut inferri inpigre signa viderunt, integrata fuga in castra pavidi
                    compelluntur. <milestone unit="section" n="11"/> nec procul vallo Romanus
                    aberat, cepissetque tanto impetu castra, ni se ex vehementi sole, qualis inter
                    graves imbre nubes effulget, tanta vis aquae deiecisset, ut vix in castra sua <choice>
                        <corr>receperint</corr>
                        <sic>roceperint</sic>
                    </choice> se victores, quosdam etiam religio ceperit ulterius quicquam eo die
                    conandi. <milestone unit="section" n="12"/> Carthaginienses, quamquam fessos
                    labore ac vulneribus nox imberque ad necessariam quietem vocabat, <milestone
                        unit="section" n="13"/> tamen, quia metus et periculum cessandi non dabat
                    tempus, prima luce oppugnaturis hostibus castra, saxis undique circa ex
                    propinquis vallibus congestis augent vallum, munimento sese, quando in armis
                    parum praesidii foret, defensuri. <milestone unit="section" n="14"/> sed
                    transitio sociorum, fuga ut tutior mora videretur, fecit. principium defectionis
                    ab Attene regulo Turdetanorum factum est: <milestone unit="section" n="15"/> is
                    cum magna popularium manu transfugit; inde duo munita oppida cum praesidiis
                    tradita a praefectis Romano. <milestone unit="section" n="16"/> et ne latius
                    inclinatis semel ad defectionem animis serperet res, silentio proximae noctis
                    Hasdrubal castra movet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio, ut prima luce qui in stationibus erant
                    rettulerunt profectos hostes, praemisso equitatu signa ferri iubet; <milestone
                        unit="section" n="2"/> adeoque citato agmine ducti sunt, ut, si via recta
                    vestigia sequentes issent, haud dubie adsecuturi fuerint; ducibus est creditum
                    brevius aliud esse iter ad Baetim fluvium, ut transeuntes adgrederentur.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Hasdrubal clauso transitu fluminis ad <pb
                        n="p.442"/> Oceanum flectit, et iam inde fugientium modo effusi abibant.
                    itaque ab legionibus Romanis aliquantum intervalli fecit, <milestone
                        unit="section" n="4"/> eques levisque armatura nunc ab tergo nunc ab
                    lateribus occurrendo fatigabat morabaturque; sed cum ad crebros tumultus signa
                    consisterent <milestone unit="section" n="5"/> et nunc equestria nunc cum
                    velitibus auxiliisque peditum proelia consererent, supervenerunt legiones.
                        <milestone unit="section" n="6"/> inde non iam pugna sed trucidatio velut
                    pecorum fieri, donec ipse dux fugae auctor in proximos colles cum sex milibus
                    ferme semermium evasit; ceteri caesi captique. <milestone unit="section" n="7"/>
                    castra tumultuaria raptim Poeni tumulo editissimo communiverunt atque inde, cum
                    hostis nequiquam subire iniquo ascensu conatus esset, haud difficulter sese
                    tutati sunt. <milestone unit="section" n="8"/> sed obsidio in loco nudo atque
                    inopi vix in paucos dies tolerabilis erat; itaque transitiones ad hostem
                    fiebant. postremo dux ipse navibus accitis — nec procul inde aberat mare—nocte
                    relicto exercitu Gades perfugit. <milestone unit="section" n="9"/> Scipio fuga
                    ducis hostium audita decem milia peditum mille equites relinquit Silano ad
                    castrorum obsidionem; <milestone unit="section" n="10"/> ipse cum ceteris copiis
                    septuagensimis castris protinus causis regulorum civitatiumque cognoscendis, ut
                    praemia ad veram meritorum aestimationem tribui possent, Tarraconem rediit.
                        <milestone unit="section" n="11"/> post profectionem eius Masinissa cum
                    Silano clam congressus, ut ad nova consilia gentem quoque suam oboedientem
                    haberet, cum paucis popularibus in Africam traiecit, <milestone unit="section"
                        n="12"/> non tam evidenti eo tempore subitae mutationis causa, quam
                    documento post id tempus constantissimae ad ultimam senectam fidei, ne tum
                    quidem eum sine probabili causa fecisse. <milestone unit="section" n="13"/> Mago
                    inde remissis ab Hasdrubale navibus Gades petit; ceteri deserti ab ducibus, pars
                    transitione, pars fuga dissupati per proximas civitates sunt, nulla numero aut
                    viribus manus insignis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> hoc maxime modo ductu atque auspicio P.
                    Scipionis pulsi Hispania Carthaginienses sunt, quarto decimo anno post bellum
                    initum, quinto quam P. Scipio <pb n="p.443"/> provinciam et exercitum accepit.
                        <milestone unit="section" n="15"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multo post Silanus debellatum referens Tarraconem ad Scipionem rediit.
                        <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Scipio cum multis nobilibus captivis
                    nuntius receptae Hispaniae Romam est missus; <milestone unit="section" n="2"/>
                    et cum ceteri laetitia gloriaque ingenti <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem vulgo ferrent, unus, qui gesserat, inexplebilis virtutis veraeque
                    laudis, parvum instar eorum, quae spe ac magnitudine animi concepisset, receptas
                    Hispanias ducebat: <milestone unit="section" n="3"/> iam Africam <choice>
                        <corr>magnamque</corr>
                        <sic>lmagnamque</sic>
                    </choice> Carthaginem et in suum decus nomenque velut consummatam eius belli
                    gloriam spectabat. <milestone unit="section" n="4"/> itaque praemoliendas sibi
                    ratus iam res conciliandosque regum gentiumque animos, Syphacem primum regem
                    statuit temptare. <milestone unit="section" n="5"/> Masaesuliorum is rex erat:
                    Masaesulii, gens adfinis Mauris, in regionem Hispaniae maxime qua sita Nova
                    Carthago est spectant. <milestone unit="section" n="6"/> foedus ea tempestate
                    regi cum Carthaginiensibus erat; <milestone unit="section" n="7"/> quod haud
                    gravius ei sanctiusque quam vulgo barbaris, quibus ex fortuna pendet fides,
                    ratus fore, oratorem ad eum C. Laelium cum donis mittit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> quibus barbarus laetus, et quia res tum prosperae
                    ubique Romanis, Poenis in Italia adversae, in Hispania nullae iam erant,
                    amicitiam se Romanorum accipere annuit: firmandae eius fidem nec dare nec
                    accipere nisi cum ipso coram duce Romano. <milestone unit="section" n="9"/> ita
                    Laelius in id modo fide ab rege accepta, tutum adventum fore, ad Scipionem
                    redit. <milestone unit="section" n="10"/> magnum in omnia momentum Syphax
                    adfectanti res Africae erat, opulentissimus eius terrae rex, bello iam expertus
                    ipsos Carthaginienses, finibus etiam regni apte ad Hispaniam, quod freto exiguo
                    dirimuntur, positis. <milestone unit="section" n="11"/> dignam itaque rem Scipio
                    ratus, quae, quoniam aliter non posset, magno periculo peteretur, L. Marcio
                    Tarracone, M. Silano Carthagine Nova, quo pedibus ab Tarracone itineribus magnis
                    ierat, ad praesidium Hispaniae relictis, <milestone unit="section" n="12"/> ipse
                    cum C. Laelio duabus quinqueremibus ab Carthagine profectus tranquillo mari <choice>
                        <corr>plurimum</corr>
                        <sic>plurumum</sic>
                    </choice> remis, interdum et leni adiuvante vento in Africam traiecit.
                        <milestone unit="section" n="13"/> forte ita incidit, ut eo ipso tempore <pb
                        n="p.444"/> Hasdrubal pulsus Hispania, septem triremibus portum invectus,
                        <milestone unit="section" n="14"/> ancoris positis terrae adplicaret naves, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cua</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>conspectae</corr>
                        <sic>eonspectae</sic>
                    </choice> duae quinqueremes, haud cuiquam dubio quin hostium essent opprimique a
                    pluribus, priusquam portum intrarent, possent, nihil aliud quam tumultum <choice>
                        <corr>ac</corr>
                        <sic>ae</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>trepidationem</corr>
                        <sic>trepidationemr</sic>
                    </choice> simul militum ac nautarum nequiquam armaque et naves expedientium
                    fecerunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <choice>
                        <corr>percussa</corr>
                        <sic>pereussa</sic>
                    </choice> enim ex alto vela paulo acriori vento prius in portum intulerunt
                    quinqueremes, quam Poeni ancoras molirentur; <milestone unit="section" n="16"/>
                    nec ultra tumultum ciere quisquam in regio portu audebat. ita in terram prior
                    Hasdrubal, mox Scipio et Laelius egressi ad regem pergunt. <milestone
                        unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> magnificumque id Syphaci—nec erat aliter —
                    visum, duorum opulentissimorum ea tempestate duces populorum uno die suam pacem
                    amicitiamque petentes venisse. <milestone unit="section" n="2"/> utrumque in
                    hospitium invitat; et quoniam fors eos sub uno tecto esse atque ad eosdem
                    penates voluisset, contrahere ad conloquium dirimendarum simultatium causa est
                    conatus, <milestone unit="section" n="3"/> scipione abnuente aut privatim sibi
                    ullum cum Poeno odium esse, quod conloquendo finiret, aut de re publica sc
                    quicquam cum hoste agere iniussu senatus posse. <milestone unit="section" n="4"
                    /> illud magno opere tendente rege ne alter hospitum exclusus mensa videretur,
                    ut in animum induceret ad easdem venire epulas, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> abnuit; <milestone unit="section" n="5"/> cenatumque simul apud regem
                    est, et eodem etiam lecto Scipio atque Hasdrubal, quia ita cordi erat regi,
                    accubuerunt. <milestone unit="section" n="6"/> tanta autem inerat comitas
                    Scipioni atque ad omnia naturalis ingenii dexteritas, ut non Syphacem modo,
                    barbarum insuetumque moribus Romanis, sed hostem etiam infestissimum facunde
                    adloquendo sibi conciliarit: <milestone unit="section" n="7"/> mirabilioremque
                    sibi eum virum congresso coram visum prae se ferebat quam bello rebus gestis,
                        <milestone unit="section" n="8"/> nec dubitare, quin Syphax regnumque eius
                    iam in Romanorum essent potestate: eam artem illi viro ad conciliandos animos
                    esse. <milestone unit="section" n="9"/> itaque non quo modo Hispaniae amissae
                    sint quaerendum magis Carthaginiensibus esse, <pb n="p.445"/> quam quo modo
                    Africam retineant cogitandum. <milestone unit="section" n="10"/> non
                    peregrinabundum neque circa amoenas oras vagantem tantum ducem Romanum relicta
                    provincia novae dicionis, relictis exercitibus, duabus navibus in Africam
                    traiecisse et commisisse sese in hostilem terram, in potestatem regiam, in fidem
                    inexpertam, sed potiundae Africae spem adfectantem. <milestone unit="section"
                        n="11"/> hoc eum iam pridem volutare in animo, hoc palam fremere, quod non,
                    quem ad modum Hannibal in Italia, sic Scipio in Africa bellum gereret.
                        <milestone unit="section" n="12"/> Scipio foedere icto cum Syphace profectus
                    ex Africa dubiisque et plerumque saevis in alto iactatus ventis die quarto Novae
                    Carthaginis portum tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hispaniae sicut a bello Punico quietae erant,
                    ita quasdam civitates propter conscientiam culpae metu magis quam fide quietas
                    esse apparebat, quarum maxume insignes et magnitudine et noxa Iliturgi et
                    Castulo erant. <milestone unit="section" n="2"/> Castulo cum prosperis rebus
                    socii fuissent, post caesos cum exercitibus Scipiones defecerat ad Poenos;
                    Iliturgitani prodendis, qui ex illa clade ad eos perfugerant, interficiendisque
                    scelus etiam defectioni addiderant. <milestone unit="section" n="3"/> in eos
                    populos primo adventu, cum dubiae Hispaniae essent, merito magis quam utiliter
                    saevitum foret; <milestone unit="section" n="4"/> tunc iam tranquillis rebus
                    quia tempus expetendae poenae videbatur venisse, accitum ab Tarracone L. Marcium
                    cum tertia parte copiarum ad Castulonem oppugnandum mittit; ipse cum cetero
                    exercitu quintis fere ad Iliturgin castris pervenit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> clausae erant portae omniaque instructa et parata ad oppugnationem
                    arcendam; adeo conscientia, quid se meritos scirent, pro indicto eis bello
                    fuerat. hinc et hortari milites Scipio orsus est: <milestone unit="section"
                        n="6"/> ipsos claudendo portas indicasse Hispanos, quid ut timerent meriti
                    essent. itaque multo infestioribus animis cum eis quam cum Carthaginiensibus
                    bellum gerendum esse; <milestone unit="section" n="7"/> quippe cum illis prope
                    sine ira de imperio et gloria certari, ab his perfidiae et crudelitatis et
                    sceleris <pb n="p.446"/> poenas expetendas esse. <milestone unit="section" n="8"
                    /> venisse tempus, quo et nefandam commilitonum necem et in semet ipsos, si
                    eodem fuga delati forent, instructam fraudem ulciscerentur, et in omne tempus
                    gravi documento sancirent, ne quis umquam Romanum civem militemve in ulla
                    fortuna opportunum iniuriae duceret. <milestone unit="section" n="9"/> ab hac
                    cohortatione ducis incitati scalas electis per manipulos viris dividunt;
                    partitoque exercitu ita, ut parti alteri Laelius praeesset legatus, duobus simul
                    locis ancipiti terrore urbem adgrediuntur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    non dux unus aut plures principes oppidanos, sed suus ipsorum ex conscientia
                    culpae metus ad defendendam inpigre urbem hortatur; et meminerant <milestone
                        unit="section" n="11"/> et admonebant <hi rend="italics">alii</hi> alios
                    supplicium ex se, non victoriam peti; ubi quisque mortem oppeteret, id referre,
                    utrum in pugna et in acie, ubi Mars communis et victum saepe erigeret et
                    adfligeret victorem, <milestone unit="section" n="12"/> an postmodo, cremata et
                    diruta urbe, ante ora captarum coniugum liberorumque, inter verbera et vincula,
                    omnia foeda atque indigna passi exspirarent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    igitur non militaris modo aetas aut viri tantum sed feminae puerique supra animi
                    corporisque vires adsunt, propugnantibus tela ministrant, saxa in muros
                    munientibus gerunt. <milestone unit="section" n="14"/> non libertas solum
                    agebatur, quae virorum fortium tantum pectora acuit, sed ultima omnium supplicia
                    et foeda mors ob oculos erat. accendebantur animi et certamine laboris ac
                    periculi atque ipso inter se conspectu. <milestone unit="section" n="15"/>
                    itaque tanto ardore certamen initum est, ut domitor ille totius Hispaniae
                    exercitus ab unius oppidi iuventute saepe repulsus a muris haud satis decoro
                    proelio trepidarit. <milestone unit="section" n="16"/> id ubi vidit Scipio,
                    veritus, ne vanis tot conatibus suorum et hostibus cresceret animus et segnior
                    miles fieret, sibimet conandum ac partem periculi capessendam esse ratus,
                    increpita ignavia militum ferri scalas iubet et se ipsum, si ceteri cunctentur,
                    escensurum minatur. <milestone unit="section" n="17"/> iam subierat haud
                    mediocri periculo moenia cum clamor undique ab sollicitis vicem imperatoris
                    militibus <pb n="p.447"/> sublatus scalaeque multis simul partibus erigi
                    coeptae; <milestone unit="section" n="18"/> et ex altera parte Laelius institit.
                    tum victa oppidanorum vis, deiectisque propugnatoribus occupantur muri; arx
                    etiam ab ea parte, qua inexpugnabilis videbatur, inter tumultum capta est.
                        <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> transfugae Afri, qui tum inter auxilia Romana
                    erant, et oppidanis in ea tuenda, unde periculum videbatur, versis et Romanis
                    subeuntibus contra, <milestone unit="section" n="2"/> qua adire poterant,
                    conspexerunt editissimam urbis partem, quia rupe praealta tegebatur, neque opere
                    ullo munitam et ab defensoribus vacuam. <milestone unit="section" n="3"/> levium
                    corporum homines et multa exercitatione pernicium clavos secum ferreos
                    portantes, qua per inaequaliter eminentia rupis poterant, scandunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> sicubi nimis arduum et leve saxum occurrebat, clavos
                    per modica intervalla figentes cum velut gradus fecissent, <milestone
                        unit="section" n="5"/> primi insequentes extrahentes manu, postremi
                    sublevantes eos, qui prae se irent, in summum evadunt; inde decurrunt cum
                    clamore in urbem iam captam ab Romanis. <milestone unit="section" n="6"/> tum
                    vero apparuit ab ira et ab odio urbem oppugnatam esse. nemo capiendi vivos, nemo
                    patentibus ad direptionem omnibus praedae memor est; trucidant inermes iuxta
                    atque armatos, feminas pariter ac viros; usque ad infantium caedem ira crudelis
                    pervenit. <milestone unit="section" n="7"/> ignem deinde tectis iniciunt ac
                    diruunt quae incendio absumi nequeunt; adeo vestigia quoque urbis extinguere ac
                    delere memoriam hostium sedis cordi est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Castulonem inde Scipio exercitum ducit quam
                    urbem non Hispani modo convenae, sed Punici etiam exercitus ex dissipata passim
                    fuga reliquiae tutabantur. <milestone unit="section" n="9"/> sed adventum
                    Scipionis praevenerat fama cladis Iliturgitanorum, terrorque inde ac desperatio
                    invaserat; <milestone unit="section" n="10"/> et in diversis causis cum sibi
                    quisque consultum sine alterius respectu vellet, primo tacita suspicio, deinde
                    aperta discordia secessionem inter Carthaginienses atque Hispanos fecit.
                        <milestone unit="section" n="11"/> his Cerdubelus, propalam deditionis
                    auctor, Himilco Punicis auxiliaribus praeerat; <pb n="p.448"/> quos urbemque
                    clam fide accepta Cerdubelus Romano prodit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    mitior ea victoria fuit; nec tantundem noxae admissum erat, et aliquantum irae
                    lenierat voluntaria deditio. <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Marcius inde in barbaros, si qui <choice>
                        <corr>nondum</corr>
                        <sic>nondun</sic>
                    </choice> perdomiti erant, sub ius dicionemque redigendos missus; Scipio
                    Carthaginem ad vota solvenda deis munusque gladiatorium, quod mortis causa
                    patris patruique paraverat, edendum rediit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    gladiatorum spectaculum fuit non ex eo genere hominum, ex quo lanistis comparare
                    mos est, servorum de catasta ac liberorum, qui venalem sanguinem habent:
                        <milestone unit="section" n="3"/> voluntaria omnis et gratuita opera
                    pugnantium <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>fait.</sic>
                    </choice> nam alii missi ab regulis sunt ad specimen insitae genti virtutis
                    ostendendum, <milestone unit="section" n="4"/> alii ipsi professi se pugnaturos
                    in gratiam ducis, alios aemulatio et certamen, ut provocarent, provocative haud
                    abnuerent, traxit; <milestone unit="section" n="5"/> quidam quas disceptando
                    controversias finire nequierant aut noluerant pacto inter se, ut victorem res
                    sequeretur, ferro decreverunt. <milestone unit="section" n="6"/> neque obscuri
                    generis homines, sed clari inlustresque, Corbis et Orsua patrueles fratres, de
                    principatu civitatis, quam Ibem vocabant, ambigentes, ferro se certaturos
                    professi sunt. <milestone unit="section" n="7"/> Corbis maior aetate erat;
                    Orsuae pater princeps proxime fuerat, a fratre maiore post mortem eius
                    principatu accepto. cum verbis disceptare Scipio vellet ac sedare iras,
                        <milestone unit="section" n="8"/> negatum id ambo dicere cognatis
                    communibus, nec alium deorum hominumve quam Martem se <choice>
                        <corr>iudicem</corr>
                        <sic>iadicem</sic>
                    </choice> habituros esse. <milestone unit="section" n="9"/> robore maior, minor
                    flore aetatis ferox, mortem in certamine, quam ut alter alterius imperio
                    subiceretur, praeoptantes, cum dirimi ab tanta rabie nequirent, insigne
                    spectaculum exercitui praebuere documentumque, quantum cupiditas imperii malum
                    inter mortales esset. <milestone unit="section" n="10"/> maior usu armorum et
                    astu facile stolidas vires minoris superavit. huic gladiatorum spectaculo ludi
                    funebres additi pro copia provinciali et castrensi apparatu. </p>
                <pb n="p.449"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> res interim nihilo minus ab legatis
                    gerebantur. Marcius superato Baete amni, quem incolae Certim appellant, duas
                    opulentas civitates sine certamine in deditionem accepit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Astapa urbs erat, Carthaginiensium semper partis;
                    neque id tam dignum ira erat, quam quod extra necessitates belli praecipuum in
                    Romanos gerebant odium. <milestone unit="section" n="3"/> nec urbem aut situ aut
                    munimento tutam habebant, quae ferociores iis animos faceret; sed ingenia
                    incolarum latrocinio laeta, ut excursiones in finitimum agrum sociorum populi
                    Romani facerent, impulerant, et vagos milites Romanos lixasque et mercatores
                    exciperent. <milestone unit="section" n="4"/> magnum etiam comitatum, quia
                    paucis parum tutum fuerat, transgredientem fines positis insidiis circumventum
                    iniquo loco interfecerant. <milestone unit="section" n="5"/> ad hanc urbem
                    oppugnandam cum admotus exercitus esset, oppidani conscientia scelerum, quia nec
                    deditio tuta ad tam infestos videbatur, neque spes moenibus aut armis tuendae
                    salutis erat, facinus in se ac suos foedum ac ferum consciscunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> locum in foro destinant quo pretiosissima rerum
                    suarum congererent; super eum cumulum coniuges ac liberos considere cum
                    iussissent, ligna circa exstruunt fascesque virgultorum coniciunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> quinquaginta deinde armatis iuvenibus praecipiunt,
                    ut, donec incertus eventus pugnae esset, praesidium eo loco fortunarum suarum
                    corporumque, quae cariora fortunis essent, servarent; <milestone unit="section"
                        n="8"/> si rem inclinatam viderent atque in eo iam esse, ut urbs caperetur,
                    scirent omnes, quos euntes in proelium cernerent, mortem in ipsa pugna obituros;
                        <milestone unit="section" n="9"/> illos se per deos superos inferosque
                    orare, ut memores libertatis, quae illo die aut morte honesta aut servitute
                    infami finienda esset, nihil relinquerent, in quod saevire iratus hostis posset.
                        <milestone unit="section" n="10"/> ferrum ignemque in manibus esse; amicae
                    ac fideles potius ea, quae <choice>
                        <corr>peritura</corr>
                        <sic>pentura</sic>
                    </choice> forent, absumerent manus, quam insultarent superbo ludibrio hostes.
                        <milestone unit="section" n="11"/> his adhortationibus execratio dira
                    adiecta, si quem a proposito spes mollitiave <pb n="p.450"/> animi flexisset.
                    inde concitato agmine patentibus portis ingenti cum tumultu erumpunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> neque erat ulla satis firma statio opposita, quia
                    nihil minus, quam ne egredi obsessi moenibus auderent, timeri poterat. perpaucae
                    equitum turmae levisque armatura repente e castris ad id ipsum emissa occurrit.
                        <milestone unit="section" n="13"/> acrior impetus atque animis quam
                    compositior ullo ordine pugna fuit. itaque pulsus eques, qui primus se hosti
                    obtulerat, terrorem intulit levi armaturae; pugnatumque sub ipso vallo foret, ni
                    robur legionum perexiguo ad instruendum dato tempore aciem derexisset.
                        <milestone unit="section" n="14"/> ibi quoque trepidatum parumper circa
                    signa est, cum caeci furore in vulnera ac ferrum vecordi audacia ruerent; dein
                    vetus miles, adversus temerarios impetus pertinax, caede primorum insequentes
                    suppressit. <milestone unit="section" n="15"/> conatus paulo post ultro inferre
                    pedem, ut neminem cedere atque obstinatos mori in vestigio quemque suo vidit,
                    patefacta acie, quod ut facere posset multitudo armatorum facile suppeditabat,
                    cornua hostium amplexus, in orbem pugnantes ad unum omnes occidit. <milestone
                        unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> atque haec tamen <hi rend="italics">caedes ab
                        impetu</hi> hostium iratorum ac tum maxime dimicantium iure belli in armatos
                    repugnantesque edebatur; <milestone unit="section" n="2"/> foedior alia in urbe
                    trucidatio erat, cum turbam feminarum puerorumque inbellem inermemque cives sui
                    caederent et in succensum rogum semianima pleraque inicerent corpora, rivique
                    sanguinis flammam orientem restinguerent; postremo ipsi, caede miseranda suorum
                    fatigati, cum armis medio incendio se iniecerunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> iam caedi perpetratae victores Romani supervenerunt. ac primo
                    conspectu tam foedae rei mirabundi parumper obstupuerunt; <milestone
                        unit="section" n="4"/> dein cum aurum argentumque cumulo rerum aliarum
                    interfulgens aviditate ingenii humani rapere ex igni vellent, correpti alii
                    flamma sunt, alii ambusti adflatu vaporis, cum receptus primis urgente ab tergo
                    ingenti turba non esset. <milestone unit="section" n="5"/> ita Astapa sine
                    praeda militum ferro ignique absumpta est. Marcius ceteris eius regionis metu in
                        <pb n="p.451"/> deditionem acceptis victorem exercitum Carthaginem ad
                    Scipionem reduxit. </p>
                <p> per eos ipsos dies perfugae a Gadibus venerunt, <milestone unit="section" n="6"
                    /> pollicentes urbem Punicumque praesidium, quod in ea urbe esset, et
                    imperatorem praesidii cum classe prodituros esse. <milestone unit="section"
                        n="7"/> Mago ibi ex fuga substiterat navibusque in Oceano collectis
                    aliquantum auxiliorum et trans fretum ex Africa ora et ex proximis Hispaniae
                    locis per Hannonem praefectum coegerat. <milestone unit="section" n="8"/> fide
                    accepta dataque perfugis et Marcius eo cum expeditis cohortibus et Laelius cum
                    septem triremibus, quinqueremi una est missus, ut terra marique communi consilio
                    rem gererent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio ipse gravi morbo implicitus, graviore
                    tamen fama, cum ad id quisque quod audierat insita hominibus libidine alendi de
                    industria rumores adiceret aliquid, provinciam omnem ac maxime longinqua eius
                    turbavit; <milestone unit="section" n="2"/> apparuitque, quantam excitatura
                    molem vera fuisset clades, cum vanus rumor tantas procellas excivisset. non
                    socii in fide, non exercitus in officio mansit. <milestone unit="section" n="3"
                    /> Mandonius et Indibilis, quibus, quia regnum sibi Hispaniae pulsis inde
                    Carthaginiensibus destinarant animis, <milestone unit="section" n="4"/> nihil
                    pro spe contigerat, concitatis popularibus—Lacetani autem erant—et iuventute
                    Celtiberorum excita agrum Suessetanum Sedetanumque sociorum populi Romani
                    hostiliter depopulati sunt. civilis alius furor in castris ad Sucronem ortus.
                        <milestone unit="section" n="5"/> octo ibi milia militum erant, praesidium
                    gentibus, quae cis Hiberum incolunt, inpositum. <milestone unit="section" n="6"
                    /> motae autem eorum mentes sunt non tum primum, cum de vita imperatoris dubii
                    rumores allati sunt, sed iam ante licentia ex dintino, ut fit, otio conlecta, et
                    non nihil, quod in hostico laxius rapto suetis vivere artiores in pace res
                    erant. <milestone unit="section" n="7"/> ac primo sermones tantum occulti
                    serebantur: si bellum in provincia esset, quid sese inter pacatos facere? si
                    debellatum iam et confecta provincia esset, cur in Italiam non revehi?
                        <milestone unit="section" n="8"/> flagitatum quoque stipendium <pb n="p.452"
                    /> procacius quam ex more et modestia militari erat, et ab custodibus probra in
                    circumeuntes vigilias tribunos iacta, et noctu quidam praedatum in agrum circa
                    pacatum ierant; postremo interdiu ac propalam sine commeatu ab signis abibant.
                        <milestone unit="section" n="9"/> omnia libidine ac licentia militum, nihil
                    instituto ac disciplina militiae aut imperio eorum, qui praeerant, gerebatur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> forma tamen Romanorum castrorum constabat
                    una ea re, quod tribunos, ex contagione furoris <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> expertes seditionis defectionisque rati fore, et iura reddere in
                    principiis sinebant et signum ab eis petebant et in stationes ac vigilias ordine
                    ibant; <milestone unit="section" n="11"/> et ut vim <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> abstulerant, ita speciem dicto parentiun, ultro ipsi imperantes,
                    servabant. <milestone unit="section" n="12"/> erupit deinde seditio, postquam
                    reprehendere atque inprobare tribunos ea, quae fierent, et conari obviam ire et
                    propalam abnuere furoris eorum se futuros socios senserunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/> fugatis itaque e principiis ac post paulo e castris
                    tribunis, ad principes seditionis, gregarios milites, C. Albium Calenum et C.
                    Atrium Umbrum, delatum omnium consensu imperium est. <milestone unit="section"
                        n="14"/> qui nequaquam tribuniciis contenti ornamentis insignia etiam summi
                    imperii, fasces securesque, attrectare ausi; neque venit in mentem suis tergis
                    suisque cervicibus virgas illas securesque imminere, quas ad metum aliorum
                    praeferrent. <milestone unit="section" n="15"/> mors Scipionis falso credita
                    obcaecabat animos, sub cuius vulgatam mox famam non dubitabant totam Hispaniam
                    arsuram bello; <milestone unit="section" n="16"/> in eo tumultu et sociis
                    pecunias imperari et diripi propinquas urbes posse, et turbatis rebus, cum omnia
                    omnes auderent, minus insignia fore, quae ipsi fecissent. <milestone
                        unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum alios subinde recentes nuntios non mortis
                    modo, sed etiam funeris expectarent, neque superveniret quisquam, evanesceretque
                    temere ortus rumor, tum primi auctores requiri coepti. <milestone unit="section"
                        n="2"/> et subtrahente se quoque, ut credidisse potius temere quam finxisse
                    rem talem videri posset, destituti duces iam sua ipsi insignia et pro vana
                    imagine imperil, quod <pb n="p.453"/> gererent, veram iustamque mox in se
                    versuram potestatem horrebant. <milestone unit="section" n="3"/> stupenti ita
                    seditioni, cum vivere primo, mox etiam valere Scipionem certi auctores
                    adferrent, tribuni militum septem ab ipso Scipione missi supervenerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ad quorum primum adventum exasperati
                    animi, mox ipsis placido sermone permulcentibus notos, cum quibus congressi
                    erant, leniti sunt. <milestone unit="section" n="5"/> circumeuntes enim tentoria
                    primo deinde in principiis praetorioque, ubi sermones inter se serentium
                    circulos vidissent, adloquebantur percunctantes magis, quae causa irae
                    consternationisque subitae foret, quam factum accusantes. <milestone
                        unit="section" n="6"/> vulgo stipendium non datum ad diem iactabatur, et,
                    cum eodem tempore, quo scelus Iliturgitanorum exstitisset, post duorum
                    imperatorum duorumque exercituum stragem sua virtute defensum nomen Romanum ac
                    retenta provincia esset, Iliturgitanos poenam noxae meritam habere, suis recte
                    factis gratiam qui exsolvat non esse. <milestone unit="section" n="7"/> talia
                    querentes aequa orare, seque ea relaturos ad imperatorem respondebant; laetari,
                    quod nihil tristius nec insanabilius esset; et P. Scipionem deum benignitate et
                    rem publicam esse gratiae referendae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Scipionem bellis adsuetum ad seditionum
                    procellas rudem, sollicitum habebat res, ne aut exercitus peccando aut ipse
                    puniendo modum excederet. <milestone unit="section" n="9"/> in praesentia, ut
                    coepisset, leniter agi placuit et missis circa stipendiarias civitates
                    exactoribus stipendii spem propinquam facere; <milestone unit="section" n="10"/>
                    et edictum subinde <hi rend="italics">propositum,</hi> ut ad stipendium petendum
                    convenirent Carthaginem, seu carptim partes seu universi mallent. <milestone
                        unit="section" n="11"/> tranquillam seditionem iam per se languescentem
                    repentina quies rebellantium Hispanorum fecit; redierant enim in fines omisso
                    incepto Mandonius et Indibilis, postquam vivere Scipionem allatum est;
                        <milestone unit="section" n="12"/> nec iam erat aut civis aut externus, cum
                    quo furorem suum consociarent. <milestone unit="section" n="13"/> omnia
                    circumspectantes consilia nihil reliqui habebant praeter non tutissimum a malis
                    consiliis receptum, ut <pb n="p.454"/> imperatoris vel iustae irae vel non
                    desperandae clementiae sese committerent: etiam hostibus eum ignovisse, cum
                    quibus ferro dimicasset; <milestone unit="section" n="14"/> suam seditionem sine
                    vulnere, sine sanguine fuisse, nec ipsam <choice>
                        <corr>atrocem</corr>
                        <sic>atrocen</sic>
                    </choice> nec atroci poena dignam, — ut ingenia humana sunt ad suam cuique
                    levandam culpam nimio plus facunda. <milestone unit="section" n="15"/> illa
                    dubitatio erat singulaene cohortes an universi ad stipendium petendum irent.
                    inclinavit sententia, quod tutius censebant, universos ire. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eosdem dies, quibus haec illi
                    consultabant, <milestone unit="section" n="2"/> consilium de iis Carthagini
                    erat, certabaturque sententiis, utrum in auctores tantum seditionis — erant
                    autem ii numero haud plus quam quinque et triginta—animadverteretur, an plurium
                    supplicio vindicanda tam foedi exempli defectio magis quam seditio esset.
                        <milestone unit="section" n="3"/> vicit sententia lenior, ut, unde culpa
                    orta esset, ibi poena consisteret; ad multitudinem castigationem satis esse.
                        <milestone unit="section" n="4"/> consilio dimisso, ut id actum videretur,
                    expeditio adversus Mandonium Indibilemque edicitur exercitui, qui Carthagine
                    erat, et cibaria dierum aliquot parare iubentur. <milestone unit="section" n="5"
                    /> tribunis septem, qui et antea Sucronem ad leniendam seditionem ierant, obviam
                    exercitui missis quina nomina principum seditionis edita sunt, <milestone
                        unit="section" n="6"/> ut eos per idoneos homines benigno vultu ac sermone
                    in hospitium invitatos sopitosque vino vincirent. <milestone unit="section"
                        n="7"/> haud procul iam Carthagine aberant, cum ex obviis auditum postero
                    die omnem exercitum cum M. Silano in Lacetanos proficisci non metu modo omni,
                    qui tacitus insidebat animis, liberavit eos, sed laetitiam ingentem fecit, quod
                    magis habituri solum imperatorem quam ipsi futuri in potestate eius essent.
                        <milestone unit="section" n="8"/> sub occasum solis urbem ingressi sunt
                    exercitumque alterum parantem omnia ad iter viderunt. <milestone unit="section"
                        n="9"/> excepti sermonibus de industria compositis, laetum opportunumque
                    adventum eorum imperatori esse, quod sub ipsam profectionem alterius exercitus
                    venissent, corpora curant. <milestone unit="section" n="10"/> ab tribunis sine
                    ullo tumultu auctores <pb n="p.455"/> seditionis, per idoneos homines perducti
                    in hospitia, comprensi ac vincti sunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    vigilia quarta impedimenta exercitus, cuius simulabatur iter, proficisci
                    coepere; sub lucem signa mota et ad portam retentum agmen custodesque circa
                    omnes portas missi, ne quis urbe egrederetur. <milestone unit="section" n="12"/>
                    vocati deinde ad contionem qui pridie venerant, ferociter in forum ad tribunal
                    imperatoris, ut ultro territuri succlamationibus, concurrunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/> simul et imperator in tribunal escendit et reducti a
                    portis armati inermi se contioni ab tergo circumfuderunt. <milestone
                        unit="section" n="14"/> tum omnis ferocia concidit et, ut postea fatebantur,
                    nihil aeque eos terruit quam praeter spem robur et colos imperatoris, quem
                    adfectum visuros crediderant, vultusque, qualem ne in acie quidem aiebant
                    meminisse. <milestone unit="section" n="15"/> sedit tacitus paulisper, donec
                    nuntiatum est deductos in forum auctores seditionis et parata omnia esse.
                        <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum silentio per praeconem facto ita coepit:
                    ,,numquam mihi defuturam orationem, qua exercitum meum adloquerer, <milestone
                        unit="section" n="2"/> credidi, non quo verba umquam potius quam res
                    exercuerim, sed quia prope a pueritia in castris habitus adsueram militaribus
                    ingeniis; <milestone unit="section" n="3"/> apud vos quem ad rodum loquar, nec
                    consilium nec oratio suppeditat, quos ne quo nomine quidem appellare debeam
                    scio. <milestone unit="section" n="4"/> cives? qui a patria vestra descistis, —
                    an milites? qui imperium auspiciumque abnuistis, sacramenti religionem rupistis,
                    — hostes? corpora, ora, vestitum, habitum civium adgnosco; facta, dicta,
                    consilia, animos hostium video. <milestone unit="section" n="5"/> quid enim vos
                    nisi quod Ilergetes et Lacetani, aut optastis aliud aut sperastis? et illi tamen
                    Mandonium atque Indibilem, regiae nobilitatis viros, duces furoris secuti sunt;
                    vos auspicium et imperium ad Umbrum Atrium et Calenum Albium detulistis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> negate vos id omnes fecisse aut factum
                    voluisse, milites; paucorum eum furorem atque amentiam esse; libenter credam
                    negantibus. nec enim ea sunt commissa, quae, vulgata in omnem exercitum, sine
                    piaculis ingentibus expiari <pb n="p.456"/> possint. <milestone unit="section"
                        n="7"/> invitus ea tamquam vulnera attingo, sed nisi tacta tractataque
                    sanari non possunt. <milestone unit="section" n="8"/> equidem pulsis Hispania
                    Carthaginiensibus nullum locum tota provincia, nullos homines credebam esse, ubi
                    vita invisa esset mea: sic me non solum adversus socios gesseram, sed etiam
                    adversus hostes. <milestone unit="section" n="9"/> in castris en meis — quantum
                    opinio <choice>
                        <corr>fefellit.</corr>
                        <sic>fefellit!</sic>
                    </choice> — fama mortis meae non accepta solum, sed etiam expectata est.
                        <milestone unit="section" n="10"/> non quod ego vulgari facinus per omnes
                    velim—equidem, si totum exercitum meum mortem mihi optasse crederem, hic statim
                    ante oculos vestros morerer, nec me vita iuvaret invisa civibus et militibus
                    meis—; <milestone unit="section" n="11"/> sed multitudo omnis sicut natura maris
                    per se inmobilis est; ut venti et aurae cient, ita aut tranquillum aut procellae
                    in vobis sunt; et causa atque origo omnis furoris penes auctores est, vos
                    contagione insanistis; <milestone unit="section" n="12"/> qui mihi ne hodie
                    quidem scire videmini, quo amentiae progressi sitis, quid facinoris in me, quid
                    in patriam parentesque ac liberos vestros, quid in deos sacramenti testes, quid
                    adversus auspicia, sub quibus militatis, quid adversus morem militiae
                    disciplinamque maiorum, quid adversus summi imperii maiestatem ausi sitis.
                        <milestone unit="section" n="13"/> de me ipso taceo; temere potius quam
                    avide credideritis; is denique ego sim, cuius imperii taedere exercitum minime
                    mirandum sit:—patria quid de vobis meruerat, quam cum Mandonio et Indibili
                    consociando consilia <choice>
                        <corr>prodebatis?</corr>
                        <sic>prddebatis?</sic>
                    </choice> ? <milestone unit="section" n="14"/> quid populus Romanus, cum
                    imperium ablatum ab tribunis suffragio populi creatis ad homines privatos
                    detulistis, cum eo ipso non contenti, si pro tribunis illos haberetis, fasces
                    imperatoris vestri ad eos, quibus servus, cui imperarent, numquam fuerat,
                    Romanus exercitus detulistis? <milestone unit="section" n="15"/> in praetorio
                    tetenderunt Albius et Atrius classicum apud eos cecinit, signum ab iis petitum
                    est, sederunt in tribunali P. Scipionis, lictor apparuit, summoto incesserunt,
                    fasces cum securibus praelati sunt. <milestone unit="section" n="16"/> lapides
                    pluere et fulmina iaci de caelo et insuetos fetus <pb n="p.457"/> animalia edere
                    vos portenta esse putatis: <choice>
                        <corr>hoc</corr>
                        <sic>noc</sic>
                    </choice> est portentum, quod nullis hostiis, nullis supplicationibus sine
                    sanguine eorum, qui tantum ausi facinus sunt, expiari possit. <milestone
                        unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> atque ego, quamquam nullum scelus rationem
                    habet, tamen, ut in re nefaria, quae mens, quod consilium vestrum fuerit, scire
                    velim. <milestone unit="section" n="2"/> Regium quondam in praesidium missa
                    legio interfectis per scelus principibus civitatis urbem opulentam per decem
                    annos tenuit; <milestone unit="section" n="3"/> propter quod facinus tota legio,
                    milia hominum quattuor, in foro Romae securi percussi sunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> sed illi primum non Atrium Umbrum semilixam, nominis
                    etiam abominandi ducem, sed D. Vibellium tribunum militum secuti sunt, nec cum
                    Pyrrho nec cum Samnitibus aut Lucanis, hostibus populi Romani, se coniunxerunt;
                        <milestone unit="section" n="5"/> vos cum Mandonio et Indibili et consilia
                    communicastis et arma consociaturi fuistis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    illi, sicut Campani Capuam Tuscis veteribus cultoribus ademptam, Mamertini in
                    Sicilia Messanam, sic Regium habituri perpetuam sedem erant, nec populum Romanum
                    nec socios populi Romani ultro lacessituri bello:— <milestone unit="section"
                        n="7"/> Sucronemne vos domicilium habituri eratis? ubi si vos decedens
                    confecta provincia imperator relinquerem, deum hominumque fidem implorare
                    debebatis, quod non rediretis ad coniuges liberosque vestros. <milestone
                        unit="section" n="8"/> sed horum quoque memoriam, sicut patriae meique,
                    eieceritis ex animis vestris; viam consilii scelerati, sed non ad ultimum
                    dementis exsequi volo. <milestone unit="section" n="9"/> mene vivo et cetero
                    incolumi exercitu, cum quo ego die uno Carthaginem cepi, cum quo quattuor
                    imperatores, quattuor exercitus Carthaginiensium fudi, fugavi, Hispania expuli,
                    vos octo milia hominum, minores certe omnes pretii quam Albius et Atrius sunt,
                    quibus vos subiecistis, Hispaniam provinciam populo Romano erepturi eratis?
                        <milestone unit="section" n="10"/> amolior et amoveo nomen meum; <milestone
                        unit="section" n="11"/> nihil ultra facile creditam mortem meam a vobis
                    violatus sim—: quid? si ego morerer, mecum expiratura res publica, mecum casurum
                        <pb n="p.458"/> imperium populi Romani erat? ne istuc <choice>
                        <corr>Iuppiter</corr>
                        <sic>luppiter</sic>
                    </choice> optimus maximus sirit, urbem auspicato deis auctoribus in aeternum
                    conditam fragili huic et mortali corpori aequalem esse. <milestone
                        unit="section" n="12"/> Flaminio, Paulo, Graccho, Postumio Albino, M.
                    Marcello, T. Quinctio Crispino, <choice>
                        <corr>Cn.</corr>
                        <sic>Cm.</sic>
                    </choice> Fulvio, Scipionibus meis, tot <choice>
                        <corr>tam</corr>
                        <sic>tar</sic>
                    </choice> praeclaris imperatoribus uno bello absumptis superstes est populus
                    Romanus eritque mille aliis nunc ferro nunc morbo morientibus—: meo unius funere
                    elata populi Romani esset res publica? <milestone unit="section" n="13"/> vos
                    ipsi hic in Hispania patre et patruo meo, duobus imperatoribus, interfectis
                    Septimum Marcium ducem vobis adversus <choice>
                        <corr>exsultantes</corr>
                        <sic>exultantes</sic>
                    </choice> recenti victoria Poenos delegistis. et sic loquor, tamquam sine duce
                    Hispaniae futurae fuerint— <milestone unit="section" n="14"/> : M. Silanus eodem
                    iure, eodem imperio mecum in provinciam missus, L. Scipio frater meus et C.
                    Laelius legati vindices maiestatis imperii deessent? <milestone unit="section"
                        n="15"/> utrum exercitus exercitui, an duces ducibus, an dignitas, an causa
                    comparari poterat? quibus si omnibus superiores essetis, arma contra patriam,
                    contra cives vestros ferretis? Africam Italiae, Carthaginem urbi Romanae
                    imperare velletis? quam ob noxam patriae? <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Coriolanum quondam damnatio iniusta, miserum
                    et indignum exilium, ut iret ad oppugnandam patriam, impulit; revocavit tamen a
                    publico parricidio privata pietas: <milestone unit="section" n="2"/> vos qui
                    dolor, quae ira incitavit? stipendiumne diebus paucis imperatore aegro serius
                    numeratur satis digna causa fuit, cur patriae indiceretis bellum, cur ad
                    Ilergetes descisceretis a populo Romano, cur nihil divinarum humanarumve rerum
                    inviolatum vobis esset? <milestone unit="section" n="3"/> insanistis profecto,
                    milites, nec maior in corpus meum vis morbi quam in vestras mentes invasit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> horret animus referre quid crediderint
                    homines, quid speraverint, quid optaverint: auferat omnia inrita oblivio, si
                    potest; si non, utcumque silentium tegat. <milestone unit="section" n="5"/> non
                    negaverim tristem atrocemque vobis visam orationem meam: quanto creditis facta
                    vestra atrociora <pb n="p.459"/> esse quam dicta mea? et me ea, quae fecistis,
                    pati aequum censetis; vos ne dici quidem omnia aequo <choice>
                        <corr>animo</corr>
                        <sic>aninlo</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>fertis?</corr>
                        <sic>fertis!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="6"/> sed ne ea quidem ipsa ultra exprobrabuntur.
                    utinam tam facile vos obliviscamini eorum, quam ego <choice>
                        <corr>obliuiscar.</corr>
                        <sic>obliviscar!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="7"/> itaque quod ad universos vos attinet, si
                    erroris paenitet, satis superque poenarum habeo. <milestone unit="section" n="8"
                    /> Albius Calenus et Atrius Umber et ceteri nefariae seditionis auctores
                    sanguine luent quod admiserunt; vobis supplicii eorum spectaculum non modo non
                    acerbum sed laetum etiam, si sana mens rediit, debet esse: de nullis enim quam
                    de vobis infestius aut inimicius consuluerunt". </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Vix finem dicendi fecerat cum ex praeparato
                    simul omnium rerum terror oculis auribusque est offusus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> exercitus, qui corona contionem circumdederat,
                    gladiis ad scuta concrepuit; <milestone unit="section" n="11"/> praeconis audita
                    vox citantis nomina damnatorum in consilio; nudi in medium protrahebantur, et
                    simul omnis apparatus supplicii expromebatur; deligati ad palum virgisque caesi
                    et securi percussi, adeo torpentibus metu qui aderant, ut non modo ferocior vox
                    adversus atrocitatem poenae sed ne gemitus quidem exaudiretur. <milestone
                        unit="section" n="12"/> tracti inde de medio omnes, purgatoque loco citati
                    milites nominatim apud tribunos militum in verba P. Scipionis iurarunt,
                    stipendiumque ad nomen singulis persolutum est. hunc finem exitumque seditio
                    militum coepta apud Sucronem habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus ad Baetim fluvium Hanno,
                    praefectus Magonis, missus a Gadibus cum parva manu Afrorum, mercede Hispanos
                    sollicitando ad quattuor milia iuvenum armavit. <milestone unit="section" n="2"
                    /> castris deinde exutus ab L. Marcio, maxima parte militum inter tumultum
                    captorum castrorum, quibusdam etiam in fuga amissis, palatos persequente equite,
                    cum paucis ipse effugit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> dum haec ad Baetim fluvium geruntur Laelius
                    interim freto in Oceanum evectus ad Carteiam classe accessit. urbs ea in ora
                    Oceani sita est, ubi <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primurn</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.460"/> e faucibus angustis panditur mare. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Gades sine certamine per proditionem recipiendi, ultro qui eam <choice>
                        <corr>rem</corr>
                        <sic>ren</sic>
                    </choice> pollicerentur in castra Romana venientibus, spes, sicut ante dictum
                    est, fuerat. sed patefacta inmatura proditio est, conprensosque omnes Mago
                    Adherbali praetori Carthaginem devehendos tradit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> Adherbal coniuratis in quinqueremem inpositis, praemissaque ea, quia
                    tardior quam triremis erat, ipse cum octo triremibus modico intervallo sequitur.
                        <milestone unit="section" n="6"/> iam fretum intrabat quinqueremis, cum
                    Laelius et ipse in quinqueremi e portu Carteiae sequentibus septem triremibus
                    evectus in Adherbalem ac triremes invehitur, quinqueremem satis credens
                    deprensam rapido in freto in adversum aestum reciprocari non posse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Poenus in re subita parumper incertus trepidavit,
                    utrum quinqueremem sequeretur, an in hostes rostra converteret. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ipsa cunctatio facultatem detractandae pugnae ademit; <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>ian</sic>
                    </choice> enim sub ictu teli erant, et undique instabant hostes. aestus quoque
                    arbitrium moderandi naves ademerat. neque erat navali pugna similis, quippe ubi
                    nihil voluntarium, nihil artis aut consilii esset. <milestone unit="section"
                        n="9"/> una natura freti aestusque, totius certaminis potens, suis, alienis
                    navibus nequiquam remigio in contrarium tendentes invehebat; et fugientem navem
                    videres vertice retro intortam victoribus inlatam, et sequentem, si in
                    contrarium tractum incidisset maris, fugientis modo sese avertentem. <milestone
                        unit="section" n="10"/> iam in ipsa pugna haec, cum infesta rostro peteret
                    hostium navem, obliqua ipsa ictum alterius rostri accipiebat; illa, cum
                    transversa obiceretur hosti, repente intorta in proram circumagebatur.
                        <milestone unit="section" n="11"/> cum inter triremes fortuna regente anceps
                    proelium misceretur, quinqueremis Romana seu pondere tenacior, seu pluribus
                    remorum ordinibus scindentibus vertices cum facilius regeretur, duas triremes
                    suppressit, unius praelata impetu lateris alterius remos detersit; <milestone
                        unit="section" n="12"/> ceterasque, quas indepta esset, mulcasset, ni cum
                    reliquis quinque navibus Adherbal velis in Africam transmisisset. </p>
                <pb n="p.461"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Laelius victor Carteiam revectus auditis, quae
                    acta Gadibus erant, <milestone unit="section" n="2"/> patefactam proditionem
                    coniuratosque missos Carthaginem, spem ad inritum redactam, qua venissent,
                    nuntiis ad L. Marcium missis, <choice>
                        <corr>nisi</corr>
                        <sic>nis</sic>
                    </choice> i si terere frustra tempus sedendo ad Gades vellent, redeundum ad
                    imperatorem esse, adsentiente Marcio paucos post dies ambo Carthaginem rediere.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ad quorum discessum non respiravit modo
                    Mago, cum terra marique ancipiti metu urgeretur, sed etiam audita rebellione
                    Ilergetum spem recuperandae Hispaniae nanctus, <milestone unit="section" n="4"/>
                    nuntios Carthaginem ad senatum mittit, qui simul seditionem civilem in castris
                    Romanis, simul defectionem sociorum in maius verbis extollentes hortarentur, ut
                    auxilia mitterent, quibus traditum a patribus imperium Hispaniae repeti posset. </p>
                <p> Mandonius et Indibilis in fines regressi paulisper, <milestone unit="section"
                        n="5"/> dum, quidnam de seditione statueretur, scirent, suspensi quieverunt,
                    si civium errori ignosceretur, non diffidentes sibi quoque ignosci posse.
                        <milestone unit="section" n="6"/> postquam vulgata est atrocitas supplicii,
                    suam quoque noxam pari poena aestimatam rati, <milestone unit="section" n="7"/>
                    vocatis rursus ad arma popularibus contractisque quae ante habuerant auxiliis in
                    Sedetanum agrum, ubi principio defectionis stativa habuerant, cum viginti
                    milibus peditum, duobus milibus equitum et quingentis transcenderunt. <milestone
                        unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio, cum fide solvendi pariter omnibus
                    noxiis innoxiisque stipendii tum vultu ac sermone in omnes placato facile
                    reconciliatis militum animis, <milestone unit="section" n="2"/> priusquam castra
                    ab Carthagine moveret, contione advocata multis verbis in perfidiam rebellantium
                    regulorum invectus, <milestone unit="section" n="3"/> nequaquam eodem animo se
                    ire professus est ad vindicandum id scelus, quo civilem errorem nuper sanaverit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> tum se <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam viscera secantem sua, cum gemitu et lacrimis triginta
                    hominum capitibus expiasse octo milium seu imprudentiam seu noxam; nunc laeto et
                    erecto animo ad caedem Ilergetum ire. <milestone unit="section" n="5"/> non <choice>
                        <corr>enim</corr>
                        <sic>eninm</sic>
                    </choice> eos neque natos in eadem terra <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> ulla secum societate <pb n="p.462"/> iunctos esse; eam, quae sola
                    fuerit, fidei atque amicitiae, ipsos per scelus rupisse. <milestone
                        unit="section" n="6"/> in exercitu suo se, praeterquam quod omnes cives aut
                    socios Latinique nominis videat, etiam eo moveri, quod nemo fere sit miles, qui
                    non aut a patruo suo Cn. Scipione, qui primus Romani nominis in eam provinciam
                    venerit, aut a patre consule aut a se sit ex Italia advectus: Scipionum nomini,
                        <milestone unit="section" n="7"/> auspiciis omnes adsuetos, quos secum in
                    patriam ad meritum triumphum deducere velit, quos consulatum petenti, velut si
                    omnium communis agatur honos, adfuturos speret. <milestone unit="section" n="8"
                    /> quod ad expeditionem attineat, quae instet, immemorem esse rerum suarum
                    gestarum, qui id bellum ducat. Magonis hercule sibi, qui extra orbem terrarum in
                    circumfusam Oceano insulam cum paucis perfugerit navibus, maiorem curam esse
                    quam Ilergetum; <milestone unit="section" n="9"/> quippe illic et ducem
                    Carthaginiensem et quantumcumque Punicum praesidium esse, hic latrones
                    latronumque duces, quibus ut ad populandos finitimorum agros tectaque urenda et
                    rapienda pecora aliqua vis sit, ita in acie ac signis conlatis nullam esse;
                    magis velocitate ad fugam quam armis fretos pugnaturos esse. <milestone
                        unit="section" n="10"/> itaque non quod ullum inde periculum aut semen
                    maioris belli videat, ideo se, priusquam provincia decedat, opprimendos
                    Ilergetes duxisse, <milestone unit="section" n="11"/> sed primum, ne inpunita
                    tam scelerata defectio esset, deinde, ne quis in provincia simul virtute tanta
                    et felicitate perdomita relictus hostis dici posset. <milestone unit="section"
                        n="12"/> proinde deis bene iuvantibus sequerentur non tam ad bellum
                    gerendum—neque enim cum pari hoste certamen esse—quam ad expetendas ab hominibus
                    scelestis poenas. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ab hac oratione <choice>
                        <corr>dimissos</corr>
                        <sic>41missos</sic>
                    </choice> ad iter se comparare in diem posterum iubet, profectusque decumis
                    castris pervenit ad Hiberum flumen. inde superato amni die quarto in conspectu
                    hostium posuit castra. <milestone unit="section" n="2"/> campus ante montibus
                    circa saeptus erat. in eam vallem Scipio cum pecora, rapta pleraque ex <pb
                        n="p.463"/> ipsorum hostium agris, <milestone unit="section" n="3"/>
                    propelli ad inritandam <choice>
                        <corr>feritatem</corr>
                        <sic>feritaten</sic>
                    </choice> barbarorum iussisset, velites subsidio misit, a quibus ubi per
                    procursationem coimmissa pugna esset, Laelium cum equitatu impetum ex occulto
                    facere iubet. <milestone unit="section" n="4"/> mons opportune prominens equitum
                    insidias texit; nec ulla mora pugnae facta est. Hispani in conspecta procul
                    pecora. velites in Hispanos praeda occupatos incurrere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> primo missilibus territavere, deinde missis levibus
                    telis, quae inritare magis quam decernere pugnam poterant, gladios nudant, et
                    conlato pede res coepta geri est; <milestone unit="section" n="6"/> ancepsque
                    pedestre certamen erat, ni equites supervenissent. neque ex adverso tantum
                    inlati obvios obtrivere, sed circumvecti etiam quidam per infima clivi ab tergo
                    se, ut plerosque intercluderent, obiecerunt, maiorque caedes fuit, quam quantam
                    edere levia per excursiones proelia solent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    ira magis accensa adverso proelio barbaris est, quam imminuti animi. itaque ne
                    perculsi viderentur, prima luce postero die in aciem processere. <milestone
                        unit="section" n="8"/> non capiebat omnes copias angusta, sicut ante dictum
                    est, valles; duae ferme peditum partes et omnis equitatus in aciem descendit;
                        <milestone unit="section" n="9"/> quod relicum peditum erat, obliquo
                    constituerunt colle. Scipio, pro se esse loci angustias ratus, et quod in arto
                    pugna Romano aptior quam Hispano militi futura videbatur, et quod in eum locum
                    detracta hostium acies esset, qui non omnem multitudinem eorum caperet, novo
                    etiam consilio adiecit animum: <milestone unit="section" n="10"/> equitem nec se
                    posse circumdare cornibus in tam angusto spatio, et hosti, quem cum pedite
                    deduxisset, inutilem fore. <milestone unit="section" n="11"/> itaque imperat
                    Laelio, ut per colles quam occultissimo itinere circumducat equites segregetque,
                    quantum possit, equestrem a pedestri pugnam; <milestone unit="section" n="12"/>
                    ipse omnia signa peditum in hostes vertit; quattuor cohortes in fronte statuit,
                    quia latius pandere aciem non poterat. <milestone unit="section" n="13"/> moram
                    pugnandi nullam fecit, ut ipso certamine averteret ab conspectu transeuntium per
                    colles equitum. neque ante circumductos <pb n="p.464"/> sensere, quam tumultum
                    equestris pugnae ab tergo accepere. <milestone unit="section" n="14"/> ita duo
                    diversa proelia erant: duae peditum acies, duo equitatus per longitudinem campi,
                    quia misceri ex genere utroque proelium angustiae non patiebantur, pugnabant.
                        <milestone unit="section" n="15"/> Hispanorum cum neque pedes equiti nec
                    eques pediti auxilio esset, pedes fiducia equitis temere commissus <choice>
                        <corr>campo</corr>
                        <sic>eampo</sic>
                    </choice> caederetur, eques circumventus nec peditem a fronte—iam enim stratae
                    pedestres copiae erant—nec ab tergo equitem sustineret, et ipsi, cum diu in
                    orbem sese stantibus equis defendissent, ad unum omnes caesi sunt, nec quisquam
                    peditum equitumve superfuit, qui in valle pugnaverunt. <milestone unit="section"
                        n="16"/> tertia pars quae in colle ad spectaculum magis tutum quam ad partem
                    pugnae capessendam steterat, et locum et tempus ad fugiendum habuit. <milestone
                        unit="section" n="17"/> inter eos et reguli ipsi fugerunt, priusquam tota
                    circumveniretur acies inter tumultum elapsi. <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> castra eodem die Hispanorum praeter ceteram
                    praedam cum tribus ferme milibus hominum capiuntur. <milestone unit="section"
                        n="2"/> Romani sociique ad mille et ducenti eo proelio ceciderunt, vulnerata
                    amplius tria milia hominum. minus cruenta victoria fuisset, si patentiore campo
                    et ad fugam capessendam facili foret pugnatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Indibilis abiectis belli consiliis nihil
                    tutius in adflictis rebus experta fide et clementia Scipionis ratus, Mandonium
                    fratrem ad eum mittit; <milestone unit="section" n="4"/> qui advolutus genibus
                    fatalem rabiem temporis eius accusat, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> velut contagione quadam pestifera non Ilergetes modo et Lacetani, sed
                    castra quoque Romana insanierint. <milestone unit="section" n="5"/> suam quidem
                    et fratris et reliquorum popularium <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> condicionem esse, ut aut, si ita videatur, reddant spiritum P.
                    Scipioni ab eodem illo acceptunm, aut servati bis uni debitam vitam pro eo in
                    perpetuum devoveant. <milestone unit="section" n="6"/> antea in causa sua
                    fiduciam sibi fuisse nondum experta clementia eius; nunc contra nullam in causa,
                    omnem in misericordia victoris spem repositam habere. <milestone unit="section"
                        n="7"/> mos vetustus erat Romanis, cum quo <pb n="p.465"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> foedere nec aequis legibus iungeretur amicitia, non prius imperio in
                    eum tamquam pacatum uti, quam omnia divina humanaque dedidisset, obsides
                    accepti, arma adempta, praesidia urbibus imposita forent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> Scipio multis invectus in praesentem <choice>
                        <corr>Mandonium</corr>
                        <sic>MAandonium</sic>
                    </choice> absentemque Indibilem verbis, illos quidem merito perisse ipsorum
                    maleficio ait, victuros suo atque populi Romani beneficio. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ceterum se neque arma iis adempturum <hi
                        rend="italics">neque obsides imperaturum</hi> — quippe ea pignera timentium
                    rebellionem esse—; se libera arma relinquere, solutos animos; <milestone
                        unit="section" n="10"/> neque se in obsides innoxios, sed in ipsos, si
                    defecerint, saeviturum, nec ab inermi, sed ab armato hoste poenas expetiturum.
                    utramque fortunam expertis permittere sese, utrum propitios an iratos habere
                    Romanos mallent. <milestone unit="section" n="11"/> ita dimissus Mandonius
                    pecunia tantummodo imperata, ex qua stipendium militi praestari posset.
                        <milestone unit="section" n="12"/> ipse Marcio in ulteriorem Hispaniam
                    praemisso, Silano Tarraconem remisso paucos moratus dies, dum imperatam pecuniam
                    Ilergetes pernumerarent, cum expeditis Marcium iam adpropinquantem Oceano
                    adsequitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> incohata res iam ante de Masinissa aliis atque
                    alis de causis dilata erat, quod Numida cum ipso utique congredi Scipione
                    volebat atque eius dextra fidem sancire: ea tum itineris tam longi ac tam devii
                    causa Scipioni fuit. <milestone unit="section" n="2"/> Masinissa cum Gadibus
                    esset, certior adventare eum a Marcio factus, causando corrumpi equos inclusos
                    in insula penuriamque <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>omniur</sic>
                    </choice> rerum et facere ceteris et ipsos sentire, ad hoc equitem marcescere
                    desidia, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <hi rend="italics">Magonem</hi> perpulit, ut se traicere in continentem ad
                    depopulandos proximos Hispaniae agros pateretur. <milestone unit="section" n="4"
                    /> transgressus tres principes Numidarum praemittit ad tempus locumque conloquio
                    statuendum. duos pro obsidibus retineri ab Scipione iubet; remisso tertio, qui
                    quo iussus erat adduceret Masinissam, cum paucis in conloquium venerunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ceperat iam ante Numidam ex fama rerum
                    gestarum <choice>
                        <corr>admiratio</corr>
                        <sic>adlmiratio</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.466"/> viri, substitueratque animo speciem quoque corporis amplam ac
                    magnificam; <milestone unit="section" n="6"/> ceterum maior praesentis veneratio
                    cepit; et, praeterquam quod suapte natura multa maiestas inerat, adornabat
                    promissa caesaries habitusque corporis non cultus munditiis, sed virilis vere ac
                    militaris, <milestone unit="section" n="7"/> et aetas erat in medio virium
                    robore, quod plenius nitidiusque ex morbo velut renovatus flos iuventae
                    faciebat. <milestone unit="section" n="8"/> prope attonitus ipso congressu
                    Numida gratias de fratris filio remisso agit. ex eo tempore adfirmat <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> se quaesisse occasioned, quam tandem oblatam deum immortalium
                    beneficio non omiserit; <milestone unit="section" n="9"/> cupere se illi
                    populoque Romano operam navare ita, ut nemo unus externus magis enixe adiuverit
                    rem Romanam. <milestone unit="section" n="10"/> id se, etiamsi iam pridem
                    vellet, minus praestare in Hispania, aliena atque ignota terra, potuisse; in qua
                    autem genitus educatusque in spem paterni regni esset, facile praestaturum.
                        <milestone unit="section" n="11"/> si quidem eundem Scipionem ducem in
                    Africam Romani mittant, satis sperare perbrevis aevi Carthaginem esse.
                        <milestone unit="section" n="12"/> laetus eum Scipio vidit audivitque, cum
                    caput rerum in omni hostium equitatu Masinissam fuisse sciret, et ipse iuvenis
                    specimen animi prae se ferret. fide data acceptaque profectus retro Tarraconem
                    est. <milestone unit="section" n="13"/> Masinissa permissu Romanorum, ne sine
                    causa traiecisse in continentem videretur, populatus proximos agros Gades
                    rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Magoni desperatis in Hispania rebus, in quarum
                    spem seditio primum militaris, deinde defectio Indibilis animos eius
                    sustulerant, paranti traicere in Africam nuntiatum ab Carthagine est iubere
                    senatum, ut classem, quam Gadibus haberet, in Italiam traiceret; <milestone
                        unit="section" n="2"/> conducta ibi Gallorum ac Ligurum quanta maxima posset
                    iuventute coniungeret se Hannibali neu senescere bellum maximo impetu, maiore
                    fortuna coeptum sineret. <milestone unit="section" n="3"/> ad eam rem et a
                    Carthagine pecunia Magoni advecta est, et ipse quantam potuit a Gaditanis
                    exegit, non aerario modo eorum sed etiam <pb n="p.467"/> templis spoliatis, et
                    privatim omnibus coactis aurum argentumque in publicum conferre. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum praeterveheretur Hispaniae oram, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul Carthagine Nova expositis in terram militibus proximos
                    depopulatus agros, inde ad urbem classem adpulit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ibi cum interdiu milites in navibus tenuisset, nocte in litus
                    expositos ad partem eam muri, qua capta Carthago ab Romanis fuerat, ducit, nec
                    praesidio satis valido urbem teneri ratus et aliquos oppidanorum ad spem novandi
                    res aliquid moturos. <milestone unit="section" n="6"/> ceterum nuntii ex agris
                    trepidi simul populationem agrestiumque fugam et hostium adventum adtulerant,
                        <milestone unit="section" n="7"/> et visa interdiu classis erat, nec sine
                    causa electam ante urbem stationem apparebat. itaque instructi armatique intra
                    portam ad stagnum ac mare versam continebantur. <milestone unit="section" n="8"
                    /> ubi effusi hostes, mixta inter milites navalis turba, ad muros tumultu maiore
                    quam vi subierunt, patefacta repente porta Romani cum clamore erumpunt
                    turbatosque hostes <milestone unit="section" n="9"/> et ad primum incursum
                    coniectumque telorum aversos usque ad litus cum multa caede persequuntur;
                        <milestone unit="section" n="10"/> nec, nisi naves litori adpulsae trepidos
                    accepissent, superfuisset fugae aut pugnae quisquam. <milestone unit="section"
                        n="11"/> in ipsis quoque <choice>
                        <corr>trepidatum</corr>
                        <sic>trepidaturn</sic>
                    </choice> navibus est, dum, ne hostes cum suis simul inrumperent, trahunt
                    scalas, orasque et ancoras, ne in moliendo mora esset, praecidunt; <milestone
                        unit="section" n="12"/> multique adnantes navibus, incerto prae tenebris,
                    quid aut peterent aut vitarent, foede interierunt. <milestone unit="section"
                        n="13"/> postero die cum classis inde retro ad Oceanum, unde venerat,
                    fugisset, ad octingentos homines caesi inter murum litusque et ad duo milia
                    armorum inventa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Mago cum Gades repetisset, exclusus inde, ad
                    Cimbios— <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>hand</sic>
                    </choice> procul a Gadibus is locus abest—classe adpulsa, mittendis legatis
                    querendoque, quod portae sibi socio atque amico clausae forent, purgantibus iis
                    multitudinis concursu factum, <milestone unit="section" n="2"/> infestae ob
                    direpta quaedam ab conscendentibus naves militibus, ad conloquium sufetes eorum,
                    qui summus Poenis <pb n="p.468"/> est magistratus, cum quaestore elicuit,
                    laceratosque verberibus cruci adfigi iussit; <milestone unit="section" n="3"/>
                    inde navibus ad Pityusam insulam centum milia ferme a continenti Poeni tum eam
                    incolebant—traiecit. <milestone unit="section" n="4"/> itaque classis bona cum
                    pace accepta est, nec commeatus modo benigne praebiti, sed in supplementum
                    classis iuventus armaque data. quorum fiducia Poenus in Baliares
                    insulas—quinquaginta inde milia absunt—tramisit. duae sunt Baliares insulae;
                        <milestone unit="section" n="5"/> maior altera atque opulentior armis
                    virisque; et portum habet, ubi commode hibernaturum se—et iam extremum autumni
                    erat — credebat. <milestone unit="section" n="6"/> ceterum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus, quam si Romani eam insulam incolerent, hostiliter classi
                    occursum est. fundis ut nunc plurimum, ita tum solo eo telo utebantur, nec
                    quisquam alterius gentis unus tantum ea arte quantum inter alios omnes Baliares
                    excellunt. <milestone unit="section" n="7"/> itaque tanta vis lapidum
                    creberrimae grandinis modo in propinquantem iam terrae classem effusa est, ut
                    intrare portum non ausi averterent in altum naves. <milestone unit="section"
                        n="8"/> in minorem inde Baliarium insulam traiecerunt fertilem agro, viris
                    armis haud aeque validam. <milestone unit="section" n="9"/> itaque <choice>
                        <corr>egressi</corr>
                        <sic>egrossi</sic>
                    </choice> navibus super portum loco munito castra locant; ac sine certamine urbe
                    agroque potiti, duobus milibus auxiliarium inde conscriptis missisque
                    Carthaginem, ad hibernandum naves subduxerunt. <milestone unit="section" n="10"
                    /> post Magonis ab Oceani ora discessum Gaditani Romanis deduntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec in Hispania P. Scipionis ductu
                    auspicioque gesta. ipse L. Lentulo et L. Manlio Acidino provincia tradita decem
                    navibus Romam rediit et senatu extra urbem dato in aede Bellonae, <milestone
                        unit="section" n="2"/> quas res in Hispania gessisset, disseruit, quotiens
                    signis conlatis dimicasset, quot oppida ex hostibus vi cepisset, quas gentes in
                    dicionem populi Romani redegisset: adversus quattuor se imperatores, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quattuor victores exercitus in Hispaniam isse,
                    neminem Carthaginiensem in iis terris reliquisse. <milestone unit="section"
                        n="4"/> ob has res gestas magis temptata est triumphi spes quam petita
                    pertinaciter, quia <pb n="p.469"/>
                    <choice>
                        <corr>neminem</corr>
                        <sic>nerninem</sic>
                    </choice> ad eam diem triumphasse, qui sine magistratu res gessisset, constabat.
                        <milestone unit="section" n="5"/> senatu misso urbem est ingressus
                    argentique prae se in aerarium tulit decem quattuor milia pondo trecenta
                    quadraginta duo et signati argenti magnum numerum. <milestone unit="section"
                        n="6"/> comitia inde creandis consulibus habuit L. Veturius Philo,
                    centuriaeque <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> ingenti favore P. Scipionem consulem dixerunt; <milestone
                        unit="section" n="7"/> collega additur ei P. Licinius Crassus pontifex
                    maximus. ceterum comitia maiore quam ulla per id bellum celebrata frequentia
                    proditum memoriae est: <milestone unit="section" n="8"/> convenerant undique non
                    suffragandi modo, sed etiam spectandi causa P. Scipionis, concurrebantque et
                    domum frequentes et in Capitolium ad immolantem eum, cum centum bubus votis in
                    Hispania <choice>
                        <corr>Ioui</corr>
                        <sic>lovi</sic>
                    </choice> sacrificaret, despondebantque animis, <milestone unit="section" n="9"
                    /> sicut C. Lutatius superius bellum Punicum finisset, ita id, quod instaref, P.
                    Cornelium finiturum atque, <milestone unit="section" n="10"/> uti Hispania omni
                    Poenos expulisset, sic Italia pulsurum esse, Africamque ei, perinde ac
                    debellatum in Italia foret, provinciam destinabant. <milestone unit="section"
                        n="11"/> praetoria inde comitia habita. creati duo, qui tum aediles plebis
                    erant, Sp. Lucretius et Cn. Octavius, et ex privatis Cn. Servilius Caepio et L.
                    Aemilius Papus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> quarto decimo anno Punici belli P. Cornelius
                    Scipio et P. Licinius Crassus ut consulatum inierunt, nominatae consulibus
                    provinciae sunt, Sicilia Scipioni extra sortem, concedente collega, quia
                    sacrorum cura pontificem maximum in Italia retinebat, Bruttii Crasso. tum
                    praetoriae provinciae in sortem coniectae. <milestone unit="section" n="13"/>
                    urbana Cn. Servilio obtigit, Ariminum—ita Galliam appellabant—Sp. Lucretio,
                    Sicilia L. Aemilio, Cn. Octavio Sardinia. </p>
                <p> senatus in Capitolio habitus. <milestone unit="section" n="14"/> ibi referente
                    P. Scipione senatus consultum factum est, ut, quos ludos inter seditionem
                    militarem in Hispania vovisset, ex ea pecunia, quam ipse in aerarium detulisset,
                    faceret. <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum Saguntinorum legatos in senatum <pb
                        n="p.470"/> introduxit. ex eis maximus natu: ,,etsi nihil ultra malorum est,
                    patres conscripti, quam quod passi sumus, ut ad ultimum fidem vobis
                    praestaremus, tamen ea vestra merita imperatorumque vestrorum erga nos fuerunt,
                    ut nos cladium nostrarum non paeniteat. <milestone unit="section" n="2"/> bellum
                    propter nos suscepistis, susceptum quartum decimum annum tam pertinaciter
                    geritis, ut saepe ad ultimum discrimen et ipsi veneritis et populum
                    Carthaginiensem adduxeritis. <milestone unit="section" n="3"/> cum in Italia tam
                    atrox bellum et <choice>
                        <corr>Hannibalem</corr>
                        <sic>Hannibalern</sic>
                    </choice> hostem haberetis, consulem cum exercitu in Hispaniam velut ad
                    conligendas reliquias naufragii nostri misistis. <milestone unit="section" n="4"
                    /> P. et Cn. Cornelii ex quo in provinciam venerunt, nullo tempore destiterunt,
                    quae nobis secunda quaeque adversa hostibus nostris essent, facere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> iam omnium primum oppidum nobis restituerunt, per
                    omnem Hispaniam cives nostros venum datos, dimissis qui conquirerent, ex
                    servitute in libertatem restituerunt. <milestone unit="section" n="6"/> cum iam
                    prope esset ut optabilem ex miserrima fortunam haberemus, P. et Cn. Cornelii
                    imperatores vestri luctuosius nobis prope quam vobis perierunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> tum vero ad hoc retracti ex distantibus locis in <choice>
                        <corr>sedem</corr>
                        <sic>sedern</sic>
                    </choice> antiquam videbamur, ut iterum periremus et alterum excidium patriae
                    videremus, <milestone unit="section" n="8"/> nec ad perniciem nostram
                    Carthaginiensi utique aut duce aut exercitu opus esse; ab Turdulis nos,
                    veterrimis hostibus, qui prioris quoque excidii causa nobis fuerant, extingui
                    posse: <milestone unit="section" n="9"/> cum ex insperato repente misistis nobis
                    hunc P. Scipionem, quem fortunatissimi omnium Saguntinorum videmur quia consulem
                    declaratum videmus ac vidisse nos civibus nostris renuntiaturi sumus, spem,
                    opem, <choice>
                        <corr>salutem</corr>
                        <sic>salutern</sic>
                    </choice> nostram; <milestone unit="section" n="10"/> qui cum plurimas hostium
                    vestrorum cepisset in Hispania urbes, ubique ex captorum numero excretos
                    Saguntinos in patriam remisit: <milestone unit="section" n="11"/> postremo
                    Turdetaniam, adeo infestam nobis, ut illa gente incolumi stare Saguntum non
                    posset, ita bello adflixit, ut non modo nobis, <hi rend="italics">sed</hi> —
                    absit verbo invidia — ne posteris quidem timenda nostris esset. <milestone
                        unit="section" n="12"/> deletam <pb n="p.471"/> urbem cernimus eorum, quorum
                    in gratiam Saguntum deleverat Hannibal; vectigal ex agro eorum capimus, quod
                    nobis non fructu iucundius est quam ultione. <milestone unit="section" n="13"/>
                    ob haec, quibus maiora nec sperare nec optare ab dis <choice>
                        <corr>immortalibus</corr>
                        <sic>minmortalibus</sic>
                    </choice> poteramus, gratias actum nos decem legatos Saguntinus senatus
                    populusque ad vos misit, simul gratulatum, <milestone unit="section" n="14"/>
                    quod ita res per hos annos in Hispania atque Italia gessistis, uti Hispaniam non
                    Hibero <choice>
                        <corr>amne</corr>
                        <sic>amnne</sic>
                    </choice> tenus, sed qua terrarum ultimus finis Oceanus, domitam armis habeatis,
                    Italiae, nisi quatenus vallum castrorum cingit, nihil reliqueritis Poeno.
                        <milestone unit="section" n="15"/> Iovi optimo maximo, praesidi Capitolinae
                    arcis, non grates tantum ob haec agere iussi sumus, sed donum hoc etiam, si vos
                    permitteretis, coronam auream in Capitolium victoriae ergo ferre. <milestone
                        unit="section" n="16"/> id uti permittatis quaesumus, utique, si vobis ita
                    videretur, quae nobis imperatores vestri commoda tribuerunt, <milestone
                        unit="section" n="17"/> ea rata atque perpetua auctoritate vestra faciatis".
                    senatus legatis Saguntinis respondit et dirutum et restitutum Saguntum fidei
                    socialis utrimque servatae documentum omnibus gentibus fore; <milestone
                        unit="section" n="18"/> suos imperatores recte et ordine et ex voluntate
                    senatus fecisse, quod Saguntum restituerint civesque Saguntinos servitio
                    exemerint; quaeque alia eis benigne fecerint, ea senatum ita voluisse fieri;
                        <milestone unit="section" n="19"/> donum permittere ut in Capitolio
                    ponerent. locus inde lautiaque legatis praeberi iussa, et muneris ergo in
                    singulos dari ne minus dena milia aeris. <milestone unit="section" n="20"/>
                    legationes deinde ceterae in senatum introductae auditaeque. <milestone
                        unit="section" n="21"/> et petentibus Saguntinis, ut, quatenus tuto possent,
                    Italiam spectatum irent, duces dati litteraeque per oppida missae, ut Hispanos
                    comiter acciperent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="22"/> tum de re publica de exercitibus scribendis,
                    de provinciis relatum. <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum Africam novam provinciam extra sortem P.
                    Scipioni destinari homines fama ferrent, et ipse nulla iam modica gloria
                    contentus non ad gerendum modo bellum, sed ad finiendum diceret se consulem
                    declaratum esse, <milestone unit="section" n="2"/> neque aliter id <pb n="p.472"
                    /> fieri posse, quam si ipse in Africam exercitum transportasset, et acturum se
                    id per populum aperte ferret, si senatus adversaretur, — id consilium
                    haudquaquam primoribus patrum cum placeret, ceteri per metum aut ambitionem
                    mussarent, <milestone unit="section" n="3"/> Q. Fabius Maximus rogatus
                    sententiam: ,,scio multis vestrum videri, patres conscripti, rem actam hodierno
                    die agi, et frustra habiturum orationem, qui tamquam de integra re de Africa
                    provincia sententiam dixerit. <milestone unit="section" n="4"/> ego autem primum
                    illud ignoro, quem ad modum certa iam provincia Africa consulis viri fortis ac
                    strenui sit, quam nec senatus censuit in hunc annum provinciam esse nec populus
                    iussit. <milestone unit="section" n="5"/> deinde, si est, consulem peccare
                    arbitror, qui de re transacta simulando se referre senatum ludibrio habet, non
                    senatorem, qui de quo consulitur suo loco dicit sententiam. <milestone
                        unit="section" n="6"/> atque ego certum habeo dissentienti mihi ab ista
                    festinatione in Africam traiciendi duarum rerum subeundam opinionem esse:
                        <milestone unit="section" n="7"/> unius, insitae ingenio meo cunctationis,
                    quam metum pigritiamque homines adulescentes sane appellent, dum me <hi
                        rend="italics">ne</hi> paeniteat adhuc aliorum speciosiora primo aspectu
                    consilia semper visa, mea usu meliora; alterius, <milestone unit="section" n="8"
                    /> obtrectationis atque invidiae adversus crescentem in dies gloriam fortissimi
                    consulis. <milestone unit="section" n="9"/> a qua suspicione si me neque vita
                    acta et mores mei neque dictatura cum quinque consulatibus tantumque gloriae
                    belli domique partae vindicat, ut propius fastidium eius sim quam desiderium,
                    aetas saltem liberet. quae enim mihi aemulatio cum eo esse potest, qui ne filio
                    quidem meo aequalis sit? <milestone unit="section" n="10"/> me dictatorem, cum
                    vigerem adhuc viribus et in cursu maximarum rerum essem, recusantem nemo aut in
                    senatu aut apud populum audivit, quo minus insectanti me magistro equitum, quod
                    fando numquam ante auditum erat, imperium mecum aequaretur; <milestone
                        unit="section" n="11"/> rebus quam verbis adsequi malui, ut qui aliorum
                    iudicio mihi comparatus erat, sua mox confessione me sibi praeferret; <milestone
                        unit="section" n="12"/> nedum ego perfunctus <pb n="p.473"/> honoribus
                    certamina mihi atque aemulationes cum adulescente florentissimo proponam:
                        <milestone unit="section" n="13"/> videlicet ut mihi iam vivendo, non solum
                    rebus gerendis fesso, si huic negata fuerit, Africa provincia decernatur. cum ea
                    gloria, quae parta est, vivendum atque moriendum est. <milestone unit="section"
                        n="14"/> vincere ego prohibui Hannibalem ut a vobis, quorum vigent nunc
                    vires, etiam vinci posset. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> illud te mihi ignoscere, P. Corneli, aequum
                    erit, si, cum in me ipso numquam pluris famam hominum quam rem publicam fecerim,
                    ne tuam quidem gloriam bono publico praeponam; <milestone unit="section" n="2"/>
                    quamquam, si aut bellum nullum in Italia aut is hostis esset, ex quo victo nihil
                    gloriae quaereretur, qui te in Italia retineret, etsi id bono publico faceret,
                    simul cum bello materiam gloriae tuae isse ereptum videri posset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> cum vero Hannibal hostis incolumi exercitu quartum
                    decimum annum Italiam obsideat, paenitebit te, P. Corneli, gloriae tuae, si
                    hostem eum, qui tot funerum, tot cladium nobis causa fuit, tu consul Italia
                    expuleris et, sicut penes C. Lutatium prioris Punici perpetrati belli titulus
                    fuit, ita penes te huius fuerit? <milestone unit="section" n="4"/> nisi aut
                    Hamilcar <choice>
                        <corr>Hannibali</corr>
                        <sic>iannibali</sic>
                    </choice> dux est praeferundus aut illud bellum huic, aut victoria illa maior
                    clariorque quam haec—modo contingat, ut te consule vincamus—futura est.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ab Drepanis aut Eryce detraxisse
                    Hamilcarem quam Italia expulisse Poenos atque Hannibalem malis? <milestone
                        unit="section" n="6"/> ne tu quidem, etsi magis partam quam speratam gloriam
                    amplecteris, Hispania potius quam Italia bello liberata gloriatus fueris.
                        <milestone unit="section" n="7"/> nondum is est Hannibal, quem non magis
                    timuisse videatur quam contempsisse, qui aliud bellum maluerit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>quin</corr>
                        <sic>auin</sic>
                    </choice> igitur ad hoc accingeris nec per istos circumitus, ut, cum in Africam
                    traieceris, secuturum te illuc Hannibalem speres potius quam recto hinc itinere,
                    ubi Hannibal est, eo bellum intendis, <hi rend="italics">si</hi> egregiam istam
                    palmam belli Punici patrati petis? <milestone unit="section" n="9"/> hoc et
                    natura prius est tua cum defenderis, aliena ire oppugnatum; pax ante in Italia
                    quam bellum in <pb n="p.474"/> Africa sit, et nobis prius decedat timor quam
                    ultro <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>aslis</sic>
                    </choice> inferatur. <milestone unit="section" n="10"/> si utrumque tuo ductu
                    auspicioque fieri potest, Hannibale hic victo illic Carthaginem expugna; si
                    altera utra victoria novis consulibus relinquenda est, prior cum maior
                    clariorque, tum causa etiam insequentis fuerit. <milestone unit="section" n="11"
                    /> nam nunc quidem, praeterquam quod et in Italia et in Africa duos diversos
                    exercitus alere aerarium non potest, <milestone unit="section" n="12"/>
                    praeterquam quod, unde classes tueamur, unde commeatibus praebendis sufficiamus,
                    nihil reliqui est, quid? periculi tandem quantum adeatur, quem fallit?
                        <milestone unit="section" n="13"/> P. Licinius in Italia, P. Scipio bellum
                    in Africa geret: quid? si—quod omnes dei omen avertant et dicere etiam
                    reformidat animus, sed quae acciderunt accidere possunt—victor Hannibal ire ad
                    urbem perget, tum demum te consulem ex Africa, sicut Q. Fulvium a Capua,
                    arcessemus? quid? quod in Africa quoque Mars communis belli erit? <milestone
                        unit="section" n="14"/> domus tibi tua, pater patruusque intra triginta dies
                    cum exercitibus caesi documento sint, <milestone unit="section" n="15"/> ubi per
                    aliquot annos maxumis rebus terra marique gerendis amplissimum nomen apud
                    exteras gentes populi Romani vestraeque familiae fecerant. <milestone
                        unit="section" n="16"/> dies me deficiat, si reges imperatoresque temere in
                    hostium terram transgressos cum maximis cladibus suis exercituumque suorum
                    enumerare velim. <milestone unit="section" n="17"/> Athenienses, prudentissima
                    civitas, bello domi relicto, auctore aeque inpigro ac nobili iuvene magna classe
                    in Siciliam tramissa, una pugna navali florentem rem publicam suam in perpetuum
                    adflixerunt. <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> externa et nimis antiqua repeto; Africa eadem
                    ista et M. Atilius, insigne utriusque fortunae exemplum, nobis documento sint.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ne tibi, P. Corneli, cum ex alto Africam
                    conspexeris, ludus et iocus fuisse Hispaniae tuae <choice>
                        <corr>uidebuntur.</corr>
                        <sic>videbuntur!</sic>
                    </choice> quid enim simile? <milestone unit="section" n="3"/> pacato mari
                    praeter oram Italiae Galliaeque vectus Emporias in urbem sociorum classem
                    adpulisti; expositos milites per tutissima omnia ad socios et amicos populi
                    Romani Tarraconem duxisti; <milestone unit="section" n="4"/> ab Tarracone <pb
                        n="p.475"/> deinde iter per praesidia Romana; circa Hiberum exercitus patris
                    patruique tui post amissos imperatores ferociores calamitate ipsa facti, et dux
                    tumultuarius quidem ille L. Marcius et militari suffragio ad tempus lectus,
                    ceterum, si nobilitas ac iusti honores adornarent, claris imperatoribus qualibet
                    arte belli par; <milestone unit="section" n="5"/> oppugnata per summum otium
                    Carthago nullo trium Punicorum exercituum socios defendente; <milestone
                        unit="section" n="6"/> cetera, neque ea elevo, nullo tamen modo Africo bello
                    comparanda, ubi non portus ullus classi nostrae apertus, non ager pacatus, non
                    civitas socia, non rex amicus, non consistendi usquam locus, non procedendi;
                        <milestone unit="section" n="7"/> quacumque circumspexeris, hostilia omnia
                    atque infesta. an Syphaci Numidisque credis? satis sit semel creditum: non
                    semper temeritas est felix, et fraus fidem in parvis sibi praestruit, ut, cum
                    operae pretium sit, cum mercede magna fallat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    non hostes patrem patruumque tuum armis prius quam Celtiberi socii fraude
                    circumvenerunt; nec tibi ipsi a Magone et Hasdrubale, hostium ducibus, quantum
                    ab Indibili et Mandonio, in fidem acceptis, periculi fuit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Numidis tu credere potes, defectionem militum tuorum
                    expertus? et Syphax et Masinissa se quam Carthaginienses malunt potentes in
                    Africa esse, Carthaginienses quam quemquam alium. <milestone unit="section"
                        n="10"/> nunc illos aemulatio inter se et omnes causae certaminum acuunt,
                    quia procul externus metus est; ostende Romana arma et exercitum alienigenam,
                    iam velut ad commune restinguendum incendium concurrent. <milestone
                        unit="section" n="11"/> aliter eidem illi Carthaginienses Hispaniam
                    defenderunt, aliter moenia patriae, templa deum, aras et focos defendent, cum
                    euntes in proelium pavida prosequetur coniunx et parvi liberi occursabunt.
                        <milestone unit="section" n="12"/> quid porro, si satis confisi
                    Carthaginienses consensu Africae, fide sociorum regum, moenibus suis, cum tuo
                    exercitusque tui praesidio nudatam Italiam viderint, ultro ipsi novum exercitum
                    in Italiam aut ex Africa miserint, <milestone unit="section" n="13"/> aut
                    Magonem, quem a Baliaribus classe transmissa <pb n="p.476"/> iam praeter oram
                    Ligurum Alpinorum vectari constat, Hannibali se coniungere iusserint? <milestone
                        unit="section" n="14"/> nempe in eodem terrore erimus, in quo nuper fuimus,
                    cum Hasdrubal in Italiam transcendit, quem tu, qui non <choice>
                        <corr>solum</corr>
                        <sic>solun</sic>
                    </choice> Carthaginem sed omnem Africam exercitu tuo es clausurus, e manibus
                    tuis in Italiam emisisti. <milestone unit="section" n="15"/> victum a te dices:
                    eo quidem minus vellem, et id tua, non rei publicae solum causa, iter datum
                    victo in Italiam esse. patere nos omnia, quae prospera tibi ac populi Romani
                    imperio evenere, tuo consilio adsignare, adversa casibus incertis belli et
                    fortunae delegare: <milestone unit="section" n="16"/> quo melior fortiorque es,
                    eo magis talem praesidem sibi patria atque universa Italia retinet. non potes ne
                    ipse quidem dissimulare, ubi Hannibal sit, ibi caput atque arcem huius belli
                    esse, quippe qui prae te feras eam tibi causam traiciendi in Africam esse, ut
                    Hannibalem eo trahas: <milestone unit="section" n="17"/> sive hic igitur sive
                    illic, cum Hannibale est tibi futura res. utrum tandem ergo firmior eris in
                    Africa solus an hic tuo conlegaeque tui exercitu coniuncto? ne Claudius quidem
                    et Livius consules tam recenti exemplo, quantum id intersit, documento sunt?
                        <milestone unit="section" n="18"/> quid? Hannibalem utrum tandem extremus
                    angulus agri Bruttii, frustra iam diu poscentem ab domo auxilia, an propinqua
                    Carthago et tota socia Africa potentiorem armis virisque faciet? <milestone
                        unit="section" n="19"/> quod istud consilium est, ibi malle decernere, ubi
                    tuae dimidio minores copiae sint, hostium multo maiores, quam ubi duobus
                    exercitibus adversus unum tot proeliis et tam diuturna ac gravi militia fessum
                    pugnandum sit? <milestone unit="section" n="20"/> quam compar consilium tuum
                    parentis tui consilio sit, reputa. ille consul profectus in Hispaniam, ut
                    Hannibali ab Alpibus descendenti occurreret, in Italiam ex provincia rediit: tu,
                    cum Hannibal in Italia sit, relinquere Italiam paras, <milestone unit="section"
                        n="21"/> non quia rei publicae id utile, sed quia tibi amplum et gloriosum
                    censes esse, sicut cum provincia et exercitu relicto sine lege, sine senatus
                    consulto duabus navibus populi Romani imperator fortunam <pb n="p.477"/>
                    publicam et maiestatem imperii, quae tum in tuo capite periclitabantur,
                    commisisti. <milestone unit="section" n="22"/> ego P. Cornelium publicae
                    nobisque, non sibi ipsi privatim creatum consulem existimo, exercitusque ad
                    custodiam urbis atque Italiae scriptos esse, non quos regio more per superbiam
                    consules, quo terrarum velint, traiciant." </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum oratione ad tempus parata Fabius tum
                    auctoritate et inveterata prudentiae fama magnam partem senatus et seniores
                    maxime <hi rend="italics">cum</hi>
                    <hi rend="italics"/> movisset, pluresque consilium senis quam animum
                    adulescentis ferocem laudarent, Scipio ita locutus fertur: <milestone
                        unit="section" n="2"/> ,,et ipse Q. Fabius principio orationis, patres
                    conscripti, commemoravit in sententia sua posse obtrectationem suspectam esse;
                        <milestone unit="section" n="3"/> cuius ego rei non tam ipse ausim tantum
                    virum insimulare, quam ea suspicio, vitio orationis an rei, haud sane purgata
                    est. <milestone unit="section" n="4"/> sic enim honores suos. et famam rerum
                    gestarum extulit verbis ad exstinguendum invidiae crimen, tamquam mihi ab infimo
                    quoque periculum sit, ne mecum aemuletur, et non ab eo, qui, quia super ceteros
                    excellat, quoque niti non dissimulo, me sibi aequari nolit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sic <choice>
                        <corr>senem</corr>
                        <sic>senemr</sic>
                    </choice> se perfunctumque et me infra aetatem fili etiam sui posuit, tamquam
                    non longius, quam quantum vitae humanae spatium est, cupiditas gloriae
                    extendatur maximaque pars eius in memoriam ac posteritatem promineat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> maximo cuique id accidere animo certum habeo, ut se
                    non cum praesentibus modo sed cum omnis aevi claris viris comparent. <milestone
                        unit="section" n="7"/> equidem haud dissimulo me tuas, Q. Fabi, laudes non
                    adsequi solum velle, sed—bona venia tua dixerim—, si possim, etiam exsuperare.
                        <milestone unit="section" n="8"/> illud nec tibi in me nec mihi in minoribus
                    natu animi sit, ut nolimus quemquam nostri similem evadere civem; id enim non
                    eorum modo, quibus inviderimus, sed rei publicae et paene omnis generis humani
                    detrimentum sit. <milestone unit="section" n="9"/> commemoravit, quantum essem
                    periculi aditurus, si in Africam traicerem, ut meam quoque, non solum rei
                    publicae et <pb n="p.478"/> exercitus vicem videretur sollicitus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> unde haec repente de me cura exorta? cum pater
                    patruusque meus interfecti, cum duo exercitus eorum prope occidione occisi
                    essent, cum amissae Hispaniae, cum quattuor exercitus Poenorum quattuorque duces
                    omnia metu armisque tenerent, <milestone unit="section" n="11"/> cum quaesitus
                    ad id bellum imperator nemo se ostenderet praeter me, nemo profiteri nomen ausus
                    esset, cum mihi quattuor et viginti annos nato detulisset imperium populus
                    Romanus, <milestone unit="section" n="12"/> quid ita tum nemo aetatem meam, vim
                    hostium, difficultatem belli, patris patruique recentem cladem commemorabat?
                    utrum maior aliqua nunc in Africa calamitas accepta est, quam tunc in Hispania
                    erat? <milestone unit="section" n="13"/> an maiores nunc sunt exercitus in
                    Africa et duces plures melioresque, quam tunc in Hispania fuerunt? an aetas mea
                    tunc maturior bello gerendo fuit, quam nunc est? <milestone unit="section"
                        n="14"/> an cum Carthaginiensi hoste in Hispania quam in Africa bellum geri
                    aptius est? facile est post fusos fugatosque quattuor exercitus Punicos, post
                    tot urbes vi captas aut metu subactas in dicionem, post perdomita omnia usque ad
                    Oceanum, <milestone unit="section" n="15"/> tot regulos, tot saevas gentes, post
                    receptam totam Hispaniam ita, ut vestigium belli nullum reliquum sit, elevare
                    meas res gestas, tam hercule, <milestone unit="section" n="16"/> quam, si victor
                    ex Africa redierim, ea ipsa elevare, quae nunc retinendi mei causa, ut
                    terribilia eadem videantur, verbis extolluntur. <milestone unit="section" n="17"
                    /> negat aditum esse in Africam, negat ullos patere portus; M. Atilium captum in
                    Africa commemorat, tamquam M. Atilius primo accessu ad Africam offenderit, neque
                    recordatur illi ipsi tam infelici imperatori patuisse tamen portus Africae, et
                    res egregie primo anno gessisse et, quantum ad Carthaginienses duces adtinet,
                    invictum ad ultimum permansisse. <milestone unit="section" n="18"/> nihil igitur
                    me isto exemplo terrueris. si hoc bello, non priore, si nuper et non annis ante
                    quadraginta ista clades accepta foret, qui ego minus in Africam Regulo capto
                    quam Scipionibus occisis in Hispaniam traicerem? <milestone unit="section"
                        n="19"/> nec felicius Xanthippum <pb n="p.479"/> Lacedaemonium Carthagini
                    quam me patriae <choice>
                        <corr>meae</corr>
                        <sic>neae</sic>
                    </choice> sinerem natum esse, cresceretque mihi ex eo ipso fiducia, quod posset
                    in hominis unius virtute tantum momenti esse. <milestone unit="section" n="20"/>
                    at etiam Athenienses audiendi sunt, temere in Siciliam omisso domi bello
                    transgressi: cur ergo, <milestone unit="section" n="21"/> quoniam Graecas
                    fabulas enarrare vacat, non Agathoclem potius Syracusanum regem, cum diu Sicilia
                    Punico bello ureretur, transgressum in hanc eandem Africam avertisse eo bellum,
                    unde venerat, refers? <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sed quid ultro metum inferre hosti et ab se
                    remoto periculo alium in discrimen adducere quale sit, veteribus externisque
                    exemplis admonere opus est? maius praesentiusve ullum exemplum esse quam
                    Hannibal potest? <milestone unit="section" n="2"/> multum interest, alienos
                    populari fines an tuos uri et <choice>
                        <corr>uideas;</corr>
                        <sic>excindi</sic>
                    </choice> videas; plus animi est inferenti periculum quam propulsanti; ad hoc
                    maior ignotarum rerum est terror; <milestone unit="section" n="3"/> bona malaque
                    hostium ex propinquo ingressus fines aspicias. <milestone unit="section" n="4"/>
                    non speraverat Hannibal fore, ut tot in Italia populi ad se deficerent, <hi
                        rend="italics">quot</hi> defecerunt post Cannensem cladem; quanto minus
                    quicquam in Africa Carthaginiensibus firmum aut stabile sit, infidis sociis,
                    gravibus ac superbis <choice>
                        <corr>dominis.</corr>
                        <sic>dominis!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ad hoc nos, etiam deserti ab sociis, viribus
                    nostris, milite Romano stetimus; Carthaginiensi nihil civilis roboris est,
                    mercede paratos milites habent, Afros Numidasque, levissima fidei mutandae
                    ingenia. <milestone unit="section" n="6"/> hic modo nihil morae sit: una et
                    traiecisse me audietis et ardere bello Africam <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>et</corr>
                            <sic>et</sic>
                        </choice> molientem hinc <choice>
                            <corr>Hannibalem</corr>
                            <sic>Hannibalem</sic>
                        </choice>
                    </del> et obsideri Carthaginem. laetiores et frequentiores ex Africa expectate
                    nuntios quam ex Hispania accipiebatis. <milestone unit="section" n="7"/> has
                    mihi spes subicit fortuna populi Romani, di foederis ab hoste violati testes,
                    Syphax et Masinissa reges, quorum ego fidei ita innitar, ut bene tutus a
                    perfidia sim. <milestone unit="section" n="8"/> multa, quae nunc ex intervallo
                    non apparent, bellum aperiet. et id est viri et ducis, non deesse fortunae
                    praebenti se et oblata casu flectere ad consilium. <milestone unit="section"
                        n="9"/> habebo, Q. Fabi, <pb n="p.480"/> parem, quem das, Hannibalem; sed
                    illum ego potius traham, quam ille me retineat; in sua terra cogam pugnare eum,
                    et Carthago potius praemium victoriae erit quam semiruta Bruttiorum castella.
                        <milestone unit="section" n="10"/> ne quid interim, dum traicio, dum expono
                    exercitum in Africa, dum castra ad Carthaginem promoveo, res publica hic
                    detrimenti capiat, quod tu, Q. Fabi, cum victor tota volitaret Italia Hannibal,
                        <milestone unit="section" n="11"/> potuisti praestare, hoc vide ne
                    contumeliosum sit concusso iam et paene fracto Hannibale negare posse P.
                    Licinium consulem, virum fortissimum, praestare, qui, ne a sacris absit pontifex
                    maximus, ideo in sortem tam longinquae provinciae non venit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> si hercules nihilo maturius hoc, quo ego censeo,
                    modo perficeretur bellum, tamen ad dignitatem populi Romani famamque apud reges
                    gentesque externas pertinebat, non ad defendendam modo Italiam, sed ad inferenda
                    etiam Africae arma videri nobis animum esse, <milestone unit="section" n="13"/>
                    nec hoc credi vulgarique, quod Hannibal ausus sit, neminem ducem Romanum audere,
                    et priore Punico bello tum, cum de Sicilia certaretur, totiens Africam ab
                    nostris exercitibusque et classibus oppugnatam, nunc, cum de Italia certetur,
                    Africam pacatam esse. <milestone unit="section" n="14"/> requiescat aliquando
                    vexata tam diu Italia, uratur evasteturque in vicem Africa; <milestone
                        unit="section" n="15"/> castra Romana potius Carthaginis portis immineant,
                    quam nos iterum vallum hostium ex moenibus nostris videamus; Africa sit reliqui
                    belli sedes, illuc terror fugaque, populatio agrorum, defectio sociorum, ceterae
                    belli clades, quae in nos per quattuordecim annos ingruerunt, vertantur.
                        <milestone unit="section" n="16"/> quae ad rem publicam pertinent et bellum,
                    quod instat, et provincias, de quibus agitur, dixisse satis est; <milestone
                        unit="section" n="17"/> illa longa oratio nec ad vos pertinens sit, si, quem
                    ad modum Q. Fabius meas res gestas in Hispania elevavit, sic ego contra gloriam
                    eius eludere et meam verbis extollere velim. <milestone unit="section" n="18"/>
                    neutrum faciam, patres conscripti, et, si nulla alia re, modestia certe et
                    temperando linguae adulescens senem vicero. <pb n="p.481"/> ita et vixi et gessi
                    res, ut tacitus ea opinione, quam vestra sponte conceptam animis haberetis,
                    facile contentus essem". </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> minus aequis animis auditus est Scipio, quia
                    vulgatum erat, si apud senatum non obtinuisset, ut provincia Africa sibi
                    decerneretur, ad populum <choice>
                        <corr>extemplo</corr>
                        <sic>extenplo</sic>
                    </choice> laturum. <milestone unit="section" n="2"/> itaque Q. Fulvius, qui
                    consul quater et censor fuerat, postulavit a consule, ut palam in senatu
                    diceret, permitteretne patribus, ut de provinciis decernerent, staturusque eo
                    esset, quod censuissent, an ad populum laturus. <milestone unit="section" n="3"
                    /> cum Scipio respondisset se quod e re publica esset facturum, tum Fulvius:
                        <milestone unit="section" n="4"/> ,,non ego ignarus, quid responsurus
                    facturusve esses, quaesivi, quippe cum prae te feras temptare te magis quam
                    consulere senatum, et, ni provinciam tibi, quam volueris, extemplo decernamus,
                    paratam rogationem habeas. <milestone unit="section" n="5"/> itaque a vobis,
                    tribuni plebis, postulo" inquit, ,,ut sententiam mihi ideo non dicenti, quod,
                    etsi in meam sententiam discedatur, non sit ratum habiturus consul, <milestone
                        unit="section" n="6"/> auxilio sitis". inde altercatio orta, cum consul
                    negaret aequum esse tribunos intercedere, quo minus suo quisque loco senator
                    rogatus sententiam diceret. tribuni ita decreverunt: <milestone unit="section"
                        n="7"/> ,,si consul senatui de provinciis permittit, stari eo, quod senatus
                    censuerit, placet, nec de ea re ferri ad populum patiemur; si non permittit, qui
                    de ea re sententiam recusabit dicere, auxilio erimus". <milestone unit="section"
                        n="8"/> consul diem ad conloquendum cum conlega petiit. <choice>
                        <corr>postero</corr>
                        <sic>poster</sic>
                    </choice> die permissum senatui est. provinciae ita decretae: alteri consuli
                    Sicilia et triginta rostratae naves, quas C. Servilius superiore anno habuisset,
                    permissumque, ut in Africam, si id e re publica esse censeret, traiceret;
                        <milestone unit="section" n="9"/> alteri Bruttii et bellum cum Hannibale cum
                    eo exercitu, quem <hi rend="italics">mallet ex duobus, qui ibi</hi>
                    <hi rend="italics">essent.</hi> L. Veturius et Q. Caecilius sortirentur inter se
                    compararentve, uter in Bruttiis duabus legionibus, quas consul reliquisset, rem
                    gereret, imperiumque in annum prorogaretur cui ea provincia evenisset.
                        <milestone unit="section" n="10"/> et <pb n="p.482"/> ceteris praeter
                    consules praetoresque, qui exercitibus provinciisque praefuturi erant, prorogata
                    imperia. <milestone unit="section" n="11"/> Q. Caecilio sorti evenit ut cum
                    consule in Bruttiis adversus Hannibalem bellum gereret. </p>
                <p> ludi deinde Scipionis magna frequentia <milestone unit="section" n="12"/> et
                    favore spectantium celebrati. legati Delphos ad donum ex praeda Hasdrubalis
                    portandum missi M. Pomponius Matho et Q. Catius. tulerunt coronam auream
                    ducentum pondo et simulacra spoliorum ex mille pondo argenti facta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/> Scipio cum ut dilectum haberet, neque
                    impetrasset neque magnopere tetendisset, ut voluntarios ducere sibi milites
                    liceret, <milestone unit="section" n="14"/> tenuit et, quia inpensae negaverat
                    rei publicae futuram classem, ut quae ab sociis darentur ad novas fabricandas
                    naves acciperet. Etruriae primum populi pro suis quisque facultatibus consulem
                    adiuturos polliciti: <milestone unit="section" n="15"/> Caerites frumentum
                    sociis navalibus commeatumque omnis generis, Populonienses ferrum, Tarquinienses
                    lintea in vela, Volaterrani interamenta navium et frumentum, <milestone
                        unit="section" n="16"/> Arretini tria milia scutorum, galeas totidem, pila
                    gaesa hastas longas, milium quinquaginta summam pari cuiusque generis numero
                    expleturos, secures rutra falces alveolos molas, quantum in quadraginta longas
                    naves opus esset, <milestone unit="section" n="17"/> tritici centum et viginti
                    milia modium, et in viaticum decurionibus remigibusque conlaturos; <milestone
                        unit="section" n="18"/> Perusini Clusini <choice>
                        <corr>Rusellani</corr>
                        <sic>Russellani</sic>
                    </choice> abietem in fabricandas naves et frumenti magnum numerum; abiete ex
                    publicis silvis est usus. <milestone unit="section" n="19"/> Umbriae populi et
                    praeter hos Nursini et Reatini et Amiternini Sabinusque omnis ager milites
                    polliciti; Marsi Paeligni Marrucinique multi voluntarii nomina in classem
                    dederunt. <milestone unit="section" n="20"/> Camertes cum aequo foedere cum
                    Romanis essent, cohortem armatam sescentorum hominum miserunt. <milestone
                        unit="section" n="21"/> triginta navium carinae, viginti quinqueremes, decem
                    quadriremes, cum essent positae, ipse ita institit operi, ut die quadragesimo
                    quinto, quam ex silvis detracta materia erat, <pb n="p.483"/> naves instructae
                    armataeque in aquam deductae sint. <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> profectus in Siciliam est triginta navibus
                    longis voluntariorum septem ferme milibus in naves impositis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> et P. Licinius in Bruttios ad duos exercitus
                    consulares venit. <milestone unit="section" n="3"/> ex iis eum sibi sumpsit,
                    quem L. Veturius consul habuerat; Metello, ut, quibus praefuisset legionibus,
                    iis praeesset, facilius cum adsuetis imperio rem gesturum ratus, permisit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> et praetores diversi in provincias
                    profecti. et quia pecunia ad bellum deerat, agri Campani regionem a fossa Graeca
                    ad mare versam vendere quaestores iussi, <milestone unit="section" n="5"/>
                    indicio quoque permisso, qui ager civis Campani fuisset, uti is publicus populi
                    Romani esset; indici praemium constitutum quantae pecuniae ager indicatus esset
                    pars decuma. <milestone unit="section" n="6"/> et Cn. Servilio praetori urbano
                    negotium datum, ut Campani cives, ubi cuique ex senatus consulto liceret
                    habitare, ibi habitarent, animadverteretque in eos, qui alibi habitarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> eadem aestate Mago Hamilcaris filius ex minore
                    Baliarium insula, ubi hibernarat, iuventute lecta in classem imposita, in
                    Italiam triginta ferme rostratis navibus et multis onerariis duodecim milia
                    peditum, <milestone unit="section" n="8"/> duo ferme equitum traiecit Genuamque
                    nullis praesidiis maritumam oram tutantibus repentino adventu cepit. inde ad
                    oram Ligurum Alpinorum, si quos ibi motus facere posset, classem appulit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Ingauni—Ligurum ea gens est—bellum ea
                    tempestate gerebant cum Epanteriis Montanis. <milestone unit="section" n="10"/>
                    igitur Poenus Savone, oppido Alpino, praeda deposita et decem longis navibus in
                    statione ad praesidium relictis, ceteris Carthaginem missis ad tuendam maritumam
                    oram, quia fama erat Scipionem traiecturum, <milestone unit="section" n="11"/>
                    ipse societate cum Ingaunis, quorum gratiam malebat, composita Montanos
                    instituit oppugnare. et crescebat exercitus in dies, ad famam nominis eius
                    Gallis undique confluentibus. <milestone unit="section" n="12"/> ea <hi
                        rend="italics">res</hi> litteris cognita Sp. Lucreti, ne frustra Hasdrubale
                    cum exercitu deleto biennio ante forent laetati, si par <pb n="p.484"/> aliud
                    inde bellum, duce tantum mutato, oreretur, curam ingentem accendit patribus.
                        <milestone unit="section" n="13"/> itaque et M. Livium proconsulem ex
                    Etruria volonum exercitum admovere Ariminum iusserunt, et Cn. Servilio praetori
                    negotium datum, ut, si e re publica censeret esse, duas urbanas legiones,
                    imperio cui videretur dato, ex urbe duci iuberet. M. Valerius Laevinus Arretium
                    eas legiones duxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> eisdem diebus naves onerariae Poenorum ad
                    octoginta circa Sardiniam ab Cn. Octavio, qui provinciae praeerat, captae. eas
                    Coelius frumento misso ad Hannibalem commeatuque onustas, Valerius praedam
                    Etruscam Ligurumque Montanorum captivos Carthaginem portantes captas tradit.
                        <milestone unit="section" n="15"/> in Bruttiis nihil ferme anno eo
                    memorabile gestum. pestilentia incesserat pari clade in Romanos Poenosque, nisi
                    quod Punicum exercitum super morbum etiam fames adfecit. <milestone
                        unit="section" n="16"/> propter Iunonis Laciniae templum aestatem Hannibal
                    egit, ibique aram condidit dedicavitque cum ingenti rerum ab se <choice>
                        <corr>gestarum</corr>
                        <sic>gestarumi</sic>
                    </choice> titulo, Punicis Graecisque litteris insculpto. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
