<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita libri, erklärt von M. Weissenborn, books 43-44 - 43</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <title>Ab urbe condita, 43-44</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                                <publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
                                <date>1880</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">10.1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/03</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="43" type="book">
                <pb n="vol.10.1.p.1"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eadem aestate, qua in Thessalia
                    <hi rend="italics">haec gesta sunt,</hi>
                    <gap/>
                    legatus in Illyricum a consule missus opulenta duo oppida oppugnavit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Ceremiam vi atque armis coegit in deditionem omniaque iis sua concessit, ut opinione clementiae eos, qui Carnuntem, munitam urbem, incolebant, adliceret. postquam nec, ut dederent se, conpellere neque capere obsidendo poterat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.2"/>
                    ne duabus oppugnationibus nequiquam fatigatus miles esset, quam prius intactam urbem reliquerat, diripuit.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 583.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    alter consul
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Cassius</surname>
                    </persName>
                    nec in Gallia, quam sortitus erat, memorabile quicquam gessit et per Illyricum ducere legiones in Macedoniam vano incepto est conatus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ingressum hoc iter consulem senatus ex Aquileiensium legatis cognovit, qui querentes coloniam suam novam et infirmam necdum satis munitam inter infestas nationes Histrorum et Illyriorum esse,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum peterent, ut senatus curae haberet, quomodo ea colonia muniretur, interrogati, vellentne eam rem
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Cassio</surname>
                    </persName>
                    consuli mandari,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    responderunt Cassium Aquileiam indicto exercitu profectum per Illyricum in Macedoniam esse. ea res primo incredibilis visa, et pro se quisque credere Carnis forsitan aut Histris bellum inlatum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum Aquileienses: nihil se ultra scire nec audere adfirmare, quam triginta dierum frumentum militi datum et duces, qui ex Italia itinera in Macedoniam nossent, conquisitos abductosque.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.3"/>
                    enimvero senatus indignari tantum consulem ausum, ut suam provinciam relinqueret, in alienam transiret, exercitum novo periculoso itinere inter
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 171.</date>
                    </note>
                    exteras gentes duceret, viam tot nationibus in Italiam aperiret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    decernunt frequentes, ut
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    praetor tris ex senatu nominet legatos, qui eo die proficiscantur ex urbe et, quantum adcelerare possint, Cassium consulem, ubicumque sit, persequantur;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nuntient, ne bellum cum ulla gente moveat, nisi cum qua senatus gerendum censuerit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    legati hi profecti:
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Rex</addName>
                    </persName>
                    . metus de consule atque exercitu distulit eo tempore muniendae Aquileiae curam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hispaniae deinde utriusque legati aliquot populorum in senatum introducti.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ii de magistratuum Romanorum avaritia superbiaque conquesti, nixi genibus ab senatu petierunt, ne se socios foedius spoliari vexarique quam hostis patiantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.4"/>
                    cum et alia indigna quererentur, manifestum autem esset pecunias captas,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Canuleio</surname>
                    </persName>
                    praetori, qui Hispaniam sortitus erat, negotium
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 583.</date>
                    </note>
                    datum est, ut in singulos, a quibus Hispani pecunias repeterent, quinos recuperatores ex ordine senatorio daret patronosque, quos vellent, sumendi potestatem faceret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    vocatis in curiam legatis recitatum est senatus consultum, iussique nominare patronos.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quattuor nominaverunt,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Porcium</surname>
                        <addName full="yes">Catonem</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Cn. f.</genName>
                        <addName full="yes" n="added">Scipionem</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">L. f.</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Paulum</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                        <addName full="yes">Gallum</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Titinio</surname>
                    </persName>
                    primum, qui praetor
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">A.</foreName>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Iunio</surname>
                    </persName>
                    consulibus in citeriore Hispania fuerat, recuperatores sumpserunt. bis ampliatus, tertio absolutus est reus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.5"/>
                    dissensio inter duarum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 171.</date>
                    </note>
                    provinciarum legatos est orta; citerioris Hispaniae populi
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Catonem</surname>
                    </persName>
                    et Scipionem, ulterioris
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Paulum</surname>
                    </persName>
                    et Gallum Sulpicium patronos sumpserunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad recuperatores adducti a citerioribus populis
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Philus</addName>
                    </persName>
                    , ab ulterioribus
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Matienus</surname>
                    </persName>
                    ;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ille
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Sp.</foreName>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Mucio</surname>
                    </persName>
                    consulibus triennio ante, hic biennio prius
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Popilio</surname>
                    </persName>
                    consulibus praetor fuerat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    gravissimis criminibus accusati ambo ampliatique; cum dicenda de integro causa esset, excusati exilii causa solum vertisse. Furius Praeneste, Matienus Tibur exulatum abierunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.6"/>
                    fama erat prohiberi a patronis nobilis ac potentes conpellare, auxitque eam suspicionem Canuleius praetor, quod omissa ea re dilectum habere instituit, dein repente
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 583.</date>
                    </note>
                    in provinciam abiit, ne plures ab Hispanis vexarentur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.7"/>
                    ita praeteritis silentio oblitteratis in futurum tamen consultum ab senatu Hispanis, quod impetrarunt, ne frumenti aestimationem magistratus Romanus haberet neve cogeret vicensumas vendere
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 171.</date>
                    </note>
                    Hispanos, quanti ipse vellet, et ne praefecti in oppida sua ad pecunias cogendas imponerentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et alia novi generis hominum ex Hispania legatio venit. ex militibus Romanis et ex Hispanis mulieribus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum quibus conubium non esset, natos se memorantes, supra quattuor milia hominum, orabant, ut sibi oppidum, in quo habitarent, daretur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    senatus decrevit, uti nomina sua apud
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Canuleium</surname>
                    </persName>
                    profiterentur eorumque, si quos manumisissent; eos Carteiam ad Oceanum deduci placere;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.8"/>
                    qui Carteiensium domi manere vellent, potestatem
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 583.</date>
                    </note>
                    fieri, uti numero colonorum essent, agro adsignato; Latinam eam coloniam esse libertinorumque appellari.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eodem tempore ex Africa et Gulussa regulus, Masinissae filius, legatus patris, et Carthaginienses venerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Gulussa prior in senatum introductus et,
                    <hi rend="italics">quae</hi>
                    missa erant ad bellum Macedonicum a patre suo, exposuit et, si qua praeterea vellent imperare, praestaturum merito populi Romani est pollicitus et monuit patres conscriptos, ut a fraude Carthaginiensium caverent:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.9"/>
                    classis eos magnae parandae consilium cepisse specie pro Romanis et adversus Macedonas; ubi ea parata instructaque esset, ipsorum fore potestatis, quem hostem aut socium habeant. hanc iniec
                    <gap/>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 171.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <gap/>
                    tis tantum extitit
                    <gap/>
                    pavorem ingressi castra, ostentantes capita, fecerunt, ut, si admotus extemplo exercitus foret, capi castra potuerint.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tum quoque fuga ingens facta est; et erant, qui legatos mittendos ad pacem precibus petendam censerent, civitatesque conplures eo nuntio audito in deditionem venerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quibus purgantibus sese culpamque in duorum amentiam conferentibus, qui se ultro ad poenam ipsi obtulissent, cum veniam dedisset praetor,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    profectus extemplo ad alias civitates omnibus imperata facientibus quieto exercitu pacatum agrum, qui paulo ante ingenti tumultu arserat, peragravit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.10"/>
                    haec lenitas praetoris, qua sine sanguine ferocissimam gentem domuerat, eo gratior plebi patribusque fuit, quo crudelius
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    avariusque in Graecia bellatum et ab consule Licinio et ab Lucretio praetore erat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Lucretium tribuni plebis absentem contionibus adsiduis lacerabant, cum rei publicae causa abesse excusaretur; sed tum adeo vicina etiam inexplorata erant, ut is eo tempore in agro suo Antiati esset aquamque ex manubiis Antium ex flumine Loracinae duceret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    id opus centum triginta milibus aeris locasse dicitur. tabulis quoque pictis ex praeda fanum Aesculapi exornavit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    invidiam infamiamque ab Lucretio averterunt in Hortensium successorem eius Abderitae legati flentes ante curiam querentesque oppidum suum ab Hortensio expugnatum ac direptum esse:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    causam excidii fuisse urbi, quod, cum centum milia denarium et tritici quinquaginta milia modium imperaret, spatium petierint, quo de ea re et ad Hostilium consulem et Romam mitterent legatos.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.11"/>
                    vixdum ad consulem se pervenisse et audisse
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    oppidum expugnatum, principes securi percussos, sub corona ceteros venisse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    indigna
                    <hi rend="italics">res</hi>
                    senatui visa decreveruntque eadem de Abderitis, quae
                    <hi rend="italics">de</hi>
                    Coronaeis decreverant priore anno, eademque pro contione edicere
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Maenium</surname>
                    </persName>
                    praetorem iusserunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et legati duo,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Blaesus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Sex.</foreName>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Caesar</addName>
                    </persName>
                    , ad restituendos in libertatem Abderitas missi.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    iisdem mandatum, ut et Hostilio consuli et Hortensio praetori nuntiarent senatum Abderitis iniustum bellum inlatum conquirique omnes, qui in servitute sint, et restitui in libertatem aecum censere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem tempore de
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Cassio</surname>
                    </persName>
                    , qui consul priore anno fuerat, tum tribunus militum in Macedonia cum
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">A.</foreName>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                    </persName>
                    erat, querellae ad senatum delatae sunt, et legati regis Gallorum Cincibili venerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.12"/>
                    frater eius verba in senatu fecit questus Alpinorum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    populorum agros, sociorum suorum, depopulatum
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Cassium</surname>
                    </persName>
                    esse et inde multa milia hominum in servitutem abripuisse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sub idem tempus Carnorum Histrorumque
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    Iapydum legati venerunt: duces sibi ab consule Cassio primum imperatos, qui in Macedoniam ducenti exercitum iter monstrarent;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    pacatum ab se tamquam ad aliud bellum gerendum abisse; inde ex medio regressum itinere hostiliter peragrasse fines suos; caedes passim rapinasque et incendia facta; nec se ad id locorum scire, propter quam causam consuli pro hostibus fuerint.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et regulo Gallorum absenti et his populis responsum est senatum ea, quae facta querantur, neque scisse futura neque, si sint facta, probare; sed indicta causa damnari absentem consularem virum iniurium esse, cum is rei publicae causa absit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ubi ex Macedonia redisset
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Cassius</surname>
                    </persName>
                    , tum, si coram eum arguere vellent, cognita re senatum daturum operam, uti satisfiat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.13"/>
                    nec responderi tantum iis gentibus, sed
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    legatos mitti duos ad regulum trans Alpis, tres circa eos populos placuit, qui indicarent, quae patrum sententia esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    munera mitti legatis ex binis milibus aeris censuerunt; duobus fratribus regulis haec praecipua, torques duo ex quinque pondo auri facti et vasa argentea quinque ex viginti pondo et duo equi phalerati cum agasonibus et equestria arma ac sagula, et comitibus eorum vestimenta, liberis servisque.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.14"/>
                    haec missa; illa petentibus data, ut denorum equorum iis commercium esset educendique ex Italia
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    potestas fieret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    legati cum Gallis missi trans Alpis
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Laelius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Lepidus</addName>
                    </persName>
                    , ad ceteros populos
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sicinius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Blasio</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">T.</foreName>
                        <surname full="yes">Memmius</surname>
                    </persName>
                    .
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    multarum simul Graeciae Asiaeque civitatium legati Romam convenerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    primi Athenienses introducti. ii se, quod navium habuerint militumque,
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName>
                    consuli et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                    </persName>
                    praetori misisse exposuerunt; quibus eos non usos frumenti sibi centum milia imperasse,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quod, quamquam sterilem terram ararent ipsosque etiam agrestis peregrino frumento alerent, tamen, ne deessent officio, confecisse et alia, quae imperarentur, praestare paratos esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.15"/>
                    Milesii nihil
                    <gap/>
                    praestitissent memorantes, si quid
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    imperare ad bellum senatus vellet, praestare se paratos esse polliciti sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Alabandenses templum Urbis Romae se fecisse commemoraverunt ludosque anniversarios ei divae instituisse et coronam auream quinquaginta pondo,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam in Capitolio ponerent donum Iovi optimo maximo, attulisse et scuta equestria trecenta: ea, cui iussissent, tradituros. donum ut in Capitolio ponere et sacrificare liceret, petebant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hoc
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    Lampsaceni octoginta pondo coronam adferentes petebant commemorantes discessisse se a Perseo,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    postquam Romanus exercitus in Macedoniam venisset, cum sub dicione Persei et ante Philippi fuissent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.16"/>
                    pro eo et quod imperatoribus Romanis omnia praestitissent, id se tantum orare, ut in amicitiam populi Romani reciperentur et, si pax cum Perseo fieret, exciperentur, ne in regiam potestatem
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    reciderent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceteris legatis comiter responsum; Lampsacenos in sociorum formulam referre
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Maenius</surname>
                    </persName>
                    praetor iussus. munera omnibus in singulos binum milium aeris data. Alabandenses scuta reportare ad
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">A.</foreName>
                        <surname full="yes">Hostilium</surname>
                    </persName>
                    consulem in Macedoniam iussi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et ex Africa legati simul Carthaginiensium
                    <hi rend="italics">et Masinissae venerunt: Carthaginiensium</hi>
                    tritici deciens centum milia et hordei quingenta indicantes se ad mare devecta habere, ut, quo senatus censuisset, deportarent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id munus officiumque suum scire minus esse quam pro meritis populi Romani et voluntate sua; sed saepe alias bonis in rebus utriusque populi se gratorum fideliumque socium muneribus functos esse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    item Masinissae legati tritici eandem summam polliciti et mille et ducentos equites, duodecim elephantos; et si quid aliud opus esset, uti inperaret senatus: aeque propenso animo
                    <hi rend="italics">ea</hi>
                    et quae ipse ultro pollicitus sit, praestaturum esse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.17"/>
                    gratiae et Carthaginiensibus et
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    regi actae, rogatique, ut ea, quae pollicerentur, ad Hostilium consulem in Macedoniam deportarent. legatis in singulos binum milium aeris munera missa.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Cretensium legatis commemorantibus se, quantum sibi imperatum a
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName>
                    consule esset sagittariorum, in Macedoniam misisse,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum interrogati non infitiarentur apud Persea maiorem numerum sagittariorum quam apud Romanos militare,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    responsum est, si Cretenses bene ac naviter destinarent potiorem populi Romani quam regis Persei amicitiam habere, senatum quoque Romanum iis tamquam certis sociis responsum daturum esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    interea nuntiarent suis placere senatui dare operam Cretenses, ut, quos milites intra praesidia regis Persei haberent, eos primo quoque tempore domum revocarent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Cretensibus cum hoc responso dimissis Chalcidenses vocati, quorum legatio ipso introitu
                    <hi rend="italics">omnes</hi>
                    movit, quod Micion, princeps eorum, pedibus captus lectica est introlatus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.18"/>
                    ultimae necessitatis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    extemplo visa res, in qua ita adfecto excusatio valetudinis aut ne ipsi quidem petenda visa foret aut data petenti non esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum sibi nihil vivi relicum praeterquam linguam ad deplorandas patriae suae calamitates praefatus esset, exposuit civitatis primum suae bene facta et vetera et ea, quae Persei bello praestitissent ducibus exercitibusque Romanis;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum quae primo
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName>
                    in populares suos praetor Romanus superbe, avare, crudeliter fecisset; deinde quae tum cum maxime
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Hortensius</surname>
                    </persName>
                    faceret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quem ad modum omnia sibi, etiam iis, quae patiantur, tristiora patienda esse ducant potius, quam fide decedant, sic, quod ad Lucretium Hortensiumque attineret, scire tutius fuisse claudere portas quam in urbem eos accipere.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.19"/>
                    qui exclusissent eos, Emathiam, Amphipolim, Maroneam, Aenum, incolumes esse; apud se templa omnibus ornamentis spoliata; conpilataque sacrilegiis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Lucretium</surname>
                    </persName>
                    navibus Antium devexisse; libera corpora in servitutem abrepta; fortunas sociorum populi Romani direptas esse et cotidie diripi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nam ex instituto
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Lucreti</surname>
                    </persName>
                    Hortensium quoque in tectis hieme pariter atque aestate navalis socios habere, et domos suas plenas turba nautica esse; versari inter se, coniuges liberosque suos, quibus nihil neque dicere pensi sit neque facere.
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    accersere in senatum Lucretium placuit, ut disceptaret coram purgaretque sese.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum multo plura praesens audivit, quam in absentem iacta erant, et graviores potentioresque accessere accusatores duo tribuni plebis,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M'.</foreName>
                        <surname full="yes">Iuventius</surname>
                        <addName full="yes">Thalna</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Cn.</foreName>
                        <surname full="yes">Aufidius</surname>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ii non in senatu modo eum lacerarunt, sed in contionem etiam pertracto multis obiectis probris diem dixerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.20"/>
                    senatus
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    iussu Chalcidensibus
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Maenius</surname>
                    </persName>
                    praetor respondit, quae bene meritos sese et ante et in eo bello, quod geratur, de populo Romano dicant, ea et scire vera eos referre senatum et perinde ac debeant grata esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quae facta
                    <hi rend="italics">a</hi>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                    </persName>
                    fierique ab
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Hortensio</surname>
                    </persName>
                    praetoribus Romanis querantur, ea neque facta neque fieri voluntate senatus quem non posse existimare,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui sciat bellum Persei et ante Philippo, patri eius, intulisse populum Romanum pro libertate Graeciae, non ut ea a magistratibus suis socii atque amici paterentur?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    litteras se ad
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Hortensium</surname>
                    </persName>
                    praetorem daturos esse, quae Chalcidenses querantur acta, ea senatui non placere; si qui in servitutem liberi venissent, ut eos con
                    <hi rend="italics">quirendos</hi>
                    primo quoque tempore restituendosque in libertatem curaret; sociorum navalium neminem praeter magistros in hospitia deduci aequum censere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haec Hortensio iussu senatus scripta. munera binum milium aeris legatis missa et vehicula Micioni publice locata, quae eum Brundisium commode perveherent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.21"/>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Lucretium</surname>
                    </persName>
                    , ubi dies, quae dicta erat, venit, tribuni ad populum accusarunt multamque decies centum milium aeris dixerunt.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    comitiis habitis omnes quinque et triginta tribus eum condemnarunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Liguribus eo
                    <hi rend="italics">anno</hi>
                    nihil memorabile gestum; nam nec hostes moverunt arma, neque consul in agrum eorum legiones induxit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et satis explorata pace eius anni milites duarum legionum Romanarum intra dies sexaginta, quam in provinciam venit, dimisit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sociorum nominis Latini exercitu mature in hiberna Lunam et Pisas deducto ipse cum equitibus Galliae provinciae pleraque oppida adiit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nusquam alibi quam in Macedonia bellum erat; suspectum tamen et Gentium, Illyriorum regem, habebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.22"/>
                    itaque et octo navis ornatas a Brundisio senatus censuit mittendas ad
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    legatum Issam, qui cum praesidio duarum Issensium navium insulae praeerat—
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duo milia militum in eas naves sunt inposita, quae
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Raecius</surname>
                    </persName>
                    praetor ex senatus consulto in ea parte Italiae; quae obiecta Illyrico est, conscripsit—, et consul Hostilius
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ap.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    in Illyricum
                    <hi rend="italics">cum</hi>
                    quattuor milibus peditum misit, ut accolas Illyrici tutaretur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    qui non contentus iis, quas adduxerat, copiis auxilia ab sociis conrogando ad octo milia hominum
                    <hi rend="italics">ex</hi>
                    vario genere armavit peragrataque omni ea regione ad Lychnidum Dassaretiorum consedit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haud procul inde Uscana oppidum finium plerumque Persei erat. decem milia civium habebat et modicum custodiae causa Cretensium praesidium.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.23"/>
                    inde nuntii ad Claudium occulti veniebant, si propius copia admovisset, paratos fore, qui proderent urbem. et operae pretium esse: non se amicosque tantum, sed
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    etiam milites praeda expleturum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    spes cupiditati admota ita occaecavit animum, ut nec
                    <hi rend="italics">ex</hi>
                    iis, qui venerant, quemquam retineret nec obsides, pignus futuros afore fraudem agendae rei, posceret nec mitteret exploratum nec fidem acciperet. die tantum statuta profectus a Lychnido duodecim milia ab urbe, ad quam tendebat, posuit castra.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quarta inde vigilia signa movit mille ferme ad praesidium castrorum relictis. inconpositi, longo agmine effusi, infrequentes, cum nocturnus error dissiparet, ad urbem pervenerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.24"/>
                    crevit neclegentia, postquam neminem armatum in muris viderunt. ceterum ubi primum sub ictu teli fuerunt, duabus simul portis erumpitur. et ad clamorem erumpentium ingens strepitus e muris ortus ululantium mulierum cum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                    crepitu undique aeris et incondita multitudo turba inmixta servili variis vocibus personabat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    hic tam multiplex undique obiectus terror effecit, ne sustinere primam procellam eruptionis Romani possent. itaque fugientes plures quam pugnantes interempti sunt; vix duo milia hominum cum ipso legato in castra perfugerunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quo longius iter in castra erat, eo pluris fessos consectandi hostibus copia fuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ne moratus quidem in castris Appius, ut suos dissipatos fuga colligeret, quae res palatis per agros saluti fuisset, ad Lychnidum protinus reliquias cladis reduxit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec et alia haud prospere in Macedonia gesta ex
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Sex.</foreName>
                        <surname full="yes">Digitio</surname>
                    </persName>
                    tribuno militum, qui sacrificii causa Romam venerat, sunt audita.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    propter quae veriti patres, ne qua maior ignominia acciperetur, legatos in Macedoniam
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                        <addName full="yes">Flaccum</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Caninium</surname>
                        <addName full="yes">Rebilum</addName>
                    </persName>
                    miserunt, qui conperta, quae agerentur, referrent;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.25"/>
                    et ut
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">A.</foreName>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName>
                    consul comitia consulibus rogandis ita
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                    ediceret, uti mense Ianuario comitia
                    <hi rend="italics">haberi</hi>
                    possent, et ut primo quoque tempore in urbem rediret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    interim
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Raecio</surname>
                    </persName>
                    praetori mandatum, ut edicto senatores omnes ex tota Italia, nisi qui rei publicae causa abessent, Romam revocaret:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui Romae essent, ne quis ultra mille passuum ab Roma abesset. ea, uti senatus censuit, sunt facta. comitia consularia ante diem quintum kal. Februarias fuere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    creati consules sunt
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Philippus</addName>
                    </persName>
                    iterum et
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Cn.</foreName>
                        <surname full="yes">Servilius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Caepio</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    post diem tertium praetores sunt facti
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Decimius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Gallus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Figulus</addName>
                    </persName>
                    , Ser.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.26"/>
                    Cornelius Lentulus,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Fonteius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Capito</addName>
                    </persName>
                    . designatis praetoribus praeter duas urbanas quattuor provinciae sunt decretae: Hispania et Sardinia et Sicilia et classis.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 584.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    legati ex Macedonia exacto admodum mense Februario redierunt. hi, quas res ea aestate prospere gessisset rex Perseus, referebant, quantusque timor socios populi Romani cepisset tot urbibus in potestatem regis redactis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    exercitum consulis infrequentem commeatibus vulgo datis per ambitionem esse; culpam eius rei consulem in tribunos militum, contra illos in consulem conferre.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ignominiam Claudi temeritate acceptam elevare eos
                    <gap/>
                    patres acceperunt; quippe paucos Italici generis et magna
                    <hi rend="italics">ex parte</hi>
                    tumultuario dilectu conscriptos ibi milites amissos referebant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.27"/>
                    consules designati ubi primum magistratum inissent, de Macedonia referre ad senatum iussi; destinataeque provinciae iis sunt Italia et Macedonia.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 170.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    hoc anno intercalatum est; tertio die post Terminalia kalendae intercalariae fuere. sacerdotes intra eum annum mortui sunt
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Flamininus</surname>
                    </persName>
                    <gap/>
                    pontifices duo decesserunt
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Philus</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Livius</surname>
                        <addName full="yes">Salinator</addName>
                    </persName>
                    . in locum Furii
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">T.</foreName>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                        <addName full="yes">Torquatum</addName>
                    </persName>
                    , in Livi
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Servilium</surname>
                    </persName>
                    pontifices legerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    principio insequentis anni cum consules novi
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Cn.</foreName>
                        <surname full="yes">Servilius</surname>
                    </persName>
                    de provinciis rettulissent, primo quoque tempore aut conparare eos inter se Italiam et Macedoniam aut sortiri placuit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    priusquam id sors cerneret, in incertum, ne quid gratia momenti, faceret, in utramque provinciam, quod res desideraret supplementi, decerni (
                    <hi rend="italics">decernunt</hi>
                    in Macedoniam peditum Romanorum sex milia,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sociorum nominis Latini sex milia, equites Romanos ducentos quinquaginta,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.28"/>
                    socios trecentos); veteres milites dimitti, ita ut in singulas Romanas legiones ne plus sena milia peditum,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    treceni equites essent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alteri consuli nullus certus finitus numerus civium Romanorum, quem in supplementum legeret; id modo finitum, ut duas legiones scriberet, quae quina milia peditum et ducenos haberent, equites trecenos.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Latinorum maior quam collegae decretus numerus, peditum decem milia et sescenti equites. quattuor praeterea legiones scribi iussae, quae, si quo opus esset, educerentur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tribunos iis, non permissum, ut consules facerent; populus creavit. sociis nominis Latini sedecim milia peditum et mille equites imperati.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hunc exercitum parari tantum placuit, ut exiret, si quo res posceret. Macedonia maxime curam praebebat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in classem mille socii navales cives Romani libertini ordinis, ex Italia
                    <hi rend="italics">quingenti</hi>
                    scribi iussi; totidem ut ex Sicilia scriberentur; et cui ea provincia evenisset, mandatum, ut eos in Macedoniam, ubicumque classis esset, deportandos curaret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.29"/>
                    in
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    Hispaniam tria milia peditum Romanorum in supplementum, trecenti equites decreti. finitus ibi quoque in legiones militum numerus, peditum quina milia duceni et treceni equites.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et sociis imperare praetor, cui Hispania obvenisset, iussus quattuor milia peditum et trecentos equites.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    non sum nescius ab eadem neclegentia, qua nihil deos portendere vulgo nunc credunt, neque nuntiari admodum ulla prodigia in publicum neque in annales referri.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.30"/>
                    ceterum et mihi vetustas res scribenti nescio quo pacto anticus fit animus, et quaedam religio tenet, quae illi prudentissimi viri publice suscipienda censuerint, ea pro indignis habere, quae in meos annales referam.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    Anagnia duo prodigia eo anno sunt nuntiata,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    facem in caelo conspectam et bovem feminam locutam;
                    <hi rend="italics">eam</hi>
                    publice ali. Menturnis quoque per eos dies caeli ardentis species adfulserat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Reate imbri lapidavit. Cumis in arce Apollo triduum ac tris noctis lacrimavit. in urbe Romana duo aeditui nuntiarunt, alter in aede Fortunae anguem iubatum a conpluribus visum esse,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alter in aede Primigeniae Fortunae, quae in colle est, duo diversa prodigia, palmam in area enatam et sanguine interdiu pluvisse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.31"/>
                    duo non suscepta prodigia sunt, alterum, quod in privato loco factum esset—palmam enatam
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    inpluvio suo
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">T.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Figulus</addName>
                    </persName>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    nuntiabat—, alterum, quod in loco peregrino: Fregellis in domo
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Atrei</surname>
                    </persName>
                    hasta, quam filio militi emerat, interdiu plus duas horas arsisse, ita ut nihil eius ambureret ignis, dicebatur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    publicorum prodigiorum causa libri a decemviris aditi. quadraginta maioribus
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hostiis quibus dis consules sacrificarent ediderunt et uti supplicatio fieret cunctique magistratus circa omnia pulvinaria victumis maioribus sacrificarent populusque coronatus esset. omnia, uti decemviri praeierunt, facta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    censoribus deinde creandis comitia edicta sunt. petierunt censuram principes civitatis
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes">Laevinus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Mucius</surname>
                        <addName full="yes">Scaevola</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Brutus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Pulcher</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Ti.</foreName>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Gracchus</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hos duos censores creavit populus Romanus. cum dilectus habendi maior quam alias propter Macedonicum bellum cura esset, consules plebem apud senatum accusabant, quod [et] iuniores non responderent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.32"/>
                    adversus quos
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    praetores plebis causam egerunt: non consulibus, sed ambitiosis consulibus dilectum difficilem esse;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neminem invitum militem ab iis fieri. id ut ita esse scirent et patres conscripti, praetores, quibus et vis imperii minor et auctoritas esset, dilectum, si ita senatui videretur, perfecturos esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    id praetoribus magna patrum
                    <hi rend="italics">approbatione</hi>
                    non sine suggillatione consulum mandatum est. censores ut eam rem adiuvarent, ita in contione edixerunt: legem censui censendo dicturos esse, ut praeter commune omnium civium ius iurandum haec adiurarent:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.33"/>
                    ‘tu minor annis sex et quadraginta es tuque ex edicto
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ti.</foreName>
                        <surname full="yes">Semproni</surname>
                    </persName>
                    censorum ad dilectum prodisti et
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    quotienscumque dilectus erit, quoad hi censores magistratum habebunt, si miles factus non eris, in dilectu prodibis?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ’ item quia fama erat multos ex Macedonicis legionibus incertis commeatibus per ambitionem imperatorum ab exercitu abesse, edixerunt de militibus
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Aelio</surname>
                    </persName>
                    <hi rend="italics">
                        <persName n="2">
                            <foreName full="yes">C.</foreName>
                            <surname full="yes">Popilio</surname>
                        </persName>
                    </hi>
                    consulibus postve eos consules in Macedoniam scriptis,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut qui eorum in Italia essent, intra dies triginta, censi prius apud sese, in provinciam redirent; qui in patris aut avi potestate essent, eorum nomina ad se ederentur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    missorum quoque causas sese cognituros esse et quorum ante emerita stipendia gratiosa missio sibi visa esset, eos milites fieri iussuros.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.34"/>
                    hoc edicto
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    litterisque censorum per fora et conciliabula dimissis tanta multitudo iuniorum Romam convenit, ut gravis urbi turba insolita esset.
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    praeter dilectum eorum, quos in supplementum mitti oportebat, quattuor a
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName>
                    praetore scriptae legiones sunt, intraque undecim dies dilectus est perfectus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consules deinde sortiti provincias sunt; nam praetores propter iurisdictionem maturius sortiti erant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    urbana
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName>
                    , peregrina
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Decimio</surname>
                    </persName>
                    obtigerat; Hispaniam
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName>
                    , Siciliam
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Ser.</foreName>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Lentulus</addName>
                    </persName>
                    , Sardiniam
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Fonteius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Capito</addName>
                    </persName>
                    , classem
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Figulus</addName>
                    </persName>
                    erat sortitus. consulum
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Cn.</foreName>
                        <surname full="yes">Servilio</surname>
                        <addName full="yes">Italia</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                        <addName full="yes">Macedonia</addName>
                    </persName>
                    obvenit; Latinisque actis Marcius extemplo est profectus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Caepione deinde referente ad senatum, quas ex novis legionibus duas legiones secum in Galliam duceret, decrevere patres, ut
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    praetores ex iis, quas scripsissent, legionibus, quas videretur, consuli darent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.35"/>
                    indigne patiens praetorum arbitrio consulem subiectum dimisso senatu ad tribunal praetorum stans postulavit, ex senatus consulto
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    destinarent sibi duas legiones. praetores consulis in eligendo arbitrium fecerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    senatum deinde censores legerunt.
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Lepidus</addName>
                    </persName>
                    princeps ab tertiis iam censoribus lectus. septem e senatu eiecti sunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in censu accipiendo populi milites ex Macedonico exercitu, qui quam multi abessent ab signis census docuit, in provinciam
                    <hi rend="italics">redire</hi>
                    cogebant;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    causas stipendiis missorum cognoscebant et cuius nondum iusta missio visa esset, ita ius iurandum adigebant: ‘ex tui animi sententia tu ex edicto
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ti.</foreName>
                        <surname full="yes">Semproni</surname>
                    </persName>
                    censorum in provinciam Macedoniam redibis, quod sine dolo malo facere poteris?’
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.36"/>
                    in equitibus recensendis tristis admodum eorum atque
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    aspera censura fuit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    multis equos ademerunt. in ea re cum equestrem ordinem offendissent, flammam invidiae adiecere edicto, quo edixerunt, ne quis eorum, qui
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Q.</foreName>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">A.</foreName>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName>
                    censoribus publica vectigalia aut ultro tributa conduxissent, ad hastam suam accederet sociusve aut adfinis eius conductionis esset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    saepe id querendo veteres publicani cum impetrare nequissent ab senatu, ut modum potestati censoriae inponerent, tandem tribunum plebis
                    <hi rend="italics">P.</hi>
                    Rutilium, ex rei privatae contentione iratum censoribus, patronum causae nancti sunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    clientem libertinum parietem in sacra via adversus aedes publicas demoliri iusserant, quod publico inaedificatus esset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.37"/>
                    appellati a privato tribuni. cum praeter Rutilium nemo intercederet, censores ad pignera
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    capienda miserunt multamque pro contione privato dixerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    hinc contentione orta cum veteres publicani se ad tribunum contulissent, rogatio repente sub unius tribuni nomine promulgatur,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quae publica vectigalia
                    <hi rend="italics">aut</hi>
                    ultro tributa
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ti.</foreName>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName>
                    locassent, ea rata locatio ne esset; ab integro locarentur, et ut omnibus redimendi et conducendi promiscue ius esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.38"/>
                    diem ad eius
                    <hi rend="italics">legis</hi>
                    rogationem concilio tribunus plebis dixit. qui post
                    <hi rend="italics">quam</hi>
                    venit, ut censores ad dissuadendum processerunt,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    Graccho dicente silentium fuit;
                    <hi rend="italics">cum</hi>
                    Claudio obstreperetur, audientiam facere praeconem iussit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eo facto avocatam a se contionem tribunus questus et in ordinem se coactum ex Capitolio, ubi erat concilium, abiit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postero die ingentis tumultus ciere.
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ti.</foreName>
                        <surname full="yes">Gracchi</surname>
                    </persName>
                    primum bona consecravit, quod in multa pignoribusque eius, qui tribunum appellasset, intercessioni non parendo se in ordinem coegisset;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.39"/>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    diem dixit, quod contionem ab se avocasset, et utrique censori perduellionem se iudicare
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    pronuntiavit diemque comitiis a
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName>
                    praetore urbano petiit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    non recusantibus censoribus, quominus primo quoque tempore iudicium de se populus faceret, in ante diem octavum et septimum kal.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Octobres comitiis perduellionis dicta dies. censores extemplo in atrium Libertatis escenderunt et obsignatis tabellis publicis clausoque tabulario et dimissis servis publicis negarunt se prius quidquam publici negotii gesturos, quam iudicium populi de se factum esset.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.40"/>
                    prior Claudius causam dixit; et cum ex duodecim centuriis equitum octo censorem condemnassent
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    multaeque aliae primae classis, extemplo principes civitatis in conspectu populi anulis aureis positis vestem mutarunt, ut supplices plebem circumirent.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.41"/>
                    maxime tamen sententiam vertisse dicitur
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ti.</foreName>
                        <surname full="yes">Gracchus</surname>
                    </persName>
                    , quod, cum clamor undique plebis esset periculum Graccho non esse, conceptis verbis iuravit, si collega damnatus esset, non expectato de se iudicio comitem exilii eius futurum.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    adeo tamen ad extremum spei venit reus,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ut octo centuriae ad damnationem defuerint. absoluto Claudio tribunus plebis negavit se Gracchum morari.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eo anno postulantibus Aquileiensium legatis, ut numerum colonorum augerent, mille et quingentae familiae ex senatus consulto scriptae triumvirique, qui eas deducerent, missi sunt
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">T.</foreName>
                        <surname full="yes">Annius</surname>
                        <addName full="yes">Luscus</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">P.</foreName>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Subulo</addName>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    .
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.42"/>
                    eodem anno
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Popilius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Cn.</foreName>
                        <surname full="yes">Octavius</surname>
                    </persName>
                    legati, qui in Graeciam missi erant, senatus consultum Thebis primum recitatum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    per omnes Peloponnesi urbes circumtulerunt, ne quis ullam rem in bellum magistratibus Romanis conferret, praeterquam quod senatus censuisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hoc fiduciam in posterum quoque praebuerat, levatos se oneribus[que] inpensisque, quibus alia aliis inperantibus exhauriebantur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Achaico concilio Aegi iis dato benigne locuti auditique, egregia spe futuri status fidissima gente relicta, in Aetoliam traiecerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi nondum quidem seditio erat, sed omnia suspecta criminumque inter ipsos plena;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ob quae obsidibus postulatis neque exitu rei inposito in Acarnaniam inde profecti legati sunt. Thyri concilium legatis Acarnanes dederunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ibi quoque inter factiones erat certamen: quidam principum postulare, ut praesidia in urbes suas inducerentur adversus amentiam eorum, qui ad Macedonas gentem trahebant;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.43"/>
                    pars recusare, ne, quod bello captis et hostibus mos esset, id pacatae et sociae
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    civitates ignominiae acciperent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iusta deprecatio haec visa. Larisam ad Hostilium proconsulem—ab eo enim missi erant— legati redierunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Octavium retinuit secum, Popilium cum mille ferme militibus in hiberna Ambraciam misit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Perseus principio hiemis egredi Macedoniae finibus non ausus, ne qua in regnum vacuum inrumperent Romani, sub tempus brumae, cum
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    exsuperabilis ab Thessalia montes nivis altitudo facit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.44"/>
                    occasionem esse ratus frangendi finitimorum spes animosque, ne quid averso se in Romanum bellum periculi ab iis esset, cum a Threcia pacem Cotys, ab Epiro Cephalus repentina defectione ab Romanis praestarent, Dardanos recens domuisset
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    bellum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    solum infestum esse Macedoniae latus, quod ab Illyrico pateret, cernens, neque ipsis quietis Illyriis et aditum praebentibus Romanis, si domuisset proximos Illyriorum, Gentium quoque regem iam diu dubium in societatem perlici posse, cum decem milibus peditum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quorum pars phalangitae erant, et duobus milibus levium armorum et quingentis equitibus profectus Stuberram venit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde frumento conplurium dierum sumpto iussoque apparatu oppugnandarum urbium sequi tertio die ad Uscanam—Pensestianae terrae ea maxima urbs est—posuit castra prius tamen,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam vim admoveret, missis, qui temptarent nunc praefectorum praesidii, nunc oppidanorum animos. erat autem ibi cum iuventute Illyriorum Romanum
                    <hi rend="italics">
                        praesidium.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                        <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.45"/>
                    </hi>
                    postquam nihil pacati referebant, oppugnare est adortus et corona eam capere conatus est. cum sine intermissione interdiu noctuque alii aliis succedentes pars scalas muris,
                    <hi rend="italics">pars</hi>
                    ignem portis inferrent,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    sustinebant tamen eam tempestatem propugnatores urbis,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quia spes erat neque hiemis vim diutius pati Macedonas in aperto posse, nec ab Romano bello tantum regi laxamenti fore, ut posset morari.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum postquam vineas agi turresque excitari viderunt, victa pertinacia est. nam praeterquam quod adversus vim pares non erant, ne frumenti quidem aut ullius alterius rei copia intus erat ut in necopinata obsidione.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque cum spei nihil ad resistendum esset,
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Carvilius</surname>
                        <addName full="yes">Spoletinus</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Afranius</surname>
                    </persName>
                    a praesidio Romano missi, qui a Perseo peterent primo, ut armatos suaque secum ferentis abire sineret, dein, si id minus impetrarent, vitae tantum libertatisque fidem acciperent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    promissum id benignius est ab rege quam praestitum; exire enim sua secum efferentibus iussis primum arma ademit. his urbe egressis et Illyriorum cohors—quingenti erant—et Uscanenses se urbemque dediderunt.
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Perseus praesidio Uscanae inposito multitudinem omnem deditorum, quae prope numero exercitum aequabat, Stuberram abducit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.46"/>
                    ibi Romanis—quattuor milia autem hominum erant—praeter principes in custodiam civitatum divisis, Uscanensibus
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    Illyriisque venditis in Penestiam exercitum reducit ad Oaeneum oppidum in potestatem redigendum et alioqui opportune situm,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et transitus ea est in Labeates, ubi Gentius regnabat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praetereunti frequens castellum, Draudacum nomine, peritorum quidam regionis eius nihil Oaeneo capto opus esse ait, nisi in potestate et Draudacum sit; opportunius etiam ad omnia positum esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    admoto exercitu omnes extemplo dediderunt sese. qua spe celeriore deditione erectus postquam animadvertit, quantus agminis sui terror esset, undecim alia castella eodem metu in potestatem redigit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad perpauca vi opus fuit, cetera voluntate dedita; et in his recepti mille et quingenti dispositi per praesidia milites Romani.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.47"/>
                    magno usui Carvilius Spoletinus erat in conloquiis dicendo, nihil in ipsos saevitum. ad Oaeneum perventum est, quod sine iusta oppugnatione capi non poterat. et maiore aliquanto, quam
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    cetera,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iuventute et validum oppidum moenibus erat, et hinc amnis, Artatus nomine, hinc mons praealtus et aditu difficilis cingebat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec spem ad resistendum oppidanis dabant. Perseus circumvallato oppido aggerem a parte superiore ducere instituit, cuius altitudine muros superaret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quod opus dum perficitur, crebris interim proeliis, quibus per excursiones et moenia sua oppidani tutabantur et opera hostium inpediebant, magna eorum multitudo variis casibus absumpta est, et qui supererant, labore diurno nocturnoque
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    volneribus inutiles erant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ubi primum agger iniunctus muro est, et cohors regia, quos nicatoras appellant, transcendit et scalis multis simul partibus impetus in urbem est factus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    puberes omnes interfecti sunt; coniuges liberosque eorum in custodiam dedit;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    praedae alia militum cessere. Stuberram inde victor revertens ad Gentium legatos Pleuratum Illyricum, exulantem apud se, et Adaeum Macedonem a Beroea mittit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.48"/>
                    iis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    mandat, ut exponerent aestatis eius hiemisque acta sua adversus Romanos Dardanosque, adicerent recentia in Illyrico hibernae expeditionis opera; hortarentur Gentium in amicitiam secum et cum Macedonibus iungendam.
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hi transgressi iugum Scordi montis per Illyrici solitudines, quas de industria populando Macedones fecerant, ne transitus faciles Dardanis in Illyricum aut Macedoniam essent, Scodram labore ingenti tandem pervenerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.49"/>
                    Lissi rex Gentius erat. eo acciti legati mandata exponentes benigne auditi sunt; qui responsum sine effectu tulerunt,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    voluntatem sibi non deesse ad bellandum cum Romanis, ceterum ad conandum id, quod velit, pecuniam maxime deesse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec Stuberram rettulere regi, tum maxime captivos ex Illyrico vendenti. extemplo iidem legati addito Glaucia ex numero custodum corporis remittuntur sine mentione pecuniae, qua non data barbarus inops inpelli ad bellum non poterat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Ancyram inde populatus Perseus in Penestas rursum exercitum reducit firmatisque Uscanae et circa eam per omnia castella, quae receperat, praesidiis in Macedoniam sese recipit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.50"/>
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">L.</foreName>
                        <surname full="yes">Coelius</surname>
                    </persName>
                    , legatus Romanus, praeerat Illyrico; qui moveri non ausus, cum in iis locis rex esset, post profectionem demum eius conatus in Penestis Uscanam recipere a praesidio, quod ibi
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    Macedonum erat, cum multis volneribus repulsus Lychnidum copias reduxit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde post dies paucos
                    <persName n="3">
                        <foreName full="yes">M.</foreName>
                        <surname full="yes">Trebellium</surname>
                        <addName full="yes">Fregellanum</addName>
                    </persName>
                    cum satis valida manu
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Penestas misit ad obsides ab iis urbibus, quae in amicitia cum fide permanserant, accipiendos;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    procedere etiam in Parthinos — ii quoque obsides dare pepigerant — iussit. ab utraque gente sine tumultu exigit. Penestarum equites Apolloniam, Parthinorum Dyrrachium, — tum Epidamni magis celebre nomen Graecis erat —
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.51"/>
                    missi.
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">Ap.</foreName>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    acceptam in Illyrico ignominiam corrigere cupiens Phanotam, Epiri castellum, adortus oppugnare est. auxilia Chaonum Thesprotorumque
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    praeter Romanum exercitum, ad sex milia hominum, secum adduxit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    neque operae pretium fecit Cleua, qui relictus a Perseo erat, cum valido praesidio defendente.
                </p>
                <p>
                    et Perseus Elimeam profectus et circa eam exercitu lustrato ad Stratum vocantibus Epirotis ducit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Stratus validissima tum urbs Aetoliae erat; sita est super Ambracium sinum prope amnem Inachum. cum decem milibus peditum eo profectus est et equitibus trecentis, quos pauciores propter angustias viarum et asperitatem duxit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.52"/>
                    tertio die cum pervenisset ad Citium montem,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    vix transgressus propter altitudinem nivis locum quoque castris aegre invenit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    profectus inde, magis quia manere non poterat,
                    <hi rend="italics">quam</hi>
                    quod tolerabilis aut via aut tempestas esset, cum ingenti vexatione praecipue iumentorum altero die ad templum Iovis, Nicaeum quem vocant, posuit castra.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad Aratthum inde flumen itinere ingenti emenso retentus altitudine amnis mansit. quo spatio temporis ponte perfecto, traductis copiis diei progressus iter obvium Archidamum, principem Aetolorum, per quem ei Stratus tradebatur, habuit.
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eo die ad finem agri Aetolici castra posita.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde altero die ad Stratum perventum; ubi prope Inachum amnem castris
                    <hi rend="italics">positis</hi>
                    cum expectaret effusos omnibus portis Aetolos in fidem suam venturos, clausas portas atque ipsa ea nocte, qua venerat, receptum Romanum praesidium cum
                    <persName n="2">
                        <foreName full="yes">C.</foreName>
                        <surname full="yes">Popilio</surname>
                    </persName>
                    legato invenit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.53"/>
                    principes, qui praesentis Archidami
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    auctoritate conpulsi regem arcessierant, obviam
                    <corr sic="eggresso">egresso</corr>
                    Archidamo segniores facti locum adversae factioni dederant ad Popilium cum mille peditibus ab Ambracia accersendum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in tempore et Dinarchus, praefectus equitum gentis Aetolorum, cum sescentis peditibus et equitibus
                    <hi rend="italics">
                        centum venit.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    </hi>
                    satis constabat eum tamquam ad Persea tendentem Stratum venisse, mutato deinde cum fortuna animo Romanis se, adversus quos venerat, iunxisse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec Popilius securior, quam debebat esse, inter tam mobilia ingenia erat. claves portarum custodiamque murorum suae extemplo potestatis fecit;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Dinarchum Aetolosque cum iuventute Stratiorum in arcem per praesidii speciem amovit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Perseus ab imminentibus superiori parti urbis tumulis temptatis conloquiis cum obstinatos atque etiam telis procul arcentis videret, quinque milia passuum ab urbe trans Petitarum amnem posuit castra.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ibi consilio advocato cum Archidamus Epirotarumque transfugae retinerent, Macedonum principes non pugnandum cum infesto tempore anni censerent,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.54"/>
                    nullis praeparatis commeatibus, cum inopiam prius obsidentes quam obsessi sensuri essent, maxime
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. c. 585.</date>
                    </note>
                    quod hostium haud procul inde hiberna erant, territus in Aperantiam castra movit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Aperanti eum propter Archidami magnam in ea gente gratiam auctoritatemque consensu omnium acceperunt; is ipse cum octingentorum militum praesidio his est praepositus.
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    rex cum
                    <hi rend="italics">non</hi>
                    minore vexatione iumentorum hominumque, quam venerat, in Macedoniam rediit; Appium tamen ab obsidione Phanotes fama ducentis ad Stratum Persei summovit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Cleuas cum praesidio inpigrorum iuvenum insecutus sub radicibus prope inviis montium ad mille hominum ex agmine inpedito occidit, ad ducentos cepit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Appius superatis angustiis in campo, quem Meleona vocant, stativa dierum paucorum habuit. interim Cleuas adsumpto Philostrato, qui
                    <gap/>
                    Epirotarum gente habebat, in agrum Antigonensem transcendit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.55"/>
                    Macedones ad depopulationem profecti; Philostratus cum cohorte sua in insidiis loco obscuro consedit. in palatos populatores cum erupissent ab Antigonea armati, fugientes eos persequentes effusius in vallem
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Chr. n. 169.</date>
                    </note>
                    insessam ab hostibus praecipitant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi mille occisis, centum ferme captis et ubique prospere gesta re prope stativa Appi castra movent, ne qua vis sociis suis ab Romano exercitu inferri possit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Appius nequiquam in his locis terens tempus, dimissis Chaonumque et si qui alii Epirotae erant praesidiis, cum Italicis militibus in Illyricum regressus per Parthinorum socias urbes in hiberna militibus divisis ipse Romam sacrificii causa rediit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Perseus ex Penestarum gente mille pedites, ducentos equites revocatos Cassandream, praesidio ut essent, misit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.10.1.p.56"/>
                    ab Gentio eadem adferentes redierunt. nec deinde alios atque alios mittendo temptare eum destitit, cum appareret, quantum in eo praesidii esset, nec tamen impetrare ab animo posset, ut inpensam in rem maximi ad omnia momenti faceret.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
