<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Chabrias </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>


    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
          <p>Extracts section and chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Extracts chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
    </revisionDesc>
    
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo012.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Chabrias Atheniensis. hic quoque in summis habitus est ducibus resque multas memoria dignas
        gessit. sed ex iis elucet maxime inventum eius in proelio, quod apud Thebas fecit, cum
        Boeotis subsidio venisset. </seg>  <seg type="section" n="2"> namque in eo victoria fidentem
        summum ducem Agesilaum, fugatis iam ab eo conducticiis catervis, eo frustratus est, quod
        reliquam phalangem loco vetuit cedere obnixoque genu scuto, proiecta hasta impetum excipere
        hostium docuit. id novum Agesilaus contuens progredi non est ausus suosque iam incurrentes
        tuba revocavit. </seg>  <seg type="section" n="3"> hoc usque eo tota Graecia fama celebratum
        est, ut illo statu Chabrias sibi statuam fieri voluerit, quae publice ei ab Atheniensibus in
        foro constituta est. ex quo factum est ut postea athletae ceterique artifices iis statibus
        in statuis ponendis uterentur, quibus victoriam essent adepti. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Chabrias autem multa in Europa bella administravit, cum dux Atheniensium esset; in Aegypto
        sua sponte gessit: nam Nectenebin adiutum profectus regnum ei constituit. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> fecit idem Cypri, sed publice ab Atheniensibus Euagorae adiutor datus,
        neque prius inde discessit, quam totam insulam bello devinceret: qua ex re Athenienses
        magnam gloriam sunt adepti. </seg>  <seg type="section" n="3"> interim bellum inter Aegyptios
        et Persas conflatum est. Athenienses cum Artaxerxe societatem habebant, Lacedaemonii cum
        Aegyptiis, a quibus magnas praedas Agesilaus, rex eorum, faciebat. id intuens Chabrias, cum
        in re nulla Agesilao cederet, sua sponte eos adiutum profectus Aegyptiae classi praefuit,
        pedestribus copiis Agesilaus. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p><seg type="section" n="1">Tum praefecti regis Persae legatos miserunt Athenas questum, quod Chabrias adversum regem
        bellum gereret cum Aegyptiis. Athenienses diem certam Chabriae praestituerunt, quam ante
        domum nisi redisset, capitis se illum damnaturos denuntiarunt. hoc ille nuntio Athenas
        rediit, neque ibi diutius est moratus, quam fuit necesse. </seg>  <seg type="section" n="2">
        non enim libenter erat ante oculos suorum civium, quod et vivebat laute et indulgebat sibi
        liberalius, quam ut invidiam vulgi posset effugere. </seg>  <seg type="section" n="3"> est
        enim hoc commune vitium magnis liberisque civitatibus, ut invidia gloriae comes sit et
        libenter de iis detrahant, quos eminere videant altius, neque animo aequo pauperes alienam
        opulentiam intueantur. itaque Chabrias, quoad ei licebat, plurimum aberat. </seg> 
          <seg type="section" n="4"> neque vero solus ille aberat Athenis libenter, sed omnes fere principes
        fecerunt idem, quod tantum se ab invidia putabant afuturos, quantum a conspectu suorum
        recesserint. itaque Conon plurimum Cypri vixit, Iphicrates in Thraecia, Timotheus Lesbi,
        Chares Sigei, dissimilis quidem Chares horum et factis et moribus, sed tamen Athenis et
        honoratus et potens.   
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>  <seg type="section" n="1"> Chabrias autem periit bello sociali tali modo. oppugnabant
        Athenienses Chium. erat in classe Chabrias privatus, sed omnes, qui in magistratu erant,
        auctoritate anteibat, eumque magis milites quam qui praeerant suspiciebant. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> quae res ei maturavit mortem. nam dum primus studet portum intrare
        gubernatoremque iubet eo derigere navem, ipse sibi perniciei fuit: cum enim eo penetrasset,
        ceterae non sunt secutae. quo facto circumfusus hostium concursu cum fortissime pugnaret,
        navis rostro percussa coepit sidere. </seg>  <seg type="section" n="3"> hinc refugere cum
        posset, si se in mare deiecisset, quod suberat classis Atheniensium, quae exciperet
        natantes, perire maluit quam armis abiectis navem relinquere, in qua fuerat vectus. id
        ceteri facere noluerunt, qui nando in tutum pervenerunt. at ille, praestare honestam mortem
        existimans turpi vitae, comminus pugnans telis hostium interfectus est.</seg> </p>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
