<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 31-34 - 31</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage"> Evan T. Sage, Ph.D. Professor of Latin and Head of
                    the Department of Classics in the University of Pittsburgh </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXXI-XXXIV with an English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1935: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <div type="book" n="31" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXXI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> me quoque iuvat, velut ipse in parte laboris
                    ac <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 553</note>
                    periculi fuerim, ad finem belli Punici pervenisse. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>nam</reg> etsi profiteri ausum perscripturum res omnes Romanas in partibus
                    singulis tanti operis fatigari minime conveniat, tamen, cum in mentem venit
                        <milestone unit="section" n="3?"/> tres et sexaginta annos—tot enim sunt a
                    primo <milestone unit="section" n="4?"/>
                    <name>Punico</name> ad secundum bellum finitum—aeque multa volumina occupasse
                    mihi quam occupaverint quadringenti octoginta septem <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Accepting Weissenborn's correction of the numeral LXXVIII
                        of <hi rend="italics">B;</hi> Livy's chronology is three years behind the
                        ordinary reckoning by which dates A.U.C. are calculated from <date
                            when="-0754">754 B.C.</date>
                    </note> anni a condita urbe ad Ap. Claudium consulem, qui primum bellum
                    Carthaginiensibus intulit, <milestone unit="section" n="5?"/> iam provideo
                    animo, velut qui proximis <note place="unspecified" anchored="true"> proximis
                            <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518: proximi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> litori vadis inducti mare pedibus ingrediuntur, quidquid progredior, in
                    vastiorem me altitudinem ac velut profundum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> profundum <hi rend="italics">
                            <reg>ascensius</reg> : </hi> profundam <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> invehi, et crescere <pb n="p.4"/> paene opus, quod prima quaeque
                    perficiendo minui <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        553</note> videbatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>pacem</reg> Punicam bellum Macedonicum excepit, periculo haudquaquam
                    comparandum aut virtute ducis aut militum robore, <milestone unit="section"
                        n="7?"/> claritate regum antiquorum vetustaque fama gentis et magnitudine <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> , quo multa quondam Europae, maiorem partem Asiae obtinuerant armis,
                    prope nobilius. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ceterum</reg> coeptum bellum adversus Philippum decem ferme ante annis
                    triennio prius depositum erat, cum Aetoli et belli et pacis fuissent causa.
                        <note place="unspecified" anchored="true"> causa <hi rend="italics">
                            <reg>heinsius</reg> : </hi> causai <hi rend="italics">B:</hi> causae
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>vacuos</reg> deinde pace Punica iam Romanos et infensos Philippo cum ob
                    infidam adversus Aetolos aliosque regionis <pb n="p.6"/> eiusdem socios pacem,
                        <milestone unit="section" n="10?"/> tum ob auxilia cum pecunia <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 553</note> nuper in
                    Africam missa Hannibali Poenisque, preces Atheniensium, quos agro pervastato in
                    urbem compulerat, excitaverunt ad renovandum bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem fere tempus et ab Attalo rege et Rhodiis legati venerunt
                    nuntiantes Asiae quoque civitates sollicitari. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>his</reg> legationibus responsum est curae eam rem senatui fore;
                    consultatio de Macedonico bello integra ad consules, qui <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> in provinciis erant, reiecta est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>interim</reg> ad Ptolomaeum Aegypti regem legati tres missi, C. Claudius
                    Nero, M. Aemilius Lepidus, P. Sempronius Tuditanus, ut nuntiarent victum
                    Hannibalem Poenosque et gratias agerent regi, <milestone unit="section" n="4?"/>
                    quod in rebus dubiis, cum finitimi etiam socii Romanos desererent, in fide
                    mansisset, et peterent ut, si coacti iniuriis bellum adversus Philippum
                    suscepissent, pristinum animum erga populum Romanum conservaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> fere tempore P. Aelius consul in Gallia, cum audisset a Bois
                    ante suum adventum incursiones in agros sociorum factas, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> duabus legionibus subitariis tumultus eius causa
                    scriptis additisque ad eas quattuor cohortibus de exercitu suo C. Ampium, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> appium, the reading of <hi
                            rend="italics">B,</hi> is corrected from sect. 7 below. </note>
                    <pb n="p.8"/> praefectum socium, hac tumultuaria manu per Umbriam, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 553</note> qua
                    tribum Sapiniam vocant, agrum Boiorum invadere iussit; ipse eodem aperto itinere
                    per montes duxit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Ampius</name> ingressus hostium fines primo populationes satis prospere ac
                    tuto fecit; delecto deinde ad castrum Mutilum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Mutilum <hi rend="italics">edd.</hi> : militum <hi
                            rend="italics">B:</hi> mutillum <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> satis idoneo loco ad demetenda frumenta—iam enim maturae erant
                    segetes—profectus neque explorato circa nec stationibus satis firmis, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> quae armatae inermes atque operi intentos
                    tutarentur, positis improviso impetu Gallorum cum frumentatoribus est
                    circumventus. <reg>inde</reg> pavor fugaque etiam armatos cepit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>ad</reg> septem milia hominum palata per segetes sunt caesa, inter quos
                    ipse C. Ampius praefectus; ceteri in castra metu compulsi. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>inde</reg> sine certo duce consensu militari proxima nocte relicta magna
                    parte rerum suarum ad consulem per saltus prope invios pervenere. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>qui</reg> , nisi quod populatus est Boiorum finis et cum Ingaunis Liguribus
                    foedus icit, nihil quod esset memorabile aliud in provincia cum gessisset, Romam
                    rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> primum senatum habuit, universis postulantibus ne quam prius rem
                    quam de Philippo ac sociorum querellis ageret, relatum extemplo est; <pb
                        n="p.10"/>
                    <milestone unit="section" n="2"/> decrevitque frequens senatus ut P. Aelius
                    consul <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 553</note>
                    quem videretur ei cum imperio mitteret, qui classe accepta quam ex Sicilia Cn.
                    Octavius reduceret, in Macedoniam traiceret. <milestone unit="section" n="3"/>
                    M. Valerius Laevinus propraetor missus circa Vibonem duodequadraginta navibus ab
                    Cn. Octavio acceptis in Macedoniam transmisit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ad</reg>
                    <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>quern</sic>
                    </choice> cum M. Aurelius legatus venisset edocuissetque eum quantos exercitus,
                    quantum navium numerum comparasset rex, <milestone unit="section" n="5?"/> quem
                    ad modum circa omnes non continentis modo urbes sed etiam insulas partim ipse
                    adeundo, partim per legatos conciret homines ad arma: <milestone unit="section"
                        n="6"/> maiore conatu Romanis id capessendum bellum esse, ne cunctantibus
                    iis auderet Philippus quod Pyrrhus prius ausus ex aliquanto minore regno esset,
                    haec scribere eadem Aurelium consulibus senatuique placuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>exitu</reg> huius anni cum de agris veterum militum relatum esset, qui
                    ductu atque auspicio P. Scipionis <pb n="p.12"/> in Africa bellum perfecissent,
                    decreverunt patres <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 553</note> ut M. Iunius praetor urbanus, <milestone unit="section"
                        n="2?"/> si ei videretur, decemviros agro Samniti Apuloque quod eius
                    publicum populi Romani esset, metiendo dividendoque crearet. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>creati</reg> P. Servilius, Q. Caecilius Metellus, C. et M. Servilii—Geminis
                    ambobus cognomen erat—L. et A. Hostilii Catones, P. Villius Tappulus, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Tappulus <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> t. apuleius <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> M. Fulvius Flaccus, P. Aelius Paetus, T. Quinctius Flamininus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>per</reg> eos dies P. Aelio consule comitia habente creati consules P.
                    Sulpicius Galba, C. Aurelius Cotta. <reg>praetores</reg> exinde facti Q.
                    Minucius Rufus, L. Furius Purpurio, Q. Fulvius Gillo, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cilo, the reading of <hi rend="italics">B,</hi> is
                        corrected from chap. vi, sect. 2 below. </note> C. Sergius Plautus.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ludi</reg> Romani scaenici eo anno magnifice apparateque facti ab aedilibus
                    curulibus L. Valerio Flacco et <pb n="p.14"/> L. Quinctio Flaminino; <milestone
                        unit="section" n="6"/> biduum instauratum est; <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 553</note> frumentique vim
                    ingentem, quod ex Africa P. Scipio miserat, quaternis aeris populo cum summa
                    fide et gratia diviserunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> plebeii ludi ter toti instaurati ab aedilibus plebi L. Apustio
                    Fullone et Q. Minucio Rufo, qui ex aedilitate praetor creatus erat.
                        <reg>et</reg> Iovis epulum fuit ludorum causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>anno</reg> quingentesimo quinquagesimo <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quinquagesimo <hi rend="italics">
                            <reg>glareanus</reg> : </hi> q_dragensimo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> primo <note place="unspecified" anchored="true"> primo <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : uno <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> ab
                    urbe condita, P. Sulpicio Galba C. Aurelio consulibus, bellum cum rege Philippo
                    initum est, paucis mensibus post pacem Carthaginiensibus datam. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>omnium</reg> primum eam rem idibus Martiis, quo die tum consulatus
                    inibatur, <milestone unit="section" n="3?"/> P. Sulpicius consul rettulit
                    senatusque decrevit, uti consules maioribus hostiis rem divinam facerent quibus
                    diis ipsis <note place="unspecified" anchored="true"> diis ipsis <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : ipsis diis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> videretur cum precatione ea: <milestone unit="section" n="4"/>
                    <quote>
                        <reg>quod</reg> senatus populusque Romanus de re publica deque ineundo novo
                        bello in animo haberet, ea res uti populo Romano sociisque ac nomini Latino
                        bene ac feliciter eveniret; </quote> secundum rem divinam precationemque ut
                    de re publica deque provinciis senatum consulerent. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>per</reg> eos dies <pb n="p.16"/> opportune irritandis ad bellum animis et
                    litterae ab <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> M. Aurelio legato et M. Valerio Laevino propraetore adlatae et
                    Atheniensium nova legatio venit, <milestone unit="section" n="6?"/> quae regem
                    appropinquare finibus suis nuntiaret, brevique non agros modo sed urbem etiam in
                    dicione eius futuram nisi quid in Romanis auxilii foret. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> renuntiassent consules rem divinam rite peractam esse et
                    precationi annuisse deos haruspices respondere laetaque exta fuisse et
                    prolationem finium victoriamque et triumphum portendi, tum litterae Valerii
                    Aureliique lectae et legati Atheniensium auditi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>senatus</reg> inde consultum factum est, ut sociis gratiae agerentur, quod
                    diu sollicitati ne obsidionis quidem metu fide decessissent; <milestone
                        unit="section" n="9"/> de auxilio mittendo tum responderi placere cum
                    consules provincias sortiti essent atque is consul cui Macedonia provincia
                    evenisset ad populum tulisset, ut Philippo, regi Macedonum, indiceretur bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Sulpicio provincia Macedonia sorti evenit,
                    isque rogationem promulgavit, vellent iuberent Philippo regi Macedonibusque qui
                    sub regno eius essent, ob iniurias armaque illata sociis populi Romani bellum
                    indici. <reg>alteri</reg> consulum Aurelio Italia <pb n="p.18"/> provincia
                    obtigit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>praetores</reg> exinde sortiti sunt C. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Sergius Plautus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> plancus, the reading of <hi
                            rend="italics">B,</hi> is corrected from chap. iv, sect. 4 above.
                    </note> urbanam, Q. Fulvius Gillo Siciliam, Q. Minucius Rufus Bruttios, L.
                    Furius Purpurio Galliam. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>rogatio</reg> de bello Macedonico primis comitiis ab omnibus ferme
                    centuriis antiquata est. <reg>id</reg> cum fessi diurnitate et gravitate belli
                    sua sponte homines taedio periculorum laborumque fecerant, tum Q. Baebius
                    tribunus plebis, <milestone unit="section" n="4?"/> viam antiquam criminandi
                    patres ingressus, incusaverat bella ex bellis seri, ne pace umquam frui plebs
                    posset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>aegre</reg> eam rem passi patres, laceratusque probris in senatu tribunus
                    plebis, et consulem pro se quisque hortari ut de integro comitia rogationi
                    ferendae ediceret <milestone unit="section" n="6?"/> castigaretque segnitiam
                    populi atque edoceret quanto damno dedecorique dilatio ea belli futura esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> in campo Martio comitiis, priusquam <pb n="p.20"/> centurias
                    in suffragium mitteret, contione advocata <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    <quote>ignorare</quote> inquit <quote> mihi videmini, <milestone unit="section"
                            n="2?"/>
                        <reg>quirites</reg> , non utrum bellum an pacem habeatis vos consuli—neque
                        enim liberum id vobis Philippus permittet, qui terra marique ingens bellum
                        molitur—sed utrum in Macedoniam legiones transportetis an hostes in Italiam
                        accipiatis. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>hoc</reg> quantum intersit, si numquam alias, Punico proximo certe
                        bello experti estis. <reg>quis</reg> enim dubitat, quin, si Saguntinis
                        obsessis fidemque nostram implorantibus impigre tulissemus opem, sicut
                        patres nostri Mamertinis tulerant, totum in Hispaniam aversuri bellum
                        fuerimus, quod cunctando cum summa clade nostra in Italiam accepimus?
                            <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>ne</reg> illud quidem dubium est, quin hunc ipsum Philippum, pactum iam
                        per legatos litterasque cum Hannibale, ut in Italiam traiceret, misso cum <choice>
                            <corr>classe</corr>
                            <sic>classse</sic>
                        </choice> Laevino qui ultro ei bellum inferret, in Macedonia continuerimus.
                            <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>et</reg> quod <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice> fecimus, cum hostem Hannibalem in Italia haberemus, id nunc pulso
                        Italia Hannibale, devictis Carthaginiensibus, cunctamur facere? <milestone
                            unit="section" n="6"/>
                        <reg>patiamur</reg> expugnandis Athenis, sicut Sagunto expugnando Hannibalem
                        passi sumus, segnitiam nostram experiri regem: <milestone unit="section"
                            n="7"/> non quinto inde mense, quem ad modum ab Sagunto Hannibal, sed
                        quinto inde die <note place="unspecified" anchored="true"> inde die <hi
                                rend="italics">B</hi> 2: die inde <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quam ab Corintho solverit naves, in Italiam perveniet. <milestone
                            unit="section" n="8"/>
                        <reg>ne</reg> aequaveritis Hannibali Philippum nec Carthaginiensibus
                        Macedonas; Pyrrho certe aequabitis. <reg>aequabitis</reg>
                        <note place="unspecified" anchored="true"> Aequabitis <hi rend="italics">
                                <reg>jacobs</reg> : om. B. </hi>
                        </note> dico? <reg>quantum</reg> vel vir viro vel gens genti <pb n="p.22"/>
                        praestat! <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>minima</reg> accessio semper Epirus regno <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Macedoniae fuit et
                        hodie est. <name>Peloponnesum</name> totam in dicione Philippus habet
                        Argosque ipsos, non vetere fama magis quam morte Pyrrhi nobilitatos.
                            <reg>nostra</reg> nunc compara. <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>quanto</reg> magis florentem Italiam, quanto magis integras res, salvis
                        ducibus, salvis tot exercitibus quos Punicum postea bellum absumpsit,
                        adgressus Pyrrhus tamen concussit et victor prope ad ipsam urbem Romanam
                        venit! <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>nec</reg> Tarentini modo oraque illa Italiae quam maiorem Graeciam
                        vocant, ut linguam, ut nomen secutos crederes, sed Lucanus et Bruttius et
                        Samnis ab nobis defecerunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>haec</reg> vos, si Philippus in Italiam transmiserit, quietura aut
                        mansura in fide creditis? <reg>manserunt</reg> enim Punico postea bello.
                            <reg>numquam</reg> isti populi, nisi cum deerit ad quem desciscant, ab
                        nobis non deficient. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>si</reg> piguisset vos in Africam traicere, hodie in Italia Hannibalem
                        et Carthaginienses hostes haberetis. <name>Macedonia</name> potius quam
                        Italia bellum habeat; hostium urbes agrique ferro atque igni vastentur;
                            <milestone unit="section" n="14"/> experti iam sumus foris nobis quam
                        domi feliciora potentioraque arma esse. <reg>ite</reg> in suffragium bene
                        iuvantibus divis et quae patres censuerunt vos iubete. <milestone
                            unit="section" n="15"/>
                        <reg>huius</reg> vobis sententiae non consul modo auctor est sed etiam dii
                        immortales, qui mihi sacrificanti precantique ut hoc bellum mihi, <pb
                            n="p.24"/> senatui vobisque, sociis ac nomini Latino, classibus <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                        exercitibusque nostris bene ac feliciter eveniret, laeta omnia prosperaque
                        portendere. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ab</reg> hac oratione in suffragium missi uti rogarent, bellum iusserunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>supplicatio</reg> inde a consulibus in triduum ex senatus consulto indicta
                    est, obsecratique circa omnia pulvinaria dii ut, quod bellum cum Philippo
                    populus iussisset, id bene ac feliciter eveniret, <milestone unit="section"
                        n="3?"/> consultique fetiales ab consule Sulpicio, bellum quod indiceretur
                    regi Philippo, utrum ipsi utique nuntiari iuberent, an satis esset in finibus
                    regni quod proximum praesidium esset, eo nuntiari. <reg>fetiales</reg>
                    decreverunt, utrum eorum fecisset, recte facturum. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>consuli</reg> a patribus permissum ut quem videretur ex iis qui extra
                    senatum essent, legatum mitteret ad bellum regi indicendum. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>tum</reg> de exercitibus <note place="unspecified" anchored="true">
                        exercitibus <hi rend="italics">edd.</hi> : exercitu <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> consulum praetorumque actum. <reg>consules</reg> binas legiones scribere
                    iussi, veteres dimittere exercitus. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Sulpicio</name> , cui novum ac magni nominis bellum <choice>
                        <corr>decretum</corr>
                        <sic>decreturn</sic>
                    </choice> erat, permissum ut de exercitu quem P. Scipio ex Africa deportasset,
                    voluntarios quos posset duceret; invitum ne quem militem veterem ducendi ius
                    esset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>praetoribus</reg> L. Furio Purpurioni et Q. Minucio Rufo quina milia socium
                    Latini nominis consules darent, quibus praesidiis alter Galliam alter Bruttios
                    provinciam obtineret. <milestone unit="section" n="8"/> Q. Fulvius Gillo ipse
                    iussus ex eo exercitu <pb n="p.26"/> quem P. Aelius consul habuisset, ut quisque
                    minime <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    multa stipendia haberet, legere, donec et ipse quinque milia socium ac nominis
                    Latini effecisset: id praesidii Siciliae provinciae esset. <milestone
                        unit="section" n="9"/> M. Valerio Faltoni, qui praetor priore anno Campaniam
                    provinciam habuerat, prorogatum in annum imperium est, uti propraetor in
                    Sardiniam traiceret: <milestone unit="section" n="10"/> is quoque de exercitu
                    qui ibi esset, quinque milia socium nominis Latini, qui eorum minime multa
                    stipendia haberent, <note place="unspecified" anchored="true"> haberent <hi
                            rend="italics">
                            <reg>muretus</reg> : </hi> haberet <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> legeret. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>et</reg> consules duas urbanas legiones scribere iussi, quae, si quo res
                    posceret, multis in Italia contactis gentibus Punici belli societate iraque inde
                    tumentibus, mitterentur. <name>Sex</name> legionibus Romanis eo anno usura res
                    publica erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> ipso adparatu belli legati a rege Ptolomaeo venerunt, qui
                    nuntiarent Athenienses adversus Philippum petisse ab rege auxilium; <milestone
                        unit="section" n="2"/> ceterum, etsi communes socii sint, tamen nisi ex
                    auctoritate populi Romani neque classem neque exercitum defendendi aut
                    oppugnandi cuiusquam causa regem in Graeciam missurum esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/> vel quieturum eum in regno, si populo Romano socios
                    defendere libeat, vel Romanos quiescere, si malint, passurum atque ipsum auxilia
                    quae facile adversus Philippum tueri Athenas possent missurum. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>gratiae</reg> regi ab senatu actae responsumque tutari socios populo Romano
                    in animo esse; si qua re ad id bellum opus sit, indicaturos regi regnique eius
                    opes scire subsidia firma ac fidelia suae rei publicae esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>munera</reg> deinde legatis in singulos quinum milium aeris ex senatus
                    consulto missa. </p>
                <pb n="p.28"/>
                <p>
                    <reg>cum</reg> dilectum consules haberent pararentque quae <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> ad bellum opus essent,
                    civitas religiosa, in principiis maxime novorum bellorum, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> supplicationibus habitis iam et obsecratione circa
                    omnia pulvinaria facta, ne quid praetermitteretur quod aliquando factum esset,
                    ludos Iovi donumque vovere consulem, cui provincia Macedonia evenisset, iussit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>moram</reg> voto publico Licinius pontifex maximus attulit, qui negavit ex
                    incerta pecunia vovere licere; ex certa voveri debere, quia ea pecunia <note
                        place="unspecified" anchored="true"> licere; ex certa voveri <hi
                            rend="italics"> add. <name>Madvig</name> : ea add. <reg>bekker</reg> :
                        </hi> uouere debere quia pecunia <hi rend="italics">B</hi> ( <hi
                            rend="italics">ex ras.</hi> ). </note> non posset in bellum usui esse
                    seponique statim deberet nec cum alia pecunia misceri; quod si factum esset,
                    votum rite solvi non posse. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quamquam</reg> et res et auctor movebat, tamen ad collegium pontificum
                    referre consul iussus, si posset recte votum incertae pecuniae suscipi.
                        <reg>posse</reg> rectiusque etiam esse pontifices decreverunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>vovit</reg> in eadem verba consul praeeunte maximo pontifice quibus antea
                    quinquennalia vota suscipi solita erant, <milestone unit="section" n="10?"/>
                    praeterquam quod tanta pecunia quantam <note place="unspecified" anchored="true"
                        > quantam <hi rend="italics">B</hi> 2: qua tamen <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> tum cum solveretur senatus censuisset, ludos donaque facturum vovit.
                        <reg>octiens</reg> ante ludi magni de certa pecunia voti erant; hi primi de
                    incerta. </p>
                <pb n="p.30"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>omnium</reg> animis in bellum Macedonicum versis <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> repente, nihil minus
                    eo tempore timentibus, Gallici tumultus fama exorta. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <name>Insubres</name> Cenomanique et Boi excitis Celinibus Ilvatibusque et
                    ceteris Ligustinis populis Hamilcare Poeno duce, qui in iis locis de Hasdrubalis
                    exercitu substiterat, Placentiam invaserant; <milestone unit="section" n="3"/>
                    et direpta urbe ac per iram magna ex parte incensa, vix duobus milibus hominum
                    inter incendia ruinasque relictis, traiecto Pado ad Cremonam diripiendam
                    pergunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>vicinae</reg> urbis audita clades spatium colonis dedit ad claudendas
                    portas praesidiaque per muros disponenda, ut obsiderentur tamen prius quam
                    expugnarentur nuntiosque mitterent ad praetorem Romanum. <milestone
                        unit="section" n="5"/> L. Furius Purpurio tum provinciae praeerat cetero ex
                    senatus consulto exercitu dimisso praeter quinque milia socium ac Latini
                    nominis; cum iis copiis in proxima regione provinciae circa Ariminum
                    substiterat. <reg>is</reg> tum senatui scripsit quo in tumultu provincia esset:
                        <milestone unit="section" n="6"/> duarum coloniarum, quae ingentem illam
                    tempestatem Punici belli subterfugissent, alteram captam ac direptam ab
                    hostibus, alteram oppugnari; <milestone unit="section" n="7"/> nec in exercitu
                    suo satis praesidii colonis laborantibus fore, nisi quinque milia socium
                    quadraginta milibus hostium—tot enim in armis esse—trucidanda obicere velit,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> uelit <hi rend="italics">B</hi>
                        2: uenit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et tanta sua clade iam inflatos excidio coloniae Romanae augeri hostium
                    animos. </p>
                <pb n="p.32"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>his</reg> litteris recitatis decreverunt ut C. Aurelius <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> consul exercitum, cui
                    in Etruriam ad conveniendum diem edixerat, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <name>Arimini</name> eadem die adesse iuberet et aut ipse, si per commodum rei
                    publicae posset, ad opprimendum Gallicum tumultum proficisceretur aut praetori
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">B</hi> reads <hi rend="italics">q. minucio praetori,</hi>
                        but Minucius was in Bruttium. </note> scriberet ut, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> cum ad eum legiones ex Etruria venissent, missis in
                    vicem earum quinque milibus sociorum, quae interim Etruriae praesidio essent,
                    proficisceretur ipse ad coloniam liberandam obsidione. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>legatos</reg> item mittendos in Africam censuerunt, eosdem Carthaginem,
                    eosdem in Numidiam ad Masinissam: <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Carthaginem</name> , ut nuntiarent civem eorum Hamilcarem relictum in
                    Gallia—haud satis scire ex Hasdrubalis prius an ex Magonis postea
                    exercitu—bellum contra foedus facere, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    exercitus Gallorum Ligurumque excivisse ad arma contra populum Romanum; eum, si
                    pax placeret, revocandum illis et dedendum populo Romano esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>simul</reg> nuntiare iussi perfugas sibi non omnes redditos esse, ac magnam
                    partem eorum palam Carthagini obversari dici; quos comprehendi conquirique
                    debere ut sibi ex foedere restituantur. <reg>haec</reg> ad Carthaginienses
                    mandata. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Masinissae</name> gratulari iussi, quod non patrium modo recuperasset
                    regnum, <pb n="p.34"/> sed parte florentissima Syphacis finium adiecta etiam
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    auxisset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nuntiare</reg> praeterea iussi bellum cum rege Philippo susceptum, quod
                    Carthaginienses auxiliis <milestone unit="section" n="10?"/> iuvisset
                    iniuriasque inferendo sociis populi Romani flagrante bello Italia coegisset
                    classes exercitusque in Graeciam mitti et distinendo copias causa in primis
                    fuisset serius in Africam traiciendi; peterentque ut ad id bellum mitteret
                    auxilia Numidarum equitum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>dona</reg> ampla data quae ferrent regi, vasa aurea argenteaque, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> toga purpurea et palmata tunica cum eburneo
                    scipione et toga praetexta cum curuli sella; iussique polliceri, si quid sibi ad
                    firmandum augendumque regnum opus esse indicasset, enixe id populum Romanum
                    merito eius praestaturum. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Verminae</name> quoque, Syphacis filii, legati per eos dies senatum
                    adierunt excusantes errorem adulescentiamque et culpam omnem in fraudem
                    Carthaginiensium avertentes: <milestone unit="section" n="14"/> et Masinissam
                    Romanis ex hoste amicum factum; Verminam quoque adnisurum ne officiis in populum
                    Romanum aut a Masinissa aut ab ullo alio vincatur; petere ut rex sociusque et
                    amicus ab senatu appellaretur. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>responsum</reg> legatis est, et patrem eius Syphacem sine causa ex socio et
                    amico hostem repente populi Romani factum, et eum ipsum rudimentum adulescentiae
                    bello lacessentem Romanos posuisse. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>itaque</reg> pacem illi prius petendam ab <pb n="p.36"/> populo Romano
                    esse, quam ut rex sociusque et amicus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> appelletur; nominis eius honorem pro
                    magnis erga se regum meritis dare populum Romanum consuesse. <milestone
                        unit="section" n="17"/>
                    <reg>legatos</reg> Romanos in Africa fore, quibus mandaturum senatum ut Verminae
                    pacis dent leges, liberum arbitrium eius populo Romano permittenti; <note
                        place="unspecified" anchored="true"> permittenti <hi rend="italics">
                            <reg>ruben</reg> : </hi> permittente <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> si quid ad eas addi, demi mutarive <note place="unspecified"
                        anchored="true"> mutarive <hi rend="italics">edd.</hi> : mutari <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> vellet, rursus ab senatu ei postulandum fore. <milestone unit="section"
                        n="18"/>
                    <reg>legati</reg> cum iis mandatis in Africam missi C. Terentius Varro, Sp.
                    Lucretius, Cn. Octavius. <reg>quinqueremes</reg> singulis datae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>litterae</reg> deinde in senatu recitatae sunt Q. Minucii praetoris, cui
                    Bruttii provincia erat: pecuniam Locris ex Proserpinae thensauris nocte clam
                    sublatam, nec ad quos pertineat facinus vestigia ulla extare. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>indigne</reg> passus senatus non cessari ab sacrilegiis, et ne Pleminium
                    quidem, tam clarum recensque noxae simul ac poenae exemplum, homines deterrere.
                        <milestone unit="section" n="3"/> C. Aurelio consuli negotium datum ut ad
                    praetorem in Bruttios scriberet senatui placere, quaestionem de expilatis
                    thensauris eodem exemplo haberi quo M. Pomponius praetor triennio ante
                    habuisset; <milestone unit="section" n="4"/> quae inventa pecunia esset, reponi;
                    si quo minus inventum foret, expleri, ac piacularia, si videretur, sicut ante
                    pontifices censuissent, fieri. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>curam</reg> expiandae violationis eius templi prodigia <pb n="p.38"/> etiam
                    sub idem tempus pluribus locis nuntiata <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> accenderunt. <reg>in</reg> Lucanis caelum
                    arsisse adferebant, Priverni sereno per diem totum rubrum solem fuisse,
                        <milestone unit="section" n="6?"/>
                    <name>Lanuvi</name> in <note place="unspecified" anchored="true"> Lanuvi in <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : lanuuii <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> templo Sospitae Iunonis nocte strepitum ingentem exortum. <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>lam</sic>
                    </choice> animalium obsceni fetus pluribus locis nuntiabantur: in Sabinis
                    incertus infans natus, masculus an femina esset, alter sedecim iam annorum item
                    ambiguo sexu inventus; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Frusinone</name> agnus cum suillo capite, Sinuessae porcus cum capite
                    humano natus, in Lucanis in agro publico eculeus cum quinque pedibus. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>foeda</reg> omnia et deformia errantisque in alienos fetus naturae visa;
                    ante omnia abominati semimares iussique in mare extemplo deportari, sicut
                    proxime C. Claudio M. Livio consulibus deportatus similis prodigii fetus erat.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nihilo</reg> minus decemviros adire libros de portento eo iusserunt.
                        <reg>decemviri</reg> ex libris res divinas easdem quae proxime secundum id
                    prodigium factae essent imperarunt. <reg>carmen</reg> praeterea ab ter novenis
                    virginibus cani per urbem iusserunt donumque Iunoni reginae ferri. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ea</reg> uti fierent, C. Aurelius consul ex decemvirorum responso curavit.
                        <reg>carmen</reg> , sicut patrum memoria Livius, ita tum condidit P.
                    Licinius Tegula. </p>
                <pb n="p.40"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>expiatis</reg> omnibus religionibus—nam etiam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Locris sacrilegium
                    pervestigatum ab Q. Minucio erat, pecuniaque ex bonis noxiorum in thensauros
                    reposita—cum consules in provincias proficisci vellent, privati frequentes,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> quibus ex pecunia quam M. Valerio M.
                    Claudio consulibus mutuam dederant, tertia pensio debebatur eo anno, adierunt
                    senatum, quia consules, <milestone unit="section" n="3?"/> cum ad novum bellum,
                    quod magna classe magnisque exercitibus gerendum esset, vix aerarium sufficeret,
                    negaverant esse unde iis in praesentia solveretur. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>senatus</reg> querentes eos non sustinuit: si in Punicum bellum pecunia
                    data in Macedonicum quoque bellum uti res publica vellet, aliis ex aliis
                    orientibus bellis, quid aliud quam publicatam pro beneficio tamquam noxia <note
                        place="unspecified" anchored="true"> noxia <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> noxiam <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> suam pecuniam fore? <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> et privati aequum postularent, nec tamen solvendo aere alieno res
                    publica esset, quod medium inter aequum et utile erat decreverunt, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> ut, quoniam magna pars eorum agros volgo venales
                    esse diceret et sibimet emptis opus esse, agri publici qui intra quinquagesimum
                    lapidem esset, copia iis fieret: <milestone unit="section" n="7"/> consules
                    agrum aestimaturos et in iugera asses vectigal testandi causa publicum agrum
                    esse imposituros, <milestone unit="section" n="8?"/> ut si quis, cum solvere
                    posset populus, pecuniam <pb n="p.42"/> habere quam agrum mallet, restitueret
                    agrum populo. <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note>
                    <reg>laeti</reg>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> condicionem privati accepere; <milestone unit="section" n="9"/>
                    trientabulumque is ager, quia pro tertia parte pecuniae datus erat, appellatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tum</reg> P. Sulpicius secundum vota in Capitolio nuncupata paludatis
                    lictoribus profectus ab urbe <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <name>Brundisium</name> venit et veteribus militibus voluntariis ex Africano
                    exercitu in legiones discriptis navibusque ex classe Cn. Cornelii electis altero
                    die quam a Brundisio solvit in Macedoniam traiecit. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> ei praesto fuere Atheniensium legati orantes ut se obsidione
                    eximeret. <reg>missus</reg> extemplo Athenas est C. Claudius Cento cum viginti
                    longis navibus et mille militum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>neque</reg> enim ipse rex Athenas obsidebat; eo maxime tempore Abydum
                    oppugnabat, iam cum Rhodiis et Attalo navalibus certaminibus, neutro feliciter
                    proelio, vires expertus; <milestone unit="section" n="5"/> sed animos ei
                    faciebat praeter ferociam insitam foedus ictum cum Antiocho, Syriae rege,
                    divisaeque iam cum eo Aegypti opes, cui morte audita Ptolomaei regis ambo
                    imminebant. </p>
                <pb n="p.44"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>contraxerant</reg> autem sibi cum Philippo bellum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Athenienses
                    haudquaquam digna causa, dum ex vetere fortuna nihil praeter animos servant.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Acarnanes</name> duo iuvenes per initiorum dies non initiati templum
                    Cereris imprudentes religionis cum cetera turba ingressi sunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>facile</reg> eos sermo prodidit absurde quaedam percunctantes, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> percunctantes <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> percontatis <hi rend="italics">B:</hi> percontatos <hi
                            rend="italics">B</hi> 2. </note> deductique ad antistites templi, cum
                    palam esset per errorem ingressos, tamquam ob infandum scelus interfecti sunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>id</reg> tam foede atque hostiliter factum gens Acarnanum ad Philippum
                    detulit impetravitque ab eo ut datis Macedonum auxiliis bellum se inferre
                    Atheniensibus pateretur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>hic</reg> exercitus primo terram Atticam ferro ignique depopulatus cum
                    omnis generis praeda in Acarnaniam rediit. <reg>et</reg> irritatio quidem
                    animorum ea prima fuit; postea iustum bellum decretis civitatis ultro indicendo
                    factum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Attalus</name> enim rex Rhodiique persecuti cedentem in Macedoniam
                    Philippum cum Aeginam venissent, rex Piraeum renovandae confirmandaeque cum
                    Atheniensibus societatis causa traiecit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>civitas</reg> omnis obviam effusa cum coniugibus <pb n="p.46"/> ac liberis,
                    sacerdotes cum insignibus suis intrantem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> urbem ac di prope ipsi exciti sedibus suis
                    acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> contionem extemplo populus vocatus, ut rex quae vellet coram
                    ageret; deinde ex dignitate magis visum scribere eum de quibus videretur,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> quam praesentem aut referendis suis in
                    civitatem beneficiis erubescere aut significationibus adclamationibusque
                    multitudinis adsentatione immodica pudorem onerantis. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>in</reg> litteris autem, quae missae in contionem recitataeque sunt,
                    commemoratio erat beneficiorum primum in civitatem suorum, deinde rerum quas
                    adversus Philippum gessisset, <milestone unit="section" n="4?"/> ad postremum
                    adhortatio capessendi belli, dum se, dum Rhodios, tum quidem dum etiam Romanos
                    haberent: nequiquam postea, si tum cessassent, praetermissam occasionem
                    quaesituros. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Rhodii</name> deinde legati auditi sunt; quorum recens erat beneficium,
                    quod naves longas quattuor Atheniensium, captas nuper ab Macedonibus
                    recuperatasque, remiserant. <reg>itaque</reg> ingenti consensu bellum adversus
                    Philippum decretum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>honores</reg> regi primum Attalo immodici, deinde et Rhodiis habiti.
                        <reg>tum</reg> primum mentio inlata de tribu quam Attalida appellarent, ad
                    decem veteres tribus <pb n="p.48"/> addenda, et Rhodiorum populus corona aurea
                    virtutis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> ergo donatus, <milestone unit="section" n="7?"/> civitasque
                    Rhodiis data, quem ad modum Rhodii prius Atheniensibus dederant. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>secundum</reg> haec rex Attalus Aeginam ad classem se recipit; Rhodii Ciam
                    ab Aegina, inde per insulas Rhodum navigarunt omnibus praeter Andrum Parumque et
                    Cythnum, quae praesidiis Macedonum tenebantur, in societatem acceptis.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Attalum</name> Aeginae missi in Aetoliam nuntii expectatique inde legati
                    aliquamdiu nihil agentem tenuere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>sed</reg> neque illos excire ad arma potuit, gaudentes utcumque composita
                    cum Philippo pace, et ipse Rhodiique, cum, si institissent Philippo, egregium
                    liberatae per se Graeciae titulum habere potuissent, <milestone unit="section"
                        n="11?"/> patiendo rursus eum in Hellespontum traicere occupantemque
                    Thraeciae <note place="unspecified" anchored="true"> Thraeciae <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> graeciae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> opportuna loca vires colligere bellum aluere gloriamque eius gesti
                    perfectique Romanis concesserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> magis regio animo est usus; qui cum Attalum Rhodiosque
                    hostes non sustinuisset, <milestone unit="section" n="2?"/> ne Romano quidem
                    quod imminebat bello territus Philocle quodam ex praefectis suis cum duobus
                    milibus peditum equitibus ducentis ad populandos Atheniensium agros misso,
                        <milestone unit="section" n="3?"/> classe tradita Heraclidi, ut Maroneam
                    peteret, ipse terra eodem cum expeditis <pb n="p.50"/> duobus milibus peditum
                    equitibus ducentis pergit. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    <reg>et</reg> Maroneam quidem primo impetu expugnavit; <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>aenum</reg> inde cum magno labore obsedit, postremo per proditionem
                    Callimedis, praefecti Ptolomaei, cepit. <reg>deinceps</reg> alia castella,
                    Cypsela et Doriscon et Serrheum, occupat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>inde</reg> progressus ad Chersonesum Elaeunta et Alopeconnesum tradentibus
                    ipsis recipit; Callipolis quoque et Madytus dedita et castella quaedam
                    ignobilia; <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Abydeni</name> ne legatis quidem admissis regi portas clauserunt.
                        <reg>ea</reg> oppugnatio diu Philippum tenuit, eripique ex obsidione, ni
                    cessatum ab Attalo et Rhodiis foret, potuerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Attalus</name> trecentos tantum milites in praesidium, Rhodii quadriremem
                    unam ex classe, cum ad Tenedum staret, miserunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eodem</reg> postea, cum iam vix sustinerent obsidionem, et ipse Attalus cum
                    traiecisset, spem tantum auxilii ex propinquo ostendit neque terra neque maria
                    adiutis sociis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Abydeni</name> primo tormentis per muros dispositis non terra modo
                    adeuntes aditu arcebant, sed navium quoque stationem infestam hosti faciebant;
                        <milestone unit="section" n="2"/> postea, cum et muri pars strata ruinis et
                    ad interiorem raptim oppositum murum cuniculis iam perventum esset, legatos ad
                    regem de condicionibus tradendae urbis miserunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>paciscebantur</reg> autem ut Rhodiam quadriremem cum sociis navalibus
                    Attalique praesidium emitti liceret atque ipsis urbe excedere cum <pb n="p.52"/>
                    singulis vestimentis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quibus</reg> cum Philippus nihil <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> pacati nisi omnia permittentibus
                    respondisset, adeo renuntiata haec legatio ab indignatione simul ac desperatione
                    iram accendit, <milestone unit="section" n="5?"/> ut ad Saguntinam rabiem versi
                    matronas omnes in templo Dianae, pueros ingenuos virginesque, infantes etiam cum
                    suis nutricibus in gymnasium includi iuberent, <milestone unit="section" n="6?"
                    /> aurum et argentum in forum deferri, vestem pretiosam in naves Rhodiam
                    Cyzicenamque quae in portu erant coici, sacerdotes victimasque adduci et altaria
                    in medio poni. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> delecti primum qui, ubi caesam aciem suorum pro diruto muro
                    pugnantem vidissent, extemplo coniuges liberosque interficerent, aurum argentum
                    vestemque quae in navibus esset in mare deicerent, <milestone unit="section"
                        n="8?"/> tectis publicis privatisque, quam plurimis locis possent, ignes
                    subicerent; <milestone unit="section" n="9"/> id se facinus perpetraturos
                    praeeuntibus execrabile carmen sacerdotibus iureiurando adacti; tum militaris
                    aetas iurat neminem vivum nisi victorem acie excessurum. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>hi</reg> memores deorum adeo pertinaciter pugnaverunt ut, cum proelium nox
                    diremptura esset, rex prior, territus rabie eorum, pugna abstiterit. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>principes</reg> , quibus atrocior pars facinoris delegata erat, cum paucos
                    et confectos vulneribus ac lassitudine superesse proelio cernerent, luce prima
                    sacerdotes cum infulis ad urbem dedendam Philippo mittunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ante</reg> deditionem ex iis legatis qui Alexandream missi erant, M.
                    Aemilius trium consensu, <pb n="p.54"/> minimus natu, audita obsidione
                    Abydenorum ad <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> Philippum venit. <reg>qui</reg> questus Attalo Rhodiisque arma
                    inlata, <milestone unit="section" n="2?"/> et quod tum maxime Abydum oppugnaret,
                    cum rex ab Attalo et Rhodiis ultro se bello lacessitum diceret, <quote>num
                        Abydeni quoque</quote> inquit <quote>ultro tibi intulerunt arma?</quote>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>insueto</reg> vera audire ferocior oratio visa est quam quae habenda apud
                    regem esset. <quote>
                        <reg>aetas</reg>
                    </quote> inquit <quote> et forma et super omnia Romanum nomen te ferociorem
                        facit. <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>ego</reg> autem primum velim vos foederum memores servare mecum pacem;
                        sin bello lacessitis, mihi quoque animos <note place="unspecified"
                            anchored="true"> animos <hi rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> animo est <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> facere et regnum et Macedonum nomen haud minus quam Romanum nobile
                        sentietis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ita</reg> dimisso legato Philippus auro argento quaeque coacervata alia
                    erant accepto <note place="unspecified" anchored="true"> The reading of <hi
                            rend="italics">B, accepto,</hi> is retained, although the inserted
                        clause <hi rend="italics">quaeque . . . erant</hi> makes the construction
                        harsh. </note> hominum praedam omnem amisit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tanta</reg> enim rabies multitudinem invasit ut repente, proditos rati, qui
                    pugnantes mortem occubuissent periuriumque alius alii exprobantes et
                    sacerdotibus maxime, qui, quos ad mortem devovissent, eorum deditionem vivorum
                    hosti fecissent, <milestone unit="section" n="7?"/> repente omnes ad caedem
                    coniugum liberorumque discurrerent seque ipsi per omnes vias leti interficerent.
                        <reg>obstupefactus</reg> eo furore rex suppressit impetum militum et triduum
                    se ad moriendum <pb n="p.56"/> Abydenis dare dixit. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>quo</reg> spatio plura facinora in <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> se victi ediderunt quam infesti edidissent
                    victores, nec, nisi quem vincula aut alia necessitas mori prohibuit, quisquam
                    vivus in potestatem venit. <name>Philippus</name> imposito Abydi praesidio in
                    regnum rediit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>cum</reg> velut Sagunti excidium Hannibali, sic Philippo Abydenorum clades
                    ad Romanum bellum animos fecisset, nuntii occurrerunt consulem iam in Epiro esse
                    et Apolloniam terrestres copias, navales Corcyram in hiberna deduxisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>inter</reg> haec legatis, qui in Africam missi erant, de Hamilcare, Gallici
                    exercitus duce, <note place="unspecified" anchored="true"> duce <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : rege <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> responsum a Carthaginiensibus est nihil ultra se facere posse quam ut
                    exilio eum multarent, bona eius publicarent; <milestone unit="section" n="2"/>
                    perfugas et <choice>
                        <corr>fugitivos</corr>
                        <sic>fugitives</sic>
                    </choice> , quos inquirendo vestigare potuerint, reddidisse et de ea re missuros
                    legatos Romam qui senatui satisfacerent. <reg>ducenta</reg> milia modium tritici
                    Romam, ducenta ad exercitum in Macedoniam miserunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>inde</reg> in Numidiam ad reges profecti legati. <reg>dona</reg> data
                    Masinissae mandataque edita. <reg>equites</reg> mille Numidae, cum duo milia
                    daret, accepti. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ipse</reg> in naves imponendos curavit et cum ducentis milibus modium
                    tritici, <pb n="p.58"/> ducentis hordei in Macedoniam misit. <reg>tertia</reg>
                    legatio <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> ad Verminam erat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>is</reg> ad primos fines regni legatis obviam progressus, ut scriberent
                    ipsi quas vellent pacis condiciones permisit: <milestone unit="section" n="6"/>
                    omnem pacem bonam iustamque fore sibi cum populo Romano. <reg>datae</reg> leges
                    pacis, iussusque ad eam confirmandam mittere legatos Romam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> idem tempus L. Cornelius Lentulus pro consule ex Hispania rediit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>qui</reg> cum in senatu res ab se per multos annos fortiter feliciterque
                    gestas exposuisset postulassetque ut triumphanti sibi invehi liceret in urbem,
                        <milestone unit="section" n="3?"/> res triumpho dignas esse censebat
                    senatus, sed exemplum a maioribus non accepisse ut qui neque dictator neque
                    consul neque praetor res gessisset triumpharet: <milestone unit="section" n="4"
                    /> pro consule illum Hispaniam provinciam, non consulem aut praetorem
                    obtinuisse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>decurrebatur</reg> tamen eo, ut ovans urbem iniret, intercedente Ti.
                    Sempronio Longo tribuno plebis, qui nihilo magis id more maiorum aut ullo
                    exemplo futurum diceret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>postremo</reg> victus consensu patrum tribunus cessit, et ex senatus
                    consulto L. Lentulus <pb n="p.60"/> ovans urbem est ingressus. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>argenti</reg> tulit ex praeda <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> quadraginta tria milia pondo, auri duo
                    milia quadringenta quinquaginta. <reg>militibus</reg> ex praeda centenos vicenos
                    asses divisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> exercitus consularis ab Arretio Ariminum transductus erat et
                    quinque milia socium Latini nominis ex Gallia in Etruriam transierant.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> L. Furius, magnis itineribus ab Arimino adversus Gallos
                    Cremonam etiam tum obsidentes profectus, castra mille quingentorum passuum
                    intervallo ab hoste posuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>occasio</reg> egregie rei gerendae fuit, si protinus de via ad castra
                    oppugnanda duxisset; <milestone unit="section" n="4"/> palati passim vagabantur
                    per agros nullo satis firmo relicto praesidio. <reg>lassitudini</reg> militum
                    pepercit, quod raptim ductum agmen erat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Galli</name> clamore suorum ex agris revocati, omissa praeda quae in
                    manibus erat, castra repetivere, et postero die in aciem progressi; nec Romanus
                    moram pugnandi fecit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>sed</reg> vix spatium instruendi fuit; eo cursu hostes in proelium
                    venerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>dextra</reg> ala—in alas divisum socialem exercitum habebat—in prima acie
                    locata est, in subsidiis duae Romanae legiones. <milestone unit="section" n="8"
                    /> M. Furius dextrae alae, legionibus M. Caecilius, equitibus L. Valerius
                    Flaccus—legati omnes erant— praepositi. <reg>praetor</reg> secum duos legatos,
                    C. Laetorium et P. Titinium, <milestone unit="section" n="9?"/> habebat, cum
                    quibus circumspicere et obire ad omnes hostium subitos conatus posset.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>primo</reg> Galli omni multitudine in unum locum <pb n="p.62"/> conixi
                    obruere atque obterere sese dextram alam, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> quae prima erat,
                    sperarunt posse. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ubi</reg> id parum procedebat, circuire a cornibus et amplecti hostium
                    aciem, quod multitudine adversus paucos facile videbatur, conati sunt.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>id</reg> ubi vidit praetor, ut et ipse dilataret aciem, duas legiones ex
                    subsidiis dextra laevaque alae, quae in prima acie pugnabat, circumdat aedemque
                    Diiovi <note place="unspecified" anchored="true"> Diiovi <hi rend="italics">
                            <reg>valesius</reg> : </hi> deoioui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> vovit, si eo die hostes fudisset. <milestone unit="section" n="13"/> L.
                    Valerio imperat ut parte una duarum legionum equites, altera sociorum equitatum
                    in cornua hostium emittat nec circuire eos aciem patiatur; <milestone
                        unit="section" n="14"/> simul et ipse, ut extenuatam mediam diductis
                    cornibus aciem Gallorum vidit, signa inferre confertos milites et perrumpere
                    ordines iubet. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>et</reg> cornua ab equitibus et medii a pedite pulsi. <reg>ac</reg>
                    repente, cum in omni parte caede ingenti sternerentur, Galli terga verterunt
                    fugaque effusa repetunt castra. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>fugientes</reg> persecutus eques; mox et legiones insecutae in castra
                    impetus fecerunt. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>minus</reg> sex milia hominum inde effugerunt; caesa aut capta supra
                    quinque et triginta milia cum signis militaribus septuaginta, carpentis Gallicis
                    multa praeda oneratis plus ducentis. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <name>Hamilcar</name> , dux Poenus, eo proelio cecidit et tres imperatores
                    nobiles Gallorum. <name>Placentini</name> captivi, ad duo milia liberorum
                    capitum, redditi colonis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Magna</name> victoria laetaque Romae fuit. <reg>litteris</reg> adlatis
                    supplicatio in triduum decreta est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Romanorum</name> sociorumque ad duo milia eo proelio <pb n="p.64"/>
                    <choice>
                        <corr>ceciderunt</corr>
                        <sic>eciderunt</sic>
                    </choice> , plurimi dextrae alae, in quam primo <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> impetu vis hostium
                    ingens inlata est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quamquam</reg> per praetorem prope debellatum erat, consul quoque C.
                    Aurelius, perfectis quae Romae agenda fuerant, profectus in Galliam victorem
                    exercitum a praetore accepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>consul</reg> alter cum autumno ferme exacto in provinciam venisset, circa
                    Apolloniam hibernabat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ab</reg> classe quae Corcyrae subducta erat, C. Claudius triremesque
                    Romanae, sicut ante dictum est, Athenas missae cum Piraeum pervenissent,
                    despondentibus iam animos sociis spem ingentem attulerant. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>nam</reg> et terrestres ab Corintho quae per Megara incursiones in agros
                    fieri solitae erant non fiebant, et praedonum a Chalcide naves, quae non mare
                    solum infestum, <milestone unit="section" n="7?"/> sed etiam omnes maritimos
                    agros Atheniensibus fecerant, non modo Sunium superare sed ne extra fretum
                    Euripum committere aperto mari se audebant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>supervenerunt</reg> his tres Rhodiae quadriremes, et erant Atticae tres
                    apertae naves, ad tuendos maritimos agros comparatae. <reg>hac</reg> classe si
                    urbs agrique Atheniensium defenderentur, satis in praesentia existimanti Claudio
                    esse maioris etiam rei fortuna oblata est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>exules</reg> ab Chalcide, regiorum iniuriis pulsi, attulerunt occupari
                    Chalcidem sine certamine ullo posse; <milestone unit="section" n="2"/> nam et
                    Macedonas, quia nullus in propinquo sit hostium metus, vagari passim, et
                    oppidanos, <pb n="p.66"/> praesidio Macedonum fretos, custodiam urbis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    neglegere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>his</reg> auctoribus profectus, quamquam Sunium ita mature pervenerat ut
                    inde provehi ad primas angustias Euboeae posset, ne superato promuntorio
                    conspiceretur, classem in statione usque ad noctem tenuit; <milestone
                        unit="section" n="4"/> primis tenebris movit et tranquillo pervectus
                    Chalcidem paulo ante lucem, qua infrequentissima urbis sunt, paucis militibus
                    turrim proximam murumque circa scalis cepit alibi sopitis custodibus, alibi
                    nullo custodiente. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>progressi</reg> inde ad frequentia aedificiis loca custodibus interfectis
                    refractaque porta ceteram multitudinem armatorum acceperunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> in totam urbem discursum est aucto etiam tumultu quod circa
                    forum ignis tectis iniectus erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>conflagrarunt</reg> et horrea regia et armamentarium cum ingenti apparatu
                    machinarum tormentorumque. <reg>caedes</reg> inde passim fugientium pariter ac
                    repugnantium fieri coepta est. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>nec</reg> ullo iam, qui militaris aetatis esset, non aut caeso aut fugato,
                    Sopatro etiam Acarnane, praefecto praesidii, interfecto, praeda omnis primo in
                    forum conlata, deinde in naves imposita. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>carcer</corr>
                            <sic>career</sic>
                        </choice>
                    </reg> etiam ab Rhodiis refractus emissique captivi, quos Philippus tamquam in
                    tutissimam custodiam condiderat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>statuis</reg> inde regis deiectis truncatisque, signo receptui dato
                    conscenderunt naves et Piraeum, unde profecti erant, redierunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>quod</reg> si tantum militum Romanorum fuisset ut et Chalcis teneri et non
                    deseri <pb n="p.68"/> praesidium Athenarum potuisset, magna res principio <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> statim
                    belli, Chalcis et Euripus adempta regi forent; <milestone unit="section" n="12"
                    /> nam ut terra Thermopylarum angustiae Graeciam, ita mari fretum Euripi
                    claudit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Demetriade</name> tum Philippus erat. <reg>quo</reg> cum esset nuntiata
                    clades sociae urbis, quamquam serum auxilium perditis rebus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> perditis rebus <hi rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> : </hi> perditis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> erat, tamen, quae proxima auxilio est, <milestone unit="section" n="2?"
                    /> ultionem petens, cum expeditis quinque milibus et trecentis equitibus
                    extemplo profectus cursu prope Chalcidem contendit, haudquaquam dubius opprimi
                    Romanos posse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>a</reg> qua destitutus spe nec quicquam aliud quam ad deforme spectaculum
                    semirutae ac fumantis sociae urbis cum venisset, paucis vix qui sepelirent bello
                    absumptos relictis, aeque raptim ac venerat transgressus ponte Euripum per
                    Boeotiam Athenas ducit, pari incepto haud disparem eventum ratus responsurum.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>et</reg> respondisset, ni speculator—hemerodromos vocant Graeci, ingens die
                    uno cursu emetientes spatium— contemplatus regium agmen ex specula quadam,
                    praegressus nocte media Athenas pervenisset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>idem</reg> ibi somnus eademque neglegentia erat, quae Chalcidem dies ante
                    paucos prodiderat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>excitati</reg> nuntio trepido et praetor Atheniensium et Dioxippus,
                    praefectus cohortis mercede militantium auxiliorum, convocatis in forum
                    militibus tuba signum ex arce dari iubent, ut hostes adesse omnes scirent.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ita</reg> undique ad portas, ad muros discurrunt. <reg>paucas</reg> post
                    horas Philippus, aliquanto tamen ante lucem, <pb n="p.70"/> appropinquans urbi,
                    conspectis luminibus crebris et <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> fremitu hominum trepidantium, ut in tali
                    tumultu, exaudito, <milestone unit="section" n="8?"/> sustinuit signa et
                    considere ac conquiescere agmen iussit, vi aperta propalam usurus, quando parum
                    dolus profuerat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ab</reg> Dipylo accessit. <name>Porta</name> ea, velut in ore urbis posita,
                    maior aliquanto patentiorque quam ceterae est, et intra eam extraque latae viae
                    sunt, ut et oppidani derigere aciem a foro ad portam possent, et extra limes
                    mille ferme passus longus, in Academiae gymnasium ferens, pediti equitique
                    hostium liberum spatium praeberet. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>eo</reg>
                    <choice>
                        <corr>limite</corr>
                        <sic>limited</sic>
                    </choice> Athenienses cum Attali praesidio et cohorte Dioxippi acie intra portam
                    instructa signa extulerunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quod</reg> ubi Philippus vidit, habere se hostes in potestate ratus et diu
                    optata caede—neque enim ulli Graecarum civitatium infestior erat—iram
                    expleturum, <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">iram expleturum</hi> seems the easiest correction of <hi
                            rend="italics">expletum iri</hi> of <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cohortatus milites ut se intuentes pugnarent scirentque ibi signa,
                        <milestone unit="section" n="12?"/> ibi aciem esse debere, ubi rex esset,
                    concitat equum non ira tantum, sed etiam gloria elatus, <milestone
                        unit="section" n="13?"/> quod ingenti turba completis etiam ad spectaculum
                    muris conspici se pugnantem egregium ducebat. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>aliquantum</reg> ante aciem cum equitibus paucis evectus in medios hostes
                    ingentem cum suis ardorem <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turm</sic>
                    </choice> pavorem hostibus iniecit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>plurimos</reg>
                    <pb n="p.72"/> manu sua comminus eminusque vulneratos compulsosque <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> in
                    portam consecutus et ipse, cum maiorem in angustiis trepidantium edidisset
                    caedem, in temerario incepto tutum tamen receptum habuit, quia qui in turribus
                    portae erant sustinebant tela, <milestone unit="section" n="16?"/> ne in
                    permixtos suos conicerent. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>intra</reg> muros deinde tenentibus milites Atheniensibus Philippus signo
                    receptui dato castra ad Cynosarges—templum Herculis gymnasiumque et lucus erat
                    circumiectus— posuit. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>sed</reg> et Cynosarges et Lycium et quidquid sancti amoenive circa urbem
                    erat incensum est, dirutaque non tecta solum sed etiam sepulcra, nec divini
                    humanive <note place="unspecified" anchored="true"> humanive <hi rend="italics"
                            >edd. vett.</hi> : humanique <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> iuris quicquam prae impotenti ira est servatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postero</reg> die cum primo clausae fuissent portae, deinde subito apertae,
                    quia praesidium Attali ab Aegina Romanique ab Piraeo intraverant urbem, castra
                    ab urbe rettulit rex tria ferme milia passuum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> Eleusinem profectus spe improviso templi castellique, quod et
                    imminet et circumdatum est templo, capiendi, cum haudquaquam neglectas custodias
                    animadvertisset et classem a Piraeo subsidio venire, omisso incepto Megara ac
                    protinus Corinthum ducit et, cum Argis Achaeorum concilium esse audisset,
                    inopinantibus Achaeis contioni ipsi supervenit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>consultabant</reg> de bello adversus Nabim, <pb n="p.74"/> tyrannum
                    Lacedaemoniorum, qui tralato imperio a <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> Philopoemene ad <choice>
                        <corr>Cycliadam</corr>
                        <sic>Cycliadem</sic>
                    </choice> , nequaquam parem illi ducem, dilapsa cernens Achaeorum auxilia,
                    redintegraverat bellum agrosque finitimorum vastabat et iam urbibus quoque erat
                    terribilis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>adversus</reg> hunc hostem cum, quantum ex quaque civitate militum
                    scriberetur, consultarent, Philippus dempturum se eis curam, quod ad Nabim et
                    Lacedaemonios attineret <milestone unit="section" n="5?"/> pollicitus nec tantum
                    agros sociorum populationibus prohibiturum sed terrorem omnem belli in ipsam
                    Laconicam ducto eo extemplo exercitu tralaturum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>haec</reg> oratio cum ingenti adsensu hominum acciperetur, <quote> ita
                        tamen <choice>
                            <corr>aequum</corr>
                            <sic>aequumn</sic>
                        </choice> est </quote> inquit <quote> me vestra meis armis tutari, ne mea
                        interim nudentur praesidiis. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>itaque</reg> , si vobis videtur, tantum parate militum quantum ad Oreum
                        et Chalcidem et Corinthum tuenda satis sit, ut meis ab tergo tutis securus
                        bellum Nabidi inferam et Lacedaemoniis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>non</reg> fefellit Achaeos quo spectasset tam benigna pollicitatio
                    auxiliumque oblatum adversus Lacedaemonios: id quaeri, ut obsidem Achaeorum
                    iuventutem educeret ex Peloponneso ad inligandam Romano bello gentem. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> id quidem coarguere Cycliadas, praetor Achaeorum, nihil attinere
                    ratus, id modo cum dixisset, non licere legibus Achaeorum de aliis rebus referre
                    quam propter quas convocati essent, <pb n="p.76"/>
                    <milestone unit="section" n="10?"/> decreto de exercitu parando adversus Nabim
                    facto <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    consilium fortiter ac libere habitum dimisit, inter adsentatores regios ante eam
                    diem habitus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Philippus</name> , magna spe depulsus, voluntariis paucis militibus
                    conscriptis Corinthum atque in Atticam terram rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> eos ipsos dies, quibus Philippus in Achaia fuit, Philocles,
                    praefectus regius, ex Euboea profectus cum duobus milibus Thracum Macedonumque
                    ad depopulandos Atheniensium fines regione Eleusinis saltum Cithaeronis
                    transcendit; <milestone unit="section" n="2"/> inde dimidia parte militum ad
                    praedandum passim per agros dimissa cum parte ipse occultus loco ad insidias
                    opportuno consedit, <milestone unit="section" n="3?"/> ut, si ex castello ab
                    Eleusine in praedantes suos impetus fieret, repente hostes effusos ex improviso
                    adoriretur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>non</reg> fefellere insidiae. <reg>itaque</reg> revocatis qui discurrerant
                    ad praedandum militibus instructisque, ad oppugnandum castellum Eleusinem
                    profectus cum multis inde vulneribus recessit Philippoque se venienti ex Achaia
                    coniunxit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>temptata</reg> et ab ipso rege oppugnatio eiusdem castelli est; sed naves
                    Romanae a Piraeo venientes intromissumque praesidium absistere incepto
                    coegerunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>diviso</reg> deinde exercitu rex cum parte Philoclem Athenas mittit, cum
                    parte Piraeum pergit ut, dum Philocles subeundo muros et comminanda oppugnatione
                    contineret urbe Athenienses, ipsi Piraeum levi cum praesidio relictum expugnandi
                    facultas esset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ceterum</reg> nihilo ei Piraei quam <pb n="p.78"/> Eleusinis facilior
                    iisdem fere defendentibus oppugnatio <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> fuit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>a</reg> Piraeo Athenas repente duxit. <reg>inde</reg> eruptione subita
                    peditum equitumque inter angustias semiruti muri, qui bracchiis duobus Piraeum
                    Athenis iungit, <milestone unit="section" n="9?"/> repulsus,omissa oppugnatione
                    urbis,diviso cum Philocle rursus exercitu ad agros vastandos profectus, cum
                    priorem populationem sepulcris circa urbem diruendis exercuisset, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> ne quid inviolatum relinqueret, templa deum, quae
                    pagatim sacrata habebant, dirui atque incendi iussit; <milestone unit="section"
                        n="11"/> et ornata eo genere operum eximie terra Attica et copia domestici
                    marmoris et ingeniis artificum praebuit huic furori materiam. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>neque</reg> enim diruere modo ipsa templa ac simulacra evertere satis
                    habuit, sed lapides quoque, ne integri cumularent ruinas, frangi iussit.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg> postquam non tam ira erat satiata <note place="unspecified"
                        anchored="true"> erat satiata <hi rend="italics">
                            <reg>siesbye</reg> : </hi> satiata <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quam irae exercendae materia deerat, agro hostium in Boeotiam excessit
                    nec aliud quicquam dignum memoria in Graecia egit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> Sulpicius eo tempore inter Apolloniam ac Dyrrachium ad Apsum
                    flumen habebat castra, quo arcessitum L. Apustium legatum cum parte copiarum ad
                    depopulandos hostium fines mittit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Apustius</name> , extrema Macedoniae populatus, <pb n="p.80"/> Corrhago et
                    Gerrunio et Orgesso castellis primo <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> impetu captis ad Antipatream, in faucibus
                    angustis sitam urbem, venit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ac</reg> primo evocatos principes ad colloquium, ut fidei Romanorum se
                    committerent, perlicere est conatus; deinde, ubi magnitudine ac moenibus situque
                    urbis freti dicta aspernabantur, <milestone unit="section" n="4?"/> vi atque
                    armis adortus expugnavit puberibusque interfectis, praeda omni militibus
                    concessa diruit muros atque urbem incendit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>hic</reg> metus Codrione, satis validum et munitum oppidum, sine certamine
                    ut dederetur Romanis, effecit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>praesidio</reg> ibi relicto Cnidus—nomen propter alteram in Asia urbem quam
                    oppidum notius—vi capitur. <reg>revertentem</reg> legatum ad consulem cum satis
                    magna praeda Athenagoras quidam, regius praefectus, in transitu fluminis a
                    novissimo agmine adortus postremos turbavit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> quorum clamorem et trepidationem cum revectus equo propere legatus
                    signa convertisset et coniectis in medium sarcinis aciem derexisset, non tulere
                    impetum Romanorum militum regii. <reg>multi</reg> ex iis occisi, plures capti.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>legatus</reg> incolumi exercitu reducto ad consulem remittitur inde
                    extemplo ad classem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hac</reg> satis felici expeditione bello commisso reguli ac principes
                    accolae Macedonum in castra Romana veniunt, Pleuratus Scerdilaedi filius et
                    Amynander Athamanum rex et ex Dardanis Bato Longari filius. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>bellum</reg> suo nomine Longarus cum Demetrio, Philippi patre, gesserat.
                        <reg>pollicentibus</reg>
                    <pb n="p.82"/> auxilia respondit consul Dardanorum et Pleurati <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> opera,
                    cum exercitum in Macedoniam induceret, se usurum; <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <name>Amynandro</name> Aetolos concitandos ad bellum attribuit.
                        <name>Attali</name> legatis—nam ii quoque per id tempus venerant—mandat ut
                    Aeginae rex, ubi hibernabat, classem Romanam opperiretur, qua adiuncta bello
                    maritimo, sicut ante, Philippum urgeret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ad</reg> Rhodios quoque missi legati ut capesserent partem belli.
                        <reg>nec</reg> Philippus segnius—iam enim in Macedoniam pervenerat—adparabat
                    bellum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>filium</reg> Persea, puerum admodum, datis ex amicorum numero qui aetatem
                    eius regerent, cum parte copiarum ad obsidendas angustias quae ad Pelagoniam
                    sunt mittit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Sciathum</name> et Peparethum, haud ignobiles urbes, ne classi hostium
                    praedae ac praemio essent, diruit. <reg>ad</reg> Aetolos mittit legatos, ne gens
                    inquieta adventu Romanorum fidem mutaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>concilium</reg> Aetolorum stata die, quod Panaetolium vocant, futurum erat.
                        <reg>huic</reg> ut occurrerent, et regis legati iter adcelerarunt, et a
                    consule missus L. Furius Purpurio legatus venit; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Atheniensium</name> quoque legati ad id concilium occurrerunt.
                        <reg>primi</reg> Macedones, cum quibus recentissimum foedus erat, auditi
                    sunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>qui</reg> in <note place="unspecified" anchored="true"> Qui in <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> qui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> nulla nova re nihil se <pb n="p.84"/> novi habere quod adferrent
                    dixerunt; quibus enim <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 554</note> de causis experta inutili societate Romana pacem cum
                    Philippo fecissent, compositam semel pacem servare eos debere. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <quote>
                        <reg>an</reg> imitari </quote> inquit unus ex legatis <quote>
                        <name>Romanorum</name> licentiam, an levitatem dicam, mavultis?
                            <reg>qui</reg> cum legatis vestris Romae responderi ita iussissent,
                        'Quid ad nos venitis, Aetoli, sine quorum auctoritate pacem cum Philippo
                        fecistis?', <milestone unit="section" n="5?"/> iidem nunc ut bellum secum
                        adversus Philippum geratis postulant; et antea propter vos et pro vobis arma
                        sumpta adversus eum simulabant, nunc vos in pace esse cum Philippo
                        prohibent. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>messanae</reg> ut auxilio essent, primo in Siciliam transcenderunt;
                        iterum, ut Syracusas oppressas ab Carthaginiensibus in libertatem eximerent;
                            <milestone unit="section" n="7"/> et Messanam et Syracusas et totam
                        Siciliam ipsi habent vectigalemque provinciam securibus et fascibus
                        subiecerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>scilicet</reg> sicut vos Naupacti legibus vestris per magistratus a
                        vobis <choice>
                            <corr>creatos</corr>
                            <sic>creates</sic>
                        </choice> concilium habetis, socium hostemque libere quem velitis lecturi,
                        pacem ac bellum arbitrio habituri vestro, sic Siculorum civitatibus
                        Syracusas aut Messanam aut Lilybaeum indicitur concilium: praetor Romanus
                        conventus agit; <milestone unit="section" n="9"/> eo imperio evocati
                        conveniunt; excelso in suggestu superba iura reddentem, stipatum lictoribus
                        vident; virgae tergo, secures cervicibus imminent; et quotannis alium atque
                        alium dominum sortiuntur. <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>nec</reg> id mirari debent aut possunt, cum Italiae urbes, Regium, <pb
                            n="p.86"/> Tarentum, Capuam, ne finitimas quarum ruinis <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                        crevit urbs Roma nominem, eidem subiectas videant imperio. <milestone
                            unit="section" n="11"/>
                        <name>Capua</name> quidem, sepulcrum ac monumentum Campani populi, elato et
                        extorri eiecto ipso populo, superest, urbs trunca, sine senatu, sine plebe,
                        sine magistratibus, prodigium, relicta crudelius habitanda quam si deiecta
                        foret. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>furor</reg> est si alienigenae homines, plus lingua et moribus et
                        legibus quam maris terrarumque spatio discreti, haec tenuerint, sperare
                        quicquam eodem statu mansurum. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <name>Philippi</name> regnum officere aliquid videtur libertati vestrae;
                        qui, cum merito vestro vobis infensus esset, nihil a vobis ultra quam pacem
                        petiit fidemque hodie pacis pactae desiderat. <milestone unit="section"
                            n="14"/>
                        <reg>adsuefacite</reg> his terris legiones externas et iugum accipite; sero
                        ac nequiquam, cum dominum Romanum habebitis, socium Philippum quaeretis.
                            <milestone unit="section" n="15"/>
                        <name>Aetolos</name> , Acarnanas, Macedonas, eiusdem linguae homines, leves
                        ad tempus ortae causae diiungunt coniunguntque; cum alienigenis, cum
                        barbaris aeternum omnibus Graecis bellum est eritque; natura enim, quae
                        perpetua est, non mutabilibus in diem causis hostes sunt. <milestone
                            unit="section" n="16"/>
                        <reg>sed</reg> unde coepit oratio mea, ibi desinet: hoc eodem loco iidem
                        homines de eiusdem Philippi pace triennio ante decrevistis iisdem
                        improbantibus eam pacem Romanis, qui nunc pactam et compositam turbare
                        volunt. <reg>in</reg> qua consultatione nihil fortuna mutavit; cur vos
                        mutetis non video. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>secundum</reg> Macedonas ipsis Romanis ita <pb n="p.88"/> concedentibus
                    iubentibusque Athenienses, qui foeda <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> passi iustius in crudelitatem saevitiamque
                    regis invehi poterant, introducti sunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>deploraverunt</reg> vastationem populationemque miserabilem agrorum: neque
                    id se queri, quod hostilia ab hoste passi forent; esse enim quaedam belli iura,
                    quae ut facere, ita pati sit fas: <milestone unit="section" n="3"/> sata exuri,
                    dirui tecta, praedas hominum pecorumque agi misera magis quam indigna patienti
                    esse; <milestone unit="section" n="4"/> verum enim vero id se queri, quod is qui
                    Romanos alienigenas et barbaros vocet adeo omnia simul divina humanaque iura
                    polluerit, ut priore populatione cum infernis deis, secunda cum superis bellum
                    nefarium gesserit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>omnia</reg> sepulcra monumentaque diruta esse in finibus suis, omnium
                    nudatos manes, nullius ossa terra tegi. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>delubra</reg> sibi fuisse, quae quondam pagatim habitantes in parvis illis
                    castellis vicisque consecrata ne in unam urbem quidem contributi maiores sui
                    deserta reliquerint. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>circa</reg> ea omnia templa Philippum infestos circumtulisse ignes;
                    semusta, <choice>
                        <corr>truncata</corr>
                        <sic>truneata</sic>
                    </choice> simulacra deum inter <choice>
                        <corr>prostratos</corr>
                        <sic>prostrates</sic>
                    </choice> iacere postes templorum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>qualem</reg> terram Atticam fecerit, exornatam quondam opulentamque, talem
                    eum si liceat Aetoliam Graeciamque omnem facturum. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>urbis</reg> quoque suae similem deformitatem futuram fuisse, nisi Romani
                    subvenissent. <reg>eodem</reg> enim scelere urbem colentes deos praesidemque
                    arcis Minervam petitam, eodem Eleusine Cereris templum, eodem Piraei Iovem
                    Minervamque; <milestone unit="section" n="10"/> sed <pb n="p.90"/> ab eorum non
                    templis modo sed etiam moenibus vi <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> atque armis repulsum in ea delubra, quae
                    sola religione tuta fuerint, saevisse. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>itaque</reg> se orare atque obsecrare Aetolos ut miseriti Atheniensium
                    ducibus diis immortalibus, deinde Romanis, qui secundum deos plurimum possent,
                    bellum susciperent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tum</reg> Romanus legatus: <quote>
                        <reg>totam</reg> orationis meae formam Macedones primum, deinde Athenienses
                        mutarunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                        <reg>nam</reg> et Macedones, cum ad conquerendas Philippi iniurias in tot
                        socias nobis urbes venissem, ultro accusando Romanos, defensionem ut
                        accusatione potiorem haberem effecerunt, <milestone unit="section" n="3?"/>
                        et Athenienses in deos inferos superosque nefanda atque inhumana scelera
                        eius referendo quid mihi aut cuiquam reliquerunt, quod obicere ultra possim?
                            <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>eadem</reg> haec Cianos, Abydenos, Aenios, Maronitas, Thasios, Parios,
                        Samios, Larisenses, Messenios hinc ex Achaia existimate queri, graviora
                        acerbioraque eos quibus nocendi maiorem facultatem habuit. <milestone
                            unit="section" n="5"/>
                        <reg>nam</reg> quod ad ea attinet quae nobis obiecit, nisi gloria digna
                        sunt, fateor ea defendi non posse. <reg>regium</reg> et Capuam et Syracusas
                        nobis obiecit. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>regium</reg> Pyrrhi bello legio a nobis Reginis ipsis ut mitteremus
                        orantibus in praesidium missa urbem, ad quam defendendam missa erat, per
                        scelus possedit. <reg>comprobavimus</reg> ergo id facinus? <milestone
                            unit="section" n="7"/>
                        <reg>an</reg> bello persecuti sceleratam legionem, in potestatem nostram <pb
                            n="p.92"/> redactam, tergo et cervicibus poenas sociis pendere <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> cum
                        coegissemus, urbem agros suaque omnia cum libertate legibusque Reginis
                        reddidimus? <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>syracusanis</reg> oppressis ab externis tyrannis, quo indignius esset,
                        cum tulissemus opem et fatigati prope per triennium terra marique urbe
                        munitissima oppugnanda essemus, cum iam ipsi Syracusani servire tyrannis
                        quam capi a nobis mallent, captam iisdem armis et liberatam urbem
                        reddidimus. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>neque</reg> infitias imus Siciliam provinciam nostram esse et
                        civitates, quae in parte Carthaginiensium fuerunt et uno animo cum illis
                        adversus nos bellum gesserunt, stipendiarias nobis ac vectigales esse; quin
                        contra hoc et vos et omnes gentes scire volumus, pro merito cuique erga nos
                        fortunam esse. <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>an</reg> Campanorum poenae, de qua ne ipsi quidem queri possunt, nos
                        paeniteat? <reg>hi</reg> homines, cum pro iis bellum adversus Samnites per
                        annos prope septuaginta cum magnis nostris cladibus gessissemus, <milestone
                            unit="section" n="11?"/> ipsos foedere primum, deinde conubio atque
                        cognationibus, postremo civitate nobis coniunxissemus, <milestone
                            unit="section" n="12?"/> tempore nostro adverse primi omnium Italiae
                        populorum, praesidio nostro foede interfecto, ad Hannibalem defecerunt,
                        deinde indignati se obsideri a nobis Hannibalem ad oppugnandam Romam
                        miserunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>horum</reg> si neque urbs ipsa neque homo quisquam superesset, quis id
                        durius <pb n="p.94"/> quam pro merito ipsorum statutum indignari posset
                            <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            554</note>
                        <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>plures</reg> sibimet ipsi conscientia scelerum mortem consciverunt,
                        quam ab nobis supplicio adfecti sunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>ceteris</reg> ita oppidum, ita agros ademimus ut agrum locumque ad
                        habitandum daremus, urbem innoxiam stare incolumem pateremur, ut qui hodie
                        videat eam nullum oppugnatae captaeve ibi vestigium inveniat. <reg>sed</reg>
                        quid ego Capuam dico, cum Carthagini victae pacem ac libertatem dederimus?
                            <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>magis</reg> illud est periculum ne nimis facile victis ignoscendo
                        plures ob id ipsum ad experiendam adversus nos fortunam belli incitemus.
                            <milestone unit="section" n="17"/>
                        <reg>haec</reg> pro nobis dicta sint, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> sint <hi rend="italics">
                                <reg>ascensius</reg> : </hi> sunt <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> haec adversus Philippum, cuius domestica parricidia et cognatorum
                        amicorumque caedes et libidinem inhumaniorem prope quam crudelitatem vos,
                        quo propiores Macedoniae estis, melius nostis. <milestone unit="section"
                            n="18"/>
                        <reg>quod</reg> ad vos attinet, Aetoli, nos pro vobis bellum suscepimus
                        adversus Philippum, vos sine nobis cum eo pacem fecistis. <milestone
                            unit="section" n="19"/>
                        <reg>et</reg> forsitan dicatis bello Punico occupatis nobis coactos metu vos
                        leges pacis ab eo, qui tum plus poterat, accepisse; et nos, cum alia maiora
                        urgerent, depositum a vobis bellum et ipsi omisimus. <milestone
                            unit="section" n="20"/>
                        <reg>nunc</reg> et nos deum benignitate Punico perfecto bello totis viribus
                        nostris in Macedoniam incubuimus, et vobis restituendi vos in amicitiam
                        societatemque nostram fortuna oblata est, nisi perire cum Philippo quam
                        vincere cum Romanis mavultis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> dicta ab Romano cum essent, <pb n="p.96"/> inclinatis omnium
                    animis ad Romanos, Damocritus, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> praetor Aetolorum, pecunia ut fama est ab
                    rege accepta, <milestone unit="section" n="2?"/> nihil aut huic aut illi parti
                    adsensus, rem magni discriminis consiliis nullam esse tam inimicam quam
                    celeritatem dixit; celerem enim paenitentiam, sed eandem <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sed eandem <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: setandem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> seram atque inutilem sequi, cum praecipitata raptim consilia neque
                    revocari neque in integrum restitui possint. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>deliberationis</reg> eius, cuius ipse maturitatem expectandam putaret,
                    tempus ita iam nunc statui posse: cum legibus cautum esset nec de pace belloque
                    nisi in Panaetolico et Pylaico <note place="unspecified" anchored="true">
                        Pylaico <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> pyraea <hi rend="italics">B:</hi> pyraeo <hi
                            rend="italics">B</hi> 2. </note> concilio ageretur, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> decernerent extemplo ut praetor sine fraude, cum de
                    bello et pace agere velit, advocet concilium, et quod tum referatur
                    decernaturque ut perinde ius ratumque sit <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ratumque sit <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>mediolanensis</reg>
                        </hi> 1505: ratumque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ac si in Panaetolico aut Pylaico concilio actum esset. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>dimissis</reg> ita suspensa re legatis egregie consultum genti aiebat: nam
                    utrius partis melior fortuna belli esset, ad eius societatem inclinaturos.
                        <reg>haec</reg> in concilio Aetolorum acta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> impigre terra marique parabat bellum. <reg>navales</reg>
                    copias Demetriadem in Thessaliam contrahebat; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Attalum</name> Romanamque classem principio veris ab Aegina ratus moturos,
                    navibus <pb n="p.98"/> maritimaeque orae praefecit Heraclidam, quem et ante
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    praefecerat; <milestone unit="section" n="3"/> ipse terrestres copias
                    comparabat, magna se duo auxilia Romanis detraxisse credens, ex una parte
                    Aetolos, ex altera Dardanos, faucibus ad Pelagoniam a filio Perseo interclusis.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ab</reg> consule non parabatur sed gerebatur iam bellum. <reg>per</reg>
                    Dassaretiorum fines exercitum ducebat, frumentum, quod ex hibernis extulerat,
                    integrum vehens, quod in usum militi satis esset praebentibus agris. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>oppida</reg> vicique partim voluntate, partim metu se tradebant; quaedam vi
                    expugnata, quaedam deserta in montes propinquos refugientibus barbaris
                    inveniebantur. <reg>ad</reg> Lyncum stativa posuit prope flumen Bevum;
                        <milestone unit="section" n="6"/> inde frumentatum circa horrea
                    Dassaretiorum mittebat. <name>Philippus</name> consternata quidem omnia circa
                    pavoremque ingentem hominum cernebat, sed parum gnarus quam partem petisset
                    consul, alam equitum ad explorandum quonam hostes iter intendissent misit.
                        <reg>idem</reg> error apud consulem erat; <milestone unit="section" n="7"/>
                    movisse ex hibernis regem sciebat, quam regionem petisset ignorans.
                        <reg>is</reg> quoque speculatum miserat equites. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>hae</reg> duae alae ex diverso, cum diu incertis itineribus vagatae per
                    Dassaretios essent, tandem in unum iter convenerunt. <reg>neutros</reg>
                    fefellit, ut fremitus procul hominum equorumque exauditus est, hostes
                    appropinquare. <reg>itaque</reg> priusquam in conspectum venirent, equos armaque
                    expedierant; nec mora, ubi <pb n="p.100"/> primum hostem videre, concurrendi
                    facta est. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>forte</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> et
                    numero et virtute, utpote lecti utrimque, haud impares, aequis viribus per
                    aliquot horas pugnarunt. <reg>fatigatio</reg> ipsorum equorumque incerta
                    victoria diremit proelium. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Macedonum</name> quadraginta equites, Romanorum quinque et triginta
                    ceciderunt. <reg>neque</reg> eo magis explorati quicquam, in qua regione castra
                    hostium essent, aut illi ad regem aut hi ad consulem rettulerunt; <milestone
                        unit="section" n="11"/> per transfugas cognitum est, quos levitas ingeniorum
                    ad cognoscendas hostium res in omnibus bellis praebet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> aliquid et ad caritatem suorum et ut promptius pro eo
                    periculum adirent ratus profecturum se, <milestone unit="section" n="2?"/> si
                    equitum qui ceciderant in expeditione sepeliendorum curam habuisset, adferri eos
                    in castra iussit, ut conspiceretur ab omnibus funeris honos. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>nihil</reg> tam incertum nec tam inaestimabile est quam animi multitudinis.
                        <reg>quod</reg> promptiores ad subeundam omnem dimicationem videbatur
                    facturum, id metum pigritiamque incussit; <milestone unit="section" n="4"/> nam
                    qui hastis sagittisque et rara lanceis facta vulnera vidissent, cum Graecis
                    Illyriisque pugnare adsueti, postquam gladio Hispaniensi detruncata corpora,
                    bracchiis cum humero abscisis, aut tota cervice desecta divisa a corpore capita
                    patentiaque viscera et foeditatem aliam vulnerum viderunt, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> adversus quae tela quosque viros pugnandum foret,
                    pavidi vulgo cernebant. <reg>ipsum</reg> quoque regem terror cepit nondum iusto
                    proelio cum Romanis congressum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> revocato <pb n="p.102"/> filio praesidioque, quod in faucibus
                    Pelagoniae erat, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> ut iis copiis suas augeret, Pleurato Dardanisque iter in
                    Macedoniam patefecit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ipse</reg> cum viginti milibus peditum, duobus milibus equitum, ducibus
                    transfugis ad hostem profectus paulo plus mille passus a castris Romanis tumulum
                    propinquum Athaco <note place="unspecified" anchored="true"> Athaco <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : Achaco (Achaeo) <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> fossa ac valle communivit; <milestone unit="section" n="8"/> ac subiecta
                    cernens Romana castra, admiratus esse dicitur et universam speciem castrorum et
                    discripta suis quaeque partibus cum tendentium ordine tum itinerum intervallis
                    et negasse barbarorum ea castra ulli videri posse. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>biduum</reg> consul et rex, alter alterius conatus expectantes, continuere
                    suos intra vallum; tertio die Romanus omnes in aciem copias eduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>rex</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> rex <hi rend="italics">edd.
                            vett.</hi> : rex non <hi rend="italics">B:</hi> rex uero <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note>
                    <choice>
                        <corr>non</corr>
                        <sic>tarn</sic>
                    </choice> celerem aleam universi certaminis timens, quadringentos
                    Tralles—Illyriorum id, sicut alio diximus loco, est genus—et Cretenses
                    trecentos, addito his peditibus pari numero equitum, cum duce Athenagora, uno ex
                    purpuratis, ad lacessendos hostium equites misit. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>ab</reg> Romanis autem— aberat acies eorum paulo plus quingentos passus—
                    velites et equitum duae ferme alae emissae, ut numero quoque eques pedesque
                    hostem aequarent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>credere</reg> regii genus pugnae quo adsueverant fore, ut equites in vicem
                    insequentes refugientesque nunc telis uterentur, nunc terga darent, Illyriorum
                    velocitas ad excursiones et impetus subitos usui <pb n="p.104"/> esset,
                    Cretenses in invehentem se effuse hostem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> sagittas conicerent. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>turbavit</reg> hunc ordinem pugnandi non acrior quam pertinacior impetus
                    Romanorum; <milestone unit="section" n="5"/> nam haud secus quam si tota acie
                    dimicarent, et velites emissis hastis comminus gladiis rem gerebant, et equites,
                    ut semel in hostem evecti sunt, stantibus equis, partim ex ipsis equis, partim
                    desilientes immiscentesque se peditibus pugnabant. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>ita</reg> nec eques regius equiti par erat, insuetus ad stabilem pugnam,
                    nec pedes concursator et vagus et prope seminudus genere armorum veliti Romano
                    parmam gladiumque habenti pariterque et ad se tuendum et ad hostem petendum
                    armato. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>non</reg> tulere itaque dimicationem nec alia re quam velocitate tutantes
                    se in castra refugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>uno</reg> deinde intermisso die, cum omnibus copiis equitum levisque
                    armaturae pugnaturus rex esset, nocte caetratos quos peltastas vocant loco
                    opportuno inter bina castra in insidiis abdiderat praeceperatque Athenagorae et
                    equitibus ut, <milestone unit="section" n="2?"/> si aperto proelio procederet
                    res, uterentur fortuna, si minus, cedendo sensim ad insidiarum locum hostem
                    pertraherent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> equitatus quidem cessit, duces caetratae cohortis non satis
                    expectato signo ante tempus excitatis suis occasionem bene gerendae rei amisere.
                        <name>Romanus</name> et aperto proelio victor et tutus a fraude insidiarum
                    in castra sese recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>postero</reg> die consul omnibus copiis in aciem descendit <pb n="p.106"/>
                    ante prima signa locatis elephantis, quo auxilio tum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> primum Romani, quia
                    captos aliquot bello Punico habebant, usi sunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ubi</reg> latentem intra vallum hostem vidit, in tumulos quoque ac sub
                    ipsum vallum exprobrans metum successit. <reg>postquam</reg> ne tum quidem
                    potestas pugnandi dabatur, quia ex tam propinquis stativis parum tuta
                    frumentatio erat, dispersos milites per agros equitibus extemplo invasuris,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> octo fere inde milia, intervallo tutiorem
                    frumentationem habiturus, castra ad Ottolobum—id est loco nomen—movit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> in propinquo agro frumentarentur Romani, primo rex intra vallum
                    suos tenuit, ut cresceret simul neglegentia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> neglegentia <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> : </hi> et neglegentia <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum audacia hosti. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ubi</reg> effusos vidit, cum omni equitatu et Cretensium auxiliaribus,
                    quantum equitem velocissimi pedites cursu aequare poterant, citato profectus
                    agmine inter castra Romana et frumentatores constituit signa. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>inde</reg> copiis divisis partem ad consectandos vagos frumentatores emisit
                    dato signo ne quem vivum relinquerent, cum parte ipse substitit itineraque
                    quibus ad castra recursuri videbantur hostes, obsedit. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>iam</reg> passim caedes ac fuga erat, necdum quisquam in castra Romana
                    nuntius cladis pervenerat, quia refugientes in regiam stationem incidebant,
                        <milestone unit="section" n="11?"/> et plures ab obsidentibus vias quam ab
                    emissis ad caedem interficiebantur. <reg>tandem</reg> inter medias <pb n="p.108"
                    /> hostium stationes elapsi quidam trepidi tumultum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> magis quam certum
                    nuntium intulerunt castris. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> equitibus iussis, qua quisque posset, opem ferre laborantibus
                    ipse legiones e castris educit et agmine quadrato ad hostem ducit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>dispersi</reg> equites per agros quidam aberrarunt decepti clamoribus aliis
                    ex alio existentibus loco, pars obvios habuerunt hostes. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>pluribus</reg> locis simul pugna coepit. <reg>regia</reg> statio
                    atrocissimum proelium edebat; nam et ipsa multitudine equitum peditumque prope
                    iusta acies erat, et Romanorum, quia medium obsederat iter, plurimi in eam
                    inferebantur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eo</reg> quoque superiores Macedones erant, quod et rex ipse hortator
                    aderat, et Cretensium auxiliares multos ex <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> vulnerabant, conferti praeparatique in <choice>
                        <corr>dispersos</corr>
                        <sic>disperses</sic>
                    </choice> et effusos pugnantes. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quod</reg> si modum in insequendo habuissent, non in praesentis modo
                    certaminis gloriam sed in summam etiam belli profectum foret; <milestone
                        unit="section" n="6"/> nunc aviditate caedis intemperantius secuti in
                    praegressas cum tribunis militum cohortes Romanas incidere, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> et fugiens eques, ut primo signa suorum vidit,
                    convertit in effusum hostem equos, versaque momento temporis fortuna pugnae est
                    terga dantibus qui modo secuti erant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>multi</reg> comminus congressi, multi fugientes interfecti; nec ferro
                    tantum periere, sed in paludes quidam coniecti profundo limo cum ipsis equis
                    hausti sunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>rex</reg> quoque in periculo fuit; nam ruente saucio equo praeceps ad <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> datus, <pb n="p.110"/> haud multum afuit quin iacens opprimeretur.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>saluti</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> fuit
                    eques, qui raptim ipse desiluit pavidumque regem in equum subiecit; ipse, cum
                    pedes aequare cursu fugientes non posset equites, ab hostibus ad casum regis
                    concitatis confossus <choice>
                        <corr>perit</corr>
                        <sic>permit</sic>
                    </choice> . <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>rex</reg> circumvectus paludes per vias inviaque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> per vias inviaque <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> peruias inuiasque <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> trepida fuga in castra tandem, iam desperantibus plerisque incolumem
                    evasurum, pervenit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ducenti</reg> Macedonum equites eo proelio periere, centum ferme capti;
                    octoginta admodum ornati equi spoliis simul armorum relatis abducti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>fuere</reg> qui hoc die regem temeritatis, consulem segnitiae accusarent:
                    nam et Philippo quiescendum fuisse, cum paucis diebus hostes exhausto circa omni
                    agro ad ultimum inopiae venturos sciret, <milestone unit="section" n="2?"/> et
                    consulem, cum equitatum hostium levemque armaturam fudisset ac prope regem ipsum
                    cepisset, protinus ad castra hostium ducere debuisse; <milestone unit="section"
                        n="3"/> nec enim mansuros ita perculsos hostes fuisse, debellarique momento
                    temporis potuisse. <reg>id</reg> dictu quam re, ut pleraque, facilius erat.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nam</reg> si omnibus peditum quoque copiis congressus rex fuisset, forsitan
                    inter tumultum, cum omnes victi metuque perculsi ex proelio intra vallum,
                    protinus inde supervadentem munimenta victorem hostem fugerent, exui castris
                    potuerit rex; <milestone unit="section" n="5"/> cum vero integrae copiae peditum
                    in castris mansissent, stationes ante portas praesidiaque <pb n="p.112"/>
                    disposita essent, quid, nisi ut temeritatem regis, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> regis <hi rend="italics">edd.: om. B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> effuse
                    paulo ante secuti perculsos equites, imitaretur, profecisset? <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>neque</reg> enim ne regis quidem primum consilium, quo impetum in
                    frumentatores palatos per agros fecit, reprehendendum foret, si modum prosperae
                    pugnae imposuisset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eo</reg> quoque minus est mirum temptasse eum fortunam, quod fama erat
                    Pleuratum Dardanosque ingentibus copiis profectos domo iam in Macedoniam
                    transcendisse; <milestone unit="section" n="8"/> quibus si undique circumventus
                    copiis foret, sedentem Romanum debellaturum credi poterat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    <choice>
                        <corr>secundum</corr>
                        <sic>secundun</sic>
                    </choice> duas adversas equestres pugnas multo minus tutam moram in iisdem
                    stativis fore Philippus ratus, cum abire inde et fallere abiens hostem vellet,
                    caduceatore sub occasum solis misso ad consulem, qui indutias ad sepeliendos
                    equites peteret, <milestone unit="section" n="10?"/> frustratus hostem secunda
                    vigilia multis ignibus per tota castra relictis silenti agmine abit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>corpus</reg> iam curabat consul cum venisse caduceatorem et quid venisset
                    nuntiatum est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>responso</reg> tantum dato mane postero die fore copiam conveniendi, id
                    quod quaesitum erat, nox dieique insequentis pars ad praecipiendum iter Philippo
                    data est. <reg>montes</reg> , quam viam non ingressurum gravi agmine Romanum
                    sciebat, petit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>consul</reg> prima luce caduceatore datis indutiis dimisso haud ita multo
                    post abisse hostem cum sensisset, ignarus qua sequeretur, iisdem stativis
                    frumentando dies aliquot consumpsit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>stuberram</reg> deinde petit atque ex <pb n="p.114"/> Pelagonia frumentum
                    quod in agris erat convexit. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    <reg>inde</reg> ad Pluinnam est progressus, nondum comperto quam regionem hostes
                    petissent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Philippus</name> cum primo ad Bruanium stativa habuisset, profectus inde
                    transversis limitibus terrorem praebuit subitum hosti. <reg>movere</reg> itaque
                    ex Pluinna Romani et ad Osphagum flumen posuerunt castra. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>rex</reg> haud procul inde et ipse vallo super ripam amnis ducto— Erigonum
                    incolae vocant—consedit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> satis comperto Eordaeam petituros Romanos, ad occupandas
                    angustias, ne superare hostes artis faucibus inclusum aditum possent,
                    praecessit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> alia vallo, alia fossa, alia lapidum congerie, ut pro muro
                    essent, alia arboribus obiectis, ut aut locus postulabat aut materia
                    suppeditabat, <milestone unit="section" n="9?"/> propere <note
                        place="unspecified" anchored="true"> propere <hi rend="italics">
                            <reg>voss</reg> : </hi> opere <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> permuniit atque, ut ipse rebatur, viam suapte natura difficilem obiectis
                    per omnes transitus operibus inexpugnabilem fecit. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>erant</reg> pleraque silvestria circa, incommoda phalangi maxime Macedonum,
                    quae nisi ubi praelongis hastis velut vallum ante clipeos obiecit, quod ut fiat
                    libero campo opus est, nullius admodum usus est. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <name>Thracas</name> quoque rumpiae, ingentis et ipsae longitudinis, inter
                    obiectos undique ramos impediebant. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Cretensium</name> una cohors non inutilis erat; sed ea quoque ipsa, ut, si
                    quis impetum faceret, in patentem vulneri equum equitemque sagittas conicere
                    poterat, ita adversus scuta Romana nec ad traiciendum satis magnam vim habebat,
                    nec aperti quicquam erat quod peterent. <pb n="p.116"/>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>itaque</reg> id ut vanum teli genus senserunt esse, saxis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> passim
                    tota valle iacentibus incessebant hostem. <reg>ea</reg> maiore cum sonitu quam
                    vulnere ullo pulsatio scutorum parumper succedentes Romanos tenuit. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>deinde</reg> , iis quoque spretis, partim testudine facta per adversos
                    vadunt hostes, partim brevi circuitu cum in iugum collis evasissent, <milestone
                        unit="section" n="15?"/> trepidos ex praesidiis stationibusque Macedonas
                    deturbant et, ut in locis impeditis difficili fuga, plerosque etiam obtruncant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ita</reg> angustiae minore certamine quam quod animis proposuerant
                    superatae et in Eordaeam perventum, ubi pervastatis passim agris in Elimiam
                    consul se <note place="unspecified" anchored="true"> consul se <hi
                            rend="italics">
                            <reg>harant</reg> : </hi> se <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> recepit. <reg>inde</reg> impetum in Orestidem facit et oppidum Celetrum
                    est adgressus in paene insula situm; <milestone unit="section" n="2"/> lacus
                    moenia cingit; angustis faucibus unum ex continenti iter est. <reg>primo</reg>
                    situ ipso freti clausis portis abnuere imperium; <milestone unit="section" n="3"
                    /> deinde, postquam signa ferri ac testudine succedi ad portam obsessasque
                    fauces agmine hostium viderunt, priusquam experirentur certamen metu in
                    deditionem venerunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ab</reg> Celetro in Dassaretios processit urbemque Pelion vi cepit.
                        <reg>servitia</reg> inde cum cetera praeda abduxit et libera capita sine
                    pretio dimisit oppidumque iis reddidit praesidio valido imposito; <milestone
                        unit="section" n="5"/> nam et sita opportune urbs erat ad impetus in
                    Macedoniam faciendos. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ita</reg> peragratis hostium agris consul in <pb n="p.118"/> loca pacata ad
                    Apolloniam, unde orsus bellum erat, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> copias reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Philippum</name> averterant Aetoli et Athamanes et Dardani et tot bella
                    repente alia ex aliis locis exorta. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>adversus</reg> Dardanos, iam recipientes ex Macedonia sese, Athenagoran cum
                    expeditis peditibus ac maiore parte equitatus misit, iussum instare ab tergo
                    abeuntibus et carpendo postremum agmen segniores eos ad movendos domo exercitus
                    efficere. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Aetolos</name> Damocritus praetor, qui morae ad decernendum bellum ad
                    Naupactum auctor fuerat, idem proximo concilio ad arma conciverat post famam
                    equestris <milestone unit="section" n="10?"/> ad Ottolobum pugnae Dardanorumque
                    et Pleurati cum Illyriis transitum in Macedoniam, ad hoc classis Romanae
                    adventum Oreum et super circumfusas tot Macedoniae gentes maritimam quoque
                    instantem obsidionem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hae</reg> causae Damocritum Aetolosque restituerant Romanis; et Amynandro,
                    rege Athamanum, adiuncto profecti Cercinium obsedere. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>clauserant</reg> portas, incertum vi an voluntate, quia regium habebant
                    praesidium. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ceterum</reg> intra paucos dies captum est Cercinium atque incensum; qui
                    superfuerunt a magna clade, liberi servique, inter ceteram praedam abducti.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>is</reg> timor omnes qui circumcolunt Boeben paludem relictis urbibus
                    montes coegit petere. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Aetoli</name> inopia praedae inde aversi in Perrhaebiam ire pergunt.
                        <reg>cyretias</reg> ibi vi capiunt foedeque <pb n="p.120"/> diripiunt; qui
                    Maloeam incolunt voluntate in deditionem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> societatemque accepti. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>ex</reg> Perrhaebia Gomphos petendi Amynander auctor erat; et imminet
                    Athamania huic urbi, videbaturque expugnari sine magno certamine posse.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Aetoli</name> campos Thessaliae opimos ad praedam petiere, sequente
                    quamquam non probante Amynandro, nec effusas populationes Aetolorum nec castra,
                    quo fors tulisset loco, sine ullo discrimine aut cura muniendi posita.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> ne temeritas eorum neglegentiaque sibi ac suis etiam cladis
                    alicuius causa esset, cum campestribus locis subicientes eos castra Pharcadoni
                    urbi videret, <milestone unit="section" n="9?"/> ipse paulo plus mille passuum
                    inde tumulum suis, quamvis levi munimento tutum, cepit. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>cum</reg> Aetoli, nisi quod populabantur, vix meminisse viderentur se in
                    agro hostium esse, alii palati semermes vagarentur, alii in castris sine
                    stationibus per somnum vinumque dies noctibus aequarent, Philippus inopinantibus
                    advenit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quem</reg> cum adesse refugientes ex agris quidam pavidi nuntiassent,
                    trepidare Damocritus ceterique duces—et erat forte meridianum tempus, quo
                    plerique graves cibo sopiti iacebant— excitare alii alios, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> iubere arma capere, alios dimittere ad revocandos
                    qui palati per agros praedabantur; tantaque trepidatio fuit ut sine gladiis
                    quidam equitum exirent, loricas plerique non induerent. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>ita</reg> raptim educti, cum universi <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cum universi <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> cum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> sescentorum aegre simul equites peditesque numerum explessent, <pb
                        n="p.122"/> incidunt in regium equitatum numero, armis animisque <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note>
                    praestantem. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>itaque</reg> primo impetu fusi vix temptato certamine turpi fuga repetunt
                    castra; caesi captique quos equites ab agmine fugientium interclusere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> iam suis vallo appropinquantibus receptui cani iussit;
                    fatigatos enim equos virosque non tam proelio quam itineris simul longitudine,
                    simul praepropera celeritate habebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> turmatim equites, in vicem manipulos levis armaturae aquatum
                    ire et prandere iubet, alios in statione armatos retinet, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> opperiens agmen peditum tardius ductum propter
                    gravitatem armorum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quod</reg> ubi advenit, et ipsis imperatum ut statutis signis armisque ante
                    se positis raptim cibum caperent binis ternisve summum ex manipulis aquandi
                    causa missis; interim eques cum levi armatura paratus instructusque stetit, si
                    quid hostis moveret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Aetoli</name> —iam enim et quae per agros sparsa <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> fuerat receperat <note place="unspecified" anchored="true"> receperat
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> receperant <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> se in castra—ut defensuri munimenta circa portas vallumque armatos
                    disponunt, dum quietos hostes ipsi feroces ex tuto spectabant. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>postquam</reg> mota signa Macedonum sunt et succedere ad vallum parati
                    atque instructi coepere, repente omnes relictis stationibus per aversam partem
                    castrorum ad tumulum ad castra Athamanum perfugiunt. <reg>multi</reg> in hac
                    quoque tam trepida fuga capti caesique sunt Aetolorum. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <name>Philippus</name> , si satis diei superesset, non dubius quin Athamanes
                    quoque exui castris <pb n="p.124"/> potuissent, die per proelium, deinde per
                    direptionem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> castrorum absumpto sub tumulo in proxima planitie consedit, prima
                    luce insequentis diei hostem adgressurus. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>sed</reg> Aetoli eodem pavore quo sua castra reliquerant, nocte proxima
                    dispersi fugerunt. <reg>maximo</reg> usui fuit Amynander, quo duce Athamanes
                    itinerum periti summis montibus per calles ignotas sequentibus eos hostibus in
                    Aetoliam perduxerunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>non</reg> ita multos in dispersa fuga error intulit in Macedonum equites,
                    quos prima luce Philippus, ut desertum tumulum videt, ad carpendum hostium agmen
                    misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> eos dies et Athenagoras regius praefectus Dardanos recipientes se
                    in fines adeptus postremum agmen turbavit; <milestone unit="section" n="2"/>
                    dein, postquam Dardani conversis signis direxere aciem, aequa pugna iusto
                    proelio erat. <reg>ubi</reg> rursus procedere Dardani coepissent, equite et levi
                    armatura regii nullum talis <note place="unspecified" anchored="true"> talis
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> auxilii genus habentes Dardanos oneratosque immobilibus armis vexabant;
                    et loca ipsa adiuvabant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>occisi</reg> perpauci sunt, plures vulnerati, captus nemo, quia non
                    excedunt temere ordinibus suis, sed confertim et pugnant et cedunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ita</reg> damna Romano accepta bello duabus per opportunas expeditiones
                    coercitis gentibus restituerat Philippus incepto forti, non prospero solum
                    eventu. <reg>minuit</reg> deinde ei forte oblata res hostium <pb n="p.126"/>
                    Aetolorum numerum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Scopas</name> , princeps gentis, ab <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Alexandrea magno cum
                    pondere auri ab rege Ptolomaeo missus, sex milia peditum et quingentos equites
                    mercede conductos Aegyptum vexit; <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> ex iuventute Aetolorum quemquam reliquisset, ni Damocritus nunc belli
                    quod instaret, nunc futurae solitudinis admonens, <milestone unit="section"
                        n="7?"/> incertum cura gentis an ut adversaretur Scopae, parum donis cultus,
                    partem iuniorum castigando domi continuisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> ea aestate ab Romanis Philippoque gesta terra; <note
                        place="unspecified" anchored="true"> terra <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> erant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <choice>
                        <corr>classis</corr>
                        <sic>chassis</sic>
                    </choice> a Corcyra eiusdem principio aestatis cum L. Apustio legato profecta
                    Maleo superato circa Scyllaeum agri Hermionici Attalo regi coniuncta est.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>tum</reg> vero Atheniensium civitas, cui odio in Philippum per metum iam
                    diu moderata erat, id omne in auxilii praesentis spem effudit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>nec</reg> umquam ibi desunt linguae promptae ad plebem concitandam; quod
                    genus cum in omnibus liberis civitatibus,tum praecipue Athenis, ubi oratio
                    plurimum pellet, favore multitudinis alitur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>rogationem</reg> extemplo tulerunt plebesque scivit, ut Philippi statuae et
                        <note place="unspecified" anchored="true"> statuae et <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> statuae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> imagines omnes nominaque earum, item maiorum eius virile ac muliebre
                    secus omnium tollerentur delerenturque diesque festi, sacra, sacerdotes, quae
                    ipsius maiorumque honoris causa instituta essent, omnia profanarentur;
                        <milestone unit="section" n="5"/> loca quoque, in quibus positum aliquid
                    inscriptumve honoris eius causa fuisset, detestabilia esse, neque <pb n="p.128"
                    /> in iis quicquam postea poni dedicarique placere <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> eorum quae in loco
                    puro poni dedicarique fas esset; <milestone unit="section" n="6"/> sacerdotes
                    publicos, quotienscumque pro populo Atheniensi sociisque, exercitibus et
                    classibus eorum precarentur, totiens detestari atque exsecrari Philippum,
                    liberos eius regnumque, terrestres navalesque copias, Macedonum genus omne
                    nomenque. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>additum</reg> decreto, si quis quid postea quod ad notam ignominiamque
                    Philippi pertineret ferret, id omne populum Atheniensem iussurum; <milestone
                        unit="section" n="8"/> si quis contra ignominiam prove honore eius dixisset
                    fecissetve, qui occidisset eum iure caesurum. <reg>postremo</reg> inclusum, ut
                    omnia quae adversus Pisistratidas decreta quondam erant eadem in Philippo
                    servarentur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Athenienses</name> quidem litteris verbisque, quibus solis valent, bellum
                    adversus Philippum gerebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Attalus</name> Romanique, cum Piraeum primo ab Hermione petissent,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> paucos ibi morati dies oneratique aeque
                    immodicis ad honores sociorum atque in iram adversus hostem fuerant,
                    Atheniensium decretis, navigant a Piraeo Andrum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> cum in portu quem Gaurion vocant constitissent, missis qui
                    temptarent oppidanorum animos, si voluntate tradere urbem quam vim experiri
                    mallent, <milestone unit="section" n="4?"/> postquam praesidio regio arcem
                    teneri nec se potestatis suae esse respondebant, expositis copiis apparatuque
                    omni urbium oppugnandarum diversis partibus rex et legatus <pb n="p.130"/>
                    Romanus ad urbem subeunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>plus</reg> aliquanto Graecos <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> Romana arma signaque non ante visa
                    animique militum tam prompte succedentium muros terruere; <milestone
                        unit="section" n="6"/> itaque fuga extemplo in arcem facta est, urbe hostes
                    potiti. <reg>et</reg> in arce cum biduum loci se magis quam armorum fiducia
                    tenuissent, tertio die pacti ipsi praesidiumque, ut cum singulis vestimentis
                    Delium Boeotiae transveherentur, urbem arcemque tradiderunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ea</reg> ab Romanis regi Attalo concessa; praedam ornamentaque urbis ipsi
                    avexerunt. <name>Attalus</name> , ne, desertam haberet insulam, et Macedonum
                    fere omnibus et quibusdam Andriorum ut manerent persuasit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>postea</reg> et ab Delio, qui ex pacto travecti eo fuerant, promissis
                    regis, cum desiderium quoque patriae facilius ad credendum inclinaret animos,
                    revocati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ab</reg> Andro Cythnum traiecerunt, ibi dies aliquot oppugnanda urbe
                    nequiquam absumpti et, quia vix operae pretium erat, abscessere. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ad</reg> Prasias— continentis Atticae is locus est—Issaeorum viginti lembi
                    classi Romanorum adiuncti sunt. <reg>ii</reg> missi ad populandos Carystiorum
                    agros; cetera classis Geraestum, nobilem Euboeae portum, dum ab Carysto Issaei
                    redirent, tenuit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>inde</reg> omnes velis in altum datis maria medio praeter Scyrum insulam
                    Icum pervenere. <reg>ibi</reg> paucos dies saeviente Borea retenti, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> ubi prima tranquillitas data est, Sciathum
                    traiecere, vastatam urbem direptamque nuper a <pb n="p.132"/> Philippo.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>per</reg> agros palati milites frumentum et si <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> qua alia usui esse ad
                    vescendum poterant ad naves rettulere; praedae nec erat quicquam, nec meruerant
                    Graeci cur diriperentur. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>inde</reg> Cassandream petentes primo ad Mendaeum, maritimum civitatis eius
                    vicum, tenuere. <reg>inde</reg> cum superato promuntorio ad ipsa moenia urbis
                    circumagere classem vellent, saeva coorta tempestate prope obruti fluctibus,
                    dispersi, magna ex parte amissis armamentis in terram effugerunt. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>omen</reg> quoque ea maritima tempestas ad rem terra gerendam fuit.
                        <reg>nam</reg> conlectis in unum navibus expositisque copiis adgressi urbem,
                    cum multis vulneribus repulsi—et erat validum ibi regium praesidium—irrito
                    incepto regressi ad Canastraeum Pallenes traiecere. <reg>inde</reg> superato
                    Toronae promuntorio navigantes Acanthum petiere. <milestone unit="section"
                        n="16"/>
                    <reg>ibi</reg> primo ager vastatus, deinde ipsa vi capta ac direpta.
                        <reg>nec</reg> ultra progressi—iam enim et graves praeda naves habebant
                    —retro unde venerant Sciathum et ab Sciatho Euboeam repetunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ibi</reg> relicta classe decem navibus expeditis sinum Maliacum intravere
                    ad colloquium cum Aetolis de ratione gerendi belli. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>pyrrhias</reg> Aetolus princeps legationis eius fuit, quae ad communicanda
                    consilia Heracleam cum rege et cum Romano legato venit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>petitum</reg> ex foedere ab Attalo est ut mille milites praestaret; tantum
                    enim numerum bellum gerentibus adversus Philippum debebat. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>id</reg> negatum Aetolis, quod illi quoque gravati prius essent ad <pb
                        n="p.134"/> populandam Macedoniam exire, quo tempore, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Philippo circa
                    Pergamum urente sacra profanaque, abstrahere eum inde respectu rerum suarum
                    potuissent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ita</reg> Aetoli cum spe magis, Romanis omnia pollicentibus, quam cum
                    auxilio dimissi; Apustius cum Attalo ad classem redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> agitari de Oreo oppugnando coeptum. <reg>valida</reg> ea civitas
                    et moenibus et, quia ante fuerat temptata, firmo erat praesidio.
                        <reg>coniunxerant</reg> se iis post expugnationem Andri cum praefecto
                    Agesimbroto viginti Rhodiae naves, tectae omnes. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eam</reg> classem in stationem ad Zelasium miserunt— Phthiotidis super
                    Demetriadem promuntorium est peropportune obiectum—ut, si quid inde moverent
                    Macedonum naves, in praesidio essent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Heraclides</name> , praefectus regius, classem ibi tenebat, magis per
                    occasionem, si quam neglegentia hostium dedisset, quam aperta vi quicquam
                    ausurus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Oreum</name> diversi Romani et rex Attalus oppugnabant, Romani a maritima
                    arce, regii adversus vallem inter duas iacentem arces, qua et muro intersaepta
                    urbs est. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> ut loca diversa, sic dispari modo etiam oppugnabant: Romanus
                    testudinibus et vineis et ariete admovendo muris, regii ballistis catapultisque
                    et alio omni genere tormentorum tela ingerentes et pondere ingenti saxa;
                    faciebant <note place="unspecified" anchored="true"> faciebant <hi
                            rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> iaciebant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et cuniculos et quidquid aliud priore oppugnatione expertum profuerat.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ceterum</reg> non plures tantum Macedones quam ante tuebantur urbem
                    arcesque, sed etiam <pb n="p.136"/> praesentioribus animis, et castigationis
                        <note place="unspecified" anchored="true"> castigationis <hi rend="italics"
                            >J. F. Gronovius:</hi> castigationibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> regis in <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        554</note> admissa culpa et simul minarum, simul promissorum in futurum
                    memores. <reg>itaque</reg> cum praeter spem tempus ibi traheretur, plusque in
                    obsidione et in operibus quam in oppugnatione celeri spei esset, interim et
                    aliud agi posse ratus legatus, <milestone unit="section" n="12?"/> relictis quod
                    satis videbatur ad opera perficienda, traicit in proxima continentis
                    Larisamque—non illam in Thessalia nobilem urbem, sed alteram quam Cremasten
                    vocant—subito adventu praeter arcem cepit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Attalus</name> quoque Pteleon nihil minus quam tale quicquam in alterius
                    oppugnatione urbis timentibus oppressit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>et</reg> iam cum opera in effectu erant circa Oreum, tum praesidium quod
                    intus erat labore adsiduo, vigiliis diurnis pariter nocturnisque et vulneribus
                    confectum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>muri</reg> quoque pars ariete incusso subruta multis iam locis prociderat;
                    perque apertum ruina iter nocte Romani in arcem quae super portum est
                    perruperunt. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">verba</hi> in arcem, <hi rend="italics">inter</hi> est
                            <hi rend="italics">et</hi> perruperunt <hi rend="italics">posita in B,
                            transp. Büttner.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="16"/>
                    <name>Attalus</name> luce prima signo ex arce dato ab Romanis ipse urbem invasit
                    stratis magna ex parte muris; praesidium oppidanique in arcem alteram perfugere,
                    unde biduo post deditio facta. <reg>urbs</reg> regi, captiva corpora Romanis
                    cessere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> autumnale aequinoctium instabat; et est sinus Euboicus, quem
                    Coela vocant, suspectus nautis. <reg>itaque</reg> ante hiemales motus evadere
                    inde cupientes Piraeum, unde profecti ad bellum erant, <pb n="p.138"/> repetunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Apustius</name> triginta navibus ibi relictis super <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> Maleum navigat
                    Corcyram. <reg>regem</reg> statum initiorum Cereris, ut sacris interesset,
                    tenuit; secundum initia et ipse in Asiam se recepit Agesimbroto et Rhodiis domum
                    remissis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>haec</reg> ea aestate terra marique adversus Philippum sociosque eius ab
                    consule et legato Romanis adiuvantibus rege Attalo et Rhodiis gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>consul</reg> alter C. Aurelius ad confectum bellum cum in provinciam
                    venisset, haud clam tulit iram adversus praetorem, quod absente se rem
                    gessisset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>misso</reg> eo igitur in Etruriam ipse in agrum hostium legiones induxit
                    populandoque cum praeda maiore quam gloria bellum gessit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> L. Furius, simul quod in Etruria nihil erat rei quod
                    gereret, simul Gallico triumpho imminens, quem absente consule irato atque:
                    invidente facilius impetrari posse ratus, Romam inopinato cum venisset,
                        <milestone unit="section" n="7?"/> senatum in aede Bellonae habuit
                    expositisque rebus gestis, ut triumphanti sibi in urbem invehi liceret petit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>apud</reg> magnam partem senatus et magnitudine rerum gestarum valebat et
                    gratia. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>maiores</reg>
                    <pb n="p.140"/> natu negabant triumphum, et quod alieno exercitu <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> rem
                    gessisset et quod provinciam reliquisset cupiditate rapiendi per occasionem
                    triumphi; id vero eum nullo exemplo fecisse; <milestone unit="section" n="3"/>
                    consulares praecipue expectandum fuisse consulem censebant; <milestone
                        unit="section" n="4"/> potuisse enim castris prope <choice>
                        <corr>urbem</corr>
                        <sic>urbern</sic>
                    </choice> positis tutanda colonia ita ut acie non decerneret, in adventum eius
                    rem extrahere; <note place="unspecified" anchored="true"> extrahere <hi
                            rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : </hi> extraheret <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quod praetor non fecisset, senatui faciendum esse ut consulem
                    expectaret; <milestone unit="section" n="5"/> ubi coram disceptantes consulem et
                    praetorem audissent, verius de causa existimaturos esse. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Magna</name> pars senatus nihil praeter res gestas, et an in magistratu
                    suisque <note place="unspecified" anchored="true"> magistratu suisque <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: magistratus iusquis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> auspiciis gessisset, censebant spectare senatum debere. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ex</reg> duabus coloniis, quae velut claustra ad cohibendos Gallicos
                    tumultus oppositae fuissent, cum una direpta et incensa esset, traiecturum id
                    incendium velut ex continentibus tectis in alteram tam propinquam coloniam
                    esset, quid tandem praetori faciendum fuisse? <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>nam</reg> si sine consule geri nihil oportuerit, aut senatum peccasse, qui
                    exercitum praetori dederit—potuisse enim, sicut non praetoris sed consulis
                    exercitu rem geri voluerit, ita finire senatus consulto <note
                        place="unspecified" anchored="true"> consulto <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> consultum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ne per praetorem sed per consulem gereretur—aut consulem, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> qui non, cum exercitum ex Etruria transire in
                    Galliam iussisset, ipse Arimini <pb n="p.142"/> occurrerit ut bello interesset,
                    quod sine eo geri fas <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 554</note> non esset. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>non</reg> expectare belli tempora moras et dilationes imperatorum, et
                    pugnandum esse interdum non quia velis sed quia hostis cogat. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>pugnam</reg> ipsam eventumque pugnae spectari debere. <reg>fusos</reg>
                    caesosque hostis, castra capta ac direpta, coloniam liberatam obsidione,
                    alterius coloniae captivos recuperatos restitutosque suis, debellatum uno
                    proelio esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>non</reg> homines tantum ea victoria laetatos, sed diis quoque immortalibus
                    per triduum supplicationes habitas, quod bene ac feliciter, non quod male ac
                    temere, res publica a L. Furio praetore gesta esset. <reg>data</reg> fato etiam
                    quodam Furiae genti Gallica bella. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>huius</reg> generis orationibus ipsius amicorumque victa est praesentis
                    gratia praetoris absentis consulis maiestas, triumphumque frequentes L. Furio
                    decreverunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>triumphavit</reg> de Gallis in magistratu L. Furius praetor et in aerarium
                    tulit trecenta viginti milia aeris, argenti centum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> aeris argenti centum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> milia quingentos. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>neque</reg> captivi ulli ante currum ducti neque spolia praelata nec
                    milites secuti. <reg>omnia</reg> praeter victoriam penes consulem esse
                    apparebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ludi</reg> deinde a P. Cornelio Scipione, quos consul in Africa voverat,
                    magno apparatu facti. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> de agris militum eius decretum ut, quot quisque eorum annos <pb
                        n="p.144"/> in Hispania aut in Africa militasset, in singulos <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> annos
                    bina iugera agri acciperet; eum agrum decemviri adsignarent. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>triumviri</reg> item creati ad supplendum Venusinis colonorum numerum, quod
                    bello Hannibalis attenuatae vires eius coloniae erant, C. Terentius Varro, T.
                    Quinctius Flamininus, P. Cornelius Cn. f. Scipio. <reg>hi</reg> colonos Venusiam
                    adscripserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eodem</reg> anno C. Cornelius Cethegus, qui proconsul Hispaniam obtinebat,
                    magnum hostium exercitum in agro Sedetano fudit. <reg>quindecim</reg> milia
                    Hispanorum eo proelio dicuntur caesa, signa militaria capta octo et septuaginta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> C. Aurelius consul, cum ex provincia Romam
                    comitiorum causa venisset, non id quod animis praeceperant questus est, non
                    expectatum se ab senatu, <milestone unit="section" n="9?"/> neque disceptandi
                    cum praetore consuli potestatem factam, sed ita triumphum decresse senatum, ut
                    nullius nisi eius qui triumphaturus esset et non <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et non <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> et <hi rend="italics">B:</hi> haud
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> eorum qui bello interfuissent, verba audiret. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>maiores</reg> ideo instituisse ut legati, tribuni, centuriones, milites
                    denique triumpho adessent, ut testes <note place="unspecified" anchored="true">
                        testes <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> uirtus (uirtutes) <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> rerum gestarum eius cui tantus honos haberetur, populus Romanus videret.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ecquem</reg> ex eo exercitu qui cum Gallis pugnaverit, si non militem,
                    lixam saltem fuisse quem percunctari posset senatus, quid veri praetor vanive
                    adferret? <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>comitiis</reg> deinde diem edixit, <pb n="p.146"/> quibus creati sunt
                    consules L. Cornelius Lentulus, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 554</note> P. Villius Tappulus. <reg>praetores</reg>
                    inde facti L. Quinctius Flamininus, L. Valerius Flaccus, L. Villius Tappulus,
                    Cn. Baebius Tamphilus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>annona</reg> quoque eo anno pervilis fuit; frumenti vim magnam ex Africa
                    advectam aediles curules M. Claudius Marcellus et Sex. <name>Aelius</name>
                    Paetus binis aeris in modios populo diviserunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> ludos Romanos magno apparatu fecerunt; diem unum instaurarunt;
                    signa aenea quinque ex multaticio argento in aerario posuerunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>plebeii</reg> ludi ab aedilibus L. Terentio Massiliota et Cn. Baebio
                    Tamphilo, qui praetor designatus erat, ter toti instaurati. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>et</reg> ludi funebres eo anno per quadriduum in foro mortis causa M.
                    Valeri <note place="unspecified" anchored="true"> M. Valeri <hi rend="italics">
                            ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518: Valeri <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Laevini a Publio et Marco filiis eius facti et munus gladiatorium datum
                    ab iis; paria quinque et viginti pugnarunt. <milestone unit="section" n="5"/> M.
                    Aurelius Cotta decemvir sacrorum mortuus; in eius locum M'. Acilius Glabrio
                    suffectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>comitiis</reg> aediles curules creati sunt forte ambo qui statim occipere
                    magistratum non possent. <reg>nam</reg> C. Cornelius Cethegus absens creatus
                    erat, cum Hispaniam obtineret provinciam; <milestone unit="section" n="7"/> C.
                    Valerius Flaccus, quem praesentem creaverant, quia flamen Dialis erat, iurare in
                    leges non poterat; magistratum plus quinque diebus, nisi qui iurasset in leges,
                    non licebat gerere. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>petente</reg> Flacco ut legibus solveretur, <pb n="p.148"/> senatus
                    decrevit ut si aedilis, qui pro se iuraret, arbitratu <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 554</note> consulum daret,
                    consules, si iis videretur, cum tribunis plebis agerent uti ad plebem ferrent.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>datus</reg> qui iuraret pro fratre L. Valerius Flaccus, praetor designatus.
                        <reg>tribuni</reg> ad plebem tulerunt plebesque scivit ut perinde esset ac
                    si ipse aedilis iurasset. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> de altero aedile scitum plebi est factum; rogantibus tribunis quos
                    duos in Hispaniam cum imperio ad exercitus ire iuberent, ut C. Cornelius aedilis
                    curulis ad magistratum gerendum veniret, <milestone unit="section" n="11?"/> et
                    L. Manlius Acidinus decederet de provincia multos post annos, plebes Cn.
                    Cornelio Lentulo et L. Stertinio pro consulibus imperium esse in Hispania
                    iussit. </p>
                <pb n="p.150"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
