<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 31</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars III. Libri XXXI-XL. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <pb n="p.2"/>
            <div type="book" n="31" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXXI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> me quoque iuvat, velut ipse in parte laboris
                    ac periculi fuerim, ad finem belli Punici pervenisse. <milestone unit="section"
                        n="2"/> nam etsi profiteri ausum perscripturum res omnis Romanas in partibus
                    singulis tanti <choice>
                        <corr>operis</corr>
                        <sic>opens</sic>
                    </choice> fatigari minime conveniat, tamen, cum in mentem venit tris et
                    sexaginta annos— <milestone unit="section" n="3"/> tot enim sunt a primo Punico
                    ad secundum bellum finitum— <milestone unit="section" n="4"/> aeque multa
                    volumina occupasse mihi, quam occupaverint quadringenti octoginta septem anni a
                    condita urbe ad Ap. Claudium consulem, qui primum bellum Carthaginiensibus
                    intulit, <milestone unit="section" n="5"/> iam provideo animo, velut qui
                    proximis litori vadis inducti mare pedibus ingrediuntur, quidquid progredior, in
                    vastiorem me altitudinem ac velut profundum invehi, et crescere paene opus, quod
                    prima quaeque perficiendo minui videbatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> pacem Punicam bellum Macedonicum excepit,
                    periculo <choice>
                        <corr>haudquaquam</corr>
                        <sic>haudqiiaquam</sic>
                    </choice> comparandum aut virtute ducis aut militum robore, <milestone
                        unit="section" n="7"/> claritate regum antiquorum vetustaque fama gentis et
                    magnitudine imperii, quo multa quondam Europae, maiorem partem Asiae obtinuerant
                    armis, prope nobilius. <milestone unit="section" n="8"/> ceterum coeptum bellum
                    adversus Philippum decem ferme ante annis triennio prius depositum erat, cum
                    Aetoli et belli et pacis fuissent causa. <milestone unit="section" n="9"/>
                    vacuos deinde pace Punica iam Romanos et infensos Philippo cum ob infidam
                    adversus Aetolos aliosque regionis eiusdem socios pacem, <milestone
                        unit="section" n="10"/> tum ob auxilia cum pecunia nuper in Africam missa
                    Hannibali Poenisque preces Atheniensium, quos agro pervastato in urbem
                    compulerat, excitaverunt ad renovandum bellum. <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem fere tempus et ab Attalo rege et
                    Rhodiis legati venerunt nuntiantes Asiae quoque civitates sollicitari.
                        <milestone unit="section" n="2"/> his legationibus responsum est curae eam
                    rem senatui fore; consultatio de Macedonico bello integra ad consules, qui tunc
                    in provinciis erant, reiecta est. <milestone unit="section" n="3"/> interim ad
                    Ptolomaeum, Aegypti regem, legati tres missi, C. Claudius Nero, M. Aemilius
                    Lepidus, P. Sempronius Tuditanus, <pb n="p.3"/> ut nuntiarent victum Hannibalem
                    Poenosque et gratias agerent regi, <milestone unit="section" n="4"/> quod in
                    rebus dubiis, cum finitimi etiam socii Romanos desererent, in fide mansisset, et
                    peterent, ut, si coacti iniuriis bellum adversus <choice>
                        <corr>Philippum</corr>
                        <sic>Phililpum</sic>
                    </choice> suscepissent, pristinum animum erga populum Romanum conservaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eodem fere tempore P. Aelius consul in Gallia,
                    cum audisset a Boiis ante suum adventum incursiones in agros sociorum factas,
                        <milestone unit="section" n="6"/> duabus legionibus subitariis tumultus eius
                    causa scriptis additisque ad eas quattuor cohortibus de exercitu suo C. Ampium,
                    praefectum socium, hac tumultuaria manu per Umbriam, qua tribum Sapiniam vocant,
                    agrum Boiorum invadere iussit; ipse eodem aperto itinere per montes duxit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Ampius ingressus hostium fines primo
                    populationes satis prospere ac tuto fecit; delecto deinde ad castrum Mutilum
                    satis idoneo loco ad demetenda frumenta — iam enim maturae erant
                    segetes—profectus neque explorato circa nec stationibus satis firmis, <milestone
                        unit="section" n="8"/> quae armatae inermis atque operi intentos tutarentur,
                    positis <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> impetu Gallorum cum frumentatoribus est circumventus. inde pavor
                    fugaque etiam armatos cepit. <milestone unit="section" n="9"/> ad septem milia
                    hominum palata per segetes sunt caesa, inter quos ipse C. Ampius praefectus;
                        <milestone unit="section" n="10"/> ceteri in castra metu compulsi. inde sine
                    certo duce consensu militari proxima nocte relicta magna parte rerum suarum ad
                    consulem per saltus prope invios pervenere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    qui, nisi quod populatus est Boiorum finis et cum Ingaunis Liguribus foedus
                    icit, nihil quod esset memorabile aliud in provincia cum gessisset, Romam
                    rediit. <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum primum senatum habuit, universis
                    postulantibus, ne quam prius rem quam de Philippo ac sociorum querellis ageret,
                    relatum extemplo est; <milestone unit="section" n="2"/> decrevitque frequens
                    senatus, ut P. Aelius consul quem videretur ei cum imperio mitteret, qui classe
                    accepta, quam ex Sicilia Cn. Octavius reduceret, in Macedoniam traiceret.
                        <milestone unit="section" n="3"/> M. Valerius Laevinus propraetor <pb
                        n="p.4"/> missus circa Vibonem duodequadraginta navibus ab Cn. Octavio
                    acceptis in Macedoniam transmisit. <milestone unit="section" n="4"/> ad quem cum
                    M. Aurelius legatus venisset edocuissetque eum, quantos exercitus, <milestone
                        unit="section" n="5"/> quantum navium numerum comparasset rex, quem ad modum
                    circa omnis non continentis modo urbes sed etiam insulas partim ipse adeundo,
                    partim per legatos conciret homines ad arma: <milestone unit="section" n="6"/>
                    maiore conatu Romanis id capessendum bellum esse, ne cunctantibus iis auderet
                    Philippus, quod Pyrrhus prius ausus ex aliquanto minore regno esset, haec
                    scribere eadem Aurelium consulibus senatuique placuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> exitu huius anni cum de agris veterum militum
                    relatum esset, qui ductu atque auspicio P. Scipionis in Africa bellum
                    perfecissent, decreverunt patres, ut M. Iunius praetor urbanus, <milestone
                        unit="section" n="2"/> si ei videretur, decemviros agro Samniti Apuloque,
                    quod eius publicum populi Romani esset, metiendo dividendoque crearet.— creati
                    P. Servilius, Q. Caecilius Metellus, C. <milestone unit="section" n="3"/> et M.
                    Servilii—Geminis ambobus cognomen erat—, L. et A. Hostilii Catones, P. Villius
                    Tappulus, M. Fulvius Flaccus, P. Aelius Paetus, T. Quinctius Flamininus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> per eos dies P. Aelio consule comitia habente
                    creati <choice>
                        <corr>consules</corr>
                        <sic>consoles</sic>
                    </choice> P. Sulpicius Galba, C. Aurelius Cotta. praetores exinde facti Q.
                    Minucius Rufus, L. Furius Purpurio, Q. Fulvius Gillo, C. Sergius Plautus.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ludi Romani scaenici eo anno magnifice
                    apparateque facti ab aedilibus curulibus L. Valerio Flacco et L. Quinctio
                    Flaminino; biduum instauratum est; <milestone unit="section" n="6"/> frumentique
                    vim ingentem, quod ex Africa P. Scipio miserat, quaternis aeris populo cum summa
                    fide et gratia diviserunt <milestone unit="section" n="7"/> et plebeii ludi ter
                    toti instaurati ab aedilibus plebi L. Apustio Fullone et Q. Minucio Rufo, qui ex
                    aedilitate praetor creatus erat. et Iovis epulum fuit ludorum causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> anno quingentesimo quinquagesimo primo <choice>
                        <corr>ab</corr>
                        <sic>a</sic>
                    </choice> urbe condita, P. Sulpicio Galba C. Aurelio consulibus <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>hbllum</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>culm</sic>
                    </choice> rege Philippo initum <choice>
                        <corr>est,</corr>
                        <sic>eat,</sic>
                    </choice> paucis <choice>
                        <corr>mensibus</corr>
                        <sic>mensibu</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.5"/> post pacem Carthaginiensibus datam. <milestone unit="section"
                        n="2"/> omnium primum eam rem idibus Martiis, <milestone unit="section"
                        n="3"/> quo die <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> consulatus inibatur, P. Sulpicius consul rettulit, senatusque
                    decrevit, uti consules maioribus hostiis rem divinam facerent quibus diis ipsis
                    videretur cum precatione ea: ' <milestone unit="section" n="4"/> quod senatus
                    populusque Romanus de re publica deque ineundo novo bello in animo haberet, ea
                    res uti populo Romano sociisque ac nomini Latino bene ac feliciter eveniret';
                    secundum rem divinam precationemque ut de re publica deque provinciis senatum
                    consulerent. <milestone unit="section" n="5"/> per eos dies opportune irritandis
                    ad bellum animis et litterae ab M. Aurelio legato et M. Valerio Laevino
                    propraetore adlatae et Atheniensium nova legatio venit, <milestone
                        unit="section" n="6"/> quae regem appropinquare finibus suis nuntiaret,
                    brevique non agros modo, sed urbem etiam in dicione eius futuram, nisi quid in
                    Romanis auxilii foret. <milestone unit="section" n="7"/> cum renuntiassent
                    consules rem divinam rite peractam esse et precationi annuisse deos haruspices
                    respondere laetaque exta fuisse et prolationem finium victoriamque et triumphum
                    portendi, tum litterae Valerii Aureliique lectae et legati Atheniensium auditi.
                        <milestone unit="section" n="8"/> senatus inde consultum factum est, ut
                    sociis gratiae agerentur, quod diu sollicitati ne obsidionis quidem metu fide
                    decessissent; <milestone unit="section" n="9"/> de auxilio mittendo tum
                    responderi placere, cum consules provincias sortiti essent atque is consul, cui
                    Macedonia provincia evenisset, ad populum tulisset, ut Philippo, regi Macedonum,
                    indiceretur bellum. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Sulpicio provincia Macedonia sorti evenit,
                    isque rogationem promulgavit, vellent iuberent Philippo regi Macedonibusque, qui
                    sub regno eius essent, ob iniurias armaque illata sociis populi Romani bellum
                    indici. alteri consulum Aurelio Italia provincia obtigit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> praetores exinde sortiti sunt C. Sergius Plautus
                    urbanam, Q. Fulvius Gillo Siciliam, <milestone unit="section" n="3"/> Q.
                    Minucius Rufus Bruttios, L. Furius Purpurio Galliam. rogatio de bello Macedonico
                    primis comitiis ab omnibus ferme centuriis antiquata est. id cum fessi <pb
                        n="p.6"/> diuturnitate et gravitate belli sua sponte homines taedio
                    periculorum laborumque fecerant, <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Q. Baebius tribunus plebis, viam antiquam criminandi patres ingressus,
                    incusaverat bella ex bellis seri, ne pace umquam frui plebs posset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> aegre <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem passi patres, laceratusque probris in senatu tribunus plebis, et
                    consulem pro se quisque hortari, ut de integro comitia rogationi ferendae
                    ediceret castigaretque segnitiam populi atque edoceret, <milestone
                        unit="section" n="6"/> quanto damno dedecorique dilatio ea belli futura
                    esset. <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul in campo Martio comitiis, priusquam
                    centurias in suffragium mitteret, <milestone unit="section" n="2"/> contione
                    advocata 'ignorare' inquit 'mihi videmini, Quirites, non, utrum bellum an pacem
                    habeatis, vos consuli—neque enim liberum id vobis Philippus permittet, qui terra
                    marique ingens bellum molitur—, sed, utrum in Macedoniam legiones transportetis,
                    an hostes in Italiam accipiatis. <milestone unit="section" n="3"/> hoc quantum
                    intersit, si numquam alias, Punico proximo certe bello experti estis. quis enim
                    dubitat, quin, si Saguntinis obsessis fidemque nostram <choice>
                        <corr>inplorantibus</corr>
                        <sic>inplorantil)us</sic>
                    </choice> inpigre tulissemus opem, sicut patres nostri Mamertinis tulerant,
                    totum in Hispaniam aversuri bellum fuerimus, quod cunctando cum summa clade
                    nostra in Italiam accepimus? <milestone unit="section" n="4"/> ne illud quidem
                    dubium est, quin hunc ipsum Philippum, pactum iam per legatos litterasque cum
                    Hannibale, ut in Italiam traiceret, misso cum classe Laevino, qui ultro ei
                    bellum inferret, in Macedonia <choice>
                        <corr>continuerimus.</corr>
                        <sic>continuterimus.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> et quod tunc fecimus, cum hostem Hannibalem in
                    Italia haberemus, id nunc pulso Italia Hannibale, devictis Carthaginiensibus
                    cunctamur facere? <milestone unit="section" n="6"/> patiamur expugnandis
                    Athenis, sicut Sagunto expugnando Hannibalem passi sumus, segnitiam nostram
                    experiri regem: <milestone unit="section" n="7"/> non <choice>
                        <corr>quinto</corr>
                        <sic>qllinto</sic>
                    </choice> inde mense, quem ad modum ab Sagunto Hannibal, sed <choice>
                        <corr>quinto</corr>
                        <sic>quillto</sic>
                    </choice>
                    <del status="unremarkable">inde</del> die, quam ab Corintho solverit naves, in
                    Italiam perveniet. <milestone unit="section" n="8"/> ne aequaveritis Hannibali
                    Philippum nec Carthaginiensibus Macedonas; Pyrrho certe aequabitis. <pb n="p.7"/>
                    <hi rend="italics">aequabitis</hi> dico? quantum vel vir viro vel gens genti
                    praestat! <milestone unit="section" n="9"/> minima accessio semper Epirus regno
                    Macedoniae fuit et hodie est. Peloponnesum totam in dicione Philippus habet
                    Argosque ipsos, non vetere fama magis quam morte Pyrrhi nobilitatos. <milestone
                        unit="section" n="10"/> nostra nunc compara. quanto magis florentem Italiam,
                    quanto magis integras res, salvis ducibus, salvis tot exercitibus, quos Punicum
                    postea bellum absumpsit, adgressus Pyrrhus tamen concussit et victor prope ad
                    ipsam urbem Romanam venit! <milestone unit="section" n="11"/> nec Tarentini modo
                    oraque illa Italiae, quam maiorem <choice>
                        <corr>Graeciam</corr>
                        <sic>Graeclam</sic>
                    </choice> vocant, ut linguam, ut nomen secutos crederes, sed Lucanus et Bruttius
                    et Samnis ab nobis defecerunt. <milestone unit="section" n="12"/> haec vos, si
                    Philippus in Italiam transmiserit, quietura aut mansura in fide creditis?
                    manserunt enim Punico postea bello. numquam isti populi, nisi cum deerit,
                        <milestone unit="section" n="13"/> ad quem desciscant, ab nobis non
                    deficient. si piguisset vos in Africam traicere, hodie in Italia Hannibalem et
                    Carthaginiensis hostis haberetis. Macedonia potius quam Italia bellum habeat;
                    hostium urbes agrique ferro atque igni vastentur; <milestone unit="section"
                        n="14"/> experti iam sumus foris nobis quam domi feliciora potentioraque
                    arma esse. ite in suffragium bene iuvantibus divis et, quae patres censuerunt,
                    vos iubete. <milestone unit="section" n="15"/> huius vobis sententiae non consul
                    modo auctor est sed etiam dii immortales, qui mihi sacrificanti precantique, ut
                    hoc bellum mihi, senatui vobisque, sociis ac nomini Latino, classibus
                    exercitibusque nostris bene ac feliciter eveniret, laeta omnia prosperaque
                    portendere.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ab hac oratione in <choice>
                        <corr>suffragium</corr>
                        <sic>suffragiim</sic>
                    </choice> missi, uti rogaret, bellum iusserunt. <milestone unit="section" n="2"
                    /> supplicatio inde a consulibus in triduum ex senatus consulto indicta est,
                    obsecratique circa omnia pulvinaria dii, ut, quod bellum cum Philippo populus
                    iussisset, id bene ac feliciter eveniret, <milestone unit="section" n="3"/>
                    consultique fetiales ab consule Sulpicio, <choice>
                        <corr>bellum,</corr>
                        <sic>bellumn,</sic>
                    </choice> quod indiceretur regi Philippo, utrum ipsi utique nuntiari iuberent,
                    an satis esset, in finibus regni quod proximum <pb n="p.8"/> praesidium esset,
                    eo nuntiari. fetiales decreverunt, utrum eorum fecisset, recte facturum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> consuli a patribus permissum, ut, quem
                    videretur ex iis, qui extra senatum essent, legatum mitteret ad bellum regi
                    indicendum. <milestone unit="section" n="5"/> tum de exercitibus consulum
                    praetorumque actum. consules binas legiones scribere iussi, veteres dimittere
                    exercitus. <milestone unit="section" n="6"/> Sulpicio, cui novum ac magni
                    nominis bellum decretum erat, permissum, ut de exercitu, quem P. Scipio ex
                    Africa deportasset, voluntarios, quos posset, duceret; invitum ne quem militem
                    veterem ducendi ius esset. <milestone unit="section" n="7"/> praetoribus L.
                    Furio Purpurioni et Q. Minucio Rufo quina milia socium Latini nominis consules
                    darent, quibus praesidiis alter Galliam, alter Bruttios provinciam obtineret.
                        <milestone unit="section" n="8"/> Q. Fulvius Gillo ipse iussus ex eo
                    exercitu, quem P. Aelius consul habuisset, ut quisque minime multa stipendia
                    haberet, legere, donec et ipse quinque milia socium ac nominis Latini
                    effecisset: id praesidii Siciliae provinciae esset. <milestone unit="section"
                        n="9"/> M. Valerio Faltoni, qui praetor priore anno Campaniam provinciam
                    habuerat, <milestone unit="section" n="10"/> prorogatum in annum imperium est,
                    uti propraetor in Sardiniam traiceret: is quoque de exercitu, qui ibi esset,
                    quinque milia socium nominis Latini, qui eorum minime multa stipendia haberent,
                    legeret. <milestone unit="section" n="11"/> et consules duas urbanas legiones
                    scribere iussi, quae, si quo res posceret, multis in Italia contactis gentibus
                    Punici belli societate iraque inde tumentibus, mitterentur. sex legionibus
                    Romanis eo anno usura res publica erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in ipso adparatu belli legati a rege Ptolomaeo
                    venerunt, qui nuntiarent Athenienses adversus Philippum petisse ab rege
                    auxilium; <milestone unit="section" n="2"/> ceterum, etsi communes socii sint,
                    tamen nisi ex auctoritate populi Romani neque classem neque exercitum defendendi
                    aut oppugnandi cuiusquam causa regem in Graeciam missurum esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/> vel quieturum eum in regno, si populo Romano socios
                    defendere libeat, vel Romanos quiescere, si malint, passurum atque ipsum
                    auxilia, quae <pb n="p.9"/> facile adversus Philippum tueri Athenas possent,
                    missurum. <milestone unit="section" n="4"/> gratiae regi ab senatu actae
                    responsumque tutari socios populo Romano in animo esse; si qua re ad id bellum
                    opus sit, indicaturos regi regnique eius opes scire subsidia firma ac fidelia
                    suae rei publicae esse. <milestone unit="section" n="5"/> munera deinde legatis
                    in singulos quinum milium aeris ex senatus consulto missa. </p>
                <p> cum dilectum consules haberent pararentque, <milestone unit="section" n="6"/>
                    quae ad bellum opus essent, civitas religiosa, in principiis maxime novorum
                    bellorum, supplicationibus habitis iam et obsecratione circa omnia pulvinaria
                    facta, ne quid praetermitteretur, quod aliquando factum esset, ludos Iovi
                    donumque vovere consulem, cui provincia Macedonia evenisset, iussit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> moram voto publico Licinius pontifex maximus attulit,
                    qui negavit ex incerta pecunia vovere <hi rend="italics">licere; ex certa
                        voveri</hi> debere, quia ea pecunia non posset in bellum usui esse seponique
                    statim deberet nec cum alia pecunia misceri; quod si factum esset, votum rite
                    solvi non posse. <milestone unit="section" n="8"/> quamquam et res et auctor
                    movebat, tamen ad collegium pontificum referre consul iussus, si posset recte
                    votum incertae pecuniae suscipi. posse rectiusque etiam esse pontifices
                    decreverunt. <milestone unit="section" n="9"/> vovit in eadem verba consul
                    praeeunte maximo pontifice, quibus antea quinquennalia vota suscipi solita
                    erant, <milestone unit="section" n="10"/> praeterquam quod tanta pecunia,
                    quantam <choice>
                        <corr>tum,</corr>
                        <sic>tur,</sic>
                    </choice> cum solveretur, senatus censuisset, ludos donaque facturum vovit.
                    octiens ante ludi magni de certa pecunia voti erant; hi primi de incerta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> omnium animis in bellum Macedonicum versis
                    repente, nihil minus eo tempore timentibus, Gallici tumultus fama exorta.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Insubres Cenomanique et Boii excitis
                    Celinibus Ilvatibusque et ceteris Ligustinis populis Hamilcare Poeno duce, qui
                    in iis locis de Hasdrubalis exercitu substiterat, Placentiam invaserant;
                        <milestone unit="section" n="3"/> et direpta urbe ac per iram magna ex parte
                    incensa, vix duobus milibus hominum inter incendia <pb n="p.10"/> ruinasque
                    relictis, traiecto Pado ad Cremonam diripiendam pergunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> vicinae urbis audita clades spatium colonis dedit ad
                    claudendas portas praesidiaque per muros disponenda, ut obsiderentur tamen prius
                    quam expugnarentur nuntiosque mitterent ad praetorem Romanum. <milestone
                        unit="section" n="5"/> L. Furius Purpurio <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> provinciae praeerat cetero ex senatus consulto exercitu dimisso
                    praeter quinque milia socium ac Latini nominis; cum iis copiis in proxima
                    regione provinciae circa Ariminum substiterat. is <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> senatui scripsit, quo in tumultu provincia esset: <milestone
                        unit="section" n="6"/> duarum coloniarum, quae ingentem illam tempestatem
                    Punici belli subterfugissent, alteram captam ac direptam ab hostibus, alteram
                    oppugnari; <milestone unit="section" n="7"/> nec in exercitu suo satis praesidii
                    colonis laborantibus fore, nisi quinque milia socium quadraginta milibus
                    hostium—tot enim in armis esse—trucidanda obicere velit, et tanta sua clade iam
                    inflatos excidio coloniae Romanae augeri hostium animos. <milestone
                        unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his litteris recitatis decreverunt, ut C.
                    Aurelius consul exercitum, cui in Etruriam ad conveniendum diem edixerat,
                        <milestone unit="section" n="2"/> Arimini eadem die adesse iuberet et aut
                    ipse, si per commodum rei publicae posset, ad opprimendum Gallicum tumultum
                    proficisceretur aut <del status="unremarkable">Q. Minucio</del> praetori
                    scriberet, <milestone unit="section" n="3"/> ut, cum ad eum legiones ex Etruria
                    venissent, missis in vicem earum quinque milibus sociorum, quae interim Etruriae
                    praesidio essent, proficisceretur ipse ad coloniam liberandam obsidione.
                        <milestone unit="section" n="4"/> legatos item mittendos in Africam
                    censuerunt, eosdem Carthaginem, eosdem in Numidiam ad Masinissam: <milestone
                        unit="section" n="5"/> Carthaginem, ut nuntiarent <choice>
                        <corr>civem</corr>
                        <sic>civemn</sic>
                    </choice> eorum Hamilcarem relictum in Gallia— <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> satis scire ex Hasdrubalis prius, an ex Magonis postea exercitu—
                        <milestone unit="section" n="6"/> bellum contra foedus facere, exercitus
                    Gallorum Ligurumque excivisse ad arma contra populum Romanum; eum, si pax
                    placeret, revocandum illis et dedendum populo Romano esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> simul nuntiare iussi perfugas <choice>
                        <corr>eis</corr>
                        <sic>sibi</sic>
                    </choice> non omnis redditos esse, ac <pb n="p.11"/> magnam partem eorum palam
                    Carthagini obversari dici; quos comprehendi conquirique debere, ut <choice>
                        <corr>eis</corr>
                        <sic>sibi</sic>
                    </choice> ex foedere restituantur. <milestone unit="section" n="8"/> haec ad
                    Carthaginienses mandata. Masinissae gratulari iussi, quod non patrium modo
                    recuperasset regnum, sed parte florentissima Syphacis finium adiecta etiam
                    auxisset. <milestone unit="section" n="9"/> nuntiare praeterea iussi bellum cum
                    rege Philippo susceptum, <milestone unit="section" n="10"/> quod Carthaginienses
                    auxiliis iuvisset iniuriasque inferendo sociis populi Romani flagrante bello
                    Italia coegisset classes exercitusque in Graeciam mitti et distinendo copias
                    causa in primis fuisset serius in Africam traiciendi; peterentque, ut ad id
                    bellum mitteret auxilia Numidarum equitum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    dona ampla data, quae ferrent regi, <milestone unit="section" n="12"/> vasa
                    aurea argenteaque, toga purpurea et palmata tunica cum eburneo scipione et toga
                    praetexta cum curuli sella; iussique polliceri, si quid <choice>
                        <corr>eis</corr>
                        <sic>sibi</sic>
                    </choice> ad firmandum augendumque regnum opus esse indicasset, enixe id populum
                    Romanum merito eius praestaturum. <milestone unit="section" n="13"/> Verminae
                    quoque, Syphacis filii, legati per eos dies senatum adierunt excusantes errorem
                    adulescentiamque et culpam omnem in fraudem Carthaginiensium avertentes:
                        <milestone unit="section" n="14"/> et Masinissam Romanis ex hoste amicum
                    factum; Verminam quoque adnisurum, ne officiis in populum Romanum aut a
                    Masinissa aut ab ullo alio vincatur; petere, ut rex sociusque et amicus ab
                    senatu appellaretur. <milestone unit="section" n="15"/> responsum legatis est,
                    et patrem eius Syphacem sine causa ex socio et amico hostem repente populi
                    Romani factum, et eum ipsum <choice>
                        <corr>rudimentum</corr>
                        <sic>rudimentur</sic>
                    </choice> adulescentiae bello lacessentem Romanos posuisse. <milestone
                        unit="section" n="16"/> itaque pacem illi prius petendam ab populo Romano
                    esse, quam ut rex sociusque et amicus appelletur; nominis eius honorem pro
                    magnis erga se regum meritis dare populum Romanum consuesse. <milestone
                        unit="section" n="17"/> legatos Romanos in Africa fore, quibus mandaturum
                    senatum, ut Verminae pacis dent leges, liberum arbitrium eius populo Romano
                    permittenti; si quid ad eas addi, demi mutarive vellet, rursus ab senatu ei
                    postulandum fore. <pb n="p.12"/>
                    <milestone unit="section" n="18"/> legati cum iis mandatis in Africam missi C.
                    Terentius Varro, Sp. Lucretius, Cn. Octavius. quinqueremes singulis datae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> litterae deinde in senatu recitatae sunt Q.
                    Minucii praetoris, cui Bruttii provincia erat: pecuniam Locris ex Proserpinae
                    thensauris nocte clam sublatam, nec, ad quos pertineat facinus, vestigia ulla
                    extare. <milestone unit="section" n="2"/> indigne passus senatus non cessari ab
                    sacrilegiis, et ne Pleminium quidem, tam clarum recensque noxae simul ac poenae
                    exemplum, homines deterrere. <milestone unit="section" n="3"/> C. Aurelio
                    consuli negotium datum, ut ad praetorem in Bruttios scriberet senatui placere,
                    quaestionem de expilatis thensauris eodem exemplo haberi, quo M. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Pomponius praetor triennio ante habuisset; quae
                    inventa pecunia esset, reponi; si quo minus inventum foret, expleri, ac
                    piacularia, si videretur, sicut ante pontifices censuissent, fieri. <milestone
                        unit="section" n="5"/> curam expiandae violationis eius templi prodigia
                    etiam sub idem tempus pluribus locis nuntiata accenderunt. in Lucanis caelum
                    arsisse adferebant, Priverni sereno per diem totum rubrum solem fuisse,
                        <milestone unit="section" n="6"/> Lanuvi in templo Sospitae Iunonis nocte
                    strepitum ingentem exortum. iam animalium obsceni fetus pluribus locis
                    nuntiabantur: in Sabinis incertus infans natus, masculus an femina esset, alter
                    sedecim iam annorum item ambiguo sexu inventus; <milestone unit="section" n="7"
                    /> Frusinone agnus cum suillo capite, Sinuessae porcus cum capite humano natus,
                    in Lucanis in agro publico eculeus cum quinque pedibus. <milestone
                        unit="section" n="8"/> foeda omnia et deformia errantisque in alienos fetus
                    naturae visa; ante omnia abominati semimares iussique in mare extemplo
                    deportari, sicut proxime C. Claudio M. Livio consulibus deportatus similis
                    prodigii fetus erat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>nihilo</corr>
                        <sic>nihile</sic>
                    </choice> minus decemviros adire libros de portento eo iusserunt. decemviri ex
                    libris res divinas easdem, quae proxime secundum id prodigium factae essent,
                    imperarunt. carmen praeterea ab ter novenis virginibus cani per urbem iusserunt
                    donumque Iunoni reginae ferri. <pb n="p.13"/>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ea uti fierent, C. Aurelius consul ex
                    decemvirorum <choice>
                        <corr>responso</corr>
                        <sic>response</sic>
                    </choice> curavit. carmen, sicut patrum memoria Livius, ita <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> condidit P. Licinius Tegula. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> expiatis omnibus religionibus—nam etiam Locris
                    sacrilegium pervestigatum ab Q. Minucio erat, pecuniaque ex bonis noxiorum in
                    thensauros reposita—cum consules in provincias proficisci vellent, <milestone
                        unit="section" n="2"/> privati frequentes, quibus ex pecunia, quam M.
                    Valerio M. Claudio consulibus mutuam dederant, tertia pensio debebatur eo anno,
                        <milestone unit="section" n="3"/> adierunt senatum, quia consules, cum ad
                    novum bellum, quod magna classe magnisque exercitibus gerendum esset, vix
                    aerarium sufficeret, negaverant esse, unde iis in praesentia solveretur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> senatus querentes eos non sustinuit: si in
                    Punicum bellum pecunia data in Macedonicum quoque bellum uti res publica vellet,
                    aliis ex aliis orientibus bellis quid aliud quam publicatam pro beneficio
                    tamquam noxia suam pecuniam fore? <milestone unit="section" n="5"/> cum et
                    privati aecum postularent, nec tamen solvendo aere alieno res publica esset,
                        <milestone unit="section" n="6"/> quod medium inter aecum et utile erat
                    decreverunt, ut, quoniam magna pars eorum agros volgo venales esse diceret et
                    sibimet emptis opus esse, agri publici, qui intra quinquagesimum lapidem esset,
                    copia iis fieret: <milestone unit="section" n="7"/> consules agrum aestimaturos
                    et in iugera asses vectigal testandi causa publicum agrum esse imposituros,
                        <milestone unit="section" n="8"/> ut, si quis, cum solvere posset populus, <choice>
                        <corr>pecuniam</corr>
                        <sic>pecliniam</sic>
                    </choice> habere quam agrum mallet, <milestone unit="section" n="9"/>
                    restitueret agrum populo. laeti <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> condicionem privati accepere; trientabulumque is ager, quia pro tertia
                    parte pecuniae datus erat, appellatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum P. Sulpicius secundum vota in Capitolio
                    nuncupata paludatis lictoribus profectus ab urbe Brundisium venit <milestone
                        unit="section" n="2"/> et veteribus militibus voluntariis ex Africano
                    exercitu in legiones discriptis navibusque ex classe Cn. Cornelii electis altero
                    die, quam a Brundisio solvit, in Macedoniam traiecit. <milestone unit="section"
                        n="3"/> ibi ei praesto fuere Atheniensium legati orantes, ut se obsidione
                    eximeret. <pb n="p.14"/> missus extemplo Athenas est C. Claudius Cento cum
                    viginti longis navibus et mille militum. neque enim ipse rex Athenas obsidebat;
                        <milestone unit="section" n="4"/> eo maxime tempore Abydum oppugnabat, iam
                    cum Rhodiis et Attalo navalibus certaminibus, neutro feliciter proelio, vires
                    expertus; <milestone unit="section" n="5"/> sed animos ei faciebat praeter
                    ferociam insitam foedus ictum cum Antiocho, Syriae rege, divisaeque iam cum eo
                    Aegypti opes, cui morte audita Ptolomaei regis ambo imminebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> contraxerant autem sibi cum Philippo bellum
                    Athenienses haudquaquam digna causa, dum ex vetere fortuna nihil praeter animos
                    servant. <milestone unit="section" n="7"/> Acarnanes duo iuvenes per initiorum
                    dies non initiati templum Cereris inprudentes religionis cum cetera turba
                    ingressi sunt. <milestone unit="section" n="8"/> facile eos sermo prodidit
                    absurde quaedam percunctantis, deductique ad antistites templi, cum palam esset
                    per errorem ingressos, tamquam ob infandum scelus interfecti sunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> id tam foede atque hostiliter factum gens Acarnanum
                    ad Philippum detulit impetravitque ab eo, ut datis Macedonum auxiliis bellum se
                    inferre Atheniensibus pateretur. <milestone unit="section" n="10"/> hic
                    exercitus primo <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> Atticam ferro ignique depopulatus cum omnis generis praeda in
                    Acarnaniam rediit. et irritatio quidem animorum ea prima fuit; <choice>
                        <corr>postea</corr>
                        <sic>posted</sic>
                    </choice> iustum bellum decretis civitatis ultro indicendo factum. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Attalus enim rex Rhodiique persecuti cedentem in
                    Macedoniam Philippum cum Aeginam venissent, rex Piraeum renovandae
                    confirmandaeque cum Atheniensibus societatis causa traiecit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> civitas omnis obviam effusa cum coniugibus ac
                    liberis, sacerdotes <hi rend="italics">ci</hi> tu insignibus suis intrantem
                    urbem ac di prope ipsi exciti sedibus suis acceperunt. <milestone unit="chapter"
                        n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in contionem extemplo populus vocatus, ut rex,
                    quae vellet, coram ageret; deinde ex dignitate magis visum scribere eum,
                        <milestone unit="section" n="2"/> de quibus videretur, quam praesentem aut
                    referendis suis in civitatem beneficiis erubescere aut <choice>
                        <corr>significationibus</corr>
                        <sic>sipiificationibus</sic>
                    </choice> adclamationibusque multitudinis adsentatione <pb n="p.15"/> immodica
                    pudorem onerantis. <milestone unit="section" n="3"/> in litteris autem, quae
                    missae in contionem recitataeque sunt, commemoratio erat beneficiorum primum in
                    civitatem suorum, deinde rerum, <milestone unit="section" n="4"/> quas adversus
                    Philippum gessisset, ad postremum adhortatio capessendi belli, dum se, dum
                    Rhodios, tum quidem dum etiam Romanos haberent: <milestone unit="section" n="5"
                    /> nequiquam postea, si <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> cessassent, praetermissam occasionem quaesituros. Rhodii deinde <choice>
                        <corr>legati</corr>
                        <sic>iegati</sic>
                    </choice> auditi sunt; quorum recens erat beneficium, quod naves longas quattuor
                    Atheniensium, captas nuper ab Macedonibus recuperatasque, remiserant. itaque
                    ingenti consensu bellum adversus Philippum decretum. <milestone unit="section"
                        n="6"/> honores regi primum Attalo immodici, deinde et Rhodiis habiti. tum
                    primum mentio inlata de tribu, quam Attalida appellarent, ad decem veteres
                    tribus addenda, et Rhodiorum populus corona aurea virtutis ergo donatus,
                        <milestone unit="section" n="7"/> civitasque Rhodiis data, quem ad modum
                    Rhodii prius Atheniensibus dederant. <milestone unit="section" n="8"/> secundum
                    haec rex Attalus Aeginam ad classem se recipit; Rhodii Ciam ab Aegina, inde per
                    insulas Rhodum navigarunt omnibus praeter Andrum Parumque et Cythnum, quae
                    praesidiis Macedonum tenebantur, in societatem acceptis. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Attalum Aeginae missi in Aetoliam nuntii expectatique
                    inde legati aliquamdiu nihil agentem tenuere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    sed neque illos excire ad arma potuit, gaudentes utcumque composita cum Philippo
                    pace, et ipse Rhodiique, cum, si institissent Philippo, egregium liberatae per
                    se Graeciae titulum habere potuissent, <milestone unit="section" n="11"/>
                    patiendo rursus eum in Hellespontum traicere occupantemque Thraeciae opportuna
                    loca vires colligere bellum aluere gloriamque eius gesti perfectique Romanis
                    concesserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus magis regio animo est usus; qui cum
                    Attalum Rhodiosque hostis non sustinuisset, ne Romano quidem, <milestone
                        unit="section" n="2"/> quod imminebat, bello territus Philocle quodam ex
                    praefectis suis cum duobus milibus peditum, equitibus ducentis ad populandos
                    Atheniensium <pb n="p.16"/> agros misso, <milestone unit="section" n="3"/>
                    classe tradita Heraclidi, ut Maroneam peteret, ipse terra eodem cum expeditis
                    duobus milibus peditum, equitibus ducentis pergit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> et Maroneam quidem primo impetu expugnavit; Aenum inde cum magno
                    labore <hi rend="italics">nequiquam oppugnasset,</hi> postremo per proditionem
                    Callimedis, praefecti Ptolomaei, cepit. deinceps alia <choice>
                        <corr>castella,</corr>
                        <sic>castelll,</sic>
                    </choice> Cypsela et <choice>
                        <corr>Doriscon</corr>
                        <sic>Dorlscon</sic>
                    </choice> et Serrheum, occupat. <milestone unit="section" n="5"/> inde
                    progressus ad Chersonesum Elaeunta et Alopeconnesum tradentibus ipsis recipit;
                    Callipolis quoque et Madytos dedita et castella quaedam ignobilia; <milestone
                        unit="section" n="6"/> Abydeni ne legatis quidem admissis regi portas
                    clauserunt. ea oppugnatio diu Philippum tenuit, eripique ex obsidione, ni
                    cessatum ab Attalo et Rhodiis foret, potuerunt. <milestone unit="section" n="7"
                    /> Attalus trecentos tantum milites in praesidium, Rhodii quadriremem unam ex
                    classe, cum ad Tenedum staret, miserunt. <milestone unit="section" n="8"/> eodem
                    postea, cum iam vix sustinerent obsidionem, et ipse Attalus cum traiecisset,
                    spem tantum auxilii ex propinquo ostendit neque terra neque mari adiutis sociis.
                        <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Abydeni primo tormentis per muros dispositis
                    non terra modo adeuntis aditu arcebant, sed navium quoque stationem infestam
                    hosti faciebant; <milestone unit="section" n="2"/> postea, cum et muri pars
                    strata ruinis et ad interiorem raptim oppositum murum cuniculis iam perventum
                    esset, legatos ad regem de condicionibus tradendae urbis miserunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> paciscebantur autem, ut Rhodiam quadriremem cum
                    sociis navalibus Attalique praesidium emitti liceret atque ipsis urbe excedere
                    cum singulis vestimentis. <milestone unit="section" n="4"/> quibus cum Philippus
                    nihil pacati nisi omnia permittentibus respondisset, adeo renuntiata haec
                    legatio ab indignatione simul ac desperatione iram accendit, <milestone
                        unit="section" n="5"/> ut ad Saguntinam rabiem versi matronas omnis in
                    templo Dianae, pueros ingenuos virginesque, infantes etiam cum suis nutricibus
                    in gymnasio includi iuberent, <milestone unit="section" n="6"/> aurum et
                    argentum in forum deferri, vestem pretiosam in navis Rhodiam Cyzicenamque, quae
                    in portu erant, coici, sacerdotes <pb n="p.17"/> victimasque adduci et altaria
                    in medio poni. <milestone unit="section" n="7"/> ibi delecti primum, qui, ubi
                    caesam aciem suorum pro diruto muro pugnantem vidissent, extemplo coniuges
                    liberosque interficerent, aurum argentum vestemque, <milestone unit="section"
                        n="8"/> quae in navibus esset, in mare deicerent, tectis publicis
                    privatisque, quam plurimis locis possent, ignes subicerent; <milestone
                        unit="section" n="9"/> id se facinus perpetraturos praeeuntibus exsecrabile
                    carmen sacerdotibus iureiurando adacti; <milestone unit="section" n="10"/> tum
                    militaris aetas iurat neminem vivum nisi victorem acie excessurum. hi memores
                    deorum adeo pertinaciter pugnaverunt, ut, cum proelium nox diremptura esset, rex
                    prior, territus rabie eorum, pugna abstiterit. <milestone unit="section" n="11"
                    /> principes, quibus atrocior pars facinoris delegata erat, cum paucos et
                    confectos vulneribus ac lassitudine superesse proelio cernerent, luce prima
                    sacerdotes cum infulis ad urbem dedendam Philippo mittunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ante deditionem ex iis legatis, qui
                    Alexandream missi erant, M. Aemilius trium consensu, minimus natu, audita
                    obsidione Abydenorum ad Philippum venit. qui questus Attalo Rhodiisque arma
                    illata, <milestone unit="section" n="2"/> et quod <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> maxime Abydum oppugnaret, cum rex ab Attalo et Rhodiis ultro se bello
                    lacessitum diceret, 'num Abydeni quoque' inquit 'ultro tibi intulerunt arma?'
                        <milestone unit="section" n="3"/> insueto vera audire ferocior oratio visa
                    est, quam quae habenda apud regem esset. 'aetas' inquit 'et forma et super omnia
                    Romanum nomen te ferociorem facit. <milestone unit="section" n="4"/> ego autem
                    primum velim vos foederum memores servare mecum pacem; sin bello lacessitis,
                    mihi quoque animos facere et regnum et Macedonum nomen <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus quam Romanum nobile sentietis.' <milestone unit="section" n="5"
                    /> ita dimisso legato Philippus auro, <milestone unit="section" n="6"/> argento
                    quaeque coacervata <hi rend="italics">alia</hi> erant acceptis hominum praedam
                    omnem amisit. tanta enim rabies multitudinem invasit, ut <del
                        status="unremarkable">repente</del> , proditos <choice>
                        <corr>rati</corr>
                        <sic>rati,</sic>
                    </choice> qui pugnantes mortem occubuissent, periuriumque alius alii
                    exprobrantes et sacerdotibus maxime, qui, quos ad <pb n="p.18"/> mortem
                    devovissent, eorum deditionem vivorum hosti fecissent, <milestone unit="section"
                        n="7"/> repente omnes ad caedem coniugum liberorumque discurrerent seque
                    ipsi per omnes vias leti interficerent. obstupefactus eo furore rex suppressit
                    impetum militum et triduum se ad moriendum Abydenis dare dixit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> quo spatio plura facinora in se victi ediderunt, quam
                    infesti edidissent victores, nec, nisi quem vincula aut alia necessitas mori
                    prohibuit, quisquam vivus in potestatem venit. Philippus imposito Abydi
                    praesidio in regnum rediit. <milestone unit="section" n="9"/> cum velut Sagunti
                    excidium Hannibali, sic Philippo Abydenorum clades ad Romanum bellum animos
                    fecisset, nuntii occurrerunt consulem iam in Epiro esse et Apolloniam terrestris
                    copias, navalis Corcyram in hiberna deduxisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec legatis, qui in Africam missi
                    erant, de Hamilcare, Gallici exercitus duce, responsum a Carthaginiensibus est
                    nihil ultra se facere posse, quam ut exilio eum multarent, bona eius
                    publicarent; <milestone unit="section" n="2"/> perfugas et fugitivos, quos
                    inquirendo vestigare potuerint, reddidisse et de ea re missuros legatos Romam,
                    qui senatui satisfacerent. ducenta milia modium tritici Romam, ducenta ad
                    exercitum in Macedoniam miserunt. <milestone unit="section" n="3"/> inde in
                    Numidiam ad reges profecti legati. dona data Masinissae mandataque edita.
                    equites mille Numidae, cum duo milia daret, accepti. <milestone unit="section"
                        n="4"/> ipse in navis imponendos curavit et cum ducentis milibus modium
                    tritici, ducentis hordei in Macedoniam misit. tertia legatio ad Verminam erat.
                        <milestone unit="section" n="5"/> is ad primos fines regni legatis obviam
                    progressus, ut scriberent ipsi, quas vellent, pacis condiciones permisit: omnem
                    pacem bonam iustamque fore sibi cum populo Romano. <milestone unit="section"
                        n="6"/> datae leges pacis, iussusque ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> confirmandam mittere legatos Romam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus L. Cornelius Lentulus pro
                    consule ex Hispania rediit. <milestone unit="section" n="2"/> qui cum in senatu
                    res ab se per multos annos fortiter feliciterque gestas exposuisset
                    postulassetque, ut triumphanti sibi invehi <pb n="p.19"/> liceret in urbem,
                        <milestone unit="section" n="3"/> res triumpho dignas esse censebat senatus,
                    sed exemplum a maioribus non accepisse, ut, qui neque dictator neque consul
                    neque praetor res gessisset, triumpharet: <milestone unit="section" n="4"/> pro
                    consule illum <choice>
                        <corr>Hispaniam</corr>
                        <sic>Rispaniam</sic>
                    </choice> provinciam, non consulem aut praetorem obtinuisse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> decurrebatur tamen eo, ut ovans urbem iniret,
                    intercedente Ti. Sempronio Longo tribuno plebis, qui nihilo magis id more
                    maiorum aut ullo exemplo futurum diceret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    postremo victus consensu patrum tribunus cessit, et ex senatus consulto L.
                    Lentulus ovans urbem est ingressus. <milestone unit="section" n="7"/> argenti
                    tulit <del status="unremarkable">ex praeda</del> quadraginta tria milia pondo,
                    auri duo milia quadringenta quinquaginta. militibus ex praeda centenos vicenos
                    asses divisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam exercitus consularis ab Arretio <choice>
                        <corr>Ariminum</corr>
                        <sic>Ariminnum</sic>
                    </choice> transductus erat et quinque milia socium Latini nominis ex Gallia in
                    Etruriam transierant. <milestone unit="section" n="2"/> itaque L. Furius, magnis
                    itineribus ab Arimino adversus Gallos Cremonam <hi rend="italics">etiam</hi> tum
                    obsidentes profectus, castra mille quingentorum passuum intervallo ab hoste
                    posuit. <milestone unit="section" n="3"/> occasio egregie rei gerendae fuit, si
                    protinus de via ad castra oppugnanda duxisset; <milestone unit="section" n="4"/>
                    palati passim vagabantur per agros nullo satis firmo relicto praesidio.
                    lassitudini militum timuit, quod raptim ductum agmen erat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Galli clamore suorum ex agris revocati omissa praeda,
                    quae in manibus erat, castra repetivere. <del status="unremarkable">et</del>
                    postero die in aciem progressi; <milestone unit="section" n="6"/> nec Romanus
                    moram pugnandi fecit. sed vix spatium instruendi fuit; <milestone unit="section"
                        n="7"/> eo cursu hostes in proelium venerunt. dextra ala—in alas divisum
                    socialem exercitum habebat—in prima acie locata est, in subsidiis duae Romanae
                    legiones. <milestone unit="section" n="8"/> M. Furius dextrae alae, legionibus
                    M. Caecilius, equitibus L. Valerius Flaccus—legati omnes erant—praepositi.
                    praetor secum duos legatos, <milestone unit="section" n="9"/> C. Laetorium et P.
                    Titinium, habebat, cum quibus circumspicere et obire ad omnis hostium subitos
                    conatus posset. <milestone unit="section" n="10"/> primo Galli omni multitudine
                        <pb n="p.20"/> in unum locum conixi obruere atque obterere sese dextram
                    alam, quae prima erat, sperarunt posse. <milestone unit="section" n="11"/> ubi
                    id parum procedebat, circuire a cornibus et amplecti hostium aciem, quod
                    multitudine adversus paucos facile videbatur, conati sunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> id ubi vidit praetor, ut et ipse dilataret aciem,
                    duas legiones ex subsidiis dextra laevaque alae, quae in prima acie pugnabat,
                    circumdat aedemque Diiovi vovit, si eo die hostis fudisset. <milestone
                        unit="section" n="13"/> L. Valerio imperat, ut parte una duarum legionum
                    equites, altera sociorum equitatum in cornua hostium emittat nec circuire eos
                    aciem patiatur; <milestone unit="section" n="14"/> simul et ipse, ut extenuatam
                    mediam diductis cornibus aciem Gallorum vidit, signa inferre confertos milites
                    et perrumpere ordines iubet. <milestone unit="section" n="15"/> et cornua ab
                    equitibus et medii a pedite pulsi. ac repente, cum in omni parte caede ingenti
                    sternerentur, Galli terga verterunt fugaque effusa repetunt castra. <milestone
                        unit="section" n="16"/> fugientes persecutus eques; mox et legiones
                    insecutae in castra impetum fecerunt. <milestone unit="section" n="17"/> minus
                    sex milia hominum inde effugerunt; caesa aut capta supra quinque et triginta
                    milia cum signis militaribus septuaginta, carpentis Gallicis multa praeda
                    oneratis plus ducentis. <milestone unit="section" n="18"/> Hamilcar, dux Poenus,
                    eo proelio cecidit et tres imperatores nobiles Gallorum. Placentini captivi, ad
                    duo milia liberorum capitum, redditi colonis. <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> magna victoria laetaque Romae fuit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> litteris adlatis supplicatio in triduum decreta est.
                    Romanorum sociorumque ad duo milia eo proelio ceciderunt, plurimi dextrae alae,
                    in quam primo impetu vis hostium ingens illata est. <milestone unit="section"
                        n="3"/> quamquam per praetorem prope debellatum erat, consul quoque C.
                    Aurelius, perfectis <choice>
                        <corr>quae</corr>
                        <sic>qliae</sic>
                    </choice> Romae agenda fuerant, profectus in Galliam victorem exercitum a
                    praetore accepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> consul alter cum <choice>
                        <corr>autumno</corr>
                        <sic>autllmno</sic>
                    </choice> ferme exacto in provinciam venisset, circa Apolloniam hibernabat.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ab classe, quae Corcyrae subducta erat, C.
                    Claudius triremesque Romanae, sicut ante dictum est, Athenas missae cum Piraeum
                    pervenissent, despondentibus iam animos <pb n="p.21"/> sociis spem ingentem
                    attulerant. <milestone unit="section" n="6"/> nam et terrestres ab Corintho quae
                    per Megara incursiones in agros fieri solitae erant non fiebant, <milestone
                        unit="section" n="7"/> et praedonum a Chalcide naves, quae non mare solum
                    infestum, sed etiam omnis maritumos agros Atheniensibus fecerant, non <choice>
                        <corr>modo</corr>
                        <sic>mnodo</sic>
                    </choice> Sunium superare sed ne extra fretum Euripi <hi rend="italics"
                        >quidem</hi> committere aperto mari se audebant. <milestone unit="section"
                        n="8"/> supervenerunt his tres Rhodiae quadriremes, et erant Atticae tres
                    apertae naves, ad tuendos maritimos agros comparatae. hac classe si urbs agrique
                    Atheniensium defenderentur, satis in praesentia existimanti Claudio esse maioris
                    etiam rei fortuna oblata est. <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> exules ab Chalcide, regiorum iniuriis pulsi,
                    attulerunt occupari Chalcidem sine certamine ullo posse; <milestone
                        unit="section" n="2"/> nam et Macedonas, quia nullus in propinquo sit
                    hostium metus, vagari passim, et oppidanos, praesidio Macedonum fretos,
                        <milestone unit="section" n="3"/> custodiam urbis neglegere. his auctoribus
                    profectus quamquam Sunium ita mature pervenerat, ut inde provehi ad primas
                    angustias Euboeae posset, ne superato promunturio conspiceretur, classem in
                    statione usque ad noctem tenuit; <milestone unit="section" n="4"/> primis
                    tenebris movit et tranquillo pervectus Chalcidem paulo ante lucem, qua
                    infrequentissima urbis sunt, paucis militibus turrim proximam murumque circa
                    scalis cepit alibi sopitis custodibus, alibi nullo custodiente. <milestone
                        unit="section" n="5"/> progressi inde ad frequentia aedificiis loca
                    custodibus interfectis refractaque porta ceteram multitudinem armatorum
                    acceperunt. <milestone unit="section" n="6"/> inde in totam urbem discursum est
                    aucto etiam tumultu, quod circa forum ignis tectis iniectus erat. <milestone
                        unit="section" n="7"/> conflagrarunt et horrea regia et armamentarium cum
                    ingenti apparatu machinarum tormentorumque. caedes inde passim fugientium
                    pariter ac repugnantium fieri coepta est. <milestone unit="section" n="8"/> nec
                    ullo iam, qui militaris aetatis esset, non aut caeso aut fugato, Sopatro etiam
                    Acarnane, praefecto praesidii, interfecto praeda omnis primo in forum collata,
                    deinde in naves imposita. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>carcer</corr>
                        <sic>career</sic>
                    </choice> etiam ab Rhodiis refractus, emissique captivi, quos Philippus <pb
                        n="p.22"/> tamquam in tutissimam custodiam condiderat. <milestone
                        unit="section" n="10"/> statuis inde regis deiectis truncatisque, signo
                    receptui dato conscenderunt naves et Piraeum, unde profecti erant, <milestone
                        unit="section" n="11"/> redierunt. quod si tantum militum Romanorum fuisset,
                    ut et Chalcis teneri et non deseri praesidium Athenarum potuisset, magna res
                    principio statim belli, <milestone unit="section" n="12"/> Chalcis et Euripus
                    adempta regi forent; nam ut terra Thermopylarum angustiae Graeciam, ita mari
                    fretum Euripi claudit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Demetriade <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Philippus erat. quo cum esset nuntiata clades sociae urbis, quamquam
                    serum auxilium perditis <hi rend="italics">rebus</hi> erat, tamen, quae proxima
                    auxilio est, <milestone unit="section" n="2"/> ultionem petens, cum expeditis
                    quinque milibus et trecentis equitibus extemplo profectus cursu prope Chalcidem
                    contendit, haudquaquam <choice>
                        <corr>dubius</corr>
                        <sic>dubins</sic>
                    </choice> opprimi Romanos posse. <milestone unit="section" n="3"/> a qua
                    destitutus spe nec quicquam aliud quam ad deforme spectaculum semirutae ac
                    fumantis sociae urbis cum venisset, paucis vix, qui sepelirent bello absumptos,
                    relictis aeque raptim ac venerat transgressus ponte Euripum per Boeotiam Athenas
                    ducit, pari incepto <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> disparem <choice>
                        <corr>eventum</corr>
                        <sic>eventurn</sic>
                    </choice> ratus responsurum. <milestone unit="section" n="4"/> et respondisset,
                    ni speculator — hemerodromos vocant Graeci, ingens die uno cursu emetientis
                    spatium—, contemplatus regium agmen ex specula quadam, praegressus nocte media
                    Athenas <choice>
                        <corr>pervenisset.</corr>
                        <sic>perveuisset.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> idem ibi somnus eademque neglegentia erat,
                    quae Chalcidem dies ante paucos prodiderat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    excitati nuntio trepido et praetor Atheniensium et Dioxippus, praefectus
                    cohortis mercede militantium auxiliorum, convocatis in forum militibus tuba
                    signum ex arce dari iubent, ut hostis adesse omnes scirent. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ita undique ad portas, ad muros discurrunt. paucas
                    post horas Philippus, aliquanto tamen ante lucem, appropinquans urbi, conspectis
                    luminibus crebris et fremitu hominum trepidantium, <milestone unit="section"
                        n="8"/> ut in tali tumultu, exaudito sustinuit signa et considere ac
                    conquiescere agmen iussit vi aperta propalam usurus, quando parum dolus <pb
                        n="p.23"/> profuerat. <milestone unit="section" n="9"/> ab Dipylo accessit.
                    porta ea, velut in ore urbis posita, maior aliquanto patentiorque quam ceterae
                    est, et intra <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> extraque latae viae sunt, ut et oppidani derigere aciem a foro ad
                    portam possent, et extra limes mille ferme passus longus, in Academiae gymnasium
                    ferens, pediti equitique hostium liberum spatium praeberet. <milestone
                        unit="section" n="10"/> eo limite Athenienses cum Attali praesidio et
                    cohorte Dioxippi acie intra portam instructa signa extulerunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/> quod ubi Philippus vidit, habere se hostis in
                    potestate ratus et <hi rend="italics">odium</hi> diu optata caede—neque enim
                    ulli Graecarum civitatium infestior erat—expleturum, cohortatus milites, ut se
                    intuentes pugnarent scirentque ibi signa, <milestone unit="section" n="12"/> ibi
                    aciem esse debere, ubi rex esset, concitat ecum non ira tantum, sed etiam gloria
                    elatus, <milestone unit="section" n="13"/> quod ingenti turba completis etiam ad
                    spectaculum muris conspici se pugnantem egregium ducebat. <milestone
                        unit="section" n="14"/> aliquantum ante aciem cum equitibus paucis evectus
                    in medios hostis ingentem cum suis ardorem, <milestone unit="section" n="15"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> pavorem hostibus iniecit. plurimos manu sua comminus eminusque
                    vulneratos compulsosque in portam consecutus et ipse, cum maiorem in angustiis
                    trepidantium edidisset caedem, in temerario incepto tutum tamen receptum habuit,
                        <milestone unit="section" n="16"/> quia, qui in turribus portae erant,
                    sustinebant tela, ne in permixtos hostibus suos conicerent. <milestone
                        unit="section" n="17"/> intra muros deinde tenentibus milites Atheniensibus
                    Philippus signo receptui dato castra ad Cynosarges—templum Herculis gymnasiumque
                    et lucus erat circumiectus—posuit. <milestone unit="section" n="18"/> sed et
                    Cynosarges et Lycium et quidquid sancti amoenive circa urbem erat incensum est,
                    dirutaque non tecta solum, sed etiam sepulcra, nec divini humanive iuris
                    quicquam prae impotenti ira est servatum. <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die cum primo clausae fuissent portae,
                    deinde subito apertae, quia praesidium Attali ab Aegina Romanique ab Piraeo
                    intraverant urbem, castra ab urbe rettulit rex tria ferme milia passuum.
                        <milestone unit="section" n="2"/> inde Eleusinem profectus spe improviso
                    templi castellique, quod et <pb n="p.24"/> imminet et circumdatum est templo,
                    capiendi, cum haudquaquam neglectas custodias animadvertisset et classem a
                    Piraeo subsidio venire, omisso incepto Megara ac protinus Corinthum ducit et,
                    cum Argis Achaeorum concilium esse audisset, inopinantibus Achaeis contioni ipsi
                    supervenit. <milestone unit="section" n="3"/> consultabant de bello adversus
                    Nabim, tyrannum Lacedaemoniorum, qui tralato imperio a Philopoemene ad
                    Cycliadam, nequaquam parem illi ducem, dilapsa cernens Achaeorum auxilia,
                    redintegraverat bellum agrosque finitimorum vastabat et iam urbibus quoque erat
                    terribilis. <milestone unit="section" n="4"/> adversus hunc hostem cum, quantum
                    ex quaque civitate militum scriberetur, consultarent, Philippus dempturum se eis
                    curam, quod ad Nabim et Lacedaemonios attineret, <hi rend="italics">est</hi>
                    pollicitus nec tantum agros sociorum populationibus prohibiturum, <milestone
                        unit="section" n="5"/> sed terrorem omnem belli in ipsam Laconicam ducto eo
                    extemplo exercitu tralaturum. <milestone unit="section" n="6"/> haec oratio cum
                    ingenti adsensu hominum acciperetur, 'ita tamen aequum est' inquit 'me vestra
                    meis armis tutari, ne mea interim nudentur praesidiis. <milestone unit="section"
                        n="7"/> itaque, si vobis videtur, tantum parate militum, quantum ad Oreum et
                    Chalcidem et Corinthum tuenda satis sit, ut meis ab tergo tutis securus bellum
                    Nabidi inferam et Lacedaemoniis.' <milestone unit="section" n="8"/> non fefellit
                    Achaeos, quo spectasset tam benigna pollicitatio auxiliumque oblatum adversus
                    Lacedaemonios: id quaeri, ut obsidem Achaeorum iuventutem educeret ex
                    Peloponneso ad inligandam Romano bello gentem. <milestone unit="section" n="9"/>
                    et id quidem coarguere Cycliadas, praetor Achaeorum, nihil attinere ratus, id
                    modo cum dixisset, non licere legibus Achaeorum de aliis rebus referre, quam
                    propter quas convocati essent, <milestone unit="section" n="10"/> decreto de
                    exercitu parando adversus Nabim facto consilium fortiter ac libere habitum
                    dimisit, inter adsentatores regios ante eam diem habitus. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Philippus, magna spe depulsus, voluntariis paucis
                    militibus conscriptis Corinthum atque in Atticam <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eos ipsos dies, quibus Philippus in <pb
                        n="p.25"/> Achaia fuit, Philocles, praefectus regius, ex Euboea profectus
                    cum duobus milibus Thracum Macedonumque ad depopulandos Atheniensium fines
                    regione Eleusinis saltum <choice>
                        <corr>Cithaeronis</corr>
                        <sic>(rithaeronis</sic>
                    </choice> transcendit; <milestone unit="section" n="2"/> inde dimidia parte
                    militum ad praedandum passim per agros dimissa cum parte ipse occultus loco ad
                    insidias <choice>
                        <corr>opportuno</corr>
                        <sic>opportune</sic>
                    </choice> consedit, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ut, si ex castello ab Eleusine in praedantis
                    suos impetus fieret, repente hostis effusos ex <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> adoriretur. non fefellere insidiae. itaque revocatis, qui discurrerant
                    ad praedandum, militibus instructisque, ad oppugnandum castellum Eleusinem
                    profectus cum multis inde vulneribus recessit Philippoque se venienti ex Achaia
                    coniunxit. <milestone unit="section" n="5"/> temptata et ab ipso rege oppugnatio
                    eiusdem castelli est; sed naves Romanae a Piraeo venientes intromissumque
                    praesidium absistere incepto coegerunt. <milestone unit="section" n="6"/> diviso
                    deinde exercitu rex cum parte Philoclem Athenas mittit, cum parte Piraeum
                    pergit, ut, dum Philocles subeundo muros et comminanda oppugnatione contineret
                    urbe Athenienses, ipsi Piraeum levi cum praesidio relictum expugnandi facultas
                    esset. <milestone unit="section" n="7"/> ceterum nihilo ei Piraei quam Eleusinis
                    facilior iisdem fere defendentibus oppugnatio fuit. a Piraeo Athenas repente
                    duxit. <milestone unit="section" n="8"/> inde eruptione subita peditum
                    equitumque inter angustias semiruti muri, qui bracchiis duobus Piraeum Athenis
                    iungit, repulsus, <milestone unit="section" n="9"/> omissa oppugnatione urbis,
                    diviso cum Philocle rursus exercitu ad agros vastandos profectus, cum priorem
                    populationem sepulcris circa urbem diruendis exercuisset, <milestone
                        unit="section" n="10"/> ne quid inviolatum relinqueret, templa deum, quae
                    pagatim sacrata habebant, dirui atque incendi iussit; <milestone unit="section"
                        n="11"/> et ornata eo genere operum eximie terra Attica et copia domestici
                    marmoris et ingeniis artificum praebuit huic furori materiam. <milestone
                        unit="section" n="12"/> neque enim diruere modo ipsa templa ac simulacra
                    evertere satis habuit, sed lapides quoque, ne integri cumularent ruinas, frangi
                    iussit. <milestone unit="section" n="13"/> et postquam non tam ira <hi
                        rend="italics">erat</hi> satiata quam irae exercendae materia deerat, agro
                    hostium in Boeotiam <pb n="p.26"/> excessit nec aliud quicquam dignum memoria in
                    Graecia egit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul Sulpicius eo tempore inter Apolloniam
                    ac Dyrrachium ad Apsum flumen habebat castra, quo arcessitum L. Apustium legatum
                    cum parte copiarum ad depopulandos hostium fines mittit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Apustius, extrema Macedoniae populatus, Corrhago et
                    Gerrunio et Orgesso castellis primo impetu captis ad Antipatream, in faucibus
                    angustis sitam urbem, venit. <milestone unit="section" n="3"/> ac primo evocatos
                    principes ad colloquium, ut fidei Romanorum se committerent, perlicere est
                    conatus; deinde, ubi magnitudine ac moenibus situque urbis freti dicta
                    aspernabantur, <milestone unit="section" n="4"/> vi atque armis adortus
                    expugnavit puberibusque interfectis, praeda omni militibus concessa diruit muros
                    atque urbem incendit. <milestone unit="section" n="5"/> hic metus Codrione,
                    satis validum et munitum oppidum, <milestone unit="section" n="6"/> sine
                    certamine ut dederetur Romanis, effecit. praesidio ibi relicto Cnidus—nomen
                    propter alteram in Asia urbem quam oppidum notius—vi capitur. revertentem
                    legatum ad consulem cum satis magna praeda Athenagoras quidam, regius
                    praefectus, in transitu fluminis a novissimo agmine adortus postremos turbavit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ad quorum clamorem et trepidationem cum
                    revectus equo propere legatus signa convertisset et coniectis in medium sarcinis
                    aciem derexisset, non tulere impetum Romanorum militum regii. multi ex iis
                    occisi, plures capti. <milestone unit="section" n="8"/> legatus incolumi
                    exercitu reducto ad consulem remittitur inde extemplo ad classem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac satis felici expeditione bello commisso
                    reguli ac principes accolae Macedonum in castra Romana veniunt, Pleuratus
                    Scerdilaedi filius et Amynander Athamanum rex et ex Dardanis Bato Longari
                    filius. <milestone unit="section" n="2"/> bellum suo nomine Longarus cum
                    Demetrio, Philippi patre, gesserat. pollicentibus auxilia respondit consul,
                    Dardanorum et Pleurati opera, cum exercitum in Macedoniam induceret, se usurum;
                        <milestone unit="section" n="3"/> Amynandro Aetolos concitandos ad bellum
                    attribuit. Attali legatis <pb n="p.27"/> — nam ii quoque per id tempus
                    venerant—mandat, ut Aeginae rex, ubi hibernabat, classem Romanam opperiretur,
                    qua adiuncta bello maritimo, sicut ante, <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>Philippum</corr>
                        <sic>philippurn</sic>
                    </choice> urgeret. ad Rhodios quoque missi legati, ut capesserent partem belli.
                    nec Philippus segnius — iam enim in Macedoniam pervenerat—adparabat bellum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> filium Persea, puerum admodum, datis ex
                    amicorum numero, qui aetatem eius regerent, cum parte copiarum ad obsidendas
                    angustias, quae ad Pelagoniam sunt, mittit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Sciathum et Peparethum, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ignobiles urbes, ne classi hostium praedae ac praemio essent, diruit.
                    ad Aetolos mittit legatos, ne gens inquieta adventu Romanorum fidem mutaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> concilium Aetolorum stata die, quod
                    Panaetolium vocant, futurum erat. huic ut occurrerent, et regis legati iter
                    adcelerarunt, et a consule missus L. Furius Purpurio legatus venit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> Atheniensium quoque legati ad id concilium
                    occurrerunt. primi Macedones, cum quibus recentissimum foedus erat, auditi sunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> qui <hi rend="italics">in</hi> nulla nova
                    re nihil se novi habere, quod adferrent, dixerunt; quibus enim de causis experta
                    inutili societate Romana pacem cum Philippo fecissent, compositam semel pacem
                    servare eos debere. ' <milestone unit="section" n="4"/> an imitari' inquit unus
                    ex legatis 'Romanorum licentiam, an levitatem dicam, mavultis? qui cum legatis
                    vestris Romae responderi ita iussissent: 'quid ad nos venitis, Aetoli, sine
                    quorum auctoritate pacem cum Philippo fecistis?' <milestone unit="section" n="5"
                    /> , iidem nunc, ut bellum secum adversus Philippum geratis, postulant; et antea
                    propter vos et pro vobis arma sumpta adversus eum simulabant, nunc vos in pace
                    esse cum Philippo prohibent. <milestone unit="section" n="6"/> Messanae ut
                    auxilio essent, primo in Siciliam transcenderunt; iterum, ut Syracusas oppressas
                    ab Carthaginiensibus in libertatem eximerent; <milestone unit="section" n="7"/>
                    et Messanam et Syracusas et totam Siciliam ipsi habent vectigalemque provinciam
                    securibus et fascibus subiecerunt. <milestone unit="section" n="8"/> scilicet
                    sicut vos Naupacti legibus vestris per magistratus a vobis <pb n="p.28"/>
                    creatos concilium habetis, socium hostemque libere quem velitis lecturi, pacem
                    ac bellum arbitrio habituri vestro, sic Siculorum civitatibus Syracusas aut
                    Messanam aut Lilybaeum indicitur concilium:—praetor Romanus conventus agit;
                        <milestone unit="section" n="9"/> eo imperio evocati conveniunt; excelso in
                    suggestu superba iura reddentem, stipatum lictoribus vident; virgae tergo,
                    secures cervicibus imminent; et quotannis alium atque alium dominum sortiuntur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> nec id mirari debent aut possunt, cum
                    Italiae urbes Regium, Tarentum, Capuam, ne finitimas, quarum ruinis crevit urbs
                    Roma, nominem, eidem subiectas videant imperio. <milestone unit="section" n="11"
                    /> Capua quidem, sepulcrum ac monumentum Campani populi, elato et extorri eiecto
                    ipso populo, superest, urbs trunca sine senatu, sine plebe, sine magistratibus,
                    prodigium, relicta crudelius habitanda, quam si deleta foret. <milestone
                        unit="section" n="12"/> furor est, si alienigenae homines, plus lingua et
                    moribus et legibus quam maris terrarumque spatio discreti, haec tenuerint,
                    sperare quicquam eodem statu mansurum. <milestone unit="section" n="13"/>
                    Philippi regnum officere aliquid videtur libertati vestrae; qui, cum merito
                    vestro vobis infensus esset, nihil a vobis ultra quam pacem petiit fidemque
                    hodie pacis pactae desiderat. <milestone unit="section" n="14"/> adsuefacite his
                    terris legiones externas et iugum accipite: sero ac nequiquam, cum dominum
                    Romanum habebitis, socium Philippum quaeretis. <milestone unit="section" n="15"
                    /> Aetolos, Acarnanas, Macedonas, eiusdem linguae homines, leves ad tempus ortae
                    causae diiungunt coniunguntque; cum alienigenis, cum barbaris aeternum omnibus
                    Graecis bellum est eritque; natura enim, quae perpetua est, non mutabilibus in
                    diem causis hostes sunt. <milestone unit="section" n="16"/> sed unde coepit
                    oratio mea, ibi desinet: hoc eodem loco iidem homines de eiusdem Philippi pace
                    triennio ante decrevistis iisdem improbantibus <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> pacem Romanis, qui nunc pactam et compositam turbare volunt. in qua
                    consultatione nihil fortuna mutavit, cur vos mutetis, non video. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secundum Macedonas ipsis Romanis ita
                    concedentibus <pb n="p.29"/> iubentibusque Athenienses, qui foeda passi iustius
                    in crudelitatem saevitiamque regis invehi poterant, introducti sunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> deploraverunt vastationem populationemque miserabilem
                    agrorum: neque id se queri, quod hostilia ab hoste passi forent; esse enim
                    quaedam belli iura, quae ut facere, ita pati sit fas: <milestone unit="section"
                        n="3"/> sata exuri, dirui tecta, praedas hominum pecorumque agi misera magis
                    quam indigna patienti esse; <milestone unit="section" n="4"/> verum enim vero id
                    se queri, quod is, qui Romanos alienigenas et barbaros vocet, adeo omnia simul
                    divina humanaque iura polluerit, ut priore populatione cum infernis deis,
                    secunda cum superis bellum nefarium gesserit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    omnia sepulcra monumentaque diruta esse in finibus suis, omnium nudatos manes,
                    nullius ossa terra tegi. <milestone unit="section" n="6"/> delubra sibi fuisse,
                    quae quondam pagatim habitantes in parvis illis castellis vicisque consecrata ne
                    in unam urbem quidem contributi maiores sui deserta reliquerint. <milestone
                        unit="section" n="7"/> circa ea omnia templa Philippum infestos
                    circumtulisse ignes; semusta, truncata simulacra deum inter prostratos iacere
                    postes templorum. <milestone unit="section" n="8"/> qualem terram Atticam
                    fecerit, exornatam quondam opulentamque, talem eum, si liceat, Aetoliam
                    Graeciamque omnem facturum. <milestone unit="section" n="9"/> urbis quoque suae
                    similem deformitatem futuram fuisse, nisi Romani subvenissent. eodem enim
                    scelere urbem colentis deos praesidemque arcis Minervam petitam, eodem Eleusine
                    Cereris <choice>
                        <corr>templum,</corr>
                        <sic>ternplum,</sic>
                    </choice> eodem Piraei Iovem Minervamque; <milestone unit="section" n="10"/> sed
                    ab eorum non templis modo sed etiam moenibus vi atque armis repulsum in ea
                    delubra, quae sola religione tuta fuerint, saevisse. <milestone unit="section"
                        n="11"/> itaque se orare atque obsecrare Aetolos, ut miseriti Atheniensium
                    ducibus diis immortalibus, deinde Romanis, qui secundum deos plurimum possent,
                    bellum susciperent. <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum Romanus legatus: 'totam orationis mea
                    formam Macedones primum, <milestone unit="section" n="2"/> deinde Athenienses
                    mutarunt. nam et Macedones, cum ad conquerendas Philippi iniurias in tot socias
                    nobis urbes venissem, ultro accusando Romanos, defensionem <pb n="p.30"/> ut
                    accusatione potiorem haberem effecerunt, <milestone unit="section" n="3"/> et
                    Athenienses in deos inferos superosque nefanda atque inhumana scelera eius
                    referendo quid mihi aut cuiquam reliquerunt, quod obicere ultra possim?
                        <milestone unit="section" n="4"/> eadem haec Cianos, Abydenos, Aenios,
                    Maronitas, Thasios, Parios, Samios, Larisenses, Messenios hinc ex Achaia
                    existimate queri, graviora acerbioraque eos, quibus nocendi maiorem facultatem
                    habuit. <milestone unit="section" n="5"/> nam quod ad ea attinet, quae nobis
                    obiecit, nisi gloria digna sunt, fateor ea defendi non posse. Regium et Capuam
                    et Syracusas nobis obiecit. <milestone unit="section" n="6"/> regium Pyrrhi
                    bello legio a nobis Reginis ipsis, ut mitteremus, orantibus in praesidium missa
                    urbem, ad quam defendendam missa erat, per scelus possedit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> comprobavimus ergo id facinus? an bello persecuti
                    sceleratam legionem, in potestatem nostram redactam, tergo et cervicibus poenas
                    sociis pendere cum coegissemus, urbem, agros suaque omnia cum libertate
                    legibusque Reginis reddidimus? <milestone unit="section" n="8"/> Syracusanis
                    oppressis ab externis tyrannis, quo indignius esset, cum tulissemus opem et
                    fatigati prope per triennium terra marique urbe munitissima oppugnanda essemus,
                    cum iam ipsi Syracusani servire tyrannis quam capi a nobis mallent, captam
                    iisdem armis et liberatam urbem reddidimus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    neque infitias imus Siciliam provinciam nostram esse et civitates, quae in parte
                    Carthaginiensium fuerunt et uno animo cum illis adversus nos bellum gesserunt,
                    stipendiarias nobis ac vectigales esse; quin contra hoc et vos et omnes gentes
                    scire volumus, pro merito cuique erga nos fortunam esse. <milestone
                        unit="section" n="10"/> an Campanorum poenae, de qua ne ipsi quidem queri
                    possunt, nos paeniteat? hi homines, cum pro iis bellum adversus Samnites per
                    annos prope septuaginta cum magnis nostris cladibus gessissemus, <milestone
                        unit="section" n="11"/> ipsos foedere primum, deinde conubio atque
                    cognationibus, postremo civitate nobis coniunxissemus, <milestone unit="section"
                        n="12"/> tempore nostro adverso primi omnium Italiae populorum, praesidio
                    nostro foede interfecto, ad Hannibalem defecerunt, deinde <pb n="p.31"/>
                    indignati se obsideri a nobis Hannibalem ad <choice>
                        <corr>oppugnandam</corr>
                        <sic>oppuguandam</sic>
                    </choice> Romam miserunt. <milestone unit="section" n="13"/> horum si neque urbs
                    ipsa neque homo quisquam superesset, quis id durius quam pro merito ipsorum
                    statutum indignari posset? <milestone unit="section" n="14"/> plures sibimet
                    ipsi conscientia scelerum mortem consciverunt, quam ab nobis supplicio adfecti
                    sunt. ceteris ita oppidum, <milestone unit="section" n="15"/> ita agros
                    ademimus, ut agrum locumque ad habitandum daremus, urbem innoxiam stare
                    incolumem pateremur, ut, qui hodie videat <choice>
                        <corr>eam,</corr>
                        <sic>earn,</sic>
                    </choice> nullum oppugnatae captaeve ibi vestigium inveniat. sed quid ego Capuam
                    dico, cum Carthagini victae pacem ac libertatem dederimus? <milestone
                        unit="section" n="16"/> magis illud est periculum, ne nimis facile victis
                    ignoscendo plures ob id ipsum ad experiundam adversus nos fortunam belli
                    incitemus. <milestone unit="section" n="17"/> haec pro nobis dicta sint, haec
                    adversus Philippum, cuius domestica parricidia et cognatorum amicorumque caedes
                    et libidinem inhumaniorem prope quam crudelitatem vos, quo propiores Macedoniae
                    estis, melius nostis. <milestone unit="section" n="18"/> quod ad vos attinet,
                    Aetoli, nos pro vobis bellum suscepimus adversus Philippum, vos sine nobis cum
                    eo pacem fecistis. <milestone unit="section" n="19"/> et forsitan dicatis bello
                    Punico occupatis nobis coactos metu vos leges pacis ab eo, qui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> plus poterat, accepisse; et nos, cum alia maiora urgerent, depositum a
                    vobis bellum et ipsi omisimus. <milestone unit="section" n="20"/> nunc et nos
                    deum benignitate Punico perfecto bello totis viribus nostris in Macedoniam
                    incubuimus, et vobis restituendi vos in amicitiam societatemque nostram fortuna
                    oblata est, nisi perire cum Philippo quam vincere cum Romanis mavultis.'
                        <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec dicta ab Romano cum essent, inclinatis
                    omnium animis ad Romanos Damocritus, praetor Aetolorum, pecunia, ut fama est, ab
                    rege accepta nihil aut huic aut illi parti adsensus, <milestone unit="section"
                        n="2"/> rem magni discriminis consiliis nullam esse tam inimicam quam
                    celeritatem dixit; celerem enim paenitentiam, sed eandem seram atque inutilem
                    sequi, cum praecipitata raptim consilia neque revocari neque in integrum
                    restitui possint. <pb n="p.32"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/> deliberationis eius, cuius ipse maturitatem
                    expectandam putaret, tempus ita iam nunc statui posse: cum legibus cautum esset,
                    ne de pace belloque nisi in Panaetolico et Pylaico concilio ageretur,
                    decernerent extemplo, <milestone unit="section" n="4"/> ut praetor sine fraude,
                    cum de bello et pace agere velit, advocet concilium, et quod <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> referatur decernaturque ut perinde ius ratumque <hi rend="italics"
                        >sit,</hi> ac si in Panaetolico aut Pylaico concilio actum esset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> dimissis ita suspensa re legatis egregie consultum
                    genti aiebat: nam utrius partis melior fortuna belli esset, ad eius societatem
                    inclinaturos. haec in concilio Aetolorum acta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus impigre terra marique parabat
                    bellum. navalis copias Demetriadem in Thessaliam contrahebat; <milestone
                        unit="section" n="2"/> Attalum Romanamque classem principio veris ab Aegina
                    ratus moturos, navibus maritumaeque orae praefecit Heraclidam, quem et ante
                    praefecerat; <milestone unit="section" n="3"/> ipse terrestris copias
                    comparabat, magna se duo auxilia Romanis detraxisse credens, ex una parte
                    Aetolos, ex altera Dardanos, faucibus ad Pelagoniam a filio Perseo interclusis.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ab consule non parabatur, sed gerebatur
                    iam bellum. per Dassaretiorum fines exercitum ducebat, frumentum, quod ex
                    hibernis extulerat, integrum vehens, quod in usum militi satis esset
                    praebentibus agris. <milestone unit="section" n="5"/> oppida vicique partim
                    voluntate, partim metu se tradebant; quaedam vi expugnata, quaedam deserta in
                    montis propinquos refugientibus barbaris inveniebantur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad Lyncum stativa posuit prope flumen Bevum; inde
                    frumentatum circa horrea Dassaretiorum mittebat. Philippus consternata quidem
                    omnia circa pavoremque ingentem hominum cernebat, sed parum gnarus, quam partem
                    petisset consul, alam equitum ad explorandum, quonam hostes iter intendissent,
                    misit. <milestone unit="section" n="7"/> idem error apud consulem erat; movisse
                    ex hibernis regem sciebat, quam regionem petisset, ignorans. <milestone
                        unit="section" n="8"/> is quoque speculatum miserat equites. hae duae alae
                    ex diverso, cum diu incertis itineribus vagatae per Dassaretios <pb n="p.33"/>
                    essent, tandem in unum iter convenerunt. neutros fefellit, ut fremitus procul
                    hominum equorumque exauditus est, hostes appropinquare. itaque priusquam in
                    conspectum venirent, equos armaque expedierant; nec mora, ubi primum hostem
                    videre, concurrendi facta est. <milestone unit="section" n="9"/> forte et numero
                    et virtute, utpote lecti utrimque, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> impares, aequis viribus per aliquot <choice>
                        <corr>horas</corr>
                        <sic>boras</sic>
                    </choice> pugnarunt. fatigatio ipsorum equorumque <choice>
                        <corr>incerta</corr>
                        <sic>ineerta</sic>
                    </choice> victoria diremit proelium. <milestone unit="section" n="10"/>
                    Macedonum quadraginta equites, Romanorum quinque et triginta ceciderunt. neque
                    eo magis explorati quicquam, in qua regione castra hostium essent, aut illi ad
                    regem aut hi ad consulem rettulerunt; <milestone unit="section" n="11"/> per
                    transfugas cognitum est, quos levitas <choice>
                        <corr>ingeniorum</corr>
                        <sic>inaeniorum</sic>
                    </choice> ad <choice>
                        <corr>cognoscendas</corr>
                        <sic>co(rloscendas</sic>
                    </choice> hostium res in omnibus bellis praebet. <milestone unit="chapter"
                        n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus aliquid et ad caritatem suorum et ut
                    promptius pro eo periculum adirent ratus profecturum se, <milestone
                        unit="section" n="2"/> si equitum, qui ceciderant in expeditione,
                    sepeliendorum curam habuisset, adferri eos in castra iussit, ut conspiceretur ab
                    omnibus funeris honos. <milestone unit="section" n="3"/> nihil tam incertum nec
                    tam inaestimabile est quam animi multitudinis. quod promptiores ad subeundam
                    omnem dimicationem videbatur facturum, <milestone unit="section" n="4"/> id
                    metum pigritiamque incussit; nam qui hastis sagittisque et rara lanceis facta
                    vulnera vidissent, cum Graecis Illyriisque pugnare adsueti, postquam gladio
                    Hispaniensi detruncata corpora, bracchiis cum humero abscisis, aut tota cervice
                    desecta divisa a corpore capita patentiaque viscera et foeditatem aliam vulnerum
                    viderunt, <milestone unit="section" n="5"/> adversus quae tela quosque viros
                    pugnandum foret, pavidi vulgo cernebant. ipsum quoque regem terror cepit nondum
                    iusto proelio cum Romanis congressum. <milestone unit="section" n="6"/> itaque
                    revocato filio praesidioque, quod in faucibus Pelagoniae erat, ut iis copiis
                    suas augeret, Pleurato Dardanisque iter in Macedoniam patefecit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ipse cum viginti milibus peditum, duobus milibus
                    equitum ducibus transfugis ad hostem profectus paulo plus mille passus a castris
                    Romanis tumulum propinquum <pb n="p.34"/> Athaco fossa ac vallo communivit;
                        <milestone unit="section" n="8"/> ac subiecta cernens Romana castra,
                    admiratus esse dicitur et universam speciem castrorum et discripta suis quaeque
                    partibus cum tendentium ordine <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> itinerum intervallis et negasse barbarorum ea castra ulli videri
                    posse. <milestone unit="section" n="9"/> biduum consul et rex, alter alterius
                    conatus expectantes, continuere suos intra vallum; tertio die Romanus omnis in
                    aciem copias eduxit. <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> rex <del status="unremarkable">non</del> tam
                    celerem aleam universi certaminis timens quadringentos Trallis—Illyriorum id,
                    sicut alio diximus loco, est genus—et Cretenses trecentos, addito his peditibus
                    pari numero equitum, cum duce Athenagora, uno ex purpuratis, ad lacessendos
                    hostium equites misit. <milestone unit="section" n="2"/> ab Romanis autem—aberat
                    acies eorum paulo plus quingentos passus—velites et equitum duae ferme alae
                    emissae, ut numero quoque eques pedesque hostem aequarent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> credere regii genus pugnae, quo adsueverant, fore, ut
                    equites in vicem insequentes refugientesque nunc <choice>
                        <corr>telis</corr>
                        <sic>tells</sic>
                    </choice> uterentur, nunc terga darent, Illyriorum velocitas ad excursiones et
                    impetus subitos usui esset, Cretenses in invehentem se effuse hostem sagittas
                    conicerent. <milestone unit="section" n="4"/> turbavit hunc ordinem pugnandi non
                    acrior quam pertinacior impetus Romanorum; <milestone unit="section" n="5"/> nam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus, quam si tota acie dimicarent, et velites emissis hastis
                    comminus gladiis rem gerebant, et equites, ut semel in hostem evecti sunt,
                    stantibus equis, partim ex ipsis equis, partim desilientes immiscentesque se
                    peditibus pugnabant. <milestone unit="section" n="6"/> ita nec eques regius
                    equiti par erat, insuetus ad stabilem pugnam, nec pedes concursator et vagus et
                    prope seminudus genere armorum veliti Romano parmam gladiumque habenti
                    pariterque et ad se tuendum et ad hostem petendum armato. <milestone
                        unit="section" n="7"/> non tulere itaque dimicationem nec alia re quam
                    velocitate tutantes se in castra refugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> uno deinde intermisso die, cum omnibus copiis
                    equitum levisque armaturae pugnaturus rex esset, nocte caetratos, quos peltastas
                    vocant, loco' <pb n="p.35"/>
                    <milestone unit="section" n="2"/> opportuno inter bina castra in insidiis
                    abdiderat praeceperatque Athenagorae et equitibus, ut, si aperto proelio
                    procederet res, uterentur fortuna, si minus, cedendo sensim ad insidiarum locum
                    hostem pertraherent. <milestone unit="section" n="3"/> et equitatus quidem
                    cessit, duces caetratae cohortis non satis expectato signo ante tempus excitatis
                    suis occasionem bene gerendae rei amisere. <choice>
                        <corr>Romanus</corr>
                        <sic>Roianus</sic>
                    </choice> et aperto proelio victor et tutus a fraude insidiarum in castra sese
                    recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> postero die consul omnibus copiis in aciem
                    descendit ante prima signa locatis elephantis, quo auxilio <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tumr</sic>
                    </choice> primum Romani, quia captos aliquot bello Punico habebant, usi sunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ubi latentem intra vallum hostem vidit, in
                    tumulos quoque ac sub ipsum vallum exprobrans metum successit. postquam ne tum
                    quidem potestas pugnandi dabatur, quia ex tam propinquis stativis parum tuta
                    frumentatio erat, dispersos milites per agros equitibus extemplo invasuris,
                        <milestone unit="section" n="6"/> octo fere inde <choice>
                        <corr>milia,</corr>
                        <sic>nilia,</sic>
                    </choice> intervallo tutiorem frumentationem habiturus, castra ad )ttolobum—id
                    est loco nomen—movit. <milestone unit="section" n="7"/> cum in propinquo agro
                    frumentarentur Romani, primo rex intra vallum suos tenuit, ut cresceret <hi
                        rend="italics">socordia</hi> simul et neglegentia cum audacia hosti.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ubi effusos vidit, cum omni equitatu et
                    Cretensium auxiliaribus, quantum equitem velocissimi pedites cursu aequare
                    poterant, citato profectus agmine inter castra <choice>
                        <corr>Romana</corr>
                        <sic>Romala</sic>
                    </choice> et frumentatores constituit signa. <milestone unit="section" n="9"/>
                    inde copiis divisis partem ad consectandos vagos frumentatores emisit dato
                    signo, ne quem vivum relinquerent, cum parte ipse substitit itineraque, quibus
                    ad castra recursuri videbantur hostes, obsedit. <milestone unit="section" n="10"
                    /> iam passim caedes ac fuga erat, necdum quisquam in castra Romana nuntius
                    cladis pervenerat, <milestone unit="section" n="11"/> quia refugientes in regiam
                    stationem incidebant, et plures ab obsidentibus vias quam ab emissis ad caedem
                    interficiebantur. tandem inter medias hostium stationes elapsi quidam trepidi
                    tumultum magis quam certum nuntium intulerunt castris. <milestone unit="chapter"
                        n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul <pb n="p.36"/> equitibus iussis, qua
                    quisque posset, opem ferre laborantibus ipse legiones e castris educit et agmine
                    quadrato ad hostem ducit. <milestone unit="section" n="2"/> dispersi equites per
                    agros quidam aberrarunt decepti clamoribus aliis ex alio existentibus loco, pars
                    obvios habuerunt hostis. <milestone unit="section" n="3"/> pluribus locis simul
                    pugna coepit. regia statio atrocissimum proelium edebat; nam et ipsa multitudine
                    equitum peditumque prope iusta acies erat, et Romanorum, quia medium obsederat
                    iter, plurimi in eam inferebantur. <milestone unit="section" n="4"/> eo quoque
                    superiores Macedones erant, quod et rex ipse hortator aderat, et Cretensium
                    auxiliares multos ex <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> vulnerabant, conferti praeparatique in dispersos et effusos pugnantes.
                        <milestone unit="section" n="5"/> quod si modum in insequendo habuissent,
                    non in praesentis modo certaminis gloriam, sed in summam etiam belli profectum
                    foret; <milestone unit="section" n="6"/> nunc aviditate caedis intemperantius
                    secuti in praegressas <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cuin</sic>
                    </choice> tribunis militum cohortes Romanas incidere, <milestone unit="section"
                        n="7"/> et fugiens eques, ut primo <choice>
                        <corr>signa</corr>
                        <sic>signal</sic>
                    </choice> suorum vidit, convertit in effusum hostem equos, versaque momento
                    temporis fortuna pugnae est terga dantibus, qui modo secuti erant. <milestone
                        unit="section" n="8"/> multi comminus congressi, multi fugientes interfecti;
                    nec ferro tantum periere, sed in paludes quidam coniecti profundo limo cum ipsis
                    equis hausti sunt. <milestone unit="section" n="9"/> rex quoque in periculo
                    fuit; nam ruente saucio equo praeceps ad <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> datus, <milestone unit="section" n="10"/> haud multum afuit, quin
                    iacens opprimeretur. saluti fuit eques, qui raptim ipse desiluit pavidumque
                    regem in equum subiecit; ipse, cum pedes aequare cursu fugientes non posset
                    equites, ab hostibus ad casum regis concitatis confossus perit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> rex circumvectus paludes per vias inviaque trepida
                    fuga in castra tandem, iam desperantibus plerisque incolumem evasurum, pervenit.
                        <milestone unit="section" n="12"/> ducenti Macedonum equites eo proelio
                    periere, centum ferme capti; octoginta admodum ornati equi spoliis simul armorum
                    relatis abducti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> fuere, qui hoc die regem temeritatis, consulem
                    segnitiae accusarent: nam et Philippo quiescendum <pb n="p.37"/> fuisse, cum
                    paucis diebus hostes exhausto circa omni agro ad ultimum inopiae venturos
                    sciret, <milestone unit="section" n="2"/> et consulem, cum equitatum hostium
                    levemque armaturam fudisset ac prope regem ipsum cepisset, protinus ad castra
                    hostium ducere debuisse; <milestone unit="section" n="3"/> nec <choice>
                        <corr>enim</corr>
                        <sic>ellim</sic>
                    </choice> mansuros ita perculsos hostis fuisse, debellarique momento temporis
                    potuisse. id dictu quam re, ut pleraque, facilius erat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> nam si omnibus peditum quoque copiis congressus rex
                    fuisset, forsitan inter tumultum, cum omnes victi metuque perculsi ex proelio
                    intra vallum, protinus inde <choice>
                        <corr>supervadentem</corr>
                        <sic>sulpervadentem</sic>
                    </choice> munimenta victorem hostem fugerent, <choice>
                        <corr>exui</corr>
                        <sic>exli</sic>
                    </choice> castris potuerit rex; <milestone unit="section" n="5"/> cum vero
                    integrae copiae peditum in castris mansissent, stationes ante portas
                    praesidiaque disposita essent, quid, nisi ut temeritatem regis, effuse paulo
                    ante secuti perculsos equites, imitaretur, profecisset? <milestone
                        unit="section" n="6"/> neque enim ne regis quidem <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>prinlum</sic>
                    </choice> consilium, quo impetum in frumentatores palatos per agros fecit,
                    reprehendendum foret, <milestone unit="section" n="7"/> si <choice>
                        <corr>modum</corr>
                        <sic>modunl</sic>
                    </choice> prosperae pugnae imposuisset. eo quoque minus est mirum temptasse eum
                    fortunam, quod fama erat Pleuratum Dardanosque ingentibus copiis profectos domo
                    iam in Macedoniam transcendisse; <milestone unit="section" n="8"/> quibus si <choice>
                        <corr>undique</corr>
                        <sic>midique</sic>
                    </choice> circumventus copiis foret, sedentem Romanum debellaturum credi
                    poterat. <milestone unit="section" n="9"/> itaque secundum duas adversas
                    equestris pugnas multo minus tutam moram in iisdem stativis fore Philippus
                    ratus, cum abire inde et fallere abiens hostem vellet, caduceatore sub occasum
                    solis misso ad consulem, <milestone unit="section" n="10"/> qui indutias ad
                    sepeliendos equites peteret, frustratus hostem secunda vigilia multis ignibus
                    per tota castra relictis silenti agmine abit. <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> corpus iam curabat consul, cum, venisse
                    caduceatorem et quid venisset, nuntiatum est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    responso tantum dato mane postero die fore copiam conveniendi, id quod quaesitum
                    erat, nox dieique insequentis pars ad praecipiendum iter Philippo data est.
                        <milestone unit="section" n="3"/> montes, quam viam non ingressurum gravi
                    agmine Romanum sciebat, petit. consul prima luce <pb n="p.38"/> caduceatore
                    datis indutiis dimisso <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>hand</sic>
                    </choice> ita multo post abisse hostem cum sensisset, ignarus, qua sequeretur,
                    iisdem stativis frumentando dies aliquot consumpsit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Stuberram deinde petit atque ex Pelagonia frumentum, quod in agris
                    erat, convexit. inde ad Pluinnam est progressus nondum conperto, quam <choice>
                        <corr>regionem</corr>
                        <sic>regonem</sic>
                    </choice> hostes petissent. <milestone unit="section" n="5"/> Philippus cum
                    primo ad Bruanium stativa habuisset, profectus inde transversis limitibus <choice>
                        <corr>terrorem</corr>
                        <sic>terrorerl</sic>
                    </choice> praebuit subitum hosti. movere itaque ex <choice>
                        <corr>Pluinna</corr>
                        <sic>Pluinma</sic>
                    </choice> Romani et ad Osphagum flumen posuerunt castra. <milestone
                        unit="section" n="6"/> rex haud procul inde et ipse vallo super ripam amnis
                    ducto—Erigonum incolae vocant—consedit. <milestone unit="section" n="7"/> inde
                    satis comperto Eordaeam petituros Romanos, ad occupandas angustias, ne superare
                    hostes artis faucibus inclusum aditum possent, praecessit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ibi alia vallo, alia fossa, alia lapidum congerie, ut
                    pro muro essent, alia arboribus obiectis, ut aut locus postulabat aut materia
                    suppeditabat, <milestone unit="section" n="9"/> propere permuniit atque, ut ipse
                    rebatur, viam suapte natura difficilem obiectis per omnes transitus operibus
                    inexpugnabilem fecit. <milestone unit="section" n="10"/> erant pleraque
                    silvestria circa, incommoda phalangi maxime Macedonum, quae nisi ubi praelongis
                    hastis velut vallum ante clipeos obiecit, quod ut fiat libero campo opus est,
                    nullius admodum usus est. <milestone unit="section" n="11"/> Thracas quoque
                    rumpiae, ingentis et ipsae longitudinis, inter obiectos undique ramos
                    impediebant. <milestone unit="section" n="12"/> Cretensium una cohors non
                    inutilis erat; sed ea quoque ipsa, ut, si quis impetum faceret, in patentem
                    vulneri ecum equitemque sagittas conicere poterat, ita adversus scuta Romana nec
                    ad traiciendum satis magnam vim habebat, nec aperti quicquam erat, quod
                    peterent. <milestone unit="section" n="13"/> itaque id ut vanum teli genus
                    senserunt esse, saxis passim tota valle iacentibus incessebant hostem. ea maiore
                    cum sonitu quam vulnere ullo pulsatio scutorum parumper succedentis Romanos
                    tenuit. <milestone unit="section" n="14"/> deinde, iis quoque spretis, partim
                    testudine facta per adversos vadunt hostis, <milestone unit="section" n="15"/>
                    partim brevi circuitu cum in iugum collis evasissent, <pb n="p.39"/> trepidos ex
                    praesidiis stationibusque Macedonas <choice>
                        <corr>deturbant</corr>
                        <sic>deturant</sic>
                    </choice> et, ut in locis impeditis difficili fuga, plerosque etiam obtruncant.
                        <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita angustiae minore certamine, quam quod
                    animis proposuerant, superatae et in Eordaeam perventum, ubi pervastatis passim
                    agris in Elimiam <hi rend="italics">consul</hi> se recepit. inde impetum in
                    Orestidem facit et oppidum Celetrum est adgressus in paene insula situm;
                        <milestone unit="section" n="2"/> lacus moenia cingit; angustis faucibus
                    unum ex continenti iter est. primo situ ipso freti clausis portis abnuere
                    imperium; <milestone unit="section" n="3"/> deinde, postquam <choice>
                        <corr>signa</corr>
                        <sic>sign</sic>
                    </choice> ferri ac testudine succedi ad portam obsessasque fauces agmine hostium
                    viderunt, priusquam experirentur certamen, metu in deditionem venerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ab Celetro in Dassaretios processit
                    urbemque Pelion vi cepit. servitia inde cum cetera praeda abduxit <del
                        status="unremarkable">et</del> , <milestone unit="section" n="5"/> libera
                    capita sine pretio dimisit oppidumque iis reddidit praesidio valido imposito;
                    nam et sita opportune urbs erat ad impetus in Macedoniam faciendos. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ita peragratis hostium agris consul in loca pacata ad
                    Apolloniam, unde orsus bellum erat, copias reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Philippum averterant Aetoli et Athamanes et
                    Dardani et tot bella repente alia ex aliis locis exorta. <milestone
                        unit="section" n="8"/> adversus Dardanos, iam recipientes ex Macedonia <choice>
                        <corr>sese,</corr>
                        <sic>sse,</sic>
                    </choice> Athenagoran cum expeditis peditibus ac maiore parte equitatus misit,
                    iussum instare ab tergo abeuntibus et carpendo postremum agmen segniores eos ad
                    movendos domo exercitus efficere. <milestone unit="section" n="9"/> Aetolos
                    Damocritus praetor, qui morae ad decernendum bellum ad Naupactum <del
                        status="unremarkable">auctor</del> fuerat, idem proximo concilio ad arma
                    conciverat post famam equestris ad Ottolobum pugnae Dardanorumque et Pleurati
                    cum Illyriis transitum in Macedoniam, <milestone unit="section" n="10"/> ad hoc
                    classis Romanae adventum Oreum et super circumfusas tot Macedoniae gentes
                    maritimam quoque instantem obsidionem. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hae causae Damocritum Aetolosque restituerant
                    Romanis; et Amynandro, rege Athamanum, adiuncto profecti Cercinium obsedere.
                        <milestone unit="section" n="2"/> clauserant portas, incertum vi an
                    voluntate, <pb n="p.40"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/> quia regium habebant praesidium. ceterum intra
                    paucos dies <choice>
                        <corr>captum</corr>
                        <sic>capture</sic>
                    </choice> est Cercinium atque incensum; qui superfuerunt e magna clade, liberi
                    servique, inter ceteram praedam abducti. <milestone unit="section" n="4"/> is
                    timor omnis, qui circumcolunt Boeben paludem, relictis urbibus montis coegit
                    petere. <milestone unit="section" n="5"/> Aetoli inopia praedae inde aversi in
                    Perrhaebiam ire pergunt. Cyretias ibi vi capiunt foedeque diripiunt; qui Maloeam
                    incolunt, voluntate in deditionem societatemque accepti. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ex Perrhaebia Gomphos petendi Amynander auctor erat;
                    et imminet Athamania huic urbi, videbaturque expugnari sine magno certamine
                    posse. <milestone unit="section" n="7"/> Aetoli campos Thessaliae opimos ad
                    praedam petiere sequente, quamquam non probante Amynandro nec effusas
                    populationes Aetolorum <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> castra, quo fors tulisset loco, sine ullo discrimine aut cura muniendi
                    posita. <milestone unit="section" n="8"/> itaque ne temeritas eorum
                    neglegentiaque sibi ac suis etiam cladis alicuius causa esset, cum campestribus
                    locis subicientis eos castra Pharcadoni urbi videret, <milestone unit="section"
                        n="9"/> ipse paulo plus mille passuum inde tumulum suis, <choice>
                        <corr>quamvis</corr>
                        <sic>qualmvis</sic>
                    </choice> levi munimento tutum, <milestone unit="section" n="10"/> cepit. cum
                    Aetoli, nisi quod populabantur, vix meminisse viderentur se in agro hostium
                    esse, alii palati semermes vagarentur, alii in castris sine stationibus per
                    somnum vinumque dies noctibus aequarent, Philippus inopinantibus advenit.
                        <milestone unit="section" n="11"/> quem cum adesse refugientes ex agris
                    quidam pavidi nuntiassent, trepidare Damocritus ceterique duces—et erat forte
                    meridianum tempus, quo plerique graves cibo sopiti iacebant— <milestone
                        unit="section" n="12"/> , excitare alii alios, iubere arma capere, alios
                    dimittere ad revocandos, qui palati per agros praedabantur; tantaque trepidatio
                    fuit, ut sine gladiis <choice>
                        <corr>quidam</corr>
                        <sic>quidalm</sic>
                    </choice> equitum exirent, loricas plerique non induerent. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ita raptim educti, cum universi sescentorum aegre
                    simul equites peditesque numerum explessent, incidunt in regium equitatum
                    numero, armis animisque praestantem. <milestone unit="section" n="14"/> itaque
                    primo impetu fusi vix <choice>
                        <corr>temptato</corr>
                        <sic>teimptato</sic>
                    </choice> certamine turpi fuga repetunt castra; caesi captique, quos <pb
                        n="p.41"/> equites ab agmine fugientium interclusere. <milestone
                        unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus iam suis vallo appropinquantibus
                    receptui cani iussit; fatigatos enim equos virosque non tam proelio quam
                    itineris simul longitudine, simul praepropera celeritate habebat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque turmatim equites, in vicem manipulos levis
                    armaturae aquatum ire et prandere iubet, <milestone unit="section" n="3"/> alios
                    in statione armatos retinet, opperiens agmen peditum tardius ductum propter
                    gravitatem armorum. <milestone unit="section" n="4"/> quod ubi advenit, et ipsis
                    imperatum, ut statutis signis armisque ante se positis raptim cibum caperent
                    binis ternisve summum ex manipulis aquandi causa missis; interim eques cum levi
                    armatura paratus instructusque stetit, si quid hostis moveret. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Aetoli—iam enim et quae per agros sparsa multitudo
                    fuerat receperat se in castra—ut defensuri munimenta circa portas vallumque
                    armatos disponunt, dum quietos hostes ipsi feroces ex tuto spectabant.
                        <milestone unit="section" n="6"/> postquam mota signa Macedonum sunt et
                    succedere ad vallum parati atque instructi coepere, repente omnes relictis
                    stationibus per aversam partem castrorum ad tumulum ad castra Athamanum
                    perfugiunt. multi in hac quoque tam trepida fuga capti caesique sunt Aetolorum.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Philippus, si satis diei superesset, non
                    dubius, quin Athamanes quoque exui castris potuissent, die per proelium, deinde
                    per direptionem castrorum absumpto sub tumulo in proxima planitie consedit prima
                    luce insequentis diei hostem adgressurus. <milestone unit="section" n="8"/> sed
                    Aetoli eodem pavore, quo sua castra reliquerant, nocte proxima dispersi
                    fugerunt. maximo usui fuit Amynander, quo duce Athamanes itinerum periti summis
                    montibus per calles ignotas sequentibus eos hostibus in Aetoliam perduxerunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/> non ita multos in dispersa fuga error
                    intulit in Macedonum equites, quos prima luce Philippus, ut <choice>
                        <corr>desertum</corr>
                        <sic>(lesertunm</sic>
                    </choice> tumulum videt, ad carpendum hostium agmen misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eos dies et Athenagoras regius praefectus
                    Dardanos recipientes se in finis adeptus postremum <pb n="p.42"/> agmen
                    turbavit; <milestone unit="section" n="2"/> dein, postquam Dardani conversis
                    signis direxere aciem, aequa pugna iusto proelio erat. ubi rursus procedere
                    Dardani coepissent, equite et levi armatura regii nullum tale auxilii genus
                    habentes Dardanos oneratosque inmobilibus armis vexabant; <milestone
                        unit="section" n="3"/> et loca ipsa adiuvabant. occisi perpauci sunt, plures
                    vulnerati, captus nemo, quia non excedunt temere ordinibus suis, sed confertim
                    et pugnant et cedunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ita damna Romano accepta bello duabus per
                    opportunas expeditiones coercitis gentibus restituerat Philippus incepto forti,
                    non prospero solum eventu. minuit deinde ei forte oblata res hostium Aetolorum
                    numerum. <milestone unit="section" n="5"/> Scopas, princeps gentis, ab
                    Alexandrea magno cum pondere auri ab rege Ptolomaeo missus, sex milia peditum et
                    quingentos equites mercede conductos Aegyptum vexit; <milestone unit="section"
                        n="6"/> nec ex iuventute <choice>
                        <corr>Aetolorum</corr>
                        <sic>Aetolorur</sic>
                    </choice> quemquam reliquisset, ni Damocritus nunc belli, quod instaret,
                        <milestone unit="section" n="7"/> nunc futurae solitudinis admonens,
                    incertum cura gentis an ut adversaretur Scopae parum donis cultus, partem
                    iuniorum castigando domi continuisset. <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec ea aestate ab Romanis Philippoque gesta
                    terra; classis a Corcyra eiusdem principio aestatis cum L. Apustio legato
                    profecta Maleo superato circa Scyllaeum agri Hermionici Attalo regi coniuncta
                    est. <milestone unit="section" n="2"/> tum vero Atheniensium civitas, cui odio
                    in Philippum per metum iam diu moderata erat, id omne in auxilii praesentis spem
                    effudit. <milestone unit="section" n="3"/> nec umquam ibi desunt linguae
                    promptae ad plebem concitandam; quod genus cur in omnibus liberis civitatibus, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> praecipue Athenis, ubi oratio plurimum pollet, favore multitudinis
                    alitur. <milestone unit="section" n="4"/> rogationem extemplo tulerunt plebesque
                    scivit, ut Philippi statuae et imagines omnes nominaque earum, item maiorum eius
                    virile ac muliebre secus omnium tollerentur delerenturque diesque festi, sacra,
                    sacerdotes, quae ipsius maiorumque eius honoris causa instituta essent, omnia
                    profanarentur; <milestone unit="section" n="5"/> loca quoque, <pb n="p.43"/> in
                    quibus positum aliquid inscriptumve honoris <choice>
                        <corr>eius</corr>
                        <sic>elus</sic>
                    </choice> causa fuisset, detestabilia esse, neque in iis quicquam postea poni
                    dedicarique placere eorum, quae in loco puro poni dedicarique fas esset;
                        <milestone unit="section" n="6"/> sacerdotes publicos, <choice>
                        <corr>quotienscumque</corr>
                        <sic>cuotienscumque</sic>
                    </choice> pro populo Atheniensi sociisque, exercitibus et classibus eorum
                    precarentur, totiens detestari atque exsecrari Philippum, liberos eius
                    regnumque, terrestres navalesque copias, Macedonum genus omne nomenque.
                        <milestone unit="section" n="7"/> additum decreto, si quis quid postea, quod
                    ad notam ignominiamque Philippi pertineret, ferret, <milestone unit="section"
                        n="8"/> id omne populum Atheniensem iussurum; si quis contra ignominiam
                    prove honore eius dixisset fecissetve, qui occidisset eum iure caesurum.
                    postremo inclusum, ut omnia, quae adversus Pisistratidas decreta quondam erant,
                    eadem in Philippo servarentur. <milestone unit="section" n="9"/> Athenienses
                    quidem litteris verbisque, quibus solis valent, bellum adversus Philippum
                    gerebant; <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Attalus Romanique, cum Piraeum primo ab
                    Hermione petissent, <milestone unit="section" n="2"/> paucos ibi morati dies
                    oneratique aeque immodicis ad honores sociorum, atque in ira adversus hostem
                    fuerant, <milestone unit="section" n="3"/> Atheniensium decretis navigant a
                    Piraeo Andrum. et cum in portu, quem Gaurion vocant, constitissent, <milestone
                        unit="section" n="4"/> missis, qui temptarent oppidanorum animos, si
                    voluntate tradere urbem quam vim experiri mallent, postquam praesidio regio
                    arcem teneri nec se potestatis suae esse respondebant, expositis copiis
                    apparatuque omni urbium oppugnandarum diversis partibus rex et legatus Romanus
                    ad urbem subeunt. <milestone unit="section" n="5"/> plus aliquanto Graecos
                    Romana arma signaque non ante visa animique militum tam prompte succedentium
                    muros terruere; <milestone unit="section" n="6"/> itaque fuga extemplo in arcem
                    facta est, urbe hostes potiti. et in arce cum biduum loci se magis quam armorum
                    fiducia tenuissent, tertio die pacti ipsi praesidiumque, ut cum singulis
                    vestimentis Delium Boeotiae transveherentur, urbem arcemque tradiderunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ea ab Romanis regi Attalo concessa;
                    praedam ornamentaque urbis ipsi avexerunt. Attalus, ne desertam <pb n="p.44"/>
                    haberet insulam, et Macedonum fere omnibus et quibusdam Andriorum, ut manerent,
                    persuasit. <milestone unit="section" n="8"/> postea et ab Delio, qui ex pacto
                    travecti eo fuerant, promissis regis, cum desiderium quoque patriae facilius ad
                    credendum inclinaret animos, revocati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ab Andro Cythnum traiecerunt. ibi dies aliquot
                    oppugnanda urbe nequiquam absumpti, et, quia vix operae pretium erat,
                    abscessere. <milestone unit="section" n="10"/> ad Prasias— <choice>
                        <corr>continentis</corr>
                        <sic>coltinentis</sic>
                    </choice> Atticae is locus est—Issaeorum viginti lembi classi Romanorum adiuncti
                    sunt. ii missi ad populandos Carystiorum agros; cetera classis Geraestum,
                    nobilem Euboeae portum, dum ab Carysto Issaei redirent, tenuit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> inde omnes velis in altum datis <choice>
                        <corr>mari</corr>
                        <sic>marn</sic>
                    </choice> medio praeter Scyrum insulam Icum pervenere. ibi paucos dies saeviente
                    Borea retenti, ubi prima tranquillitas data est, <milestone unit="section"
                        n="12"/> Sciathum traiecere vastatam urbem direptamque nuper a Philippo.
                        <milestone unit="section" n="13"/> per agros palati milites frumentum et si
                    qua alia usui esse ad vescendum poterant ad naves rettulere; praedae nec erat
                    quicquam, <milestone unit="section" n="14"/> nec meruerant Graeci, cur
                    diriperentur. inde Cassandream petentes primo ad Mendaeum, maritimum civitatis
                    eius vicum, tenuere. inde cum superato <choice>
                        <corr>promunturio</corr>
                        <sic>promuntur10</sic>
                    </choice> ad ipsa moenia urbis circumagere classem vellent, saeva coorta
                    tempestate prope obruti fluctibus, dispersi, magna ex parte amissis armamentis
                    in terram effugerunt. <milestone unit="section" n="15"/> omen quoque ea maritima
                    tempestas ad rem terra gerendam fuit. nam conlectis in unum navibus expositisque
                    copiis adgressi urbem, cum multis vulneribus repulsi—et erat validum ibi regium
                    praesidium—irrito incepto regressi ad Canastraeum Pallenes traiecere. inde
                    superato Toronae <choice>
                        <corr>promunturio</corr>
                        <sic>prommlturio</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>navigantes</corr>
                        <sic>navigates</sic>
                    </choice> Acanthum petiere. <milestone unit="section" n="16"/> ibi primo ager
                    vastatus, deinde ipsa urbs vi capta ac direpta. nec ultra progressi—iam enim et
                    graves praeda naves habebant — retro, unde venerant, Sciathum et ab Sciatho
                    Euboeam repetunt. <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi relicta classe decem navibus expeditis
                    sinum Maliacum intravere ad <pb n="p.45"/> colloquendum cum Aetolis de ratione
                    gerendi belli. Pyrrhias <milestone unit="section" n="2"/> Aetolus princeps
                    legationis eius fuit, quae ad communicanda consilia Heracleam cum rege et cum <choice>
                        <corr>Romano</corr>
                        <sic>Rolano</sic>
                    </choice> legato venit. <milestone unit="section" n="3"/> petitum ex foedere ab
                    Attalo est, ut <choice>
                        <corr>mille</corr>
                        <sic>lille</sic>
                    </choice> milites praestaret; tantum enim numerum bellum gerentibus adversus
                    Philippum debebat. <milestone unit="section" n="4"/> id negatum Aetolis, quod
                    illi quoque gravati prius essent ad populandam Macedoniam exire, quo tempore,
                    Philippo circa Pergamum urente sacra profanaque, abstrahere <choice>
                        <corr>eum</corr>
                        <sic>eumn</sic>
                    </choice> inde respectu rerum suarum potuissent. <milestone unit="section" n="5"
                    /> ita Aetoli <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cume</sic>
                    </choice> spe magis, Romanis omnia pollicentibus, quam cum auxilio dimissi;
                    Apustius cum Attalo ad classem redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> inde agitari de Oreo oppugnando coeptum.
                    valida ea civitas et moenibus et, quia ante fuerat temptata, firmo erat
                    praesidio. coniunxerant se iis post expugnationem Andri cum praefecto
                    Agesimbroto viginti Rhodiae naves, tectae omnes. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> classem in stationem ad Zelasium miserunt—Phthiotidis super
                    Demetriadem promunturium est peropportune obiectum , <milestone unit="section"
                        n="8"/> ut, si quid inde moverent Macedonum naves, in praesidio essent.
                    Heraclides, praefectus regius, classem ibi tenebat, magis per occasionem, si
                    quam neglegentia hostium dedisset, quam aperta vi quicquam ausurus. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Oreum diversi Romani et rex Attalus oppugnabant,
                    Romani a marituma arce, regii adversus vallem inter duas iacentem arces, qua et
                    muro intersaepta urbs est. <milestone unit="section" n="10"/> et ut loca
                    diversa, sic dispari modo etiam oppugnabant: Romanus testudinibus et vineis et
                    ariete admovendo muris, regii ballistis catapultisque et alio omni genere
                    tormentorum tela ingerentes et pondere <choice>
                        <corr>ingenti</corr>
                        <sic>kngenti</sic>
                    </choice> saxa; faciebant et cuniculos et quidquid aliud priore oppugnatione
                    expertum profuerat. <milestone unit="section" n="11"/> ceterum non plures tantum
                    Macedones quam ante tuebantur urbem arcesque, sed etiam praesentioribus animis,
                    et castigationis regis in admissa culpa et simul minarum, <choice>
                        <corr>simul</corr>
                        <sic>Rimul</sic>
                    </choice> promissorum in futurum memores. itaque cum <pb n="p.46"/> praeter spem
                    tempus ibi traheretur, plusque in obsidione et in <choice>
                        <corr>operibus</corr>
                        <sic>operibns</sic>
                    </choice> quam in oppugnatione celeri spei esset, <milestone unit="section"
                        n="12"/> interim et aliud agi posse ratus legatus, * relictis, quod satis
                    videbatur ad opera perficienda, traicit in proxima continentis Larisamque—non
                    illam in Thessalia nobilem urbem, sed alteram, quam Cremasten vocant— <milestone
                        unit="section" n="13"/> subito adventu praeter arcem cepit Attalus quoque
                    Pteleon nihil minus quam tale quicquam in alterius oppugnatione urbis timentibus
                    oppressit. <milestone unit="section" n="14"/> et iam cum opera in effectu erant
                    circa Oreum, tum praesidium, quod intus erat, labore adsiduo, vigiliis diurnis
                    pariter nocturnisque et vulneribus confectum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    muri quoque pars ariete incusso subruta multis <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>iar</sic>
                    </choice> locis prociderat; perque apertum ruina iter nocte Romani in arcem,
                    quae super portum est, perruperunt. <milestone unit="section" n="16"/> Attalus
                    luce prima signo ex arce dato ab Romanis et ipse urbem invasit stratis magna ex
                    parte muris; praesidium oppidanique in arcem alteram perfugere, unde biduo post
                    deditio facta. urbs regi, captiva corpora Romanis cessere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam autumnale aequinoctium instabat; et est
                    sinus Euboicus, quem Coela vocant, suspectus nautis. itaque ante hiemales motus
                    evadere inde cupientes Piraeum, unde profecti ad bellum erant, repetunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Apustius triginta navibus ibi relictis
                    super Maleum navigat Corcyram. regem statum initiorum Cereris, ut sacris
                    interesset, tenuit; secundum initia et ipse in Asiam se recepit Agesimbroto et
                    Rhodiis domum remissis. <milestone unit="section" n="3"/> haec ea aestate terra
                    marique adversus Philippum sociosque eius ab consule et legato Romanis
                    adiuvantibus rege Attalo et Rhodiis gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> consul alter C. Aurelius ad confectum bellum
                    cum in provinciam venisset, haud clam tulit iram adversus praetorem, quod
                    absente se rem gessisset. <milestone unit="section" n="5"/> misso igitur eo in
                    Etruriam ipse in agrum <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hostiulm</sic>
                    </choice> legiones induxit populandoque cum praeda maiore quam gloria bellum
                    gessit. <milestone unit="section" n="6"/> L. Furius, simul quod in Etruria <choice>
                        <corr>nihil</corr>
                        <sic>nihi)</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.47"/> erat rei, quod gereret, simul Gallico triumpho imminens, quem
                    absente consule irato atque invidente facilius impetrari posse ratus <hi
                        rend="italics">est,</hi> Romam inopinato cum venisset, <milestone
                        unit="section" n="7"/> senatum in aede Bellonae habuit expositisque rebus
                    gestis, ut triumphanti sibi in urbem invehi liceret, petit. <milestone
                        unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> apud magnam partem senatus et magnitudine
                    rerum gestarum valebat et <choice>
                        <corr>gratia.</corr>
                        <sic>cratia.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> maiores natu negabant triumphum, et quod
                    alieno exercitu rem gessisset et quod provinciam reliquisset cupiditate rapiendi
                    per occasionem triumphi; <milestone unit="section" n="3"/> id vero eum nullo
                    exemplo fecisse; consulares praecipue expectandum fuisse consulem censebant;
                        <milestone unit="section" n="4"/> potuisse <choice>
                        <corr>enim</corr>
                        <sic>enlin</sic>
                    </choice> castris prope urbem positis tutanda colonia ita, ut acie non
                    decerneret, in adventum eius rem extrahere; quod praetor non fecisset, senatui
                    faciendum esse, ut consulem expectaret; <milestone unit="section" n="5"/> ubi
                    coram disceptantis consulem et praetorem audissent, verius de causa
                    existimaturos esse. <milestone unit="section" n="6"/> magna pars senatus nihil
                    praeter res gestas, et an in magistratu suisque auspiciis gessisset, censebant
                    spectare senatum debere. <milestone unit="section" n="7"/> ex duabus <choice>
                        <corr>coloniis,</corr>
                        <sic>colonies,</sic>
                    </choice> quae velut claustra ad cohibendos Gallicos tumultus oppositae
                    fuissent, cum una direpta et incensa esset, traiecturumque id incendium velut ex
                    continentibus tectis in alteram tam propinquam coloniam esset, quid tandem
                    praetori faciendum fuisse? <milestone unit="section" n="8"/> nam si sine consule
                    geri nihil oportuerit, aut senatum peccasse, qui exercitum praetori
                    dederit—potuisse enim, sicut non praetoris sed consulis exercitu rem geri
                    voluerit, ita finire senatus consulto, ne per praetorem sed per consulem
                    gereretur , <milestone unit="section" n="9"/> aut consulem, qui non, cum
                    exercitum ex Etruria transire in Galliam iussisset, ipse Arimini occurrerit, ut
                    bello interesset, quod sine eo geri fas non esset. <milestone unit="section"
                        n="10"/> non expectare belli tempora moras et dilationes imperatorum, et
                    pugnandum esse interdum, non quia velis, sed quia hostis cogat. <milestone
                        unit="section" n="11"/> pugnam ipsam eventumque pugnae spectari debere.
                    fusos caesosque hostis, castra capta ac direpta, coloniam <pb n="p.48"/>
                    liberatam obsidione, alterius coloniae captivos recuperatos restitutosque suis,
                    debellatum uno proelio esse. <milestone unit="section" n="12"/> non homines
                    tantum ea victoria laetatos, sed diis quoque immortalibus per triduum
                    supplicationes habitas, quod bene ac feliciter, non quod male ac temere res
                    publica a L. Furio praetore gesta esset. data fato etiam quodam Furiae genti
                    Gallica bella. <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> huius generis orationibus ipsius amicorumque
                    victa est praesentis gratia praetoris absentis consulis maiestas, triumphumque
                    frequentes L. Furio <choice>
                        <corr>decreverunt.</corr>
                        <sic>decrevertnt.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> triumphavit de Gallis in magistratu L. Furius
                    praetor et in aerarium tulit trecenta viginti milia aeris, argenti centum milia
                    mille quingentos. <milestone unit="section" n="3"/> neque captivi ulli ante
                    currum ducti neque spolia praelata neque milites secuti. omnia praeter victoriam
                    penes consulem esse apparebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ludi deinde a P. Cornelio Scipione, quos
                    consul in Africa voverat, magno apparatu facti. <milestone unit="section" n="5"
                    /> et de agris militum eius <choice>
                        <corr>decretum,</corr>
                        <sic>decretuml,</sic>
                    </choice> ut, quot quisque eorum annos in Hispania aut in Africa militasset, in
                    singulos annos bina iugera agri acciperet; eum agrum decemviri adsignarent.
                        <milestone unit="section" n="6"/> triumviri item creati ad supplendum
                    Venusinis colonorum numerum, quod bello Hannibalis attenuatae vires eius
                    coloniae erant, C. Terentius Varro, T. Quinctius Flamininus, P. Cornelius Cn. f.
                    Scipio. hi colonos Venusiam adscripserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> eodem anno C. Cornelius Cethegus, qui
                    proconsul Hispaniam obtinebat, magnum hostium exercitum in agro Sedetano fudit.
                    quindecim milia Hispanorum eo proelio dicuntur caesa, signa militaria capta octo
                    et septuaginta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> C. Aurelius consul, cum ex provincia Romam
                    comitiorum causa venisset, non id, quod animis praeceperant, questus est, non
                    expectatum se ab senatu, <milestone unit="section" n="9"/> neque disceptandi cum
                    praetore consuli potestatem factam, sed ita triumphum decresse senatum, ut
                    nullius <milestone unit="section" n="10"/> nisi eius, qui triumphaturus esset,
                    et <hi rend="italics">non</hi> eorum, <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>quim</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.49"/> bello interfuissent, verba audiret. <milestone unit="section"
                        n="11"/> maiores ideo instituisse, ut legati, tribuni, centuriones, milites
                    denique triumpho adessent, ut <hi rend="italics">testes</hi> rerum gestarum
                    eius, cui tantus honos haberetur, populus Romanus videret. ecquem ex eo
                    exercitu, qui cum Gallis pugnaverit, si non militem, lixam saltem <choice>
                        <corr>fuisse,</corr>
                        <sic>filisse,</sic>
                    </choice> quem percunctari posset senatus, quid veri praetor vanive adferret?
                        <milestone unit="section" n="12"/> comitiis <choice>
                        <corr>deinde</corr>
                        <sic>,deinde</sic>
                    </choice> diem edixit, quibus creati sunt consules L. Cornelius Lentulus, P.
                    Villius Tappulus. praetores inde facti L. Quinctius Flamininus, L. Valerius
                    Flaccus, L. Villius Tappulus, Cn. Baebius Tamphilus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> annona quoque eo anno pervilis fuit; frumenti
                    vim magnam ex Africa advectam aediles curules M. Claudius Marcellus et Sex.
                    Aelius Paetus binis aeris in modios populo diviserunt. <milestone unit="section"
                        n="2"/> et ludos Romanos magno apparatu fecerunt; diem unum instaurarunt;
                    signa aenea <choice>
                        <corr>quinque</corr>
                        <sic>quilque</sic>
                    </choice> ex multaticio argento in aerario posuerunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> plebeii ludi ab aedilibus L. Terentio Massiliota et Cn. Baebio
                    Tamphilo, qui praetor designatus erat, ter toti instaurati. <milestone
                        unit="section" n="4"/> et ludi funebres eo anno per quadriduum in foro
                    mortis causa <hi rend="italics">M.</hi> Valeri Laevini a Publio et Marco filiis
                    eius facti, et munus ' <choice>
                        <corr>gladiatorium</corr>
                        <sic>aladiatorium</sic>
                    </choice> datum ab iis; <milestone unit="section" n="5"/> paria quinque et
                    viginti pugnarunt. M. Aurelius Cotta decemvir sacrorum mortuus; in eius locum
                    M'. Acilius Glabrio suffectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> comitiis aediles curules creati sunt forte
                    ambo, qui <choice>
                        <corr>statim</corr>
                        <sic>static</sic>
                    </choice> occipere magistratum non possent. nam C. Cornelius Cethegus absens
                    creatus erat, cum Hispaniam obtineret provinciam; <milestone unit="section"
                        n="7"/> C. Valerius Flaccus, quem praesentem creaverant, quia flamen Dialis
                    erat, iurare in leges non poterat; magistratum autem plus quinque dies, nisi qui
                    iurasset in leges, non licebat gerere. <milestone unit="section" n="8"/> petente
                    Flacco, ut legibus solveretur, senatus decrevit, ut, si aedilis, qui pro se
                    iuraret, arbitratu consulum daret, consules, si iis videretur, cum tribunis
                    plebis agerent, uti ad plebem ferrent. <milestone unit="section" n="9"/> datus,
                    qui <choice>
                        <corr>iuraret</corr>
                        <sic>inraret</sic>
                    </choice> pro fratre, L. Valerius Flaccus, praetor designatus. <pb n="p.50"/>
                    tribuni ad plebem tulerunt, plebesque scivit, <milestone unit="section" n="10"/>
                    ut perinde esset, ac si ipse aedilis iurasset. et de altero aedile scitum plebi
                    est factum; rogantibus tribunis, quos duos in Hispaniam cum imperio ad exercitus
                    ire iuberent, ut C. Cornelius aedilis curulis ad magistratum gerendum veniret,
                        <milestone unit="section" n="11"/> et L. Manlius Acidinus decederet de
                    provincia multos post annos, plebes Cn. Cornelio Lentulo et L. Stertinio pro
                    consulibus imperium esse in Hispania iussit. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
