<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng" type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>In Defense of Lucius Cornelius Balbus </title>
				<title>Cum Senatui gratias egit, Cum populo gratias egit, De domo sua, De haruspicum
					responso, Pro Sestio, In Vatinium, De provinciis consularibus, Pro Balbo</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
				<editor role="editor" n="OCT">Albert Clark</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes: Recognovit brevique adnotatione critica
							instruxit Albertus Curtis Clark</title>
						<editor role="editor">Albert Clark</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxonii</pubPlace>
							<publisher>e Typographeo Clarendoniano</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title>Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState delim="." n="chunk" unit="chapter"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la">Latin</language>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>3/26/97</date>
<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
<item>
$Log: cic.oct5_lat.xml,v $
Revision 1.5  2013-09-13 11:21:41  balmas01
reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

Revision 1.3  2011-07-19 22:30:38  gcrane
removed the earlier persName/placeName tags

Revision 1.2  2011-07-09 20:25:36  gcrane
fixed problems with capitalization

Revision 1.1  2011-01-15 23:14:25  gcrane
base SDL file

Revision 1.1  2009/10/09 19:49:16  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.3  2006/04/21 20:50:45  gcrane
these now have the app crit entered as notes

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:20  packel
removed stray item tags

Revision 1.1  2005/07/25 14:31:20  packel
Converted to XML

Revision 1.11  2005/04/08 17:56:08  mimno
added default chunks

Revision 1.10  2004/12/23 18:58:29  mimno
typo: cDe harus... ->  De harus

Revision 1.9  2003/07/01 22:14:59  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.8  2002/12/02 18:41:46  amahoney
correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'

Revision 1.7  2000/03/04 20:34:12  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.6  1999/10/14 21:36:03  dasmith
Added explanatory subtitles to titleStmt

Revision 1.5  1999/08/12 17:17:21  dasmith
Fixed refsDecl

Revision 1.4  1999/08/04 18:12:13  textgod
Random changes over a period of months.

Revision 1.3  1997/10/31 21:07:15  textgod
Added QUOTE tags to verse.

Revision 1.2  1997/08/18 14:54:37  textgod
???

Revision 1.1  1997/05/13 20:47:00  cjsu
passed SGML validation
</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<head>PRO L. CORNELIO BALBO ORATIO</head>


			<milestone n="1" unit="chapter"/>
			<milestone n="1" unit="section"/>
			<p><reg>si</reg> auctoritates patronorum in iudiciis valent<note>valent <hi
						rend="italics">Ernesti</hi>: valerent <hi rend="italics">codd.</hi>: valere
					debent <hi rend="italics">Muell.</hi></note>, ab amplissimis<note><hi
						rend="italics">Cf. ad Quir.</hi> § 6</note> viris<note>viris <hi
						rend="italics">PH<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>: <hi
						rend="italics">om. B, extra versum suppl.</hi>
					<foreign xml:lang="grc">S</foreign></note> L. Corneli causa defensa est; si
				usus, a peritissimis; si ingenia, ab eloquentissimis; si studia, ab amicissimis et
				cum beneficiis cum L. Cornelio tum maxima<note>maxima tum <hi rend="italics">in mg.
						P, B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> familiaritate
				coniunctis. <reg>quae</reg> sunt igitur meae partes? <reg>auctoritatis</reg> tantae
				quantam vos in me esse voluistis, usus mediocris, ingeni minime voluntati
					paris<note>voluntati paris <hi rend="italics">Angelius</hi>: voluntatis (-i)
					parens <hi rend="italics">codd.</hi></note>. <reg>nam</reg> ceteris a quibus est
				defensus hunc debere plurimum video; ego quantum ei debeam, alio loco; principio
				orationis hoc pono<note>pono <hi rend="italics">ut Ant. Aug. ita b</hi>: oppono <hi
						rend="italics">codd.</hi> (propono <hi rend="italics">k</hi>)</note>, me
				omnibus qui amici fuerint saluti et dignitati meae, si minus
					referenda<note>adferenda (aff.) <hi rend="italics">codd.</hi></note> gratia
				satis facere potuerim, praedicanda et habenda certe satis esse facturum. <milestone
					n="2" unit="section"/><reg>quae</reg> fuerit hesterno die Cn. Pompei gravitas in
				dicendo, iudices, quae facultas, quae copia, non opinione tacita vestrorum animorum,
				sed perspicua admiratione declarari videbatur. <reg>nihil</reg> enim umquam audivi
				quod mihi de iure subtilius dici videretur, nihil memoria<note>memoria <hi
						rend="italics">Garat.</hi>: de mem. <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi
						rend="italics">unde Hk</hi> nihil de mem. de more de exemplis: <hi
						rend="italics">add.</hi> acutius <hi rend="italics">bk ed. R.</hi>)</note>
				maiore de exemplis, nihil peritius de foederibus, nihil inlustriore auctoritate de
				bellis, nihil de re publica gravius, nihil de ipso modestius, nihil de causa et
				crimine ornatius: <milestone n="3" unit="section"/>ut mihi iam verum videatur illud
				esse quod non nulli litteris ac studiis doctrinae<note>doctrinis <hi rend="italics"
						>PBG1</hi> (<hi rend="italics">unde</hi> litterati ac studiis doctrinisque
						<hi rend="italics">Hbk ed. R.</hi>)</note> dediti quasi quiddam incredibile
				dicere putabantur, ei qui omnis animo virtutes penitus comprehendisset omnia quae
				faceret <add>recte procedere</add><note>recte (praeclare?) procedere <hi
						rend="italics">scripsi</hi> (<hi rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv. 176):
					tractare <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">ante</hi> faceret <hi
						rend="italics">add. H</hi> vellet: <hi rend="italics">post</hi> tractare (t)
						<hi rend="italics">add.</hi> perfacile esse <hi rend="italics">c</hi>: omnia
					quae vellet facile esse tractare <hi rend="italics">k</hi>: eum... omnia quae
					facere vellet facillime tractare <hi rend="italics">b Harl.</hi> 2681, <hi
						rend="italics">ed. R.</hi>): procedere <hi rend="italics">coni.
					Mueller</hi>: recte se dare <hi rend="italics">Madv.</hi>: recte cadere <hi
						rend="italics">Reid</hi> (<hi rend="italics">improb. Zielinsk.</hi>): recte
					habere <hi rend="italics">Paul</hi></note>. <reg>quae</reg> enim in L. Crasso
				potuit, homine nato ad dicendi singularem quandam facultatem, si hanc causam ageret,
				maior esse ubertas, varietas, copia quam fuit in eo qui tantum potuit impertire huic
				studio temporis quantum ipse a pueritia usque ad hanc aetatem a continuis bellis et
				victoriis conquievit? <milestone n="4" unit="section"/><reg>quo</reg> mihi
				difficilior est hic extremus<note>extremus <hi rend="italics">b Harl.</hi> 2681 <hi
						rend="italics">ed R.</hi>: exercitus <hi rend="italics">PBGH<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi></note> perorandi locus.
					<reg>etenim</reg> ei succedo orationi quae non praetervecta sit auris vestras,
				sed in animis omnium penitus insederit, ut plus voluptatis ex recordatione illius
				orationis quam non modo ex mea, sed<note>ex mea sed <hi rend="italics">b G2
						Harl.</hi> 2681: in mea quam <hi rend="italics">P rell.</hi> (in mea sed ex
						<hi rend="italics">H<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>)</note> ex
				cuiusquam oratione capere possitis. <milestone n="2" unit="chapter"/><reg>sed</reg>
				mos est gerundus<note>gerundus <hi rend="italics">PGH all.</hi>: gerendus <hi
						rend="italics">Ewc</hi></note> non modo Cornelio, cuius ego voluntati in
				eius periculis nullo modo deesse possum, sed etiam Cn. Pompeio, qui sui facti, sui
				iudici, sui benefici voluit me esse, ut apud eosdem vos, iudices, nuper in alia
				causa fuerim, et praedicatorem et actorem<note>auctorem <hi rend="italics"
					>P1Hc</hi></note>. <milestone n="5" unit="section"/></p>
			<p><reg>ac</reg> mihi quidem hoc dignum re publica<note>re p. <hi rend="italics"
						>Garat.</hi>: re <hi rend="italics">G2</hi>: reo <hi rend="italics"
							>b<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>: rei <hi rend="italics">P
						rell.</hi> (<hi rend="italics">cf. Sest.</hi> § 47)</note> videtur, hoc
				deberi huius excellentis viri praestantissimae gloriae, hoc proprium esse vestri
				offici, hoc satis esse causae ut, quod fecisse Cn. Pompeium constet, id omnes
					ei<note>ei <hi rend="italics">G et in mg.</hi>
					<foreign xml:lang="grc">S</foreign>: et <hi rend="italics">P rell.</hi></note>
				licuisse concedant. <reg>nam</reg> verius nihil est quam quod hesterno die dixit
				ipse, ita L. Cornelium de fortunis omnibus dimicare ut nullius in delicti crimen
				vocaretur. <reg>non</reg> enim furatus esse civitatem, non genus suum ementitus, non
				in aliquo impudenti mendacio delituisse, non inrepsisse in censum dicitur: unum
				obicitur, natum esse Gadibus, quod negat nemo. <reg>cetera</reg> accusator fatetur,
				hunc in Hispania durissimo bello cum Q. Metello, cum C. Memmio et in classe et in
				exercitu fuisse; ut Pompeius in Hispaniam venerit Memmiumque habere quaestorem
				coeperit, numquam a Memmio discessisse, Carthagine esse obsessum<note>obsessum <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: possessum <hi rend="italics">codd.</hi>
					(possessurum <hi rend="italics">B,</hi> profectum <hi rend="italics">k ed.
						R</hi>)</note>, acerrimis illis proeliis et maximis, Sucronensi et
					Turiensi<note>Turiensi <hi rend="italics">Is. Vossius</hi>: duriensi <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, interfuisse, cum Pompeio ad extremum belli
				tempus fuisse. <milestone n="6" unit="section"/><reg>haec</reg> sunt
					propria<note>propria <hi rend="italics">Klotz</hi>: proelia <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (praemia <hi rend="italics">b</hi>): promerita <hi
						rend="italics">Paul</hi>: praesidia <hi rend="italics">Kays.</hi>: <hi
						rend="italics">del. Madv.</hi></note> Corneli, pietas<note>Corneli pietas
						<hi rend="italics">Mueller</hi>: cornelitas <hi rend="italics">P1</hi>:
					Cornelii talis <hi rend="italics">P2 rell. praeter GE</hi> (Cornelii hic):
					Cornelii tantus <hi rend="italics">Halm</hi></note> in rem publicam nostram,
				labor, adsiduitas, dimicatio, virtus digna summo imperatore, spes pro periculis
				praemiorum; praemia quidem ipsa non sunt in eius facto qui adeptus est<note><hi
						rend="italics">alt.</hi> est <hi rend="italics">om. P1</hi>: est igitur <hi
						rend="italics">bw Par.</hi> 7774 <hi rend="italics">ed V</hi></note>, sed in
				eius qui dedit. <milestone n="3" unit="chapter"/>Donatus igitur est ob eas causas a
				Cn. Pompeio civitate. <reg>id</reg> accusator non negat, sed reprehendit, ut in
				Cornelio causa ipsius probetur, poena quaeratur, in Pompeio causa laedatur, poena
				sit nulla nisi<note>nisi <hi rend="italics">Orelli</hi>: si <hi rend="italics">codd.
						pler.</hi> (<hi rend="italics">del. P2, om. B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>)</note> famae: sic innocentissimi hominis fortunas,
				praestantissimi imperatoris factum condemnari volunt. <reg>ergo</reg> in iudicium
				caput Corneli, factum Pompei vocatur. <reg>hunc</reg> enim in ea civitate in qua
					sit<note>sit <hi rend="italics">codd.</hi>: est <hi rend="italics"
					>Baiter</hi></note> natus honestissimo loco natum esse concedis, et ab ineunte
				aetate relictis rebus suis omnibus in nostris bellis nostris cum imperatoribus esse
				versatum, nullius laboris, nullius obsessionis, nullius proeli expertem fuisse.
					<reg>haec</reg> sunt omnia cum plena laudis tum propria Corneli, nec in iis
				rebus crimen est ullum. <milestone n="7" unit="section"/>Vbi igitur est crimen?
					<reg>quod</reg> eum Pompeius civitate donavit. <reg>huius</reg><note>Huius <hi
						rend="italics">P1</hi>: huiusce <hi rend="italics">P2BG<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi>: huiuscemodi <hi rend="italics">b</hi>:
					huiuscene <hi rend="italics">dett.</hi>: huiusne <hi rend="italics"
					>Klotz</hi></note> crimen? <reg>minime</reg>, nisi honos ignominia putanda est.
					<reg>cuius</reg> igitur? <reg>re</reg> vera nullius, actione accusatoris eius
				unius qui donavit; qui si adductus gratia minus idoneum hominem praemio adfecisset,
					quin<note>quin <hi rend="italics">Madv.</hi>: qui <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> etiam si virum bonum sed non ita meritum, si denique aliquid
				non contra ac liceret factum diceretur, sed contra atque oporteret, tamen esset
				omnis eius modi reprehensio a vobis, iudices, repudianda. <milestone n="8"
					unit="section"/><reg>nunc</reg> vero quid dicitur? <reg>quid</reg> ait<note>agit
						<hi rend="italics">G1E<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi></note>
				accusator? <reg>fecisse</reg> Pompeium quod ei facere non licuerit; quod gravius est
				quam si id factum ab eo diceret quod non oportuisset. <reg>est</reg> enim<note>Est
					enim <hi rend="italics">Hb all.</hi>: sed si enim <hi rend="italics">P1G</hi>:
					si enim <hi rend="italics">P2</hi>: <hi rend="italics">corr. B</hi> sit enim,
						<hi rend="italics">fort. recte</hi></note> aliquid quod non oporteat, etiam
				si licet; quicquid vero non licet, certe non oportet. <milestone n="4"
					unit="chapter"/></p>
			<p><reg>hic</reg> ego nunc cuncter sic agere, iudices, non esse fas dubitari quin, quod
				Cn. Pompeium fecisse constet, id non solum licuisse<note>licuisse (<hi
						rend="italics">Lamb.</hi>) ... decuisse <hi rend="italics">Klotz</hi>:
					decuisse ... debuisse <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> sed etiam decuisse
					fateamur<note>sic agere ... fateamur <hi rend="italics">om. P, suppl. manus
						eiusdem fere aetatis, quae pr.</hi> constat <hi rend="italics">scripsit,
						dein corr.</hi> constet: constitit <hi rend="italics">Hb ed. R.</hi>:
					constiterit <hi rend="italics">k</hi></note>? <milestone n="9" unit="section"
					/><reg>quid</reg> enim abest huic homini quod, si adesset, iure haec ei tribui
					et<note>ei <hi rend="italics">Lamb.</hi>: et <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> concedi putaremus? Vsusne rerum? qui pueritiae tempus
				extremum principium habuit bellorum atque imperiorum maximorum, cuius plerique
				aequales minus saepe castra viderunt quam hic triumphavit, qui tot habet triumphos
				quot orae sunt partesque terrarum, tot victorias bellicas quot sunt in rerum natura
				genera bellorum. <reg>an</reg> ingenium? quin<note>quin <hi rend="italics"
							>Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>: inquid (<hi rend="italics"
						>ex</hi> inquid) <hi rend="italics">s.</hi> inquit <hi rend="italics">P
						all.</hi>: cui <hi rend="italics">Madv., del.</hi> eius <hi rend="italics"
						>ante</hi> consiliorum</note> etiam ipsi casus eventusque rerum non duces,
				sed comites eius consiliorum fuerunt: in quo uno ita summa fortuna cum summa virtute
				certavit ut omnium iudicio plus homini quam deae tribueretur. <reg>an</reg> pudor,
				an integritas, an religio in eo, an diligentia umquam requisita est? <reg>quem</reg>
				provinciae nostrae, quem liberi populi, quem reges, quem ultimae gentes<note>ultimae
					gentes <hi rend="italics">cod. Car. Steph. et Graevius</hi>: ult** regentes <hi
						rend="italics">P</hi> (alterae <hi rend="italics">H<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign>b2</hi>): ultra regentes <hi rend="italics">BGE</hi>:
					exterae gentes <hi rend="italics">b Angelius</hi></note> castiorem,
				moderatiorem, sanctiorem non modo viderunt, sed aut sperando umquam aut optando
				cogitaverunt? <reg>quid</reg> dicam de auctoritate? <milestone n="10" unit="section"
				/>quae tanta est quanta in his<note>his <hi rend="italics">BH all.</hi>: iis <hi
						rend="italics">PG</hi></note> tantis virtutibus ac laudibus esse debet.
					<reg>cui</reg> senatus populusque Romanus amplissimae<note>amplissima <hi
						rend="italics">Paul</hi></note> dignitatis praemia dedit non postulanti,
				imperia vero<note>vero <hi rend="italics">Manut.</hi>: verum <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (<hi rend="italics">i.e. non postulanti imperia, verum etiam
						rec.</hi>)</note> etiam recusanti, huius de facto, iudices, ita quaeri ut id
				agatur, licueritne ei facere quod fecit, an vero non dicam non licuerit, sed nefas
				fuerit— contra foedus enim, id est contra populi Romani religionem et fidem fecisse
				dicitur—non turpe rei publicae<note>rei publicae <hi rend="italics">codd.</hi>:
					populo Romano <hi rend="italics">edd.</hi></note>, nonne vobis<note>non nobis
						<hi rend="italics">Garat., Muell., improb, Zielinsk.</hi></note>? <milestone
					n="5" unit="chapter"/><milestone n="11" unit="section"/><reg>audivi</reg> hoc de
				parente meo puer, cum Q. Metellus Luci filius causam de pecuniis
					repetundis<note>repetendis <hi rend="italics">Bw</hi></note> diceret, ille,
					ille<note>ille, ille <hi rend="italics">PBHb<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi>: ille <hi rend="italics">GE</hi></note> vir<note>vir <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note>, cui patriae salus dulcior quam
				conspectus fuit, qui de civitate decedere quam de sententia maluit—hoc igitur causam
				dicente, cum ipsius tabulae circumferrentur inspiciendi nominis causa, fuisse
				iudicem ex illis equitibus Romanis gravissimis viris neminem quin<note>quin <hi
						rend="italics">b</hi>: qui <hi rend="italics">rell.</hi></note> removeret
				oculos <add>et</add><note>et <hi rend="italics">om. codd.</hi> (sed <hi
						rend="italics">k,</hi> seque <hi rend="italics">b</hi>)</note> se totum
				averteret, ne forte, quod ille in tabulas publicas rettulisset, dubitasse quisquam
				verumne an falsum esset videretur: nos Cn. Pompei decretum, iudices<note>iudices <hi
						rend="italics">scripsi</hi>: iudicium <hi rend="italics">codd.. del.
						edd.</hi></note>, de consili sententia pronuntiatum recognoscemus, cum
				legibus conferemus, cum foederibus, omnia acerbissima diligentia
					perpendemus<note>perpendimus <hi rend="italics">GE</hi>: pertendimus <hi
						rend="italics">P1</hi>: pertendemus <hi rend="italics">P2BHb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi></note>? Athenis aiunt, <milestone n="12"
					unit="section"/>cum quidam apud eos qui sancte graviterque vixisset testimonium
				publice dixisset et, ut mos Graecorum est, iurandi causa ad aras accederet, una voce
				omnis iudices ne is iuraret reclamasse. <add><reg>tum</reg></add><note>Tum <hi
						rend="italics">scripsi</hi>: cum <hi rend="italics">codd.</hi>: <hi
						rend="italics">del. Bait. all.</hi> (cum ... noluerint <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (1)): Quid? ... noluerunt <hi rend="italics">Weidner</hi>:
					An ... noluerunt <hi rend="italics">Paul</hi></note> Graeci homines spectati
				viri noluerunt religione videri potius quam veritate fidem esse
					constrictam<note>constrictam <hi rend="italics">s. l. P2</hi>: vinctam <hi
						rend="italics">coni. Halm</hi></note>: nos etiam in ipsa religione et legum
				et foederum conservanda qualis fuerit Cn. Pompeius dubitabimus? <milestone n="13"
					unit="section"/>Vtrum enim inscientem<note>inscientem <hi rend="italics">P2 et
						pler.</hi>: sicientem <hi rend="italics">P1</hi>: scientem <hi
						rend="italics">GE</hi></note> vultis contra foedera fecisse an
						scientem<note><hi rend="italics">alterum</hi> scientem <hi rend="italics"
						>codd. praeter GE</hi> (inscientem)</note>? <reg>si</reg> scientem,—O nomen
				nostri imperi! O populi Romani excellens dignitas! O Cn. Pompei sic late longeque
				diffusa laus ut eius gloriae domicilium communis imperi finibus terminetur! O
				nationes, urbes, populi, reges, tetrarchae, tyranni,—testes Cn. Pompei non solum
				virtutis in bello sed etiam religionis in pace! <reg>vos</reg> denique, mutae
				regiones, imploro, et sola terrarum ultimarum; vos, maria, portus, insulae, litora!
					<reg>quae</reg> est enim ora, quae sedes, qui locus in quo non exstent huius cum
				fortitudinis tum vero humanitatis, cum animi tum consili impressa vestigia?
					<reg>hunc</reg> quisquam, incredibili quadam atque inaudita gravitate virtute
				constantia praeditum, foedera scientem neglexisse violasse rupisse dicere audebit?
					<milestone n="6" unit="chapter"/><milestone n="14" unit="section"/></p>
			<p><reg>gratificatur</reg> mihi gestu accusator: inscientem Cn. Pompeium fecisse
				significat,—quasi vero levius<note>levius <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi
						rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv. 176): non levius <hi rend="italics">om.</hi>
					vero <hi rend="italics">b, et ita Lamb.</hi> (peius, nequius, turpius <hi
						rend="italics">et similia edd.</hi>)</note> sit, cum in tanta re publica
				versere et maximis negotiis praesis, facere aliquid quod scias non licere,
					quam<note>quam <hi rend="italics">Pantagathus</hi>: an <hi rend="italics">codd.
						praeter G2</hi> (aut)</note> omnino non scire<note>nescire <hi
						rend="italics">Hbk ed. R</hi></note> quid liceat! <reg>etenim</reg> utrum
					<add>qui in</add><note>qui in <hi rend="italics">suppl. Lamb.</hi> (etenim cum
					in <hi rend="italics">Hk et mg. <foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>)</note>
				Hispania bellum acerrimum et maximum gesserat quo iure Gaditana civitas esse
				nesciebat, an, cum ius<note>cum ius <hi rend="italics">Madv.</hi>: cuius <hi
						rend="italics">PB</hi>: cui <hi rend="italics">GE</hi> (cuius linguam populi
					non nosset <hi rend="italics">Hbk ed. R.</hi>)</note> illius populi nosset,
				interpretationem foederis non tenebat? <reg>id</reg> igitur quisquam Cn. Pompeium
				ignorasse dicere audebit quod mediocres homines, quod nullo usu, nullo studio
				praediti militari, quod librarioli denique scire <add>se</add><note>se <hi
						rend="italics">ante</hi> scire <hi rend="italics">add. Lamb.</hi>: <hi
						rend="italics">post</hi> scire <hi rend="italics">Zielinsk.</hi>: <hi
						rend="italics">abesse malit Reid</hi></note> profiteantur? <milestone n="15"
					unit="section"/><reg>equidem</reg> contra existimo, iudices, cum in omni genere
				ac varietate artium, etiam illarum quae sine summo otio non facile discuntur, Cn.
				Pompeius excellat, singularem quandam laudem et<note>et <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: suam et <hi rend="italics">b</hi>: eius et <hi rend="italics"
						>ed. Hervag.</hi>: eius <hi rend="italics">Bait.</hi></note> praestabilem
					<add>eius</add><note>eius <hi rend="italics">hic addidi</hi> (suam <hi
						rend="italics">c</hi>)</note> esse scientiam in foederibus, pactionibus,
				condicionibus populorum, regum, exterarum nationum, in universo denique belli iure
				atque pacis; nisi forte ea quae nos libri docent in umbra atque otio, ea Cn.
				Pompeium neque cum requiesceret litterae, neque cum rem gereret regiones ipsae
				docere potuerunt. </p>
			<p><reg>atque</reg>, ut ego sentio, iudices, causa dicta est. <reg>temporum</reg> magis
				ego nunc vitiis quam<note>vitiis quam <hi rend="italics">Baiter</hi>: vitiis (ut iis
						<hi rend="italics">P,</hi> ut his <hi rend="italics">BH</hi>) inquam <hi
						rend="italics">codd.</hi> (§ 9): vitio quam <hi rend="italics"
					>Madv.</hi></note> genere iudici<note><hi rend="italics">Num</hi> iudici
					⟨inductus⟩?</note> plura dicam; est enim haec saeculi quaedam macula atque
				labes, virtuti invidere, velle ipsum florem dignitatis infringere. <reg>etenim</reg>
				si Pompeius<note>Cn. Pompeius <hi rend="italics">HGEb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi></note> abhinc annos quingentos fuisset, <milestone
					n="16" unit="section"/>is vir a quo senatus adulescentulo atque equite Romano
				saepe communi saluti auxilium expetisset, cuius res gestae omnis gentis cum
				clarissima victoria terra marique peragrassent, cuius tres triumphi testes essent
				totum orbem terrarum nostro imperio teneri, quem populus Romanus
					<add>honoribus</add><note>honoribus <hi rend="italics">hic supplevi</hi>: <hi
						rend="italics">ante</hi> decorasset <hi rend="italics">Angelius</hi></note>
					in<add>signibus</add> singularibusque<note>insignibus singularibusque <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: in singularibusque <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> decorasset,—si nunc apud nos id quod is fecisset contra
				foedus factum diceretur, quis audiret? <reg>nemo</reg> profecto; mors enim cum
				exstinxisset invidiam, res eius gestae sempiterni nominis gloria<note>gloria <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note> niterentur<note>niterentur <hi
						rend="italics">codd.</hi>: niterent <hi rend="italics">Nuerenberg</hi>:
					nitescerent <hi rend="italics">Klotz</hi> (<hi rend="italics">utrumque improbat
						Zielinski</hi>)</note>. <reg>cuius</reg> igitur audita virtus dubitationi
				locum non daret, huius <add>visa</add> atque<note>huius visa atque <hi
						rend="italics">Halm</hi>: huius atque <hi rend="italics">codd. praeter
						G2</hi> (huius nota atque) <hi rend="italics">et Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi> (huius experta atque)</note> perspecta<note>perfecta
						<hi rend="italics">PB, corr. <foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note>
				obtrectatorum voce laedetur<note>laedatur <hi rend="italics">Bait.,
					Muell.</hi></note>? <milestone n="7" unit="chapter"/><milestone n="17"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>omittam</reg> igitur Pompeium iam oratione mea reliqua, sed vos, iudices, animis
				ac memoria tenetote. <reg>de</reg> lege, de foedere, de exemplis, de perpetua
				consuetudine civitatis nostrae renovabo ea quae dicta sunt; nihil enim mihi novi,
				nihil integri neque M. Crassus, qui totam causam et pro facultate et pro fide sua
				diligentissime vobis explicavit, neque Cn. Pompeius, cuius oratio omnibus ornamentis
				abundavit, ad dicendum reliquit. <reg>sed</reg> quoniam me recusante placuit ambobus
				adhiberi hunc a me quasi perpoliendi quendam operis extremum laborem, peto a vobis
				ut me offici<note>officio <hi rend="italics">Paul</hi></note> potius quam dicendi
				studio hanc suscepisse operam ac munus putetis. <milestone n="18" unit="section"
					/><reg>ac</reg><note>At <hi rend="italics">PB</hi></note> prius quam adgrediar
				ad ius causamque Corneli, quiddam de communi condicione omnium nostrum deprecandae
				malivolentiae causa breviter commemorandum videtur. <reg>si</reg> quo quisque loco
				nostrum est, iudices, natus, aut si, in qua fortuna est nascendi initio constitutus,
				hunc vitae statum usque ad senectutem obtinere debet<note>debet <hi rend="italics"
						>Angelius</hi>: deberet <hi rend="italics">codd, edd.</hi></note>, et si
				omnes quos aut fortuna extulit aut ipsorum inlustravit labor et industria
					poena<note>poenae (pene, pena) sunt <hi rend="italics">codd.</hi>: poena essent
						<hi rend="italics">Halm, edd.</hi></note> sunt adficiendi, non gravior L.
				Cornelio quam multis viris bonis atque fortibus constitui lex vitae et condicio
				videretur: sin autem multorum virtus, ingenium, humanitas ex infimo genere et
				fortunae gradu non modo amicitias et rei familiaris copias consecuta est, sed summam
				laudem, honores<note>honorem <hi rend="italics">coni. Reid</hi></note>, gloriam,
				dignitatem, non intellego cur potius invidia violatura virtutem L. Corneli quam
				aequitas vestra pudorem eius adiutura videatur. <reg>itaque</reg> quod maxime
				petendum est a vobis idcirco non peto, <milestone n="19" unit="section"/> iudices,
				ne de vestra sapientia atque de vestra humanitate dubitare videar: est autem
				petendum ne oderitis ingenium, ne inimici sitis industriae, ne humanitatem
				opprimendam, ne virtutem puniendam<note>puniendam <hi rend="italics">b2 G2 ed.
						R.</hi>: poeniendam <hi rend="italics">Orell.</hi>: poenitendam <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>E</hi>: penit. <hi
						rend="italics">G1H</hi>: perimendam <hi rend="italics">b<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi></note> putetis. <reg>illud</reg> peto,
				ut, si causam ipsam per se firmam esse et stabilem videritis, hominis ipsius
				ornamenta adiumento causae potius quam impedimento esse malitis. <milestone n="8"
					unit="chapter"/></p>
			<p><reg>nascitur</reg>, iudices, causa Corneli ex ea lege quam L. Gellius Cn. Cornelius
				ex senatus sententia tulerunt; qua lege videmus<note>videmus <hi rend="italics"
						>k</hi>: videamus <hi rend="italics">rell.</hi></note>
				<add>rite</add> esse sanctum<note>rite esse sanctum <hi rend="italics">scripsi</hi>:
					satis esse sancti <hi rend="italics">codd.</hi> (sanctum <hi rend="italics"
						>Turn.</hi>): ita esse sanctum <hi rend="italics">Reid</hi>: sanxisse
					senatum <hi rend="italics">Pantag.</hi>: satis aperte, dilucide esse sanctum <hi
						rend="italics">all.</hi></note> ut cives Romani sint ii<note>hi <hi
						rend="italics">P et pler.</hi></note> quos Cn. Pompeius de consili sententia
				singillatim civitate donaverit. Donatum esse L. Cornelium praesens Pompeius dicit,
				indicant publicae tabulae. <reg>accusator</reg> fatetur, sed negat ex foederato
				populo quemquam potuisse, nisi is populus fundus factus esset, in hanc civitatem
				venire. <milestone n="20" unit="section"/>O praeclarum interpretem iuris, auctorem
				antiquitatis, correctorem atque emendatorem nostrae civitatis, qui hanc poenam
				foederibus adscribat, ut omnium praemiorum beneficiorumque nostrorum expertis
					faciat<note>faciant <hi rend="italics">Lehmann</hi></note> foederatos!
					<reg>quid</reg> enim potuit dici imperitius quam foederatos populos fieri fundos
				oportere? nam id non magis est proprium foederatorum quam omnium liberorum.
					<reg>sed</reg> totum hoc, iudices, in ea fuit positum semper ratione atque
				sententia ut, cum iussisset populus Romanus<note>p. R. <hi rend="italics">ed.
						Hervag</hi>: praetor <hi rend="italics">codd.</hi></note> aliquid, si id
				adscivissent socii populi ac Latini, et si ea lex, quam nos haberemus, eadem in
				populo aliquo tamquam in fundo resedisset, ut tum lege eadem is populus teneretur,
				non ut de nostro iure aliquid deminueretur, sed ut illi populi aut iure eo quod a
				nobis esset constitutum aut aliquo commodo aut beneficio uterentur. <milestone
					n="21" unit="section"/><reg>tulit</reg> apud maiores nostros legem C. Furius de
				testamentis, tulit Q. Voconius de mulierum hereditatibus; innumerabiles aliae leges
				de civili iure sunt latae; quas Latini voluerunt, adsciverunt; ipsa denique Iulia,
					qua<note>qua <hi rend="italics">secl. Mueller, qui et</hi> civitas ⟨ita⟩ est ...
					data ⟨ut⟩ qui fundi <hi rend="italics">scribit</hi></note> lege civitas est
				sociis et Latinis data, qui fundi populi facti non essent civitatem non haberent.
					<reg>in</reg> quo magna contentio Heracliensium<note>Heracliensium <hi
						rend="italics">ed. R.</hi>: heraclensium <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> et Neapolitanorum fuit, cum magna pars in iis<note>his <hi
						rend="italics">P et pler.</hi></note> civitatibus foederis sui libertatem
				civitati anteferret<note>Tulit ... anteferret <hi rend="italics">om. Hc</hi> (<hi
						rend="italics">non k</hi>): <hi rend="italics">in mg. suppl. b2</hi></note>.
					<reg>postremo</reg> haec vis est istius et iuris et verbi, ut fundi populi
				beneficio nostro, non suo iure fiant. Cum aliquid populus Romanus iussit, <milestone
					n="22" unit="section"/>id si est eius modi ut quibusdam populis, sive foederatis
				sive liberis, permittendum esse videatur ut statuant ipsi non de nostris sed de suis
				rebus, quo iure uti velint, tum utrum fundi facti sint an non quaerendum esse
					videatur<note>videatur <hi rend="italics">codd.</hi> (tum ... videatur <hi
						rend="italics">om. Hk</hi>): videtur <hi rend="italics">Rumpf</hi></note>;
				de nostra vero re publica, de nostro imperio, de nostris bellis, de victoria, de
				salute fundos populos fieri noluerunt. <milestone n="9" unit="chapter"
					/><reg>atqui</reg> si imperatoribus<note>Atquisimp. <hi rend="italics">P</hi>:
						<hi rend="italics">corr. man. rec.</hi></note> nostris, si senatui, si
				populo Romano non licebit propositis praemiis elicere ex civitatibus sociorum atque
				amicorum fortissimum atque optimum quemque ad subeunda pro salute nostra pericula,
				summa utilitate ac maximo saepe praesidio periculosis<note>periculosis <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: periculis <hi rend="italics">codd.</hi> (in
					periculis <hi rend="italics">ut Orell. ita Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign>
						et mg. <foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>)</note> atque asperis
				temporibus carendum nobis erit. <milestone n="23" unit="section"/><reg>sed</reg>,
				per deos immortalis, quae est ista societas, quae amicitia, quod foedus, ut aut
				nostra civitas careat in suis periculis Massiliensi propugnatore, careat Gaditano,
				careat Saguntino, aut, si quis ex his<note>his <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: illis <hi rend="italics">HGEb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign> et mg.<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign></hi>)</note> populis sit exortus qui nostros duces auxilio
						laboris<note><lemma>auxilio laboris</lemma> consilio et labore <hi
						rend="italics">Landgraf</hi> (<hi rend="italics">de Dom.</hi> § 107)</note>,
					commeatus<note>labore commeatu <hi rend="italics">Lamb.</hi>: laboribus
					commeatibus <hi rend="italics">Kraffert</hi></note> periculo suo iuverit, qui
				cum hoste nostro comminus in acie saepe pugnarit, qui se saepe telis hostium, qui
				dimicationi capitis, qui morti obiecerit, nulla condicione huius civitatis praemiis
				adfici possit? <milestone n="24" unit="section"/><reg>etenim</reg> in populum
				Romanum grave est non posse uti sociis excellenti virtute praeditis, qui velint cum
				periculis nostris sua communicare; in socios vero ipsos, et in eos de quibus agimus
				foederatos, iniuriosum et contumeliosum est iis<note>his (<hi rend="italics"
						>bis</hi>) <hi rend="italics"><foreign xml:lang="grc"
					>S</foreign>Eb</hi></note> praemiis et iis honoribus exclusos esse fidelissimos
				et coniunctissimos socios quae pateant stipendiariis, pateant hostibus, pateant
				saepe servis. <reg>nam</reg><note>Nam <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>: nam et <hi rend="italics">Hk all.</hi></note>
				stipendiarios ex Africa, Sicilia, Sardinia, ceteris provinciis multos civitate
				donatos videmus, et, qui hostes ad nostros imperatores perfugissent et magno usui
				rei publicae nostrae fuissent, scimus civitate esse donatos; servos denique, quorum
				ius, fortuna, condicio infima est, bene de re publica meritos persaepe libertate, id
				est civitate, publice donari videmus<note>videmus <hi rend="italics">ut Manut. ita
						k</hi>: videbamus <hi rend="italics">codd.</hi></note>. <milestone n="10"
					unit="chapter"/><milestone n="25" unit="section"/></p>
			<p><reg>hanc</reg> tu igitur, patrone foederum ac foederatorum, condicionem statuis
				Gaditanis, tuis civibus, ut, quod iis<note>his <hi rend="italics">B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>b</hi></note> quos magnis adiutoribus tuis
					<add>usi civibus</add><note>usi civibus <hi rend="italics">supplevi</hi> (§§
					26,38; <hi rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv. 177): adiutoribus tuis <hi
						rend="italics">codd. praeter Hbk all.</hi> (<hi rend="italics">qui pro</hi>
					magnis <hi rend="italics">habent</hi> Gaditanis, <hi rend="italics">om.</hi>
					tuis).</note> armis subegimus<note><hi rend="italics">Locus varie
					emendatus</hi>: magnis adiuti ⟨opibus a⟩ maioribus tuis <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: magnis adiutoribus illis usi arm. subeg. <hi rend="italics"
						>Halm</hi>: Magni armis adiutoribus tuis subeg. <hi rend="italics"
					>Reid</hi></note> atque in dicionem nostram redegimus liceat, si populus Romanus
				permiserit, ut ab senatu, etiam per imperatores nostros<note>etiam per imperatores
					nostros <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>GE</hi>: etiam
					per imperatoribus nostris <hi rend="italics">P</hi>: etiam ab imp. nostris <hi
						rend="italics">ut Ernest. ita <foreign xml:lang="grc">S</foreign> in
						mg.</hi>: et ab imp. n. <hi rend="italics">Muell.</hi>: ab imp. n. (<hi
						rend="italics">del.</hi> etiam) <hi rend="italics">ut Baiter ita Hb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi>: et imp. n. <hi rend="italics">Paul</hi>
						(<hi rend="italics">del.</hi> etiam ab)</note> civitate donentur, id ne
				liceat ipsis? <reg>qui</reg> si suis decretis legibusve sanxissent ne quis suorum
				civium castra imperatorum populi Romani iniret, ne quis se pro nostro imperio in
				periculum capitis atque in vitae discrimen inferret, Gaditanorum auxiliis, cum
				vellemus, uti nobis ut liceret<note>ut liceret <hi rend="italics">Paul</hi> (Gadit,
					ut auxiliis <hi rend="italics">Pluygers</hi>): non liceret <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (uti cum vellemus non liceret <hi rend="italics">Hb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi>): liceret <hi rend="italics">Madv.</hi>:
					omnino liceret <hi rend="italics">Weidner</hi>: tantum liceret <hi
						rend="italics">Halm</hi>: non liceret, privatus vero quis ... dimicaret? <hi
						rend="italics">Kahnt</hi></note>, privatus vero ne quis vir et animo et
				virtute praecellens pro nostro imperio periculo suo dimicaret, graviter id iure
				ferremus, minui auxilia populi Romani, debilitari animos fortissimorum virorum,
				alienigenarum nos hominum studiis atque paterna<note>paterna <hi rend="italics"
						>codd. praeter E</hi> (pataria): externa <hi rend="italics">Angelius</hi>:
					privata <hi rend="italics">coni. Halm</hi></note> virtute privari. <milestone
					n="26" unit="section"/><reg>atqui</reg> nihil interest, iudices, utrum haec
				foederati iura constituant, ut ne cui liceat ex iis civitatibus ad nostrorum
				bellorum pericula accedere, an, quae nos eorum civibus virtutis causa tribuerimus,
				ea rata esse non possint; nihil<note>nihilo <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>
				enim magis uteremur iis adiutoribus, sublatis virtutis praemiis, quam si omnino iis
				versari in nostris bellis non liceret. <reg>etenim</reg> cum pro sua patria pauci
				post genus hominum natum reperti sint qui nullis praemiis propositis vitam suam
				hostium telis obiecerint, pro aliena re publica quemquam fore putatis<note>putatis
						<hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>: putasti <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> qui se opponat periculis non modo nullo
				proposito praemio, sed etiam interdicto? <milestone n="11" unit="chapter"
					/><milestone n="27" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> cum est illud imperitissime dictum de populis<note>populis <hi
						rend="italics">b Angelius</hi>: populi <hi rend="italics">rell.</hi></note>
						fundis<note><lemma>fundis</lemma> foederatis <hi rend="italics">coni.
						Schuetz</hi></note>, quod commune<note>commune <hi rend="italics">B in mg.
							<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: cum omne <hi rend="italics"
						>P</hi></note> liberorum est<note>est <foreign xml:lang="grc">S</foreign>:
					et <hi rend="italics">rell.</hi></note> populorum, non proprium foederatorum,—ex
				quo intellegi necesse est aut neminem ex sociis civem fieri posse aut etiam posse ex
				foederatis,— tum vero ius omne noster iste<note>noster iste <hi rend="italics">P
						rell. praeter G1E</hi> (nostris te): nostrum iste <hi rend="italics">Kok,
						Lehmann</hi></note> magister mutandae civitatis ignorat, quod est, iudices,
				non solum in legibus publicis positum, sed etiam in privatorum voluntate.
					<reg>iure</reg> enim nostro neque mutare civitatem<note>mutari civitate <hi
						rend="italics">et l.</hi></note> quisquam invitus potest, neque si velit
					mutare<note>mutari <hi rend="italics">Reid</hi> (§ 31)</note> non potest, modo
				adsciscatur ab ea civitate cuius esse se civitatis velit<note>se civem velit <hi
						rend="italics">Lamb.</hi>: civis velit <hi rend="italics">Paul</hi></note>:
				ut, si Gaditani sciverint nominatim de aliquo cive Romano ut sit is civis Gaditanus,
				magna potestas sit nostro civi mutandae civitatis, nec foedere impediatur quo minus
				ex civi Romano civis Gaditanus possit esse. <milestone n="28" unit="section"
					/><reg>duarum</reg> civitatum civis noster esse<note>Duarum enim civitatum esse
						(<hi rend="italics">del.</hi> civis noster) <hi rend="italics"
					>Pluygers</hi></note> iure civili nemo potest: non esse huius
					civitatis<note>civitatis civis <hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi>: civis <hi rend="italics">add. <foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign> in mg.</hi></note> qui se alii civitati dicarit potest.
					<reg>neque</reg> solum dicatione, quod in calamitate clarissimis viris Q.
				Maximo, C. Laenati, Q. Philippo Nuceriae, C. Catoni Tarracone, Q. Caepioni, P.
				Rutilio Zmyrnae vidimus<note>videmus <hi rend="italics">Madv.</hi></note> accidisse,
				ut earum civitatum fierent cives, <add>cum</add><note>cum <hi rend="italics">suppl.
						Madv.</hi>: nam <hi rend="italics">Halm auct. Baiter</hi></note> hanc ante
				amittere non potuissent quam hoc solum civitatis mutatione vertissent, sed etiam
				postliminio potest civitatis fieri mutatio. <reg>neque</reg> enim sine causa de Cn.
				Publicio Menandro, libertino homine, quem apud maiores legati nostri in Graeciam
				proficiscentes interpretem secum habere voluerunt, ad populum latum
					<add>est</add><note>est <hi rend="italics">G2</hi>: <hi rend="italics">om.
						rell.</hi></note> ut is Publicius, si domum revenisset et inde Romam
				redisset, ne minus civis esset. <reg>multi</reg> etiam superiore memoria cives
				Romani sua voluntate, indemnati et incolumes, his<note>his <hi rend="italics"
							>B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>Eb</hi>: iis <hi rend="italics"
						>PHG</hi>: hiis <hi rend="italics">wc</hi>: suis <hi rend="italics"
						>Halm</hi></note> rebus relictis alias se in civitates contulerunt.
					<milestone n="12" unit="chapter"/><milestone n="29" unit="section"/></p>
			<p><reg>quod</reg> si civi Romano licet esse Gaditanum sive exsilio sive postliminio
				sive reiectione huius civitatis,—ut iam ad foedus veniam, quod ad causam nihil
				pertinet: de civitatis enim iure, non de foederibus disceptamus,—quid est quam ob
				rem civi Gaditano in hanc civitatem venire non liceat? <reg>equidem</reg> longe
				secus sentio. <reg>nam</reg> cum ex omnibus civitatibus via sit in nostram, cumque
				nostris civibus pateat ad ceteras iter civitates, tum vero, ut quaeque nobiscum
				maxime societate amicitia sponsione pactione foedere est coniuncta, ita mihi maxime
				communione beneficiorum praemiorum civitatis contineri<note>communione ... contineri
						<hi rend="italics">Weiske</hi>: communionem ... continere <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> videtur. <reg>atqui</reg> ceterae civitates omnes non
				dubitarent nostros homines<note>homines <hi rend="italics">Gulielm.</hi>: omnes <hi
						rend="italics">PHB<foreign xml:lang="grc">Ss</foreign></hi>: <hi
						rend="italics">om. GE</hi></note> recipere in suas civitates, si idem nos
				iuris haberemus quod ceteri; sed nos non possumus et huius esse civitatis et
					cuiusvis<note>cuiusvis <hi rend="italics">ed. R.</hi>: cuius <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (cui <hi rend="italics">E,</hi> eius <hi rend="italics">k</hi>):
					alius <hi rend="italics">Halm</hi></note> praeterea, ceteris concessum est.
					<milestone n="30" unit="section"/><reg>itaque</reg> in Graecis civitatibus
				videmus Atheniensis<note>Athenienses <hi rend="italics">Pluygers</hi>: Athenis <hi
						rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">Sest.</hi> § 50)</note>,
				Rhodios, Lacedaemonios, ceteros undique adscribi multarumque esse eosdem homines
				civitatum. <reg>quo</reg> errore ductos vidi egomet non nullos imperitos homines,
				nostros civis, Athenis in numero iudicum atque Areopagitarum, certa tribu, certo
				numero, cum ignorarent, si illam civitatem essent adepti, hanc se perdidisse nisi
				postliminio reciperassent<note>nisi post. recip. <hi rend="italics">del. Pluygers,
						improb. Zielinsk.</hi> reciper. <hi rend="italics">PH</hi>: recuper. <hi
						rend="italics">B rell.</hi></note>. <reg>peritus</reg> vero nostri moris ac
				iuris nemo umquam, qui hanc civitatem retinere vellet, in aliam se civitatem
				dicavit. <milestone n="13" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>sed</reg> hic totus locus disputationis atque orationis meae, iudices, pertinet
				ad commune ius mutandarum civitatum: nihil habet quod sit proprium religionis ac
				foederum. <reg>defendo</reg> enim rem universam, nullam esse gentem ex omni regione
				terrarum, neque tam dissidentem a populo Romano odio quodam atque discidio, neque
				tam fide benivolentiaque coniunctam, ex qua nobis interdictum sit ne<note>ut ne <hi
						rend="italics">Ec</hi></note> quem adsciscere civem aut civitate donare
				possimus. <milestone n="31" unit="section"/>O iura praeclara atque divinitus iam
				inde a principio Romani nominis a maioribus nostris comparata, ne quis nostrum plus
				quam unius civitatis esse possit,—dissimilitudo enim civitatum varietatem iuris
				habeat necesse est,—ne quis invitus civitate mutetur neve in civitate<note>iuris ...
					civitate <hi rend="italics">s. l. P2</hi></note> maneat invitus! <reg>haec</reg>
				sunt enim fundamenta firmissima nostrae libertatis, sui quemque iuris et retinendi
				et dimittendi esse dominum. <reg>illud</reg> vero sine ulla dubitatione maxime
				nostrum fundavit imperium et populi Romani nomen auxit, quod princeps ille creator
				huius urbis, Romulus, foedere Sabino docuit etiam hostibus recipiendis augeri hanc
				civitatem oportere; cuius auctoritate et exemplo numquam est intermissa a maioribus
				nostris largitio et communicatio civitatis. <reg>itaque</reg> et ex Latio multi, ut
				Tusculani, ut<note>ut ... ut <hi rend="italics">P1</hi>: et ... et <hi
						rend="italics">rell.</hi>: ut ... et <hi rend="italics">ut Madv. ita
					H</hi></note> Lanuvini, et ex ceteris generibus<note>generibus <hi
						rend="italics">codd.</hi>: regionibus <hi rend="italics">Rumpf</hi></note>
				gentes universae in civitatem sunt<note>sunt <hi rend="italics">HG2<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi>: sui <hi rend="italics">rell. praeter
						E</hi> (suam)</note> receptae, ut Sabinorum, Volscorum, Hernicorum; quibus
				ex civitatibus nec coacti essent civitate mutari, si qui noluissent, nec, si qui
				essent civitatem nostram beneficio populi Romani consecuti<note>consecuti <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1): secuti <hi rend="italics">codd.</hi>
					(assecuti <hi rend="italics">b et ed. V.</hi>)</note>, violatum foedus eorum
				videretur. <milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="32" unit="section"/></p>
			<p><reg>etenim</reg><note><lemma>Etenim</lemma> At enim <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (2)</note> quaedam foedera exstant, ut
					Cenomanorum<note>Cenomanorum <hi rend="italics">Madv.</hi>: genumanhorum <hi
						rend="italics">P1GE</hi>: germanorum <hi rend="italics">P2BH
					rell.</hi></note>, Insubrium, Helvetiorum, Iapydum, non nullorum item ex Gallia
				barbarorum, quorum in foederibus exceptum est ne quis eorum a nobis civis
				recipiatur. <reg>quod</reg> si exceptio facit ne liceat, ubi <add>non sit exceptum,
					ibi</add><note>non sit (est <hi rend="italics">Bait.</hi>) exceptum ibi <hi
						rend="italics">suppl. Madv.</hi>: ibi necesse est licere ubi non est
					exceptum <hi rend="italics">Naugerius</hi></note> necesse est licere. Vbi est
				igitur <add>in</add><note>in <hi rend="italics">suppl. Halm</hi>: exceptum <hi
						rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign> ed. R.</hi>: in foed.
					Gad. exceptum <hi rend="italics">Reid</hi></note> foedere Gaditano, ne quem
				populus Romanus Gaditanum recipiat civitate? <reg>nusquam</reg>. <reg>ac</reg>
				sicubi esset, lex id Gellia et Cornelia, quae definite potestatem Pompeio
					civitatem<note>civitate <hi rend="italics">coni. Mueller, fort.
					recte</hi></note> donandi dederat, sustulisset. '<reg>exceptum</reg>,' inquit,
				'est foedus, <quote><reg>si</reg> qvid<note>si quid <hi rend="italics">b ed. V.</hi>
						(§ 33): si quidem <hi rend="italics">codd.</hi></note> sacrosanctvm
					est.</quote>' <reg>ignosco</reg> tibi, si neque Poenorum iura calles (reliqueras
				enim civitatem tuam) neque nostras potuisti leges inspicere; ipsae enim te a
				cognitione sua iudicio publico reppulerunt. <milestone n="33" unit="section"
					/><reg>quid</reg> fuit in rogatione ea quae de Pompeio a Gellio et a Lentulo
				consulibus lata est, in quo aliquid<note>in quo aliquid <hi rend="italics"
						>Pantagathus</hi>: in qua aliquid <hi rend="italics">HG2b</hi>: in qua
					aliqua aliquid <hi rend="italics">rell.</hi></note>
					sacrosanctum<note>sacrosanctum <hi rend="italics">secl. Madv, tuetur
					Reid</hi></note> exceptum videretur? <reg>primum</reg> enim sacrosanctum esse
				nihil potest nisi quod populus plebesve sanxit<note>sanxit <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: sanxisset <hi rend="italics">codd.</hi>: <hi rend="italics"
						>fort.</hi> sanxerit (<hi rend="italics">ut l.</hi> 14 fecit <hi
						rend="italics">codd. pro</hi> fecerit)</note>; deinde sanctiones sacrandae
				sunt aut genere ipso<note>† aut genere ipso <hi rend="italics">Baiter</hi>: <hi
						rend="italics">sed cf. de Or.</hi> ii, §§ 103,306</note> aut obtestatione et
				consecratione legis aut poenae<note>atque obt, <del>et consecr.</del> legis aut
					poena <hi rend="italics">Madv.</hi>: poenae denuntiatione <hi rend="italics"
						>Lübbert</hi>: poen. irrogatione <hi rend="italics"
						>Lange</hi></note><note><hi rend="italics">Num</hi> atque poenae?</note>,
				cum caput eius qui contra fecerit consecratur. <reg>quid</reg> habes igitur dicere
				de Gaditano foedere eius modi? utrum capitis<note>capitis <hi rend="italics">Ant.
						Aug.</hi>: a capitis <hi rend="italics">codd.</hi></note> consecratione an
				obtestatione legis sacrosanctum esse confirmas? <reg>nihil</reg> omnino umquam de
				isto foedere ad populum, nihil ad plebem latum esse neque legem neque poenam
					consecratam<note>consecratam <hi rend="italics">Mueller</hi>: sacratam <hi
						rend="italics">Paul</hi>: gratam <hi rend="italics">codd.</hi> (ratam <hi
						rend="italics">b<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>, gratam vel ratam
						<hi rend="italics">Par.</hi> 7774): latam <hi rend="italics">Angelius</hi>:
					rogatam <hi rend="italics">Madv.</hi></note> esse<note>neque legem ... consecr.
					esse <hi rend="italics">codd. habent post</hi> latum esset <hi rend="italics"
						>l.</hi> 20: <hi rend="italics">pos'</hi> dico <hi rend="italics">conloc.
						Ernest.</hi>: <hi rend="italics">om. Reid</hi></note> dico. <reg>de</reg>
				quibus igitur etiam si<note>etiam igitur si <hi rend="italics">PB</hi></note> latum
				esset ne quem civem reciperemus, tamen id esset quod postea populus iussisset ratum,
				nec quicquam illis verbis <quote><reg>si</reg> qvid sacrosanctvm
					est</quote><note>est <hi rend="italics">scripsi</hi>: esset esse <hi
						rend="italics">codd.</hi>: est esse <hi rend="italics">edd.</hi></note>
				exceptum videretur, de iis, cum populus Romanus nihil umquam iusserit, quicquam
				audes dicere sacrosanctum fuisse? <milestone n="15" unit="chapter"/><milestone
					n="34" unit="section"/><reg>nec</reg> vero oratio<note>haec oratio <hi
						rend="italics">codd. praeter PB<foreign xml:lang="grc"
					>S</foreign></hi></note> mea ad infirmandum foedus Gaditanorum, iudices,
				pertinet; neque enim est meum contra ius optime meritae civitatis, contra opinionem
				vetustatis, contra auctoritatem senatus dicere. Duris enim quondam temporibus rei
				publicae nostrae, cum praepotens terra marique Carthago nixa duabus Hispaniis huic
				imperio immineret, et cum duo fulmina<note>lumina <hi rend="italics"
					>Ernesti</hi></note> nostri imperi subito in Hispania, Cn. et P. Scipiones,
				exstincti occidissent, L. Marcius, primi pili centurio, cum Gaditanis foedus
					fecisse<note>fecisse <hi rend="italics">PBH<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi>: iecisse <hi rend="italics">GEb</hi>: ocosse <hi
						rend="italics">Angelius</hi></note> dicitur. <reg>quod</reg> cum magis fide
				illius populi, iustitia nostra, vetustate denique ipsa quam aliquo publico vinculo
				religionis teneretur, sapientes homines et publici iuris periti, Gaditani, M. Lepido
				Q. Catulo consulibus a senatu de foedere postulaverunt. <reg>tum</reg> est cum
				Gaditanis foedus vel renovatum vel ictum; de quo foedere populus Romanus sententiam
				non tulit, qui iniussu suo nullo pacto potest religione obligari. <milestone n="35"
					unit="section"/><reg>ita</reg> Gaditana civitas, quod beneficiis suis erga rem
					publicam<note>publicam (=.p. <hi rend="italics">Hb</hi>) <hi rend="italics">om.
						P rell.</hi> (§ 5)</note> nostram consequi potuit, quod imperatorum
				testimoniis, quod vetustate, quod Q. Catuli, summi viri, auctoritate, quod iudicio
				senatus, quod foedere, consecuta est; quod publica religione sanciri potuit, id
				abest; populus enim se nusquam obligavit. <reg>neque</reg> ideo est Gaditanorum
				causa deterior; gravissimis enim et plurimis rebus est fulta. <reg>sed</reg> isti
				disputationi <add>hic</add><note>hic <hi rend="italics">suppl. Cobet</hi></note>
				certe nihil est loci; sacrosanctum enim nihil potest esse nisi quod per populum
				plebemve sanctum est. <milestone n="16" unit="chapter"/><reg>quod</reg> si hoc
				foedus, quod populus Romanus auctore senatu, commendatione et iudicio vetustatis,
				voluntate et sententiis suis comprobat, idem suffragiis comprobasset, quid erat cur
				ex ipso foedere Gaditanum in civitatem nostram recipi non liceret? <reg>nihil</reg>
				est enim aliud in foedere nisi ut <quote>pia et </quote>
				<quote>aeterna pax</quote> sit. <reg>quid</reg> id<note>Quid id <hi rend="italics"
						>Eb</hi>: quod id <hi rend="italics">PBGc</hi>: quid <hi rend="italics"
						>H.</hi></note><note><hi rend="italics">Num</hi> qui id?</note> ad
				civitatem? <reg>adiunctum</reg> illud etiam est, quod non est in omnibus foederibus:
						<quote><reg>maiestatem</reg> popvli Romani comiter conservanto<note><hi
							rend="italics">et</hi> 4 conservanto <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi></note><note>conservant <hi rend="italics">PB</hi> (-ent <hi
							rend="italics">Hb ed. R.</hi>)</note>.</quote>
				<reg>id</reg> habet hanc vim, ut sit ille in foedere inferior. <milestone n="36"
					unit="section"/><reg>primum</reg> verbi genus hoc 'conservanto<note>conservandi
						<hi rend="italics">PBH rell.</hi></note>,' quo magis in legibus quam in
				foederibus uti solemus, imperantis est, non precantis. <reg>deinde</reg> cum
				alterius populi maiestas conservari iubetur, de altero siletur, certe ille populus
				in superiore condicione causaque ponitur cuius maiestas foederis sanctione
				defenditur. <reg>in</reg> quo erat accusatoris interpretatio indigna responsione,
				qui ita dicebat, 'comiter' esse 'communiter,' quasi vero priscum aliquod aut
				insolitum verbum interpretaretur. Comes benigni, faciles, suaves homines esse
				dicuntur; 'qui erranti comiter monstrat viam,' benigne, non gravate; 'communiter'
				quidem certe non convenit. <milestone n="37" unit="section"/><reg>et</reg> simul
				absurda res est caveri foedere ut maiestatem populi Romani 'communiter' conservent,
				id est ut populus Romanus<note>pop. Rom. <hi rend="italics">b</hi>: Romanus (.r.)
						<hi rend="italics">om. P rell.</hi>: r. pop. <hi rend="italics"
					>Hk</hi></note> suam maiestatem esse salvam velit. <reg>quod</reg> si iam ita
				esset, ut esse non potest<note>potest <hi rend="italics">b2</hi>: posset <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, tamen de nostra maiestate, nihil de
				illorum caveretur. <reg>potestne</reg> igitur nostra maiestas <add>a</add><note>a
						<hi rend="italics">suppl. Naugerius</hi> (2)</note> Gaditanis benigne
				conservari, si ad eam retinendam Gaditanos praemiis elicere non possumus?
					<reg>potest</reg> esse ulla denique maiestas, si impedimur quo minus per populum
				Romanum beneficiorum virtutis causa tribuendorum potestatem imperatoribus nostris
				deferamus? <milestone n="17" unit="chapter"/><milestone n="38" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> quid ego disputo quae mihi tum, si Gaditani contra me dicerent, vere
				posse dici viderentur? <reg>illis</reg> enim repetentibus L. Cornelium responderem
				legem populum Romanum iussisse de civitate tribuenda; huic generi legum fundos
				populos fieri non solere; Cn. Pompeium de consili sententia civitatem huic dedisse,
				nullum populi nostri iussum Gaditanos habere; itaque nihil esse sacrosanctum quod
				lege exceptum videretur; si esset, tamen in foedere nihil esse cautum praeter pacem;
				additum esse etiam illud, ut maiestatem illi nostram conservare<note>conservare <hi
						rend="italics">Manutius</hi>: servare <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				deberent, quae certe minueretur si aut adiutoribus illorum civibus uti in bellis
				nobis non liceret aut praemi tribuendi potestatem nullam haberemus. <milestone
					n="39" unit="section"/><reg>nunc</reg> vero quid ego contra Gaditanos loquar,
				cum id quod defendo voluntate eorum, auctoritate, legatione ipsa comprobetur? qui a
				principio sui generis aut studio rei publicae †ii<note>† ii <hi rend="italics"
						>scripsi</hi> (<hi rend="italics">om. Hbkw</hi>): hi <hi rend="italics"
						>B</hi>: aut (ac <hi rend="italics">Hbc</hi>) studio rei pub. ii <hi
						rend="italics">secl. Baiter</hi>: aut <hi rend="italics">om. GE, qui et</hi>
					iis (his) <hi rend="italics">pro</hi> ii <hi rend="italics">ponunt</hi>: ac rei
					p., id est <hi rend="italics">Klotz, Reid</hi>: sui generis fastidio rapti <hi
						rend="italics">Paul</hi>: sive genere sive studio rei p. ducti <hi
						rend="italics">Weidner</hi></note> ab omni studio sensuque Poenorum mentis
				suas ad nostrum imperium nomenque flexerunt; qui, cum maxima bella nobis
					inferrentur<note>inferrentur <hi rend="italics">bk Par.</hi> 7774: ferentur,
					ferrentur <hi rend="italics">codd. pler.</hi></note>, moenibus
					<add>hostem</add><note>hostem <hi rend="italics">supplevi</hi>: inferrentur,
					⟨eos a quibus inferrentur⟩ moenibus <hi rend="italics">Madv.</hi>: Magonem (<hi
						rend="italics">Liv.</hi> xxviii. 37 moenibus <hi rend="italics"
					>Weidner</hi></note> excluserunt, classibus insecuti sunt, corporibus opibus
				copiis depulerunt; qui et veterem illam speciem foederis Marciani semper omni
				sanctiorem arce<note>arce <hi rend="italics">P</hi>: arte <hi rend="italics">Bb
						all.</hi>: ara <hi rend="italics">Lamb.</hi>: iure <hi rend="italics"
						>Kraffert</hi></note> duxerunt, et hoc foedere Catuli senatusque auctoritate
				se nobiscum coniunctissimos esse arbitrati sunt; quorum moenia, delubra, agros ut
				Hercules itinerum<note>itinerum <hi rend="italics">HGE<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign> Mueller</hi>: ipse inrum <hi rend="italics">P1</hi>: ipse
					virium <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: ipse itinerum <hi rend="italics"
						>Orelli, Reid</hi>: ipse Hercules itinerum <hi rend="italics">b ed.
					R.</hi></note> ac laborum suorum, sic maiores nostri imperi ac nominis populi
				Romani terminos esse voluerunt. <milestone n="40" unit="section"
					/><reg>testantur</reg> et mortuos nostros imperatores, quorum vivit immortalis
				memoria et gloria<note>memoria et gloria <hi rend="italics">HGEbk</hi> (gloria et
					mem. <hi rend="italics">c</hi>): memoriae gloria <hi rend="italics">P
					rell.</hi></note>, Scipiones, Brutos, Horatios, Cassios<note><lemma>Horatios,
						Cassios</lemma> Flaccos (<hi rend="italics">Garaat.</hi>), Crassos (<hi
						rend="italics">Manut.</hi>)</note>, Metellos, et hunc praesentem Cn.
				Pompeium, quem procul ab illorum moenibus acre et magnum bellum gerentem commeatu
				pecuniaque iuverunt, et hoc tempore ipsum<note>ipsum <hi rend="italics">G2</hi>:
					ipso <hi rend="italics">P rell.</hi></note> populum Romanum, quem in caritate
				annonae, ut saepe ante fecerant, frumento suppeditato levarunt, se hoc ius esse
				velle, ut sibi et liberis, si qui eximia virtute fuerit<note>fuerint <hi
						rend="italics">codd. praeter PB</hi> (fuerint sint <hi rend="italics"
					>H</hi>)</note>, sit in nostris castris, sit in imperatorum praetoriis, sit
				denique inter signa atque in acie locus, sit his gradibus ascensus etiam ad
				civitatem. <milestone n="18" unit="chapter"/><milestone n="41" unit="section"
					/><reg>quod</reg> si Afris, si Sardis, si Hispanis agris stipendioque multatis
				virtute adipisci licet civitatem, Gaditanis autem<note><lemma>autem</lemma> hoc <hi
						rend="italics">GE</hi> (<hi rend="italics">cf l.</hi> 15 <hi rend="italics"
						>infra</hi>; <hi rend="italics">Vatin.</hi> § 41 <hi rend="italics">ad
						fin.</hi>)</note> officiis vetustate fide periculis foedere coniunctis hoc
				idem non licebit, non foedus sibi nobiscum <add>ictum</add><note>ictum <hi
						rend="italics">suppl. Koch</hi> (<hi rend="italics">cf. Sest.</hi> § 24 <hi
						rend="italics">ad fin</hi>)</note> sed iniquissimas leges impositas a nobis
				esse arbitrabuntur. <reg>atque</reg> hanc, iudices, non a me fingi orationem, sed me
				dicere quae Gaditani iudicarint res ipsa declarat. <reg>hospitium</reg> multis annis
				ante hoc tempus cum L. Cornelio Gaditanos fecisse publice dico. Proferam tesseram;
				legatos excito; laudatores ad<note>Proferam tesseram; legatos excito; laudatores ad
						<hi rend="italics">Madv.</hi>: Proferam testes.feram (proferam <hi
						rend="italics">Hbk</hi>) legatos excito laudatores. Ad hoc <hi
						rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>Hbk</hi> (testeseram <hi
						rend="italics">P1</hi></note> hoc iudicium, summos homines ac nobilissimos,
				deprecatores huius periculi missos videtis; re denique multo ante Gadibus inaudita,
				fore ut huic<note>ut huic <hi rend="italics">ut Lamb. ita b</hi>: huic ut <hi
						rend="italics">ed. R.</hi>: huic <hi rend="italics">codd.</hi></note> ab
				illo periculum crearetur <gap/> gravissima autem<note>autem <hi rend="italics"
						>PHG2</hi>: hoc <hi rend="italics">G1E</hi>: tum <hi rend="italics"
					>b</hi></note> in istum civem suum Gaditani senatus consulta<note>consulta <hi
						rend="italics">b</hi>: convita <hi rend="italics">P1</hi>: convitia <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi>
					<hi rend="italics">Locum ita emendavit J. S. Reid</hi>: audita, ne forte huic ab
					illo periculum crearetur, gravissima in istum civem suum Gaditani in senatu
					convicia fecerunt</note> fecerunt. <milestone n="42" unit="section"
					/><reg>potuit</reg> magis fundus populus Gaditanus fieri, quoniam hoc magno
				opere delectare<note>delectaris <hi rend="italics">Reid</hi></note> verbo, si tum
				fit fundus cum scita ac iussa nostra sua sententia comprobat, quam cum hospitium
				fecit, ut et civitate illum mutatum esse fateretur et huius civitatis honore
				dignissimum iudicaret? <reg>potuit</reg> certius interponere iudicium<note>indicium
						<hi rend="italics">Madv.</hi> (<hi rend="italics">sed cf.</hi> § 53)</note>
				voluntatis suae quam cum etiam accusatorem huius multa et poena notavit<note>poena
					notavit <hi rend="italics">Baiter</hi>: poenatavit <hi rend="italics">P1</hi>:
					poena multavit <hi rend="italics">P2BHb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>:
					poena dignum putavit <hi rend="italics">Halm</hi></note>? <reg>potuit</reg>
				magis de re iudicare quam cum ad vestrum iudicium civis amplissimos legavit testis
				huius iuris, vitae laudatores, periculi deprecatores? <milestone n="43"
					unit="section"/><reg>etenim</reg> quis est tam demens quin sentiat ius hoc
				Gaditanis esse retinendum, ne saeptum sit iis iter <add>in</add> perpetuum<note>in
					perpet. <hi rend="italics">auct. Garat. Mueller</hi>: perpetuum <hi
						rend="italics">codd.</hi>: perpetuo <hi rend="italics">ed.
					Hervag.</hi></note> ad hoc amplissimum praemium civitatis, et magno opere iis
				esse laetandum huius L. Corneli benivolentiam erga suos remanere Gadibus, gratiam et
				facultatem commendandi in hac civitate versari? <reg>quis</reg> est enim nostrum cui
				non illa civitas sit huius studio, cura, diligentia commendatior? <milestone n="19"
					unit="chapter"/><reg>omitto</reg> quantis ornamentis populum istum C. Caesar,
				cum esset in Hispania praetor, adfecerit, controversias<note><hi rend="italics"
						>ante</hi> controversias <hi rend="italics">add. Rau</hi> ut: qui <hi
						rend="italics">Ernesti</hi>: quod <hi rend="italics">Schuetz</hi>: quot <hi
						rend="italics">Kraffert</hi></note> sedarit, iura ipsorum permissu
				statuerit, inveteratam quandam<note>quandam <hi rend="italics">Lamb.</hi>: quondam
						<hi rend="italics">codd.</hi></note> barbariam ex Gaditanorum moribus
				disciplinaque delerit, summa in eam civitatem huius rogatu studia et beneficia
				contulerit. <reg>multa</reg> praetereo quae cotidie<note>cotidiano <hi
						rend="italics">Paul</hi></note> labore huius et studio aut omnino aut certe
				facilius consequantur. <reg>itaque</reg> et adsunt principes civitatis<note>et
					adsunt principes adsunt civitates <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>: et adsunt civitates <hi rend="italics">GE</hi></note>
				et defendunt amore ut suum civem, testimonio ut nostrum, officio ut ex nobilissimo
				civi sanctissimum hospitem, studio ut diligentissimum defensorem commodorum suorum.
					<milestone n="44" unit="section"/><reg>ac</reg> ne ipsi Gaditani arbitrentur,
				quamquam nullo incommodo adficiantur, si liceat eorum<note>horum <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> civis virtutis causa in nostram civitatem venire, tamen
				hoc ipso inferius esse suum foedus quam ceterorum, consolabor et<note>consolabor et
						<hi rend="italics">HG2b<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>:
					consolaberet <hi rend="italics">P</hi>: consolabare <hi rend="italics">B</hi>:
					consolabere <hi rend="italics">G1E</hi></note> hos praesentis, viros optimos, et
				illam fidelissimam atque amicissimam nobis civitatem, simul et vos non ignorantis,
				iudices, admonebo, quo de iure hoc iudicium constitutum sit<note>est <hi
						rend="italics">Halm</hi> (<hi rend="italics">Prov. Cons.</hi> § 16)</note>,
				de eo numquam omnino esse dubitatum. <milestone n="45" unit="section"/></p>
			<p><reg>quos</reg> igitur prudentissimos interpretes foederum, quos peritissimos bellici
					iuris<note>publici iuris <hi rend="italics">Paul</hi></note>, quos
				diligentissimos in exquirendis condicionibus civitatum atque causis esse arbitramur?
				eos profecto qui iam<note>iam <hi rend="italics">del. Pluygers</hi></note> imperia
				ac bella gesserunt. <milestone n="20" unit="chapter"/><reg>etenim</reg> si Q.
				Scaevola ille augur, cum de iure praediatorio consuleretur, homo iuris peritissimus,
				consultores suos non numquam ad Furium et Cascellium praediatores reiciebat, si nos
				de aqua nostra Tusculana M. Tugionem potius quam C. Aquilium consulebamus, quod
				adsiduus usus uni rei deditus et ingenium et artem saepe vincit, quis dubitet de
				foederibus et de toto iure pacis et belli<note>belli <hi rend="italics">bk Par.</hi>
					7774: iure <hi rend="italics">P rell.</hi></note> omnibus<note>hominibus <hi
						rend="italics">`vetus liber F. Vrsini'</hi></note> iuris peritissimis
				imperatores nostros anteferre? <milestone n="46" unit="section"
					/><reg>possumusne</reg> igitur tibi probare auctorem exempli atque facti illius
				quod a te reprenditur<note>reprend. <hi rend="italics">PBw</hi>: reprehend. <hi
						rend="italics">H<foreign xml:lang="grc">s</foreign> ed. R.</hi></note>, C.
				Marium? <reg>quaeris</reg> aliquem graviorem, constantiorem, praestantiorem virtute,
				prudentia, religione? <reg>is</reg> igitur Iguvinatem M. Annium<note>religione? Is
					igitur Iguvinatem M. Ann. <hi rend="italics">Halm</hi>: religionis igitur
					aequitate M. Ann. <hi rend="italics">codd.</hi>: religione, aequitate. Is igitur
					M. Ann. <hi rend="italics">Angelius</hi></note> Appium, fortissimum virum
					<add>summa</add><note>summa <hi rend="italics">suppl. ed. Gryph.</hi></note>
				virtute praeditum, civitate donavit<note> idem ... donavit <hi rend="italics">add.
						Madv.</hi>: idem ... Camertium <hi rend="italics">Reid</hi></note>:
					<add>idem cohortis duas universas Camertium civitate donavit,</add> cum
				Camertinum <add>foedus omnium</add><note>foedus omnium <hi rend="italics">add.
						Mueller</hi></note> foederum sanctissimum atque aequissimum sciret esse.
					<reg>potest</reg> igitur, iudices, L. Cornelius condemnari, ut non C. <milestone
					n="47" unit="section"/>Mari factum condemnetur? <reg>exsistat</reg> ergo ille
				vir parumper cogitatione vestra, quoniam re non potest, ut conspiciatis eum
				mentibus, quoniam<note><lemma>quoniam</lemma> quem iam <hi rend="italics">Halm auct.
						Reid</hi></note> oculis non potestis; dicat se non imperitum
					foederis<note>foederum <hi rend="italics">Paul</hi></note>, non rudem
				exemplorum, non ignarum belli<note>belli <hi rend="italics">B rell.</hi> (belli**
						<hi rend="italics">P</hi>): bellici iuris <hi rend="italics">Halmio auct.
						Baiter</hi> (§ 45 <hi rend="italics">ad fin.</hi>)</note> fuisse; se P.
				Africani discipulum ac militem, se stipendiis, se<note>se (<hi rend="italics"
						>ante</hi> si) <hi rend="italics">secl. Mueller</hi></note> legationibus
				bellicis eruditum, se, si tanta bella attigisset<note>attigisset <hi rend="italics"
						>Muell.</hi>: egisset <hi rend="italics">codd.</hi> (adisset <hi
						rend="italics">c</hi>): legisset <hi rend="italics">Ald.</hi>: legatus
					obisset <hi rend="italics">Kays.</hi> (obisset, <hi rend="italics">aut</hi>
					miles obisset <hi rend="italics">coni. Muell.</hi>): collegisset <hi
						rend="italics">Paul</hi></note> quanta gessit <add>et</add><note>et <hi
						rend="italics">om. codd. praeter b<foreign xml:lang="grc">s</foreign>
						Par.</hi> 7774: et gessit et confecit <hi rend="italics">ed R.</hi>: <hi
						rend="italics">melius fort. del.</hi> confecit <hi rend="italics"
						>Muell.</hi></note> confecit, si tot<note>sub tot <hi rend="italics">bk
						Par.</hi> 7774</note> consulibus meruisset quotiens ipse consul
					fuit<note>fuit <hi rend="italics">Abram.</hi>: fuisset <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, omnia iura belli perdiscere ac nosse potuisse; sibi non
				fuisse dubium quin nullo<note>nullo <foreign xml:lang="grc">s</foreign>
					<hi rend="italics">Naugerius</hi> (1): non nullo <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note> foedere a re publica<note>a re pub. <hi rend="italics"
							>Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign>w</hi>: re pub, (<hi
						rend="italics">om.</hi> a) <hi rend="italics">rell.</hi></note> bene gerenda
				impediretur; a se ex coniunctissima<note>coniunctissima quaque <hi rend="italics"
						>Paul</hi></note> atque amicissima civitate fortissimum quemque esse
				delectum; neque Iguvinatium neque Camertium foedere esse exceptum, quo minus eorum
				civibus a populo Romano praemia virtutis tribuerentur. <milestone n="21"
					unit="chapter"/><milestone n="48" unit="section"/><reg>itaque</reg> cum paucis
				annis post hanc civitatis donationem acerrima de civitate quaestio Licinia et Mucia
				lege venisset<note>venisset <hi rend="italics">codd.</hi>: exstitisset <hi
						rend="italics">coni. Muell.</hi></note>, num<note><hi rend="italics"
						>Num</hi> obvenisset? (<hi rend="italics">Phil.</hi> ii, § 83)</note> quis
				eorum, qui de foederatis civitatibus esset civitate donatus, in iudicium est
				vocatus? <reg>nam</reg> Spoletinus T. Matrinius, unus ex iis quos C. Marius civitate
				donasset, dixit causam ex colonia Latina in primis firma et inlustri.
					<reg>quem</reg> cum disertus homo L. Antistius accusaret, non dixit fundum
				Spoletinum populum non esse factum,—videbat enim populos de suo iure, non de nostro
				fundos fieri solere,—sed cum lege Apuleia coloniae non essent deductae, qua lege
				Saturninus C. Mario<note>de C. Mario <hi rend="italics">coni. Muell.</hi> (§
					55)</note> tulerat ut in singulas colonias ternos civis Romanos facere posset,
				negabat hoc beneficium re ipsa sublata valere debere. <reg>nihil</reg> habet
				similitudinis ista accusatio; <milestone n="49" unit="section"/>sed tamen tanta
				auctoritas in C. Mario fuit ut non per L. Crassum, adfinem suum, hominem incredibili
				eloquentia, sed paucis ipse verbis causam illam gravitate sua defenderit et
				probarit. <reg>quis</reg> enim esset, iudices, qui imperatoribus nostris in bello,
				in acie, in exercitu dilectum<note>dilectum <hi rend="italics">Muell.</hi> (<hi
						rend="italics">Sest.</hi> § 34): delictum <hi rend="italics">P1H</hi>:
					delectum <hi rend="italics">rell.</hi></note> virtutis, qui sociis, qui
				foederatis in defendenda re publica nostra spem praemiorum eripi vellet?
					<reg>quod</reg> si vultus C. Mari, si vox, si ille imperatorius ardor oculorum,
				si recentes triumphi, si praesens valuit aspectus, valeat auctoritas, valeant res
				gestae, valeat memoria, valeat fortissimi et clarissimi<note>et clarissimi <hi
						rend="italics">om. GE</hi> (<hi rend="italics">Vat.</hi> § 19)</note> viri
				nomen aeternum. <reg>sit</reg> hoc discrimen inter
						gratiosos<note><lemma>gratiosos</lemma> otiosos <hi rend="italics"
						>Lehmann</hi></note> civis atque fortis, ut illi vivi fruantur opibus suis,
				horum etiam mortuorum, si quisquam huius imperi defensor mori potest, vivat
				auctoritas immortalis. <reg>quid</reg>? <milestone n="22" unit="chapter"/><milestone
					n="50" unit="section"/>Cn. Pompeius pater rebus Italico bello maximis gestis P.
				Caesium, equitem Romanum, virum bonum, qui vivit, Ravennatem foederato ex populo
				nonne civitate donavit? <reg>quid</reg>? cohortis duas universas Camertium <add>C.
					Marius</add><note>C. Marius <hi rend="italics">suppl. Lange</hi></note>?
					<reg>quid</reg>? Heracliensem<note>Heracliensem <hi rend="italics">Lamb.</hi>:
					heraclesim <hi rend="italics">PB</hi></note> Alexam P. Crassus, vir amplissimus,
				ex ea civitate quacum prope singulare foedus Pyrrhi temporibus C. Fabricio consule
				ictum putatur? <reg>quid</reg>? Massiliensem Aristonem <add>L.</add><note>L. <hi
						rend="italics">add. Baiter</hi></note> Sulla? <reg>quid</reg>? quoniam de
				Gaditanis agimus, idem <add>serv</add>os novem<note>servos novem <hi rend="italics"
						>Reid</hi>: erosnovem <hi rend="italics">P1</hi>: heros novem <hi
						rend="italics">rell.</hi>: Hannonem Gaditanum <hi rend="italics"
					>Garat.</hi>: Erosium Gaditanum <hi rend="italics">Halm</hi>: homines novem Gad.
						<hi rend="italics">Wrampelmeyer</hi></note> Gaditanos? <reg>quid</reg>? vir
				sanctissimus et summa religione ac modestia, Q. Metellus Pius, Q. Fabium Saguntinum?
					<reg>quid</reg>? hic qui adest, a quo haec quae ego nunc percurro subtilissime
				sunt omnia perpolita<note>perorata <hi rend="italics">Lehmann</hi></note>, M.
				Crassus, non Aveniensem<note>Aveniensem <hi rend="italics">Reid</hi>: auenniensem
						<hi rend="italics">Hk</hi>: auennensem <hi rend="italics">rell. praeter
						w</hi> (anniensem, <hi rend="italics">c</hi> anemonsem)</note> foederatum
				civitate donavit, homo cum gravitate et prudentia praestans, tum vel nimium parcus
				in largienda civitate? <milestone n="51" unit="section"/><reg>hic</reg> tu Cn.
				Pompei beneficium vel potius iudicium et factum infirmare conaris, qui fecit quod C.
				Marium fecisse audierat, fecit quod P. Crassum, quod L. Sullam, quod Q. Metellum,
					<add>quod M. Crassum,</add><note>quod M. Crassum <hi rend="italics">Bait. auct.
						hic add. Klotz</hi></note> quod denique domesticum auctorem patrem suum
				facere viderat? <reg>neque</reg> vero id in uno Cornelio fecit; nam et Gaditanum
					Hasdrubalem<note>Asdrub. <hi rend="italics">codd. praeter G2</hi> (<hi
						rend="italics">Sest.</hi> § 142)</note> ex bello illo Africano et Mamertinos
					Ovios<note>Ovios <hi rend="italics">Buchanan</hi>: obvios <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> et quosdam Vticensis et Saguntinos Fabios<note>Fabios <hi
						rend="italics">del. Paul</hi></note> civitate donavit<note>donavit <hi
						rend="italics"><foreign xml:lang="grc">s</foreign>w</hi>: <hi rend="italics"
						>om. P rell.</hi></note>. <reg>etenim</reg> cum ceteris praemiis digni sunt
				qui suo labore et periculo nostram rem publicam defendunt, tum certe dignissimi sunt
				qui civitate ea donentur pro qua pericula ac tela subierunt. <reg>atque</reg> utinam
				qui ubique sunt propugnatores huius imperi possent in hanc civitatem venire, et
				contra oppugnatores rei publicae de civitate exterminari! <reg>neque</reg> enim ille
				summus poeta noster Hannibalis illam magis cohortationem quam communem imperatoriam
				voluit esse: </p>
			<p><reg>hostem</reg> qui feriet, erit, inquit, mihi<note>mi <hi rend="italics">Muell.
						tac.</hi></note> Carthaginiensis, </p>
			<p><reg>quisquis</reg> erit. </p>
			<p><reg>cuius</reg> civitatis sit<note>cuius civitatis sit <hi rend="italics"
						>Baiter</hi>: cuiatis siet <hi rend="italics">PB</hi>: civitatis siet <hi
						rend="italics">GE</hi>: cuiatis' siet (<hi rend="italics">ut sint Ennii
						verba</hi>) <hi rend="italics">Orell.</hi> (quisqui' siet, cuiati' siet <hi
						rend="italics">Merula</hi>): cuiatis siet'. Habent hoc leve <hi
						rend="italics">Klotz</hi>: cuiatis erit'. Id habent sollemne <hi
						rend="italics">Paul</hi>: Cuius enim quisque civitatis sit <hi
						rend="italics">Halm</hi></note>, id habent hodie<note>hodie <hi
						rend="italics">Halm</hi>: hoc <hi rend="italics">codd. de Domo</hi> §
					34)</note> leve et semper habuerunt, itaque et civis undique fortis viros
				adsciverunt et hominum ignobilium virtutem persaepe nobilitatis inertiae
				praetulerunt. <milestone n="23" unit="chapter"/><milestone n="52" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>habetis</reg> imperatorum summorum et sapientissimorum hominum, clarissimorum
				virorum, interpretationem iuris ac foederum: dabo etiam iudicum qui huic quaestioni
				praefuerunt, dabo universi populi Romani, dabo sanctissimum et sapientissimum
				iudicium etiam senatus. <reg>iudices</reg> cum prae se ferrent<note>prae se ferrent
						<hi rend="italics">b</hi>: se praeferrent <hi rend="italics">P1GE</hi>:
					saepe praeferrent <hi rend="italics">P2B</hi> (ferrent <hi rend="italics"
							>H<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>)</note> palamque loquerentur
				quid essent lege Papia de M. Cassio Mamertinis repetentibus iudicaturi, Mamertini
				publice suscepta causa destiterunt. <reg>multi</reg> in civitatem recepti ex liberis
				foederatisque populis <del>liberati<note>liberati <hi rend="italics">secl.
							Baiter</hi>: liberati sunt <hi rend="italics">om. Hbk et edd. ante
							Gruterum.</hi> Multis in civ. receptis ... populis, nemo <hi
							rend="italics">Reid tac.</hi></note></del> sunt: nemo umquam est de
				civitate accusatus, quod aut populus fundus factus non esset, aut quod foedere
				civitatis mutandae ius impediretur. <milestone n="53" unit="section"
					/><reg>audebo</reg> etiam hoc contendere, numquam esse condemnatum quem
				constaret ab imperatore nostro civitate donatum. <reg>cognoscite</reg> nunc populi
				Romani iudicium multis rebus interpositum atque in maximis causis re ipsa atque usu
				comprobatum. Cum Latinis omnibus foedus esse ictum<note>esse ictum <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: ictum <hi rend="italics">b</hi>: esset cum <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> Sp. Cassio Postumo Cominio consulibus quis
				ignorat? quod quidem nuper in columna ahenea<note>ahenea <hi rend="italics">P1</hi>:
					aenea <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> meminimus post rostra incisum et
				perscriptum fuisse. <reg>quo</reg> modo igitur L. Cossinius Tiburs, pater huius
				equitis Romani, optimi atque ornatissimi viri, damnato T. Caelio, quo modo ex eadem
				civitate T. Coponius, civis item summa virtute et dignitate,—nepotes T. et C.
				Coponios nostis,—damnato C. Masone civis Romanus est factus? <milestone n="54"
					unit="section"/><reg>an</reg> lingua et ingenio patefieri aditus ad civitatem
				potuit, manu et virtute non potuit? <reg>anne</reg><note><lemma>Anne</lemma> An <hi
						rend="italics">Manutius</hi></note> de nobis trahere spolia foederatis
				licebat, de hostibus non licebat? <reg>an</reg> quod adipisci poterant dicendo, id
				eis pugnando adsequi non licebat? <reg>an</reg> accusatori maiores nostri maiora
				praemia quam bellatori esse voluerunt? </p>
			<p><reg>quod</reg> si acerbissima lege Servilia principes viri ac<note>ac <hi
						rend="italics">P2B<foreign xml:lang="grc">s</foreign> et pler.</hi> (agrav.
						<hi rend="italics">P1</hi>): <hi rend="italics">om. GE</hi>: et <hi
						rend="italics">Halm</hi></note> gravissimi et sapientissimi<note>et sapient.
						<hi rend="italics">s. l. P2</hi></note> cives hanc Latinis, id est
				foederatis, viam ad civitatem populi iussu patere passi sunt, neque ius<note>ius <hi
						rend="italics">Madv</hi>: his <hi rend="italics">codd.</hi> (iis <hi
						rend="italics">k</hi>)</note> est hoc reprehensum Licinia et Mucia lege, cum
				praesertim genus ipsum accusationis et nomen <add>et</add><note>et <hi
						rend="italics">add. Ernesti</hi></note> eius modi praemium quod nemo adsequi
					posset<note>posset <hi rend="italics">Ernesti</hi>: possit <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> nisi ex senatoris calamitate neque senatori neque bono
				cuiquam nimis iucundum esse posset, dubitandum fuit quin, quo in genere
					iudicum<note>iudiciorum <hi rend="italics">ut Reid ita bc</hi></note> praemia
				rata essent, in eodem iudicia imperatorum valerent? <reg>num</reg> fundos igitur
				factos populos Latinos arbitramur aut Serviliae legi aut ceteris quibus Latinis
				hominibus erat propositum aliqua ex re praemium civitatis? <milestone n="24"
					unit="chapter"/><milestone n="55" unit="section"/><reg>cognoscite</reg> nunc
				iudicium senatus, quod semper iudicio est populi comprobatum. <reg>sacra</reg>
				Cereris, iudices, summa maiores nostri religione confici caerimoniaque voluerunt;
				quae cum essent adsumpta de Graecia, et per Graecas curata sunt semper sacerdotes et
				Graeca omnino<note>omnino <hi rend="italics">Muell. prob. Zielinsk</hi>: omnia <hi
						rend="italics">codd.</hi>: Graece omnia <hi rend="italics">ut Kraffert ita
						b</hi>: Graecanica omnia <hi rend="italics">Paul</hi></note> nominata.
					<reg>sed</reg> cum illam quae Graecum illud sacrum monstraret et faceret ex
				Graecia deligerent, tamen sacra pro civibus civem facere voluerunt, ut deos
				immortalis scientia peregrina et externa, mente domestica et civili precaretur.
					<reg>has</reg> sacerdotes video fere aut Neapolitanas aut Veliensis fuisse,
				foederatarum sine dubio civitatum. Mitto vetera; proxime dico ante civitatem
				Veliensibus datam de senatus sententia C. Valerium Flaccum, praetorem urbanum,
				nominatim ad populum de Calliphana Veliense, ut ea civis Romana esset, tulisse.
					<reg>num</reg> igitur aut fundos factos Veliensis, aut sacerdotem illam civem
				Romanam factam non esse, aut foedus et a senatu et a populo Romano violatum
					arbitramur<note>arbitramur <hi rend="italics">b</hi>: arbitrabamur <hi
						rend="italics">P1G1E</hi>: arbitrabimur <hi rend="italics">k
					rell.</hi></note>? <milestone n="25" unit="chapter"/><milestone n="56"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>intellego</reg>, iudices, in causa aperta minimeque dubia multo et plura et a
				pluribus peritissimis<note>peritissimis <hi rend="italics">'malim abesse'
						Baiter</hi>: peritissime <hi rend="italics">Paul</hi></note> esse dicta quam
				res postularet. <reg>sed</reg> id factum est, non ut vobis rem tam perspicuam
				dicendo probaremus, verum ut omnium malivolorum iniquorum
					invidiosorum<note>invidiosorum <hi rend="italics">PBHk</hi>: invidorum <hi
						rend="italics">GE</hi></note> animos frangeremus; quos ut accusator
					incenderet<note>accenderet <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi></note>, ut aliqui sermones hominum alienis bonis
				maerentium etiam ad vestras auris permanarent et in iudicio ipso redundarent,
				idcirco illa in omni parte orationis summa<note>sua <hi rend="italics"
					>PBGHbk</hi></note> arte adspergi videbatis; tum pecuniam L. Corneli, quae neque
				invidiosa est et, quantacumque est, eius modi est ut conservata magis quam correpta
				esse videatur; tum luxuriam, quae non crimine aliquo libidinis, sed communi
				maledicto notabatur; tum Tusculanum, quod Q. Metelli fuisse meminerat et L. Crassi,
				Crassum emisse de libertino homine, Soterico Marcio, ad Metellum pervenisse de
				Vennoni Vindici<note>de Venonii Vindicii <hi rend="italics">Naugerius</hi> (2):
					debent noni indici <hi rend="italics">codd.</hi></note> bonis non tenebat.
					<reg>simul</reg> illud nesciebat, praediorum nullam esse gentem, emptionibus ea
				solere saepe ad alienos homines, saepe ad infimos, non legibus tamquam tutelas
				pervenire. <milestone n="57" unit="section"/><reg>obiectum</reg> est etiam quod in
				tribum Clustuminam pervenerit<note>pervenit <hi rend="italics">Madv improb.
						Zielinsk.</hi></note>; quod hic adsecutus est legis de ambitu praemio minus
					invidioso<note>invidiose <hi rend="italics">Paul</hi></note> quam qui legum
				praemiis praetoriam sententiam et praetextam togam consequuntur. <reg>et</reg>
				adoptatio Theophani agitata est, per quam Cornelius nihil est praeterquam
				propinquorum suorum hereditates adsecutus. <milestone n="26" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>quamquam</reg> istorum animos, qui ipsi Cornelio invident, non est difficillimum
				mitigare. <reg>more</reg> hominum invident, in conviviis rodunt, in circulis
				vellicant: non illo inimico, sed hoc malo<note>malo <hi rend="italics">w. Muell.
						prob. Zielinsk.</hi>: male <hi rend="italics">PBGHEk</hi>: maledico <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1) (hoc maledicente, <hi rend="italics"
						>om.</hi> dente <hi rend="italics">b2 edd. R., V.</hi>): maligno <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note> dente carpunt. <milestone n="58"
					unit="section"/><reg>qui</reg> amicis L. Corneli aut inimici sunt aut invident,
					ii<note>ii <hi rend="italics">k</hi>: hi <hi rend="italics">rell.</hi></note>
				sunt huic multo vehementius pertimescendi. <reg>nam</reg> huic quidem ipsi quis est
				umquam inventus inimicus aut quis iure esse potuit? <reg>quem</reg> bonum non
				coluit, cuius fortunae dignitatique non concessit? <reg>versatus</reg> in intima
				familiaritate hominis potentissimi, in maximis nostris malis atque discordiis
				neminem umquam alterius rationis ac partis non re, non verbo, non vultu denique
				offendit. <reg>fuit</reg> hoc sive meum sive rei publicae fatum, ut in me unum omnis
				illa inclinatio communium temporum incumberet. <reg>non</reg> modo non exsultavit in
				ruinis nostris vestrisque sordibus<note>nostris vestrisque sordibus <hi
						rend="italics">Paul, Mueller</hi>: vestris nostrisque discordiis <hi
						rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">secl.</hi> discordiis <hi
						rend="italics">Bait.</hi>): nostris vestrisque disc. <hi rend="italics"
						>Klotz</hi> (<hi rend="italics">secl.</hi> disc. <hi rend="italics"
						>Kays.</hi>): nostris lacrimisque (<hi rend="italics">del. l.</hi> 21
					lacrimis) <hi rend="italics">Madv.</hi></note> Cornelius, sed omni
						officio,—lacrimis<note><lemma>lacrimis</lemma> amoris <hi rend="italics"
						>Paul</hi></note>, opera, consolatione,—omnis me absente meos sublevavit.
					<milestone n="59" unit="section"/><reg>quorum</reg> ego testimonio ac precibus
				munus hoc meritum huic et, ut a principio dixi, iustam et debitam gratiam refero,
				speroque, iudices, ut eos qui principes fuerunt conservandae salutis aut dignitatis
				meae diligitis et caros habetis, sic, quae ab hoc pro facultate hominis<note>hominis
						<hi rend="italics">Mueller</hi>: huius <hi rend="italics">codd.</hi>: eius
						<hi rend="italics">Lamb.</hi>: <hi rend="italics">del. Garat.</hi>:
					facultatibus, pro <hi rend="italics">Paul</hi></note>, pro loco facta sunt, et
				grata esse vobis et probata. <reg>non</reg> igitur a suis, quos nullos habet, sed a
				suorum, qui et multi et potentes sunt, urgetur inimicis; quos quidem hesterno die
				Cn. Pompeius copiosa oratione et gravi secum, si vellent, contendere iubebat, ab hoc
				impari certamine atque iniusta contentione avocabat. <milestone n="27"
					unit="chapter"/><milestone n="60" unit="section"/><reg>et</reg> erit<note>erit
						<hi rend="italics">Mueller</hi>: erat <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				aequa lex et nobis, iudices, atque omnibus qui nostris familiaritatibus implicantur
				vehementer utilis, ut nostras inimicitias ipsi inter nos geramus, amicis nostrorum
				inimicorum temperemus. <reg>ac</reg> si mea auctoritas satis apud
						illos<note><lemma>illos</lemma> alios <hi rend="italics">Paul</hi></note> in
				hac re ponderis haberet, cum me praesertim rerum varietate atque usu ipso iam
				perdoctum viderent, etiam ab illis eos maioribus discordiis avocarem.
					<reg>etenim</reg><note>Etenim <hi rend="italics">Abram.</hi>: id enim <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> contendere de re publica, cum id defendas
				quod esse optimum sentias, et fortium virorum et magnorum hominum semper putavi,
				neque huic umquam labori officio muneri defui. <reg>sed</reg> contentio tam diu
				sapiens est quam diu aut proficit aliquid, aut, si non proficit<note>proficitur (<hi
						rend="italics">bis</hi>) <hi rend="italics">P1</hi></note>, non obest
				civitati. <milestone n="61" unit="section"/><reg>voluimus</reg> quaedam,
				contendimus, experti sumus: obtenta non sunt. <reg>dolorem</reg> alii, nos luctum
				maeroremque suscepimus. <reg>cur</reg> ea quae mutare non possumus convellere
				malumus quam tueri? C. Caesarem senatus et genere supplicationum amplissimo ornavit
				et numero dierum novo<note>novo <hi rend="italics">Manut.</hi>: novem <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note>: idem in angustiis aerari victorem
				exercitum stipendio adfecit, imperatori decem legatos decrevit, lege Sempronia
				succedendum non censuit. <reg>harum</reg> ego sententiarum et princeps et auctor
				fui, neque me dissensioni meae pristinae putavi potius adsentiri quam praesentibus
				rei publicae temporibus et concordiae convenire. <reg>non</reg> idem aliis videtur:
				sunt fortasse in sententia firmiores. <reg>reprendo</reg><note>Reprendo <hi
						rend="italics">PB</hi>: reprehendo <hi rend="italics">Hk rell.</hi></note>
				neminem, sed adsentior non omnibus; neque esse inconstantis puto sententiam<note>in
					sentent. <hi rend="italics">P</hi>: sententiam aliquam <hi rend="italics"
							>b<foreign xml:lang="grc">s</foreign> et in mg.</hi>
					<foreign xml:lang="grc">S</foreign></note> tamquam aliquod navigium<note>navig.
					dirigere <hi rend="italics">coni. Reid</hi></note> atque cursum<note>atque
					cursum <hi rend="italics">om. b, del. Cobet</hi> (cursum <hi rend="italics">om.
						k</hi>)</note> ex rei publicae tempestate moderari. <milestone n="62"
					unit="section"/><reg>sed</reg> si qui sunt quibus infinitum sit odium in quos
				semel susceptum sit<note>sit <hi rend="italics">codd.</hi>: est <hi rend="italics"
						>Bait., Reid</hi> (§ 44)</note>, quos video esse non nullos, cum ducibus
				ipsis, non cum comitatu adsectatoribusque confligant. <reg>illam</reg> enim fortasse
				pertinaciam non nulli, virtutem alii putabunt, hanc vero iniquitatem omnes cum
				aliqua crudelitate coniunctam. <reg>sed</reg> si certorum hominum mentis nulla
				ratione, iudices, placare possumus, vestros quidem animos certe confidimus non
				oratione nostra, sed humanitate vestra esse placatos. <milestone n="28"
					unit="chapter"/><milestone n="63" unit="section"/></p>
			<p><reg>quid</reg> enim est cur non potius ad summam laudem huic quam ad minimam fraudem
				Caesaris familiaritas valere debeat? <reg>cognovit</reg> adulescens; placuit homini
				prudentissimo; in summa amicorum copia cum familiarissimis eius est adaequatus.
					<reg>in</reg> praetura, in consulatu praefectum fabrum detulit; consilium
				hominis probavit, fidem est complexus, officia observantiamque dilexit.
					<reg>fuit</reg> hic multorum illi laborum socius aliquando: est fortasse nunc
				non nullorum particeps commodorum. <reg>quae</reg> quidem si huic obfuerint apud
				vos, non intellego quod bonum cuiquam sit apud talis viros profuturum. <milestone
					n="64" unit="section"/><reg>sed</reg> quoniam C. Caesar abest longissime, atque
				in iis est nunc locis quae regione orbem terrarum, rebus illius gestis imperium
				populi Romani definiunt, nolite, per deos immortalis, iudices, hunc illi acerbum
				nuntium velle perferri, ut suum praefectum fabrum, ut hominem sibi
					carissimum<note>carissimum et familiarissimum <hi rend="italics">HGEb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi></note>, non ob ipsius aliquod delictum,
				sed ob suam familiaritatem vestris oppressum sententiis audiat.
					<reg>miseremini</reg> eius qui non de suo peccato sed <add>de</add><note>de <hi
						rend="italics">add. Manut.</hi></note> huius summi et clarissimi viri facto,
				non de aliquo crimine sed periculo suo de publico iure disceptat. <reg>quod</reg>
				ius si Cn. Pompeius ignoravit, si M. Crassus, si Q. Metellus, si Cn. Pompeius pater,
				si L. Sulla, si P. Crassus<note>P. <hi rend="italics">Madv.</hi>: D. <hi
						rend="italics">PBb</hi>: .d. <hi rend="italics">HGE</hi></note>, si C.
				Marius, si senatus, si populus Romanus, si qui de re simili iudicarunt, si foederati
				populi, si socii, si illi antiqui Latini, videte ne utilius vobis et honestius sit
				illis ducibus errare quam hoc magistro erudiri. <reg>sed</reg> si de certo, de
				perspicuo, de utili, de probato, de iudicato vobis iure esse constituendum videtis,
				nolite committere ut in re tam inveterata quicquam novi sentiatis. <milestone n="65"
					unit="section"/><reg>simul</reg> et illa, iudices, omnia ante oculos vestros
				proponite: primum esse omnis etiam post mortem reos clarissimos illos viros qui
				foederatos civitate donarunt; deinde senatum qui hoc<note>qui hoc <hi rend="italics"
						>G2</hi>: qui se (per se <hi rend="italics">corr. b. ed. R.</hi>) hoc <hi
						rend="italics">rell.</hi>: qui persaepe hoc <hi rend="italics">Hb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign> Angelius</hi>: qui saepe hoc <hi
						rend="italics">Klotz</hi></note> iudicavit, populum qui iussit, iudices qui
				adprobarunt. <reg>tum</reg> etiam illud cogitate, sic vivere ac vixisse Cornelium
				ut, cum omnium peccatorum quaestiones sint, non de vitiorum suorum poena, sed de
				virtutis praemio in iudicium vocetur. <reg>accedat</reg> etiam illud, ut statuatis
				hoc iudicio utrum posthac amicitias clarorum virorum calamitati hominibus an
				ornamento esse malitis. <reg>postremo</reg> illud, iudices, fixum in animis vestris
				tenetote, vos in hac causa non de maleficio L. Corneli, sed de beneficio Cn. Pompei
				iudicaturos. </p>
		</body>
	</text>

</TEI>
