<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 40-42 - 41</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage">Evan T. Sage, Ph.D. and Alfred C. Schlesinger,
                    Ph.D.</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XL-XLII With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1938: published without copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <pb n="p.184"/>
            <div type="book" n="41" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XLI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ... <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">initium codicis deest.</hi>
                    </note> a patre in pace habitam armasse eoque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> iuventuti praedandi
                    cupidae pergratus esse dicebatur. <reg>consilium</reg> de Histrico bello cum
                    haberet consul, alii gerendum extemplo, antequam contrahere copias hostes
                    possent, alii consulendum prius senatum censebant. <reg>vicit</reg> sententia
                    quae diem non proferebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>profectus</reg> ab Aquileia consul castra ad lacum Timavi posuit; imminet
                    maria is lacus. <reg>eodem</reg> decem navibus C. Furius duumvir navalis venit.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>adversus</reg> Illyriorum classem creati duumviri navales erant, qui
                    tuendae <note place="unspecified" anchored="true"> tuendae <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg>
                        </hi> : tuendam <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> viginti navibus maris superi <pb n="p.186"/> orae <note
                        place="unspecified" anchored="true"> superi orae <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg>
                        </hi> : superiore <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> Anconam velut cardinem haberent; inde L. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> Cornelius dextra
                    litora usque ad Tarentum, C. Furius laeva usque ad Aquileiam tueretur.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eae</reg> naves ad proximum portum in Histriae fines cum onerariis et magno
                    commeatu missae, secutusque cum legionibus consul quinque ferme milia a mari
                    posuit castra. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>in</reg> portu emporium brevi perfrequens factum omniaque hinc in castra
                    supportabantur. <reg>et</reg> , quo id tutius fieret, stationes ab omnibus
                    castrorum partibus circumdatae sunt: <milestone unit="section" n="6"/> in
                    Histriam versum <note place="unspecified" anchored="true"> Histriam (Istriam)
                        versum <hi rend="italics">J. F. Gronovius</hi> : Histriamque suum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> praesidium stativum, repentina cohors Placentina opposita; inter mare et
                    castra et ut idem aquatoribus ad fluvium esset praesidium, M. Aebutius tribunus
                    militum secundae legionis duos manipulos militum ducere <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ducere <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : adiicere <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> iussus est; <milestone unit="section" n="7"/> T. et C. Aelii tribuni
                    militum legionem tertiam, quae pabulatores et lignatores tueretur, via quae
                    Aquileiam fert duxerant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Ab</name> eadem regione mille ferme passuum castra erant Gallorum:
                    Catmelus regulus praeerat <note place="unspecified" anchored="true"> regulus
                        praeerat <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : pro regulo erat <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> tribus haud amplius milibus armatorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Histri</name> , ut primum ad lacum Timavi castra Romana sunt <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Romana sunt <hi rend="italics">
                            <name>Nov</name> ák </hi> : sunt romana <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> mota, ipsi post collem occulto loco consederunt, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> et inde obliquis itineribus agmen sequebantur, in
                    omnem occasionem intenti; nec quicquam eos quae terra marique agerentur
                    fallebat. <pb n="p.188"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>postquam</reg> stationes invalidas esse pro castris, forum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> forum <hi rend="italics">
                            <reg>scaliger</reg>
                        </hi> : eorum <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> turba
                    inermi <note place="unspecified" anchored="true"> inermi <hi rend="italics">J.
                            F. Gronovius</hi> : inermis <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> frequens inter castra et mare mercantium sine ullo terrestri aut
                    maritimo munimento viderunt, duo simul praesidia, Placentinae cohortis et
                    manipulorum secundae legionis, aggrediuntur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nebula</reg> matutina texerat inceptum; qua dilabente ad primum teporem
                    solis, perlucens iam aliquid, incerta tamen ut solet lux speciem omnium
                    multiplicem intuenti reddens, tum quoque frustrata Romanos, multo maiorem iis
                    quam erat hostium aciem ostendit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>qua</reg> territi utriusque stationis milites ingenti tumultu cum in castra
                    confugissent, haud paulo ibi plus quam quod secum ipsi attulerant, <milestone
                        unit="section" n="6"/> terroris fecerunt. <reg>nam</reg> neque dicere quid
                    fugissent nec percunctantibus reddere responsum poterant; et clamor in portis,
                    ut ubi nulla esset statio quae sustineret impetum, audiebatur; et concursatio in
                    obscuro incidentium aliorum in alios incertum fecerat an hostis intra vallum
                    esset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>una</reg> vox audiebatur ad mare vocantium; id forte temere ab uno
                    exclamatum totis passim personabat castris. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> primo, velut iussi id facere, pauci, armati alii, <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics"> alii add. <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> maior pars inermes, ad mare decurrunt, dein plures, postremo prope
                    omnes, et ipse consul, cum frustra revocare fugientes conatus nec imperio nec
                    auctoritate nec precibus ad extremum valuisset. <pb n="p.190"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>unus</reg> remansit M. Licinius Strabo, tribunus militum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> tertiae
                    legionis, cum tribus signis ab legione sua relictus. <reg>hunc</reg> in vacua
                    castra impetu facto Histri, cum alius armatus iis nemo obviam isset, in
                    praetorio instruentem atque adhortantem suos oppresserunt. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>proelium</reg> atrocius quam pro paucitate resistentium fuit, nec ante
                    finitum est quam tribunus militum quique circa eum constiterant interfecti sunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>praetorio</reg> deiecto direptisque, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> direptisque <hi rend="italics">
                            <name>Drakenborch</name>
                        </hi> : direptis <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> quae ibi fuerunt, ad quaestorium, forum quintanamque hostes pervenerunt.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ibi</reg> cum omnium rerum paratam expositamque copiam et stratos lectos in
                    quaestorio invenissent, <milestone unit="section" n="13"/> regulus accubans
                    epulari coepit. <reg>mox</reg> idem ceteri omnes, armorum hostiumque obliti,
                    faciunt; et ut quibus insuetus liberalior victus esset avidius vino ciboque
                    corpora onerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nequaquam</reg> eadem est tum rei forma apud Romanos; terra maria
                    trepidatur; nautici tabernacula detendunt commeatumque in litore expositum in
                    naves rapiunt; <milestone unit="section" n="2"/> milites in scaphas et mare
                    territi ruunt; nautae metu ne compleantur navigia, alii turbae obsistunt, alii
                    ab litore naves in altum expellunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> certamen, mox etiam pugna cum vulneribus et caede in vicem
                    militum nautarumque oritur, donec iussu consulis procul a terra classis <pb
                        n="p.192"/> submota est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>secernere</reg> inde inermes ab armatis <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> coepit. <reg>vix</reg>
                    mille ducenti ex tanta multitudine qui arma haberent, perpauci equites, qui
                    equos secum eduxissent, inventi sunt; cetera deformis turba velut lixarum
                    calonumque, praeda vere futura, si belli hostes meminissent. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice>
                    </reg> demum nuntius missus <note place="unspecified" anchored="true"> missus
                            <hi rend="italics"> add. <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> ad tertiam legionem revocandam et Gallorum praesidium; et simul ex
                    omnibus locis ad castra recipienda demendamque ignominiam rediri coeptum est.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tribuni</reg> militum tertiae legionis pabulum lignaque proicere iubent,
                    centurionibus imperant ut graviores aetate milites binos in ea iumenta ex quibus
                    onera deiecta erant imponant; equites ut singulos e iuvenibus pedites secum in
                    equos tollant: <milestone unit="section" n="7"/> egregiam gloriam legionis fore
                    si castra metu secundanorum amissa sua virtute recipiant. <reg>et</reg> recipi
                    facile esse si in praeda occupati barbari subito opprimantur; sicut ceperint,
                    posse capi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>summa</reg> militum alacritate adhortatio audita est. <reg>ferunt</reg>
                    citati signa, nec signiferos armati morantur. <reg>priores</reg> tamen consul
                    copiaeque quae a mari reducebantur ad vallum accesserunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> L. Atius, tribunus primus secundae legionis,
                        <milestone unit="section" n="10?"/> non hortabatur modo milites sed docebat
                    etiam, si victores Histri, quibus armis cepissent castra, iisdem capta retinere
                    in animo <pb n="p.194"/> haberent, primum exutum castris hostem ad mare <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note>
                    persecuturos fuisse, deinde stationes certe pro vallo habituros: vino somnoque
                    veri simile esse mersos iacere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> haec A. Baeculonium, signiferum suum, notae fortitudinis virum,
                    inferre signum iussit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ille</reg> , si se <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">se Novák</hi> : unum se <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> sequerentur quo celerius fieret facturum dixit; conisusque cum trans
                    vallum signum traiecisset, primus omnium portam intravit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> parte alia T. et C. Aelii, tribuni militum tertiae legionis, cum
                    equitatu adveniunt. <reg>confestim</reg> et quos binos oneraria in iumenta
                    imposuerant secuti, et consul cum toto agmine. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>at</reg> Histrorum pauci qui modice vino usi erant, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> vino usi erant <hi rend="italics">
                            <reg>heerwagen</reg>
                        </hi> : uinosi erant <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> memores fuerant fugae, aliis somno mors continuata est; integraque sua
                    omnia Romani, praeterquam quod vini cibique absumptum erat, <milestone
                        unit="section" n="5"/> receperunt. <reg>aegri</reg> quoque milites, qui in
                    castris relicti fuerant, postquam intra vallum suos senserunt, <milestone
                        unit="section" n="6"/> armis arreptis caedem ingentem fecerunt.
                        <reg>ante</reg> omnes insignis opera fuit C. Popili equitis; Sabello
                    cognomen erat. <reg>is</reg> pede saucio relictus longe plurimos hostium
                    occidit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> octo milia Histrorum <pb n="p.196"/> sunt caesa, captus nemo, quia
                    ira et indignatio <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        576</note> immemores praedae fecit. <name>Rex</name> tamen Histrorum
                    temulentus ex convivio, raptim a suis in equum impositus, fugit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>ex</reg> victoribus ducenti triginta septem milites perierunt, plures in
                    matutina fuga quam in recipiendis castris. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>forte</reg> ita evenit ut Cn. et L. Gavillii Novelli, Aquileienses, cum
                    commeatu venientes, ignari prope in capta castra ab Histris inciderent.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ii</reg> cum Aquileiam relictis impedimentis refugissent, omnia terrore ac
                    tumultu non Aquileiae modo, sed Romae quoque post paucos dies impleverunt;
                        <milestone unit="section" n="3"/> quo non capta tantum castra ab hostibus
                    nec fuga, quae vera erant, <note place="unspecified" anchored="true"> erant <hi
                            rend="italics">J. F. Gronovius</hi> : erat <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> sed perditas res deletumque exercitum omnem allatum est. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> , quod in tumultu fieri solet, dilectus extra ordinem non in
                    urbe tantum, sed tota Italia indicti. <reg>duae</reg> legiones civium Romanorum
                    conscriptae, et decem milia peditum cum equitibus quingentis sociis nominis
                    Latini imperata. <milestone unit="section" n="5"/> M. Iunius consul transire in
                    Galliam et ab civitatibus provinciae eius quantum quaeque posset militum exigere
                    iussus. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>simul</reg> decretum ut Ti. <note place="unspecified" anchored="true"> Ti.
                            <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : T. <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> Claudius praetor militibus legionis quartae et socium Latini nominis
                    quinque milibus, equitibus <note place="unspecified" anchored="true"> equitibus
                            <hi rend="italics">J. F. Gronovius</hi> : equitum <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> ducentis quinquaginta, Pisas ut convenirent ediceret, eamque provinciam
                    dum consul inde abesset <pb n="p.198"/> tutaretur; <milestone unit="section"
                        n="7"/> M. Titinius praetor legionem primam, parem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> numerum sociorum
                    peditum equitumque, Ariminum convenire iuberet. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Nero</name> paludatus Pisas in provinciam est profectus; Titinius C.
                    Cassio tribuno militum Ariminum qui praeesset legioni misso dilectum Romae
                    habuit. <milestone unit="section" n="9"/> M. Iunius consul ex Liguribus in
                    provinciam Galliam transgressus, auxiliis protinus per civitates Galliae
                    militibusque coloniis <note place="unspecified" anchored="true"> coloniis <hi
                            rend="italics">
                            <reg>doujat</reg>
                        </hi> : colonis <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> imperatis, Aquileiam pervenit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ibi</reg> certior factus exercitum incolumem esse, scriptis litteris Romam,
                    ne tumultuarentur, ipse remissis auxiliis quae Gallis imperaverat, ad collegam
                    est profectus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Romae</name> magna ex necopinato laetitia fuit: dilectus omissus est,
                    exauctorati, qui sacramento dixerant, et exercitus qui Arimini pestilentia
                    adfectus erat domum dimissus. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Histri</name> magnis copiis cum castra haud procul consulis castris
                    haberent, postquam alterum consulem cum exercitu novo advenisse audierunt,
                    passim in civitates dilapsi sunt. <reg>consules</reg> Aquileiam in hiberna
                    legiones reduxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sedato</reg> tandem Histrico tumultu senatus consultum factum est ut
                    consules inter se compararent uter eorum ad comitia habenda Romam rediret.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> absentem Manlium tribuni plebis A. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> A. <hi rend="italics"> add. <name>Sigonius</name> . </hi>
                    </note> Licinius Nerva et C. Papirius Turdus in contionibus lacerarent
                    rogationemque promulgarent, ne Manlius post idus Martias—prorogatae namque
                    consulibus iam <pb n="p.200"/> in annum provinciae erant—imperium retineret,
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note>
                    <milestone unit="section" n="3"/> uti causam extemplo dicere, cum abisset
                    magistratu, posset, huic rogationi Q. Aelius collega intercessit magnisque
                    contentionibus obtinuit ne perferretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>per</reg> eos dies Ti. Sempronius Gracchus et L. Postumius Albinus ex
                    Hispania Romam cum revertissent, senatus iis a M. Titinio praetore datus in aede
                    Bellonae ad disserendas res quas gessissent postulandosque honores meritos et
                        <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics">add. J. F.
                            Gronovius.</hi>
                    </note> ut diis immortalibus haberetur honos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore et in Sardinia magnum tumultum esse litteris T. Aebuti
                    praetoris cognitum est, quas filius eius ad senatum attulerat. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Ilienses</name> adiunctis Balarorum auxiliis pacatam provinciam
                    invaserant, nec eis invalido exercitu et magna parte pestilentia absumpto
                    resisti poterat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eadem</reg> et Sardorum legati nuntiabant orantes, ut urbibus saltem—iam
                    enim agros deploratos esse—opem senatus ferret. <reg>haec</reg> legatio totumque
                    quod ad Sardiniam pertinebat ad novos magistratus reiectum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>aeque</reg> miserabilis legatio Lyciorum, qui <pb n="p.202"/> crudelitatem
                    Rhodiorum, quibus ab L. Cornelio Scipione <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> attributi erant,
                    querebantur: <milestone unit="section" n="9"/> fuisse se <note
                        place="unspecified" anchored="true"> se <hi rend="italics"> add.
                                <name>Drakenborch</name> . </hi>
                    </note> sub dicione Antiochi; eam regiam servitutem collatam cum praesenti statu
                    praeclaram libertatem visam. <reg>non</reg> publice <note place="unspecified"
                        anchored="true"> publice <hi rend="italics">
                            <name>Duker</name>
                        </hi> : publico <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> tantum se premi imperio, sed singulos iustum pati servitium. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>coniuges</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> coniuges <hi rend="italics">
                            <reg>hartel</reg>
                        </hi> : iustos coniuges <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> liberosque vexari; in corpus in tergum saeviri; famam, quod indignum
                    sit, maculari dehonestarique; et palam res odiosas fieri iuris etiam usurpandi
                    causa, ne pro dubio habeant, nihil inter se et argento parata mancipia
                    interesse. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>motus</reg> his senatus litteras Lyciis ad Rhodios dedit, nec Lycios
                    Rhodiis nec ullos alii cuiquam <note place="unspecified" anchored="true"> alii
                        cuiquam <hi rend="italics">
                            <reg>heraldus</reg>
                        </hi> : alicuiquam <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>qu</sic>
                    </choice> nati liberi sint in servitutem dari placere; <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <name>Lycios</name> ita sub Rhodiorum simul imperio et tutela esse ut in dicione
                    populi Romani civitates sociae sint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>triumphi</reg> deinde ex Hispania duo continui acti. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>prior</reg> Sempronius Gracchus de Celtiberis sociisque eorum, postero die
                    L. Postumius de Lusitanis aliisque eiusdem regionis Hispanis triumphavit.
                        <reg>quadraginta</reg> milia pondo argenti Gracchus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Gracchus <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : Ti. Gracchus <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <pb n="p.204"/> transtulit, viginti milia Albinus. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>militibus</reg> denarios <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 576</note> quinos vicenos, duplex centurioni, triplex
                    equiti ambo diviserunt; sociis tantumdem quantum Romanis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>per</reg> eosdem forte dies M. Iunius consul ex Histria comitiorum causa
                    Romam venit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eum</reg> cum in senatu fatigassent interrogationibus tribuni plebis
                    Papirius et Licinius de iis quae in Histria essent acta in contionem quoque
                    produxerunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> quae cum consul se dies non plus undecim in ea provincia fuisse
                    responderet, quae se absente acta essent, se quoque, <milestone unit="section"
                        n="7?"/> ut illos, fama comperta habere, exsequebantur deinde quaerentes,
                    quid ita non potius A. Manlius Romam venisset, ut rationem redderet populo
                    Romano, cur ex Gallia provincia quam sortitus esset in Histriam transisset?
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quando</reg> id bellum senatus decrevisset, quando id bellum populus
                    Romanus iussisset? <reg>at</reg> hercule privato quidem consilio bellum
                    susceptum esse, sed gestum prudenter fortiterque. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>immo</reg> , utrum susceptum sit nequius an inconsultius gestum dici non
                    posse. <reg>stationes</reg> duas necopinantes ab Histris oppressas, castra
                    Romana capta, quod peditum, quod equitum in castris fuerit caesum; <note
                        place="unspecified" anchored="true"> caesum <hi rend="italics"> add.
                                <name>Cr</name> évier. </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ceteros inermes fusosque, ante omnes consulem
                    ipsum, ad mare ac naves fugisse. <reg>privatum</reg> rationem redditurum earum
                    rerum esse quoniam consul noluisset. </p>
                <pb n="p.206"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Comitia</name> deinde habita. <reg>consules</reg> creati C. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 576</note> Claudius
                    Pulcher Ti. Sempronius Gracchus. <reg>et</reg> postero die praetores facti P.
                    Aelius Tubero iterum C. Quinctius Flamininus C. Numisius L. Mummius Cn.
                    Cornelius Scipio C. Valerius Laevinus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>tuberoni</reg> urbana iurisdictio, Quinctio peregrina evenit, Numisio
                    Sicilia, Mummio Sardinia; sed ea propter belli magnitudinem provincia consularis
                    facta. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">post</hi> facta, Gracchus eam sortitur, Histriam Claudius
                            <hi rend="italics"> exhibet Fr.; quae uerba secl.
                                <name>Drakenborch</name> ; </hi> cf. ix. 8. </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Scipio</name> et Laevinus Galliam in duas divisam provincias sortiti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>idibus</reg> Martiis, quo die Sempronius Claudiusque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note> consulatum inierunt,
                    mentio tantum de provinciis Sardinia Histriaque et utriusque hostibus fuit qui
                    in his provinciis bellum concivissent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>postero</reg> die legati Sardorum, qui ad novos magistratus dilati erant,
                    et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics"> add.
                                <reg>clericus</reg> . </hi>
                    </note> L. Minucius Thermus, qui legatus Manli consulis in Histria fuerat, in
                    senatum venit. <name>Ab</name> his edoctus est senatus quantum belli eae
                    provinciae haberent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>moverunt</reg> senatum et legationes socium nominis Latini, quae et
                    censores et priores consules fatigaverant, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> fatigaverant <hi rend="italics">J. F. Gronovius</hi> :
                        fatigauerunt <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> tandem in senatum introductae. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>summa</reg> querellarum erat, cives suos Romae censos plerosque Romam
                    commigrasse; quod si permittatur, perpaucis lustris futurum, ut deserta oppida,
                    deserti <pb n="p.208"/> agri nullum militem dare possint. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> possint <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : possent <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>fregellas</reg> quoque milia quattuor familiarum transisse ab se Samnites
                    Paelignique querebantur, neque eo minus aut hos aut illos in dilectu militum
                    dare. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>genera</reg> autem fraudis duo mutandae viritim civitatis inducta erant.
                        <reg>lex</reg> sociis <note place="unspecified" anchored="true"> sociis <hi
                            rend="italics">
                            <name>Drakenborch</name>
                        </hi> : sociis ac <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> nominis Latini, qui stirpem ex sese domi relinquerent, dabat ut cives
                    Romani fierent. <reg>ea</reg> lege male utendo alii sociis, alii populo Romano
                    iniuriam faciebant. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nam</reg> et ne stirpem domi relinquerent, liberos suos quibusquibus
                    Romanis in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> condicionem ut manu mitterentur mancipio dabant, libertinique cives
                    essent; et quibus stirps <note place="unspecified" anchored="true"> stirps <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : stirpes <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> deesset quam relinquerent, ut cives Romani fierent, <pb n="p.210"/>
                    adoptabant. <note place="unspecified" anchored="true"> fierent, adoptabant <hi
                            rend="italics">
                            <name>Voigt</name>
                        </hi> : fiebant <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : <hi rend="italics">lacunam indicavit Crévier,
                            quam alii alio modo suppleverunt.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>postea</reg> his quoque imaginibus iuris spretis, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note> promiscue sine lege,
                    sine stirpe in civitatem Romanam per migrationem et censum transibant. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> transibant <hi rend="italics">
                            <name>Curio</name>
                        </hi> : transiebant <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>haec</reg> ne postea fierent petebant legati, et ut redire in civitates
                    iuberent socios; deinde ut lege caverent ne quis quem civitatis mutandae causa
                    suum faceret neve alienaret; et si quis ita civis Romanus factus esset, civis ne
                    esset. <note place="unspecified" anchored="true"> esset civis ne esset <hi
                            rend="italics">
                            <reg>doujat</reg>
                        </hi> : esset <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <reg>haec</reg> impetrata ab senatu. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>provinciae</reg> deinde, quae in bello erant, Sardinia atque Histria
                    consulibus <note place="unspecified" anchored="true"> consulibus <hi
                            rend="italics"> add. <name>Perizonius</name> . </hi>
                    </note> decretae. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>in</reg> Sardiniam duae legiones scribi iussae, quina milia in singulas et
                    duceni pedites, treceni equites, et duodecim milia peditum sociorum ac Latini
                    nominis et sescenti equites et decem quinqueremes naves, si deducere ex
                    navalibus vellet. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tantumdem</reg> peditum equitumque in Histriam, quantum in Sardiniam,
                    decretum. <reg>et</reg> legionem unam cum equitibus trecentis, et quinque milia
                    peditum sociorum et ducentos quinquaginta mittere equites in Hispaniam consules
                    ad M. Titinium iussi. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>priusquam</reg> consules provincias sortirentur, prodigia nuntiata sunt:
                        <milestone unit="section" n="5"/> lapidem in agro Crustumino in lucum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> lucum <hi rend="italics">
                            <reg>cluver</reg>
                        </hi> : lacum <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> Martis de caelo cecidisse; puerum trunci corporis in agro Romano natum
                    et quadrupedem anguem visum; et Capuae <pb n="p.212"/> multa in foro aedificia
                    de caelo tacta; et Puteolis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 577</note> duas naves fulminis ictu concrematas esse.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inter</reg> haec quae nuntiabantur, lupus etiam Romae interdiu agitatus,
                    cum Collina porta intrasset, per Esquilinam magno consectantium tumultu evasit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eorum</reg> prodigiorum causa consules maiores hostias immolarunt, et diem
                    unum circa omnia pulvinaria supplicatio fuit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>sacrificiis</reg> rite perfectis provincias sortiti sunt; Claudio Histria,
                    Sempronio Sardinia obvenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>legem</reg> dein de sociis C. Claudius tulit ex <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ex <hi rend="italics">add. J. F. Gronovius.</hi>
                    </note> senatus consulto et edixit, qui socii <note place="unspecified"
                        anchored="true"> socii <hi rend="italics">
                            <reg>schmidt</reg>
                        </hi> : socii ac <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> nominis Latini, ipsi maioresve eorum, M. Claudio T. Quinctio censoribus
                    postve ea apud socios nominis Latini censi essent, ut omnes in suam quisque
                    civitatem ante kal. <name>Novembres</name> redirent. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>quaestio</reg> qui ita non redissent L. Mummio praetori decreta est.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ad</reg> legem et edictum <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">a syllaba TVM incipit</hi> V. </note> consulis senatus
                    consultum adiectum est ut dictator, consul, interrex, censor, praetor, qui nunc
                    esset quive postea futurus esset, <note place="unspecified" anchored="true">
                        quive postea futurus esset <hi rend="italics"> add. <name>Weissenborn</name>
                            . </hi>
                    </note> apud eorum quem qui <note place="unspecified" anchored="true"> qui <hi
                            rend="italics"> add. <name>Cr</name> évier. </hi>
                    </note> manu mitteretur, in libertatem vindicaretur, ut ius iurandum daret, qui
                    eum manu mitteret, <pb n="p.214"/> civitatis mutandae causa manu non mittere; in
                    quo id <note place="unspecified" anchored="true"> in quo id <hi rend="italics">
                            <reg>heerwagen</reg>
                        </hi> : inqvid V ( <hi rend="italics">ex corr., ut vid.</hi> ). </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note> non
                    iuraret, <note place="unspecified" anchored="true"> iuraret <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : ivrare V. </note> eum manu mittendum non
                    censuerunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>haec</reg> in posterum cauta iussique edicto C. Claudi consulis. . . <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">lacunam indicavit Madvig.</hi>
                    </note> Mummio decreta est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec Romae geruntur, M. Iunius et A. Manlius, qui priore anno
                    consules fuerant, cum <note place="unspecified" anchored="true"> cum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : qvi V. </note> Aquileiae hibernassent,
                    principio veris <note place="unspecified" anchored="true"> veris <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : veri V. </note> in finis Histrorum exercitum
                    introduxerunt; <milestone unit="section" n="2"/> ubi cum effuse popularentur,
                    dolor magis et indignatio diripi res suas cernentes Histros, quam certa spes,
                    satis sibi virium adversus duos exercitus esse, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> esse <hi rend="italics"> add. <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> excivit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>concursu</reg> ex omnibus populis iuventutis facto repentinus et
                    tumultuarius exercitus acrius primo impetu quam perseverantius pugnavit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ad</reg> quattuor milia eorum in acie caesa; ceteri omisso bello in
                    civitates passim diffugerunt. <reg>inde</reg> legatos primum ad pacem petendam
                    in castra Romana, deinde obsides imperatos miserunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>haec</reg> cum Romae cognita litteris proconsulum essent, C. Claudius
                    consul veritus ne forte eae res provinciam et <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eae res provinciam et <hi rend="italics">
                            <name>Vahlen</name>
                        </hi> : ea r. p. V. </note> exercitum sibi adimerent, <pb n="p.216"/> non
                    votis nuncupatis, non paludatis <note place="unspecified" anchored="true">
                        paludatis <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : pabvlatis V. </note> lictoribus, uno <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note> omnium
                    certiore facto collega, nocte profectus, praeceps in provinciam abiit; ubi
                    inconsultius quam venerat se gessit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nam</reg> cum contione advocata fugam e castris A. Manlio adversis auribus
                    militum, quippe qui primi ipsi fugissent, obiectasset <note place="unspecified"
                        anchored="true"> obiectasset <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : iactasset V. </note> et <note place="unspecified" anchored="true">
                        et <hi rend="italics"> add. <reg>kreyssig</reg> . </hi>
                    </note> ingessisset probra M. Iunio, quod se dedecoris socium collegae fecisset,
                    ad extremum utrumque decedere provincia iussit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> ad <hi rend="italics">add. M.
                            Mueller.</hi>
                    </note> quod cum illi tum consulis imperio dicto audientes futuros esse
                    dicerent, cum is more maiorum, secundum vota in Capitolio nuncupata, lictoribus
                    paludatis profectus ab urbe esset, <milestone unit="section" n="8?"/> furens ira
                    vocatum, qui pro quaestore Manli erat, catenas <note place="unspecified"
                        anchored="true"> catenas <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : catena V. </note> poposcit, vinctos <note
                        place="unspecified" anchored="true"> vinctos <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : vinctosqve V. </note> se Iunium Manliumque
                    minitans Romam missurum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Ab</name> eo quoque spretum consulis imperium est; et circumfusus
                    exercitus, favens imperatorum causae et consuli infestus, <milestone
                        unit="section" n="10"/> animos ad non <note place="unspecified"
                        anchored="true"> non <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : nos V. </note> parendum addebat.
                        <reg>postremo</reg> fatigatus consul et contumeliis singulorum et
                    multitudinis—nam insuper inridebant—ludibriis, nave eadem qua venerat Aquileiam
                    redit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>inde</reg> collegae scripsit ut militum novorum ei parti quae scripta in
                        <pb n="p.218"/> Histriam provinciam esset ediceret Aquileiam ut <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note>
                    conveniret, ne quid se Romae teneret quo minus votis nuncupatis paludatus ab
                    urbe exiret. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>haec</reg> a collega obsequenter facta, brevisque dies ad conveniendum
                    edicta est. <name>Claudius</name> prope consecutus est litteras suas. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>contione</reg> adveniens de Manlio et <choice>
                        <corr>iunio</corr>
                        <sic>lunio</sic>
                    </choice> habita, non ultra triduum moratus Romae, paludatis lictoribus votisque
                    in Capitolio nuncupatis, in provinciam aeque ac prius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> aeque ac prius <hi rend="italics">
                            <reg>florebellus</reg>
                        </hi> : aeqvaeamplivs V. </note> praecipiti celeritate abit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>paucis</reg> ante diebus Iunius Manliusque oppidum Nesattium, quo se
                    principes Histrorum et regulus ipse Aepulo receperat, summa vi oppugnare
                    coeperant. <note place="unspecified" anchored="true"> oppugnare coeperant <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : oppvgnant V. </note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eo</reg> Claudius duabus legionibus novis adductis, vetere exercitu cum
                    suis ducibus dimisso, ipse oppidum circumsedit et vineis oppugnare intendit,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> intendit <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : interditam V. </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/> amnemque praeterfluentem moenia, qui et
                    impedimento oppugnantibus erat et aquationem Histris praebebat, multorum dierum
                    opere exceptum novo <note place="unspecified" anchored="true"> nouo <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : nova V. </note> alveo avertit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>ea</reg> res barbaros miraculo terruit abscisae aquae: <note
                        place="unspecified" anchored="true"> abscisae aquae <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : abscisaqvae V. </note> et ne tum quidem
                    memores pacis, in caedem coniugum ac liberorum versi, etiam ut spectaculo
                    hostibus tam foedum facinus esset, <milestone unit="section" n="5"/> palam in
                    muris trucidatos praecipitabant. <reg>inter</reg> simul complorationem feminarum
                    puerorumque, simul nefandam caedem, milites transgressi murum oppidum intrarunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cuius</reg> capti tumultum ubi <note place="unspecified" anchored="true">
                        tumultum ubi <hi rend="italics">
                            <name>Vahlen</name>
                        </hi> : tvmvli V. </note> ex pavido <pb n="p.220"/> clamore fugientium
                    accepit rex, traiecit ferro pectus, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 577</note>
                    <milestone unit="section" n="7"/> ne vivus caperetur; ceteri capti aut occisi.
                        <reg>duo</reg> deinde oppida, Mutila et Faveria, vi capta et deleta.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>praeda</reg> , ut in gente inopi, spe maior fuit, et omnis militibus
                    concessa est. <reg>quinque</reg> milia capitum sescenta triginta duo sub corona
                    venierunt. <reg>auctores</reg> belli virgis caesi et securi percussi. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <name>Histria</name> tota trium oppidorum excidio et morte regis pacata est;
                    omnesque undique populi obsidibus datis in dicionem venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>sub</reg> Histrici finem belli apud Ligures concilia de bello haberi
                    coepta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Ti</name> . Claudius proconsul, qui praetor priore anno fuerat, cum
                    praesidio legionis unius Pisis praeerat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cuius</reg> litteris senatus certior factus, eas ipsas litteras ad C.
                    Claudium—nam alter consul iam in Sardiniam <milestone unit="section" n="3?"/>
                    traiecerat—deferendas censet et adicit decretum, quoniam Histria provincia
                    confecta esset si ei videretur exercitum traduceret in Ligures. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>simul</reg> ex litteris consulis, quas de rebus in Histria gestis
                    scripserat, in biduum supplicatio decreta. <reg>et</reg> ab <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ab <hi rend="italics"> add.
                                <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> altero consule Ti. <note place="unspecified" anchored="true"> Ti. <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : iis V. </note> Sempronio in Sardinia prospere
                    res gesta. <note place="unspecified" anchored="true"> gesta <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : gestia V. </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>exercitum</reg> in agrum Sardorum Iliensium induxit. <name>Balarorum</name>
                    magna auxilia Iliensibus venerant; cum utraque gente signis collatis conflixit.
                        <reg>fusi</reg> fugatique hostes castrisque exuti, <milestone unit="section"
                        n="6"/> duodecim milia armatorum caesa. <reg>postero</reg> die arma <pb
                        n="p.222"/> lecta conici in acervum iussit consul sacrumque id <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note> Vulcano
                    cremavit. <reg>victorem</reg> exercitum in hiberna sociarum urbium reduxit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> C. Claudius litteris Ti. Claudi et senatus consulto accepto ex
                    Histria legiones in Ligures transduxit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ad</reg> Scultennam flumen in campos progressi castra habebant hostes, ibi
                    cum iis acie dimicatum. <reg>quindecim</reg> milia caesa, plus septingenti <note
                        place="unspecified" anchored="true"> septingenti <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : dit ( <hi rend="italics">sic</hi> ) V. </note>
                    aut in proelio aut in castris—nam ea quoque expugnata sunt—capti, et signa
                    militaria unum et quinquaginta capta. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Ligures</name> , reliquiae caedis, in montes refugerunt, passimque
                    populanti <note place="unspecified" anchored="true"> passimque populanti <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : passimpopvlantiqvae V. </note> campestres agros consuli nulla usquam
                    apparuerunt arma. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Claudius</name> duarum gentium uno anno victor, duabus, quod raro alius,
                    in consulatu pacatis <note place="unspecified" anchored="true"> pacatis <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : pacatisqve V: subactis pacatisque <hi
                            rend="italics">
                            <reg>rosbach</reg> . </hi>
                    </note> provinciis Romam revertit. <note place="unspecified" anchored="true">
                        revertit <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : evertit V. </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>prodigia</reg> eo anno nuntiata: in Crustumino avem sanqualem quam vocant
                    sacrum lapidem rostro cecidisse, <milestone unit="section" n="2?"/> bovem in
                    Campania locutam, <note place="unspecified" anchored="true"> locutam <hi
                            rend="italics">
                            <reg>jakob</reg> Gronovius </hi> : locvtvm V. </note> vaccam aeneam
                    Syracusis ab agresti tauro qui a pecore <note place="unspecified"
                        anchored="true"> a pecore <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg>
                        </hi> : pecora V. </note> aberrasset, initam ac semine adspersam. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>in</reg> Crustumino diem unum in ipso loco supplicatio fuit, et in Campania
                    bos alenda publice data, Syracusanumque <pb n="p.224"/> prodigium expiatum
                    editis ab haruspicibus dis, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 577</note> quibus supplicaretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>pontifex</reg> eo anno mortuus est M. Claudius Marcellus, qui consul
                    censorque fuerat. <reg>in</reg> eius locum suffectus est pontifex filius eius M.
                    Marcellus. <reg>et</reg> Lunam <note place="unspecified" anchored="true"> Lunam
                            <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : vna V. </note> colonia eodem anno duo milia
                    civium Romanorum sunt deducta. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>triumviri</reg> deduxerunt P. Aelius M. Aemilius Lepidus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> M. Aemilius Lepidus <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : legibvs V. </note> Cn. Sicinius; quinquagena et singula iugera et
                    semisses agri in singulos dati sunt. <reg>de</reg> Liguribus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Liguribus <hi rend="italics">
                            <name>Heraeus</name>
                        </hi> : ligvres V. </note> captus ager erat; Etruscorum ante quam Ligurum
                    fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> C. Claudius consul ad urbem venit; cui, cum in
                    senatu de rebus in Histria Liguribusque prospere gestis disseruisset, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> disseruisset <hi rend="italics"> add.
                                <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> postulanti triumphus est decretus. <reg>triumphavit</reg> in magistratu
                    de duabus simul gentibus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tulit</reg> in eo triumpho denarium <note place="unspecified"
                        anchored="true"> denarium <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : denaria V. </note> trecenta septem milia et
                    victoriatum octoginta quinque milia septingentos duos. <reg>militibus</reg> in
                    singulos quini deni denarii dati, duplex centurioni, triplex equiti. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>sociis</reg> dimidio minus quam civibus datum. <reg>itaque</reg> taciti ut
                    iratos esse sentires, secuti sunt currum. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> currum <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : cvrrvs V. </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> is <note place="unspecified" anchored="true"> cum is <hi
                            rend="italics"> add. <name>Drakenborch</name> . </hi>
                    </note> triumphus de Liguribus agebatur, Ligures postquam senserunt non
                    consularem tantum <pb n="p.226"/> exercitum Romam abductum, sed legionem ab Ti.
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 577</note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Claudio</name> Pisis dimissam, soluti metu, clam exercitu indicto, per
                    transversos limites <note place="unspecified" anchored="true"> limites <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : milites V. </note> superatis montibus in
                    campos degressi, agrum Mutinensem populati, <milestone unit="section" n="3"/>
                    repentino impetu coloniam ipsam ceperunt. <reg>id</reg> ubi Romam allatum est,
                    senatus C. <note place="unspecified" anchored="true"> senatus C. <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : sc ( <hi rend="italics">sic, id est,</hi>
                        senatus consultum) V. </note> Claudium consulem Comitia primo quoque tempore
                    habere iussit creatisque in annum magistratibus in provinciam redire et coloniam
                    ex hostibus eripere. <reg>ita</reg> , uti censuit senatus, comitia habita.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>consules</reg> creati Cn. Cornelius Scipio Hispallus, Q. Petilius Spurinus.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>praetores</reg> inde facti M. Popilius Laenas, P. Licinius Crassus, M.
                    Cornelius Scipio, L. Papirius Maso, M. Aburius, L. Aquilius Gallus. <milestone
                        unit="section" n="6"/> C. Claudio consuli prorogatum in annum imperium et
                    Gallia provincia; et ne Histri idem, <note place="unspecified" anchored="true">
                        idem <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : quoque idem <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : qvidem V. </note> quod et Ligures, facerent,
                    socios nominis Latini in Histriam mitteret, quos triumphi causa de provincia
                    deduxisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Cn</name> . Cornelio et Q. Petilio consulibus, quo die <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> magistratum inierunt,
                    immolantibus Iovi singulis bubus uti solet, in ea hostia, qua Q. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> qua Q. <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : qvaeqve V. </note> Petilius sacrificavit, in
                    iocinere caput non inventum. <reg>id</reg> cum ad senatum rettulisset, bove
                    perlitare iussus. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>de</reg> provinciis deinde consultus senatus Pisas et <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Pisas et <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : ipsased V. </note> Ligures provincias
                    consulibus decrevit; <milestone unit="section" n="9"/> cui Pisae provincia <pb
                        n="p.228"/> obvenisset, cum magistratuum creandorum tempus <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> esset,
                    ad comitia reverti iussit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>additum</reg> decreto ut binas legiones novas scriberent et trecenos
                    equites; et dena milia peditum sociis nominique Latino et sescenos imperarent
                    equites. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Ti</name> . <note place="unspecified" anchored="true"> Ti. <hi
                            rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : C. V. </note> Claudio prorogatum est imperium in id tempus quo in
                    provinciam consul venisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> de iis rebus in <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi
                            rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> senatu agitur, Cn. Cornelius evocatus a viatore, cum templo egressus
                    esset, paulo post redit confuso vultu et exposuit patribus conscriptis bovis
                    sescenaris quem immolavisset iocur diffluxisse. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> diffluxisse <hi rend="italics">
                            <name>Perizonius</name>
                        </hi> : deflvxisse V. </note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>id</reg> se victimario nuntianti parum credentem ipsum aquam effundi ex
                    olla ubi exta coquerentur iussisse et vidisse ceteram integrann partem extorum,
                    iecur omne inenarrabili tabe <note place="unspecified" anchored="true">
                        inenarrabili tabe <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : inenarrabilitate V. </note> absumptum. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>territis</reg> eo prodigio patribus et alter consul curam adiecit, qui se,
                    quod caput iocineri defuisset, tribus bubus perlitasse negavit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>senatus</reg> maioribus hostiis usque ad litationem sacrificari iussit.
                        <reg>ceteris</reg> diis perlitatum ferunt; Saluti Petilium perlitasse
                    negant. <reg>inde</reg> consules praetoresque provincias sortiti. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Pisae</name> Cn. Cornelio, Ligures Q. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Q. <hi rend="italics"> add. <reg>jakob</reg> Gronovius.
                        </hi>
                    </note> Petilio obvenerunt. <reg>praetores</reg> L. Papirius Maso urbanam, <pb
                        n="p.230"/> M. Aburius inter peregrinos sortiti sunt. M. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> Cornelius Scipio
                    Maluginensis Hispaniam ulteriorem, L. Aquilius Gallus Siciliam habuit.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>duo</reg> deprecati sunt ne in provincias irent, M. Popilius in Sardiniam:
                    Gracchum <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> provinciam pacare; ei T. Aebutium Praetorem adiutorem ab senatu datum
                    esse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>interrumpi</reg> tenorem rerum, in quibus peragendis continuatio ipsa
                    efficacissima esset, minime convenire; <milestone unit="section" n="8"/> inter
                    traditionem imperii novitatemque successoris, quae noscendis prius quam agendis
                    rebus imbuenda sit, saepe bene gerendae rei occasiones intercidere. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> intercidere <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : intercedere V. </note>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>probata</reg> Popilii excusatio est. P. Licinius Crassus sacrificiis se
                    impediri sollemnibus excusabat ne in provinciam iret; ei <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ei <hi rend="italics"> add.
                                <reg>gitlbauer</reg> . </hi>
                    </note> citerior Hispania obvenerat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ceterum</reg> aut ire iussus aut iurare pro contione sollemni sacrificio se
                    prohiberi. <reg>id</reg> ubi in P. Licinio ita statutum est, et ab se uti
                    iusiurandum <note place="unspecified" anchored="true"> iusiurandum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : ivreivrando V. </note> acciperent M. Cornelius
                    postulavit ne in Hispaniam ulteriorem iret. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>praetores</reg> ambo in eadem verba iurarunt. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> iurarunt <hi rend="italics">
                            <name>Cr</name> évier </hi> : ivreivrarvnt V. </note> M. Titinius et T.
                        <note place="unspecified" anchored="true"> T. <hi rend="italics"> add.
                                <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <name>Fonteius</name> proconsules manere cum eodem imperii iure in Hispania
                    iussi; et ut in supplementum his tria milia civium Romanorum cum <pb n="p.232"/>
                    equitibus ducentis, quinque milia socium Latini <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> nominis et trecenti
                    equites mitterentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Latinae</name> feriae fuere ante diem tertium nonas Maias, in quibus quia
                    in una hostia magistratus Lanuvinus precatus non erat populo Romano Quiritium,
                    religioni fuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>id</reg> cum ad senatum relatum esset senatusque ad pontificum collegium
                    reiecisset, pontificibus, quia non recte factae Latinae essent, instaurari
                    Latinas <note place="unspecified" anchored="true"> instaurari Latinas <hi
                            rend="italics">
                            <name>Vahlen</name>
                        </hi> : instavratislatinis V. </note> placuit, Lanuvinos, quorum opera
                    instaurandae <note place="unspecified" anchored="true"> instaurandae <hi
                            rend="italics">
                            <name>Drakenborch</name>
                        </hi> : instavrati V. </note> essent, hostias praebere. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>accesserat</reg> ad religionem, quod <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quod <hi rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> Cn. Cornelius consul ex monte Albano rediens concidit et, parte
                    membrorum captus ad Aquas Cumanas profectus ingravescente morbo Cumis decessit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>sed</reg> inde mortuus Romam allatus et funere magnifico elatus sepultusque
                    est. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>pontifex</reg> idem fuerat. <reg>consul</reg> Q. Petilius cum primum per
                    auspicia posset, college subrogando comitia habere iussus et Latinas edicere,
                    comitia in ante <note place="unspecified" anchored="true"> ante <hi
                            rend="italics"> add. <name>Sigonius</name> . </hi>
                    </note> diem tertium nonas Sextiles, Latinas <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Latinas <hi rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> in ante diem tertium idus Sextiles edixit. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>plenis</reg> religionum animis prodigia insuper nuntiata: Tusculi facem in
                    caelo visam, Gabiis aedem Apollinis et privata aedificia complura, Graviscis
                    murum portamque de caelo tacta. <reg>ea</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> tacta. ea <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : tactae V. </note> patres procurari uti
                    pontifices censuissent iusserunt. </p>
                <pb n="p.234"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>dum</reg> consules primum religiones, deinde alterum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> alterius mors et
                    comitia et Latinarum instauratio <note place="unspecified" anchored="true">
                        instauratio <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : instavratione V. </note> impediunt, interim C. Claudius exercitum ad
                    Mutinam quam Ligures priore anno ceperant admovit. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>intra</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> intra <hi rend="italics">
                            <name>Perizonius</name>
                        </hi> : ante V. </note> triduum quam oppugnare coeperat, receptam ex
                    hostibus colonis restituit. <reg>octo</reg> milia ibi Ligurum intra muros caesa;
                    litteraeque Romam extemplo scriptae, quibus non modo rem exponeret, sed etiam
                    gloriaretur sua virtute ac felicitate neminem iam cis Alpes esse <note
                        place="unspecified" anchored="true"> esse <hi rend="italics"> add.
                                <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> hostem populi Romani, <note place="unspecified" anchored="true"> populi
                        Romani <hi rend="italics"> ed. <reg>lugdunensis</reg>
                        </hi> 1553: pro V. </note> agrique aliquantum captum, qui multis milibus
                    hominum dividi viritim posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> Ti. Sempronius eodem tempore in Sardinia multis secundis proeliis
                    Sardos perdomuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quindecim</reg> milia hostium sunt caesa, omnes Sardorum populi qui
                    defecerant in dicionem redacti. <reg>stipendiariis</reg> veteribus duplex
                    vectigal imperatum exactumque; ceteri frumentum contulerunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>pacata</reg> provincia obsidibusque ex tota insula ducentis triginta
                    acceptis, legati Romam qui ea nuntiarent missi quique <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quique <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : qvoqve V. </note> ab senatu peterent ut ob eas
                    res ductu auspicioque Ti. Semproni <note place="unspecified" anchored="true">
                        Sempronii <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : sempronivs V. </note> prospere gestas diis
                    immortalibus honos haberetur, ipsique decedenti de provincia exercitum secum
                    deportare <note place="unspecified" anchored="true"> secum deportare <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : secvndaeportare V. </note> liceret. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <pb n="p.236"/> Senatus in aede Apollinis legatorum verbis auditis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note>
                    supplicationem in biduum decrevit, et quadraginta maioribus hostiis consules
                    sacrificare iussit, Ti. Sempronium proconsulem exercitumque eo anno in provincia
                    manere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Comitia</name> deinde consulis unius subrogandi, quae in <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quae in <hi rend="italics"> add.
                                <name>Sigonius</name> . </hi>
                    </note> ante diem tertium nonas Sextiles edicta erant, <milestone unit="section"
                        n="6"/> eo ipso die sunt confecta. Q. Petilius consul collegam, qui extemplo
                    magistratum occiperet, creavit C. Valerium Laevinum. <reg>ipse</reg> iam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ipse iam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : iisetiam V. </note> diu cupidus provinciae, cum opportunae
                    cupiditati eius litterae adlatae essent Ligures rebellasse, nonis Sextilibus
                    paludatus . . . . <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">lacunam indicavit Duker.</hi>
                    </note> Senatus <note place="unspecified" anchored="true"> senatus <hi
                            rend="italics"> add. <reg>heusinger</reg> . </hi>
                    </note> litteris auditis tumultus eius causa legionem <milestone unit="section"
                        n="7?"/> tertiam ad C. Claudium proconsulem in Galliam proficisci iussit, et
                    duumviros navales cum classe Pisas ire, qui Ligurum oram, maritimum quoque
                    terrorem admoventes, circumvectarentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eodem</reg> Pisas et Q. Petilius consul ad conveniendum exercitui diem
                        <note place="unspecified" anchored="true"> exercitui diem <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : exercitvm V. </note> edixerat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> C. Claudius proconsul audita rebellione Ligurum praeter eas copias
                    quas secum Parmae habebat subitariis collectis militibus exercitum ad fines
                    Ligurum admovit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hostes</reg> sub adventum C. Claudi, a quo duce se meminerant nuper ad
                    Scultennam flumen victos fugatosque, locorum magis praesidio adversus
                    infeliciter expertam vim quam armis se defensuri, duos <pb n="p.238"/> montes
                    Letum et Ballistam ceperunt muroque <note place="unspecified" anchored="true">
                        muroque <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : mvrosqve V. </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note>
                    insuper amplexi sunt. <note place="unspecified" anchored="true"> sunt <hi
                            rend="italics"> add. <name>Duker</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>tardius</reg> ex agris demigrantes oppressi ad mille et quingenti
                    perierunt; <milestone unit="section" n="3"/> ceteri montibus se tenebant, et ne
                    in metu quidem feritatis ingenitae obliti saeviunt in praedam quae Mutinae parta
                    erat. <reg>captivos</reg> cum foeda laceratione interficiunt; pecora in fanis
                    trucidant verius passim quam rite sacrificant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>satiati</reg> caede animantium, quae inanima erant parietibus adfligunt,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> adfligvnt ( <hi rend="italics">ex
                            corr.</hi> ) V.: adfligunt <hi rend="italics">coni. edd. nonnulli.</hi>
                    </note> vasa omnis generis usui magis quam ornamento in speciem facta.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Q. Petilius consul, ne absente se
                    debellaretur, litteras ad C. Claudium misit ut cum exercitu ad se in Galliam
                    veniret: Campis Macris se eum expectaturum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>litteris</reg> acceptis Claudius ex Liguribus castra movit exercitumque ad
                    Campos Macros consuli tradidit. <reg>eodem</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> eodem <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : eodemtempore V. </note> paucis post diebus C.
                    Valerius consul alter venit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> divisis copiis, prius <note place="unspecified" anchored="true">
                        prius <hi rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> quam digrederentur, <note place="unspecified" anchored="true">
                        digrederentur <hi rend="italics"> ed. <reg>frob</reg> . </hi> 1535:
                        congrederentvr V. </note> communiter ambo exercitus lustraverunt.
                        <reg>tum</reg> sortiti, quia non ab eadem utrumque parte aggredi hostem
                    placebat, <milestone unit="section" n="8"/> regiones quas peterent.
                        <name>Valerium</name> auspicato sortitum constabat, quod in templo fuisset;
                    in Petilio <pb n="p.240"/> id vitii <note place="unspecified" anchored="true">
                        vitii <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : vitio V. </note> factum postea augures responderunt, quod <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> extra
                    templum sortem in sitellam † in templum latam foris ipse oporteret. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quod . . . oporteret <hi rend="italics"
                            > the reading of V. For various conjectural restorations see the
                            apparatus of Giarratano and the note opposite under the translation.
                        </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>profecti</reg> inde <note place="unspecified" anchored="true"> inde <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : in V. </note> in diversas regiones.
                        <name>Petilius</name> adversus Ballistae et Leti iugum, quod eos <note
                        place="unspecified" anchored="true"> eos <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : eo V. </note> montes perpetuo dorso inter se
                    iungit, castra habuit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ibi</reg> adhortantem eum pro contione milites, immemorem ambiguitatis
                    verbi, ominatum <note place="unspecified" anchored="true"> verbi ominatum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : verbisomniatvm V. </note> ferunt se eo die
                    Letum capturum <note place="unspecified" anchored="true"> capturum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : factvrvm V. </note> esse. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>duabus</reg> simul partibus subire in adversos montes coepit. <reg>ea</reg>
                    pars in qua ipse erat impigre succedebat. <reg>alteram</reg> hostes cum
                    propulissent, ut restitueret rem inclinatam, consul equo advectus suos quidem a
                        <note place="unspecified" anchored="true"> [statim] a fuga <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> ; </hi> media in fuga <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> ; </hi> e ( <hi rend="italics">vel</hi> ex) tam
                        effusa fuga <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg>
                        </hi> : etiamfuga V. </note> fuga revocavit, ipse, dum incautius ante signa
                    obversatur, missili traiectus cecidit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>nec</reg> hostes ducem occisum senserunt, et suorum pauci qui viderant haud
                    neglegenter, ut qui in eo victoriam verti scirent, <milestone unit="section"
                        n="13"/> corpus occultavere. <reg>alia</reg> multitudo peditum equitumque
                    deturbatis hostibus montis sine duce cepere. <reg>ad</reg> quinque milia Ligurum
                    occisa; ex Romano exercitu duo et quinquaginta ceciderunt. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>super</reg> tam evidentem tristis ominis eventum etiam ex <pb n="p.242"/>
                    pullario auditum est <note place="unspecified" anchored="true"> est <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : se V. </note> vitium in auspicio fuisse, nec
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 578</note> id
                    consulem ignorasse. <milestone unit="section" n="15"/> C. Valerius audita. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">periit quaternio quartus codicis praeter f.g. a</hi>
                        deduxit <hi rend="italics">incipiens.</hi>
                    </note> . . . Periti <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">verba</hi> Periti . . . posse <hi rend="italics">ex
                            Prisciani</hi> xvii xxix <hi rend="italics">huc revo—cavit
                            Sigonius.</hi>
                    </note> religionum iurisque publici, <milestone unit="section" n="16?"/> quando
                    duo ordinarii consules eius anni, alter morbo, alter ferro perisset, suffectum
                    consulem negabant recte comitia habere posse. . . . <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>vid</reg> . quae de </hi> audita <hi rend="italics">dixi,
                            supra</hi> § 15. </note> deduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cis</reg> Appenninum Garuli et Lapicini et <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 579</note> Hergates, trans
                    Appenninum Friniates fuerant, intra <note place="unspecified" anchored="true">
                        intra <hi rend="italics">
                            <name>Cr</name> évier </hi> : inter V. </note> Audenam amnem. P. Mucius
                    cum iis, qui Lunam Pisasque depopulati erant, bellum gessit, omnibusque in
                    dicionem redactis arma ademit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ob</reg> eas res in <pb n="p.244"/> Gallia Liguribusque gestas duorum
                    consulum ductu <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        579</note> auspicioque senatus in triduum supplicationes decrevit et
                    quadraginta hostiis sacrificari iussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> tumultus quidem Gallicus et Ligustinus, qui principio eius anni
                    exortus fuerat, haud magno conatu <note place="unspecified" anchored="true">
                        magno conatu <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : magnvs conatvs V. </note> brevi oppressus
                    erat; <milestone unit="section" n="4"/> belli Macedonici subibat iam cura,
                    miscente Perseo inter Dardanos Bastarnasque certamina. <reg>et</reg> legati qui
                    missi ad res visendas in Macedoniam erant, iam reverterant Romam
                    renuntiaverantque bellum in Dardania esse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>simul</reg> venerant et ab rege Perseo oratores qui purgarent nec accitos
                    ab eo Bastarnas nec auctore eo quidquam facere. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>senatus</reg> nec liberavit <note place="unspecified" anchored="true"> nec
                        liberavit <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : neliberare V. </note> eius culpae regem neque
                    arguit; moneri eum tantum modo iussit, ut etiam atque etiam curaret ut sanctum
                    habere foedus quod ei cum Romanis esset, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> habere foedus quod ei cum Romanis esset <hi rend="italics">
                            <reg>jakob</reg> Gronovius </hi> : haberetesse V. </note> videri posset.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Dardani</name> cum Bastarnas non modo non excedere finibus suis, quod
                    speraverant, sed graviores fieri in dies cernerent, subnixos Thracum accolarum
                    et Scordiscorum auxiliis, audendum aliquid vel temere <note place="unspecified"
                        anchored="true"> temere <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : temerare V. </note> rati, omnes undique armati
                    ad oppidum quod proximum castris Bastarnarum erat <pb n="p.246"/> conveniunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>hiems</reg> erat, et id anni tempus elegerant, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 579</note> ut Thraces
                    Scordiscique in fines suos abirent. <reg>quod</reg> ubi ita factum et solos iam
                    esse Bastarnas audierunt, bifariam dividunt copias, pars ut recto itinere ad
                    lacessendum ex aperto iret, pars devio saltu circumducta ab tergo aggrederetur.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ceterum</reg> priusquam circumire castra hostium possent, pugnatum est;
                    victique Dardani compelluntur in urbem, quae fere duodecim milia ab castris
                    Bastarnarum aberat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>victores</reg> confestim secuti <note place="unspecified" anchored="true">
                        secuti <hi rend="italics">
                            <name>Vahlen</name>
                        </hi> : vti V. </note> circumsidunt urbem, haud dubie postero die aut metu
                    dedituris se hostibus aut vi expugnaturi. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>interim</reg> Dardanorum altera manus, quae circumducta erat, ignara cladis
                    suorum, castra Bastarnarum sine praesidio relicta cepit. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> relicta cepit <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : relic V, <hi rend="italics">sic desinens: vid. quae dixi supra
                            de</hi> audita, xviii. 15. </note> . . . </p>
                <p> . <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> . . Romano more, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Romano more <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg>
                        </hi> : more V, <hi rend="italics">cuiius quaternio V periit praeter f.</hi>
                        10. </note> sella eburnea posita, ius dicebat disceptabatque controversias
                    minimarum rerum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>adeoque</reg> nulli fortunae adhaerebat animus per omnia genera vitae
                    errans, uti nec sibi nec aliis quinam homo esset satis constaret. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>non</reg> adloqui amicos, vix notis familiariter arridere, munificentia
                    inaequali sese aliosque ludificari; quibusdam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quibusdam <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : qvibvs V. </note>
                    <pb n="p.248"/> honoratis magnoque aestimantibus se puerilia, ut <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 579</note> escae
                    aut lusus, munera dare, alios nihil expectantes ditare. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> nescire quid sibi vellet <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quid sibi vellet <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : qvidsividbivellet ( <hi rend="italics"
                            >sic</hi> ) V. </note> quibusdam videri; quidam ludere eum simpliciter,
                    quidam haud dubie insanire aiebant. <note place="unspecified" anchored="true">
                        insanire aiebant <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : inseanebant ( <hi rend="italics">sic</hi> ) V. </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>in</reg> duabus tamen magnis honestisque rebus vere regius erat animus, in
                    urbium donis et deorum cultu. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>megalopolitanis</reg> in Arcadia murum se circumdaturum urbi est pollicitus
                    maioremque partem pecuniae dedit; Tegeae theatrum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Tegeae theatrum <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : thegetea V. </note>
                    <choice>
                        <corr>magnificum</corr>
                        <sic>smagnificum</sic>
                    </choice> e marmore facere instituit; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cyzici</reg> in <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi
                            rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> prytaneo—id est penetrale urbis, ubi publice, quibus is honos datus est,
                    vescuntur—vasa aurea mensae unius posuit. <name>Rhodiis</name> ut <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ut <hi rend="italics"> add.
                                <reg>freinsheim</reg> . </hi>
                    </note> nihil unum insigne, ita omnis generis, ut quaeque usus eorum
                    postulaverunt, dona dedit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>magnificentiae</reg> vero in deos vel Iovis Olympii templum Athenis, unum
                    in terris incohatum pro magnitudine dei, potest testis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> testis <hi rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> esse; <milestone unit="section" n="9"/> sed et Delum aris insignibus
                    statuarumque copia exornavit, et Antiochiae Iovis Capitolini magnificum templum,
                    non laqueatum auro tantum, sed parietibus totis lammina inauratum, et alia multa
                    in aliis locis pollicitus, quia perbreve tempus regni eius fuit, non perfecit.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>spectaculorum</reg> quoque omnis generis magnificentia <pb n="p.250"/>
                    superiores reges vicit, reliquorum sui moris et copia <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 579</note>
                    <name>Graecorum</name> artificum; <milestone unit="section" n="11"/> gladiatorum
                    munus, Romanae consuetudinis, primo maiore cum terrore hominum, insuetorum ad
                    tale spectaculum, quam voluptate dedit; <milestone unit="section" n="12"/>
                    deinde saepius dando et modo volneribus tenus, modo sine missione, etiam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> etiam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : etiamet V. </note> familiare oculis gratumque id spectaculum fecit,
                    et armorum studium <note place="unspecified" anchored="true"> studium <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : stvdiorvm V. </note> plerisque iuvenum
                    accendit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>itaque</reg> qui primo <note place="unspecified" anchored="true"> qui primo
                            <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : primoqvi. </note> ab Roma magnis pretiis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> pretiis <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : praedis V. </note> paratos gladiatores accersere solitus erat, iam
                    suo. . . . <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">a</hi> suo <hi rend="italics">desinit</hi> V: <hi
                            rend="italics">vid. quae dixi supra de</hi> Romano more, xx. 1. </note>
                    <name>Scipio</name>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Scipio <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : pio V, <hi rend="italics">f.</hi> llr <hi rend="italics">sic
                            incipiens.</hi>
                    </note> inter peregrinos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M. Atilio praetori provincia Sardinia <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note>
                    obvenerat; <milestone unit="section" n="2"/> sed cum legione nova quam consules
                    conscripserant, quinque milibus peditum, trecentis equitibus in Corsicam iussus
                    est transire. <reg>dum</reg> is ibi bellum gereret, Cornelio prorogatum
                    imperium, <milestone unit="section" n="3"/> uti obtineret Sardiniam.
                        <name>Cn</name> . Servilio Caepioni in Hispaniam ulteriorem et P. Furio
                    Philo in citeriorem tria milia peditum Romanorum, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> peditum Romanorum <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : peditvmromanorvmpeditvm V. </note> equites
                    centum quinquaginta, et socium Latini nominis quinque <pb n="p.252"/> milia
                    peditum, trecenti equites, Sicilia L. Claudio <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> sine supplemento
                    decreta. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>duas</reg> praeterea legiones consules scribere iussi cum iusto numero
                    peditum equitumque, et decem milia peditum sociis imperare et sescentos equites.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>dilectus</reg> consulibus eo difficilior erat quod pestilentia quae priore
                    anno in boves ingruerat <note place="unspecified" anchored="true"> ingruerat <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : ingrveret V. </note> eo verterat <note
                        place="unspecified" anchored="true"> verterat <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : verteret V. </note> in hominum morbos. <reg>qui</reg> inciderant,
                    haud facile septimum diem superabant; qui superaverant, longinquo, maxime
                    quartanae, <milestone unit="section" n="6"/> implicabantur morbo.
                        <reg>servitia</reg> maxime moriebantur; eorum strages per omnes vias
                    insepultorum erat. <reg>ne</reg> liberorum quidem funeribus Libitina
                    sufficiebat. <reg>cadavera</reg> intacta a canibus ac volturibus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> vulturibus <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : volneribvs V. </note> tabes absumebat;
                        <milestone unit="section" n="7"/> satisque constabat nec illo nec priore
                    anno in tanta strage boum hominumque volturium usquam visum. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>sacerdotes</reg> publici ea pestilentia mortui sunt Cn. Servilius Caepio
                    pontifex, pater praetoris, et Ti. Sempronius Ti. filius Longus decemvir sacrorum
                    et P. Aelius Paetus augur et Ti. Sempronius Gracchus et C. Mamilius Atellus
                        <note place="unspecified" anchored="true"> C. Mamilius Atellus <hi
                            rend="italics">
                            <reg>wesenberg</reg>
                        </hi> : C. atiellivs. aemilivs ( <hi rend="italics">sic</hi> ) V. </note>
                    curio maximus et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi
                            rend="italics"> add. ed. <name>Frobeniana</name>
                        </hi> 1535 </note> M. Sempronius Tuditanus pontifex. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> pontifex <hi rend="italics"> add.
                                <name>Fr</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>pontifices</reg> suffecti sunt C. Sulpicius Galba . . . <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">lacunam indicavit Fr.; pro supplementis multi multa
                            frustra.</hi>
                    </note> in locum Tuditani. <reg>augures</reg> suffecti <pb n="p.254"/> sunt in
                    Gracchi locum T. Veturius Gracchus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 580</note>
                    <name>Sempronianus</name> , in P. Aeli, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> in P. Aelii <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : inpelli V. </note> Q. Aelius Paetus.
                        <name>Decemvir</name> sacrorum C. Sempronius Longus, curio maximus C.
                    Scribonius Curio sufficitur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>cum</reg> pestilentiae finis non fieret, senatus decrevit uti decemviri
                    libros Sibyllinos adirent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ex</reg> decreto eorum diem unum supplicatio fuit, et Q. Marcio Philippo
                    verba praeeunte populus in foro votum concepit, si morbus pestilentiaque ex agro
                    Romano emota esset, biduum ferias <note place="unspecified" anchored="true">
                        ferias <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : fvrias V. </note> ac supplicationem se
                    habiturum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>in</reg> Veienti agro biceps natus puer, et Sinuessae unimanus, et Auximi
                        <note place="unspecified" anchored="true"> et Auximi <hi rend="italics">
                            <reg>cluver</reg>
                        </hi> : oximi V, <hi rend="italics">cuius margo f.</hi> 12 <hi
                            rend="italics"> abscinditur, qua de causa multas parvas lacunas suppl.
                                <name>Fr</name> ., quam ego secutus sum. </hi>
                    </note> puella cum dentibus, et arcus interdiu sereno caelo super aedem Saturni
                    in foro Romano intentus, <milestone unit="section" n="13?"/> et tres simul soles
                    effulserunt, et faces eadem nocte plures per caelum lapsae sunt, et Lanuvini
                        <note place="unspecified" anchored="true"> Lanuvini <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : inlanvino V. </note>
                    <reg>caeritesque</reg> anguem in oppido suo iubatum, flavis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> flavis <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : avis V. </note> maculis sparsum, apparuisse affirmabant, et in agro
                    Campano bovem locutum esse satis constabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>legati</reg> nonis Iuniis <note place="unspecified" anchored="true"> nonis
                        Iuniis <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : ix.mil. V. </note> ex Africa redierunt, qui convento prius Masinissa
                    rege Carthaginem <pb n="p.256"/> ierant; ceterum certius aliquanto quae
                    Carthagine <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        580</note> acta essent, ab rege scierant quam ab ipsis Carthaginiensibus.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>compertum</reg> tamen affirmaverunt legatos ab rege Perseo venisse, iisque
                    noctu senatum in aede Aesculapi datum esse. <name>Ab</name> Carthagine legatos
                    in Macedoniam missos et rex affirmaverat et ipsi parum constanter negaverant.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>in</reg> Macedoniam quoque mittendos legatos senatus censuit.
                        <reg>tres</reg> missi sunt, C. Laelius, M. Valerius Messalla, Sex.
                        <name>Digitius</name> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Perseus</name> per id tempus, quia quidam Dolopum non parebant et de
                    quibus ambigebatur rebus disceptationem ab rege ad Romanos revocabant, cum
                    exercitu profectus sub ius iudiciumque suum totam coegit gentem. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>inde</reg> per Oetaeos montes transgressus, religionibus quibusdam animo
                    obiectis, oraculum <note place="unspecified" anchored="true"> oraculum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : oracivm V. </note> aditurus Delphos ascendit.
                        <reg>cum</reg> in media repente Graecia apparuisset, magnum non finitimis
                    modo urbibus terrorem praebuit, sed <note place="unspecified" anchored="true">
                        praebuit sed <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : praebvisset V. </note> in Asiam quoque ad
                    regem Eumenen nuntios tumultuosos <note place="unspecified" anchored="true">
                        tumultuosos <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg>
                        </hi> : tvmvltvo V: <hi rend="italics">vid. quae dixi de</hi> et Auximi,
                        xxi. 12. </note> misit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>triduum</reg> non plus Delphis moratus, per Phthiotidem <pb n="p.258"/>
                    Achaiam Thessaliamque sine damno iniuriaque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> eorum, per quorum
                    fines <note place="unspecified" anchored="true"> eorum per quorum fines <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : vmperqvorvm V. </note> iter fecit, in regnum rediit. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>nec</reg> earum tantum civitatium per quas iturus erat satis habuit animos
                    sibi conciliare; aut legatos aut litteras dimisit, petens, ne diutius simultatum
                    quae cum patre suo fuissent meminissent; nec enim tam atroces fuisse eas, ut non
                    cum ipso potuerint ac debuerint finiri; <milestone unit="section" n="8"/> secum
                    quidem omnia illis integra esse ad <note place="unspecified" anchored="true"> ad
                            <hi rend="italics"> add. <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> instituendam fideliter amicitiam; cum Achaeorum maxime gente
                    reconciliandae gratiae viam quaerebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> una ex omni Graecia gens et Atheniensium civitas eo processerat
                    irarum, ut finibus interdiceret Macedonibus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> servitiis ex Achaia fugientibus receptaculum Macedonia erat,
                    quia, cum finibus suis iis <note place="unspecified" anchored="true"> iis <hi
                            rend="italics"> add. <name>Perizonius</name> . </hi>
                    </note> interdixissent, intrare regni terminos ipsi non audebant. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>id</reg> cum Perseus animadvertisset, comprensis omnibus litterae. . . .
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">lacunam indicavit Fr.</hi>
                    </note> Ceterum ne similis fuga servorum postea fieret, <milestone
                        unit="section" n="4"/> cogitandum et illis esse. <reg>recitatis</reg> his
                    litteris per Xenarchum praetorem, qui privatae gratiae aditum <pb n="p.260"/>
                    apud regem quaerebat, et plerisque moderate et <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> benigne scriptas esse
                    censentibus litteras, atque iis maxime, qui praeter spem recepturi essent amissa
                    mancipia, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    <name>Callicrates</name> ex iis, qui in eo verti salutem gentis crederent, si
                    cum Romanis inviolatum foedus servaretur </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <quote>
                        <reg>parva</reg>
                    </quote> inquit <quote> aut mediocris res, Achaei, quibusdam videtur agi: ego
                        maxime gravissimam omnium <note place="unspecified" anchored="true"> omnium
                                <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : omnivmqve V. </note> non agi tantum
                        arbitror sed quodam modo actam esse. <reg>nam</reg> qui regibus Macedonum
                        Macedonibusque ipsis finibus interdixissemus manereque id decretum sciremus,
                        quo caveramus, <note place="unspecified" anchored="true"> sciremus, quo
                            caveramus <hi rend="italics"> add. <name>Vahlen</name> . </hi>
                        </note>
                        <milestone unit="section" n="7"/> scilicet ne legatos, ne nuntios
                        admitteremus regum, per quos aliquorum ex nobis animi sollicitarentur, ii
                        contionantem quodam modo absentem audimus regem, et, si dis placet,
                        orationem eius probamus. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>et</reg> cum ferae bestiae cibum ad fraudem suam positum plerumque
                        aspernentur et refugiant, nos caeci specie parvi beneficii inescamur et
                        servulorum minimi pretii recipiendorum spe nostram ipsorum libertatem subrui
                        et temptari <note place="unspecified" anchored="true"> tentari <hi
                                rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : temptare V. </note> patimur. <milestone
                            unit="section" n="9"/>
                        <reg>quis</reg> enim non videt viam regiae societatis quaeri, qua Romanum
                        foedus, quo <note place="unspecified" anchored="true"> quo <hi
                                rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : qva V. </note> nostra omnia continentur,
                        violetur? <reg>nisi</reg> hoc dubium alicui est, bellandum Romanis cum
                        Perseo esse et, quod vivo Philippo expectatum, morte eius <pb n="p.262"/>
                        interpellatum est, id post mortem Philippi futurum. <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note>
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>duos</reg> ut scitis habuit filios Philippus, Demetrium et Persea.
                            <reg>genere</reg> materno, virtute, ingenio, favore Macedonum longe
                        praestitit Demetrius. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>sed</reg> quia in Romanos odii regnum posuerat praemium, Demetrium
                        nullo alio crimine quam Romanae amicitiae initae occidit; Persea, quem belli
                        cum <note place="unspecified" anchored="true"> belli cum <hi rend="italics">
                                add. <name>Madvig</name> . </hi>
                        </note> populo Romano prius paene quam regni heredem futurum sciebat, regem
                        fecit. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>itaque</reg> quid hic post mortem patris egit aliud quam bellum
                        paravit? <name>Bastarnas</name> primum ad terrorem omnium in <note
                            place="unspecified" anchored="true"> in <hi rend="italics">add. J. F.
                                Gronovius.</hi>
                        </note>
                        <name>Dardaniam</name> immisit; qui si sedem eam tenuissent, graviores eos
                        accolas Graecia habuisset quam Asia Gallos habebat. <note
                            place="unspecified" anchored="true"> habebat <hi rend="italics">
                                <name>Weissenborn</name>
                            </hi> : habeat V. </note>
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>ea</reg> spe depulsus non tamen belli consilia omisit; immo, si vere
                        volumus dicere, iam incohavit bellum. <reg>dolopiam</reg> armis subegit nec
                        provocantes <note place="unspecified" anchored="true"> provocantes <hi
                                rend="italics">J. F. Gronovius</hi> : provinciis V. </note> de
                        controversiis ad disceptationem populi Romani audivit. <reg>inde</reg>
                        transgressus Oetam, ut repente in medio umbilico Graeciae conspiceretur,
                        Delphos ascendit. <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>haec</reg> usurpatio itineris insoliti quo vobis spectare videtur?
                            <name>Thessaliam</name> deinde peragravit; quod sine ullius eorum quos
                        oderat noxa, <note place="unspecified" anchored="true"> noxa <hi
                                rend="italics">
                                <name>Duker</name>
                            </hi> : noxia V. </note> hoc magis temptationem metuo. <milestone
                            unit="section" n="15"/>
                        <reg>inde</reg> litteras ad nos cum muneris specie misit et cogitare iubet,
                        quo modo in reliquum hoc munere non egeamus, hoc est, ut decretum, <pb
                            n="p.264"/>
                        <milestone unit="section" n="16"/> quo arcentur Peloponneso Macedones,
                        tollamus, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            580</note> rursus legatos regios et hospitia cum principibus et mox
                        Macedonum exercitus, ipsum quoque a Delphis (quantum enim interfluit
                        fretum?) <note place="unspecified" anchored="true"> interfluit fretum <hi
                                rend="italics">
                                <reg>kreyssig</reg>
                            </hi> : interfvitfretvs V. </note> traicientem in Peloponnesum videamus,
                        immisceamur <note place="unspecified" anchored="true"> immisceamur <hi
                                rend="italics">
                                <name>Sigonius</name>
                            </hi> : immiscemvr V. </note>
                        <name>Macedonibus</name> armantibus se adversus Romanos. <milestone
                            unit="section" n="17"/>
                        <reg>ego</reg> nihil novi censeo decernendum servandaque omnia integra <choice>
                            <corr>donec</corr>
                            <sic>done</sic>
                        </choice> ad certum redigatur <note place="unspecified" anchored="true">
                            redigatur <hi rend="italics">J. F. Gronovius</hi> : dirigantvr V.
                        </note> vanusne hic timor noster an verus fuerit. <milestone unit="section"
                            n="18"/>
                        <reg>si</reg> pax inviolata inter Macedonas Romanosque manebit, nobis quoque
                        amicitia et commercium sit; nunc de eo cogitare <note place="unspecified"
                            anchored="true"> cogitare <hi rend="italics"> add. <name>Fr</name> .
                            </hi>
                        </note> periculosum et immaturum videtur. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>post</reg> hunc Archo, frater Xenarchi praetoris, ita disseruit: <quote>
                        <reg>difficilem</reg> orationem Callicrates et mihi et omnibus qui ab eo
                        dissentimus fecit: <milestone unit="section" n="2"/> agendo enim Romanae
                        societatis causam ipse temptarique et oppugnari dicendo, quam nemo neque
                        temptat neque oppugnat, effecit <note place="unspecified" anchored="true">
                            effecit <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : efficit V. </note> ut qui ab se
                        dissentiret adversus Romanos dicere videretur. <milestone unit="section"
                            n="3"/>
                        <reg>ac</reg> primum omnium, tamquam non hic nobiscum fuisset, sed aut ex
                        curia populi Romani veniret aut <note place="unspecified" anchored="true">
                            aut <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : avtcvriam V. </note> regum arcanis
                        interesset, omnia scit et nuntiat quae occulte facta sunt. <milestone
                            unit="section" n="4"/>
                        <reg>divinat</reg> etiam quae futura fuerint, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> fuerint <hi rend="italics">J. F. Gronovius</hi> :
                            fverant V. </note> si Philippus vixisset, quid ita Perseus regni heres
                        sit, quid <pb n="p.266"/> parent Macedones, quid cogitent Romani. <milestone
                            unit="section" n="5"/>
                        <reg>nos</reg>
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note>
                        autem, qui nec ob quam causam nec quem ad modum perierit Demetrius scimus,
                        nec quid Philippus si vixisset facturus fuerit, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> fuerit <hi rend="italics">
                                <name>Sigonius</name>
                            </hi> : fverat V. </note> ad haec, quae palam geruntur, consilia nostra
                        accommodare oportet. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>ac</reg> scimus Persea regno accepto regem a populo Romano appellatum;
                        audimus legatos Romanos venisse ad regem Persea <note place="unspecified"
                            anchored="true"> regno accepto <hi rend="italics">etc. usque ad</hi> ad
                            regem Persea <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : ac regno accepto a populo Romano audimus
                            legatos Romanos venisse ad regem Persea <hi rend="italics">
                                <reg>kreyssig</reg>
                            </hi> : acceptoalegatosromanosvenisseadregemperseaadpr ( <hi
                                rend="italics">sic</hi> ) appellatvm V. </note> et eos benigne
                        exceptos. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>haec</reg> omnia pacis equidem signa esse iudico non belli; nec Romanos
                        offendi posse si ut bellum gerentes eos secuti sumus, nunc quoque pacis
                        auctores sequamur. <reg>cur</reg> quidem nos inexpiabile omnium soli bellum
                        adversus regnum Macedonum geramus, non video. <milestone unit="section"
                            n="8"/>
                        <reg>opportuni</reg>
                        <note place="unspecified" anchored="true"> opportuni <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : opportvnitate V. </note> propinquitate
                        ipsa Macedoniae sumus? <name>An</name> infirmissimi omnium, tamquam, quos
                        nuper subegit, <note place="unspecified" anchored="true"> subegit <hi
                                rend="italics">
                                <reg>kreyssig</reg>
                            </hi> : svbiecit V. </note> Dolopes? <reg>immo</reg> contra ea vel
                        viribus nostris, deum benignitate, vel regionis intervallo tuti. <milestone
                            unit="section" n="9"/>
                        <reg>sed</reg> simus <note place="unspecified" anchored="true"> simus <hi
                                rend="italics">
                                <reg>walch</reg>
                            </hi> : svmvs V. </note> aeque subiecti ac Thessali Aetolique: nihilo
                        plus fidei auctoritatisque habemus adversus Romanos, qui semper socii atque
                        amici fuimus, quam Aetoli, qui paulo ante hostes fuerunt? <milestone
                            unit="section" n="10"/>
                        <reg>quod</reg> Aetolis, quod Thessalis, quod Epirotis, omni denique
                        Graeciae cum Macedonibus iuris est, idem et nobis sit. <reg>cur</reg>
                        execrabilis ista nobis solis velut <note place="unspecified" anchored="true"
                            > idem et nobis sit. <reg>cur</reg> execrabilis ista nobis solis velut
                                <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> :
                            idemetnobissitcvmexecrabilisistanobissitcvrexecrabilisistanobissolis V.
                        </note> dissertio iuris <pb n="p.268"/> humani est? <milestone
                            unit="section" n="11"/>
                        <reg>fecerit</reg> aliquid Philippus cur adversus <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> eum armatum et
                        bellum gerentem hoc decerneremus; quid Perseus, novus rex, omnis iniuriae
                        insons, suo beneficio paternas simultates obliterans, meruit, <milestone
                            unit="section" n="12"/> cur soli omnium hostes ei simus? <note
                            place="unspecified" anchored="true"> simus <hi rend="italics">J. F.
                                Gronovius</hi> : svmvs V. </note>
                        <reg>quamquam</reg> et illud dicere poteram, tanta priorum Macedoniae regum
                        merita erga nos fuisse, ut Philippi unius iniurias, si quae forte fuerunt,
                        utique post mortem obliterent. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>non</reg> venit in mentem, <note place="unspecified" anchored="true">
                            obliterent non venit in mentem <hi rend="italics"> add.
                                    <reg>wesenberg</reg> . </hi>
                        </note> cum classis Romana Cenchreis staret, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> Cenchreis staret <hi rend="italics">
                                <name>Sigonius</name>
                            </hi> : cencristaberet ( <hi rend="italics">sic</hi> ) V. </note> consul
                        cum exercitu Elatiae esset, triduum nos in concilio fuisse consultantes
                        utrum Romanos an Philippum sequeremur? <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>nihil</reg> metus praesens ab Romanis sententias nostras inclinarit:
                        fuit certe tamen aliquid, quod tam longam deliberationem faceret; <note
                            place="unspecified" anchored="true"> faceret <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>vascosana</reg>
                            </hi> : fecerat V. </note> idque <note place="unspecified"
                            anchored="true"> idque <hi rend="italics">
                                <reg>hartel</reg>
                            </hi> : idqvod V. </note> erat vetusta coniunctio cum Macedonibus,
                        vetera et magna in nos regum merita. <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>valeant</reg> et nunc eadem illa, non ut praecipue amici, sed ne
                        praecipue inimici simus. <reg>ne</reg> id, quod non agitur, Callicrates,
                        simulaverimus agi. <reg>nemo</reg> novae societatis aut novi foederis, quo
                        nos temere illigemus, conscribendi est auctor; <milestone unit="section"
                            n="16"/> sed commercium tantum iuris praebendi repetendique sit, ne
                        interdictione finium nostrorum nos quoque terminis regni <note
                            place="unspecified" anchored="true"> nostrorum nos quoque terminis regni
                                <hi rend="italics">
                                <name>Vahlen</name>
                            </hi> : nostrosqvvqveetnossegni V. </note> arceamus; ne servis nostris
                        aliquo fugere liceat—quid hoc adversus Romana foedera <pb n="p.270"/> est?
                            <milestone unit="section" n="17"/>
                        <reg>quid</reg> rem parvam et apertam magnam et <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> suspectam facimus?
                            <reg>quid</reg> vanos tumultus ciemus? <milestone unit="section" n="18"/>
                        <reg>quid</reg> , ut ipsi locum adsentandi Romanis habeamus, suspectos alios
                        et invisos efficimus? <note place="unspecified" anchored="true"> et invisos
                            efficimus <hi rend="italics">
                                <name>Heraeus</name>
                            </hi> : invisosvfficimvs V. </note>
                        <reg>si</reg> bellum erit, <note place="unspecified" anchored="true"> erit
                                <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : erat V. </note> ne Perseus quidem dubitat
                        quin Romanos secuturi simus; <note place="unspecified" anchored="true">
                            simus <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : svmvs V. </note> in pace, etiam si non
                        odia <note place="unspecified" anchored="true"> odia <hi rend="italics">
                                <name>Fr</name> . </hi> : odio V. </note> finiuntur, intermittantur.
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>cum</reg> iidem huic orationi qui litteris regis assensi erant
                    assentirentur, indignatione principum, quod, quam rem ne legatione quidem dignam
                    iudicasset Perseus, litteris paucorum versuum impetraret, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> impetraret <hi rend="italics">J. F.
                            Gronovius</hi> : imperaret V. </note>
                    <milestone unit="section" n="20"/> decretum differtur. <reg>legati</reg> deinde
                    postea missi ab rege, cum Megalopoli concilium esset, dataque opera est ab iis,
                    qui offensionem apud Romanos timebant, ne admitterentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> haec tempora Aetolorum in semet ipsos versus furor mutuis
                    caedibus ad internecionem adducturus videbatur gentem. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>fessi</reg> deinde et Romam utraque pars miserunt legatos et inter se ipsi
                    de reconcilianda concordia agebant; quae novo facinore discussa res veteres
                    etiam iras excitavit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>exulibus</reg> Hypataeis, qui factionis Proxeni <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Proxeni <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : proximi V. </note> erant, cum reditus in
                    patriam promissus esset fidesque data per principem civitatis Eupolemum,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> octoginta illustres homines, quibus
                    redeuntibus inter ceteram multitudinem Eupolemus etiam obvius exierat, cum
                    salutatione <pb n="p.272"/> benigna excepti essent dextraeque datae, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note>
                    ingredientes portam, fidem datam deosque testis nequiquam invocantes <note
                        place="unspecified" anchored="true"> invocantes <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : vocantes V. </note> interfecti sunt.
                        <reg>inde</reg> gravius de integro bellum exarsit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> C. Valerius Laevinus et Ap. Claudius Pulcher et C. Memmius et M.
                    Popilius et L. Canuleius missi ab senatu venerant. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>apud</reg> eos cum Delphis utriusque partis legati magno certamine agerent,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> agerent <hi rend="italics">
                            <name>Curio</name>
                        </hi> : egervnt V. </note> Proxenus maxime cum causa tum eloquentia
                    praestare visus est; qui paucos post dies ab Orthobula uxore veneno est
                    sublatus; damnataque eo crimine in exilium abiit. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>idem</reg> furor et Cretenses lacerabat. <reg>adventu</reg> deinde Q.
                    Minuci legati, qui cum decem navibus missus ad sedanda eorum certamina erat, ad
                        <note place="unspecified" anchored="true"> ad <hi rend="italics"> add.
                                <reg>hertz</reg> . </hi>
                    </note> spem pacis venerant. <reg>ceterum</reg> indutiae tantum sex mensum
                    fuerunt; inde multo gravius bellum exarsit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>lycii</reg> quoque per idem tempus ab Rhodiis bello vexabantur.
                        <reg>sed</reg> externorum inter se bella, quo quaeque modo gesta sint, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sint <hi rend="italics">
                            <reg>wesenberg</reg>
                        </hi> : svnt V. </note> persequi non operae est satis superque oneris
                    sustinenti res a populo Romano gestas perscribere. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> perscribere <hi rend="italics">HHarant</hi> : resscribere
                        V. </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Celtiberi</name> in Hispania, qui bello domiti se Ti. Graccho dediderant,
                    pacati manserant M. <pb n="p.274"/> Titinio praetore obtinente <note
                        place="unspecified" anchored="true"> obtinente <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : oppvgnante V. </note> provinciam. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note>
                    <reg>rebellarunt</reg> sub adventum Ap. Claudi orsique bellum sunt ab repentina
                    oppugnatione castrorum Romanorum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>prima</reg> lux ferme erat, cum vigiles in vallo quique in portarum
                    stationibus erant, cum vidissent procul venientem hostem, ad arma
                    conclamaverunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius, signo proposito pugnae ac paucis adhortatus milites,
                    tribus simul portis eduxit. <reg>obsistentibus</reg> ad exitum Celtiberis primo
                    par utrimque proelium fuit, quia propter angustias non omnes in faucibus pugnare
                    poterant Romani; <milestone unit="section" n="4"/> urguentes deinde alii alios
                    secuti ubi <note place="unspecified" anchored="true"> ubi <hi rend="italics">
                            add. <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> evaserunt extra vallum, ut pandere aciem et exaequari cornibus hostium
                        <note place="unspecified" anchored="true"> hostium <hi rend="italics">J. F.
                            Gronovius</hi> : hostibvs V. </note> quibus circumibantur possent ita
                    repente inruperunt ut sustinere impetum eorum Celtiberi nequirent. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ante</reg> horam secundam pulsi sunt; ad quindecim milia caesa aut <note
                        place="unspecified" anchored="true"> caesa aut <hi rend="italics"> add.
                                <name>Fr</name> . </hi>
                    </note> capta, signa adempta duo et triginta. <reg>castra</reg> etiam eo die
                    expugnata debellatumque; nam qui superfuere proelio, in oppida sua dilapsi sunt.
                        <reg>quieti</reg> deinde paruerunt imperio. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>censores</reg> eo anno creati Q. Fulvius Flaccus et A. Postumius Albinus
                    legerunt senatum; princeps lectus M. Aemilius Lepidus pontifex maximus.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>de</reg> senatu novem eiecerunt; insignes notae fuerunt M. Corneli
                    Maluginensis, qui biennio <note place="unspecified" anchored="true"> biennio <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : sibiennio V. </note> ante praetor <pb
                        n="p.276"/> in Hispania fuerat, et L. Corneli Scipionis praetoris, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> cuius
                    tum inter cives et peregrinos iurisdictio erat, et L. Fulvi, qui frater germanus
                    et, ut Valerius Antias tradit, consors etiam censoris <note place="unspecified"
                        anchored="true"> censoris <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : consortis V. </note> erat. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>consules</reg> votis in <note place="unspecified" anchored="true"> votis in
                            <hi rend="italics">
                            <name>Cr</name> évier </hi> : votisetiametiamin V. </note> Capitolio
                    nuncupatis in provincias profecti sunt. <reg>ex</reg> iis M. Aemilio senatus
                    negotium dedit ut Patavinorum in Venetia seditionem comprimeret, quos certamine
                    factionum ad intestinum bellum exarsisse et ipsorum legati attulerant.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>legati</reg> , qui in Aetoliam ad similes motus comprimendos ierant,
                    renuntiarunt coerceri rabiem gentis non posse. <reg>patavinis</reg> saluti fuit
                    adventus consulis; neque aliud quod ageret <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ageret <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : agere V. </note> in provincia cum habuisset,
                    Romam redit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>censores</reg> vias sternendas silice in urbe, glarea extra urbem
                    substruendas marginandasque primi omnium <pb n="p.278"/> locaverunt, pontesque
                    multis locis faciendos; et <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 580</note> scaenam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et scaenam <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : etaescenam V. </note> aedilibus praetoribusque
                    praebendam; <milestone unit="section" n="6"/> et carceres in circo, et ova ad
                    notas <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">hic alibique lacunae agnoscuntur, margine cod.
                            abscissa.</hi>
                    </note> curriculis numerandis . . . dam, et metas trans . . . et caveas ferreas,
                    per quas intromitterentur . . . feriis <note place="unspecified" anchored="true"
                        > feriis <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> : ferreis V. </note> in monte Albano consulibus, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> et clivum Capitolinum silice sternendum curaverunt,
                    et porticum ab aede Saturni in Capitolium ad senaculum, ac super id curiam.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> extra portam Trigeminam emporium lapide straverunt stipitibusque
                    saepserunt, et porticum Aemiliam reficiendam curarunt, gradibusque ascensum ab
                    Tiberi in emporium fecerunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> intra <note place="unspecified" anchored="true"> intra <hi
                            rend="italics">
                            <name>Perizonius</name>
                        </hi> : extra V. </note> eandem portam in Aventinum porticum silice
                    straverunt, et . . <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">in</hi> V <hi rend="italics">legimus</hi> eo publico, <hi
                            rend="italics"> sed locus corruptus nondum sanatus est; de cliuo
                            Publicio cogitauit Perizonius; rem integram reliqui. </hi>
                    </note> ab aede Veneris fecerunt. <pb n="p.280"/>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>idem</reg> Calatiae et Auximi muros faciendos locaverunt; <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note>
                    venditisque ibi publicis locis pecuniam, quae redacta <note place="unspecified"
                        anchored="true"> redacta <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : redvcta V. </note> erat, tabernis utrique foro
                    circumdandis consumpserunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>et</reg> alter ex iis Fulvius Flaccus—nam Postumius nihil nisi senatus
                    Romani populive iussu se locaturum edixit <note place="unspecified"
                        anchored="true"> edixit <hi rend="italics"> add. <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> —ipsorum pecunia Iovis aedem Pisauri et Fundis et Potentiae etiam aquam
                    adducendam, <milestone unit="section" n="12?"/> et Pisauri viam silice
                    sternendam, et Sinuessae magalia addenda <note place="unspecified"
                        anchored="true"> magalia addenda <hi rend="italics">
                            <reg>roth</reg>
                        </hi> : maca V <hi rend="italics">
                            <reg>vid</reg> . quae dixi de notis </hi> § 6 <hi rend="italics"
                            >supra.</hi>
                    </note> . . . aviariae in his et cloacas et murum circumducendum. . . et forum
                    porticibus <note place="unspecified" anchored="true"> porticibus <hi
                            rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : etporticvs V. </note> tabernisque claudendum
                    et Ianos tres faciendos. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> ab uno censore opera locata cum magna gratia colonorum.
                        <reg>moribus</reg> quoque regendis diligens et severa censura fuit.
                        <reg>multis</reg> equi adempti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>exitu</reg> prope anni diem unum supplicatio fuit ob res prospere gestas in
                    Hispania ductu auspicioque Ap. <note place="unspecified" anchored="true"> Ap.
                            <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : apvt V. </note> Claudi proconsulis; et
                    maioribus hostiis viginti sacrificatum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> alterum diem supplicatio ad Cereris, Liberi Liberaeque fuit, quod
                    ex Sabinis terrae motus ingens cum multis aedificiorum <pb n="p.282"/> ruinis
                    nuntiatus erat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> Ap. Claudius ex Hispania <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 580</note> Romam redisset, decrevit senatus ut ovans
                    urbem iniret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>iam</reg> consularia comitia appetebant; quibus magna contentione habitis
                    propter multitudinem petentium creati L. Postumius Albinus et M. Popilius
                    Laenas. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>praetores</reg> inde facti N. Fabius Buteo C. Matienus C. Cicereius M.
                    Furius Crassipes iterum A. Atilius Serranus iterum C. Cluvius Saxula iterum.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>comitiis</reg> perfectis Ap. Claudius Cento ex Celtiberis ovans cum in
                    urbem iniret, decem milia pondo argenti, quinque milia auri in aerarium tulit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>flamen</reg> Dialis inauguratus est Cn. Cornelius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eodem</reg> anno tabula in aede Matris Matutae cum indice hoc posita est.: <quote>
                        <name>Ti</name> . Semproni Gracchi consulis imperio auspicioque legio
                        exercitusque populi Romani Sardiniam subegit. <reg>in</reg> ea provincia
                        hostium caesa aut capta supra octoginta milia. <milestone unit="section"
                            n="9"/>
                        <reg>re</reg> publica felicissime gesta atque liberatis sociis, <note
                            place="unspecified" anchored="true"> sociis <hi rend="italics"> add.
                                    <name>Sigonius</name> . </hi>
                        </note> vectigalibus restitutis exercitum salvum atque incolumem plenissimum
                        praeda domum reportavit; iterum triumphans in urbem Romam redit.
                            <reg>cuius</reg> rei ergo hanc tabulam donum Iovi dedit. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>sardiniae</reg> insulae forma erat, atque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> atque <hi rend="italics">
                            <name>Fr</name> . </hi> : avtqve V. </note> in ea simulacra pugnarum
                    picta. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>munera</reg> gladiatorum eo anno aliquot, parva alia, <pb n="p.284"/> data;
                    unum ante cetera insigne fuit T. Flaminini, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 580</note> quod mortis causa
                    patris sui cum visceratione epuloque et ludis scaenicis quadriduum dedit.
                        <reg>magni</reg> tum <note place="unspecified" anchored="true"> tum <hi
                            rend="italics">
                            <reg>walch</reg>
                        </hi> : tamen V, <hi rend="italics">fortasse rectius.</hi>
                    </note> muneris ea summa fuit quod per triduum quattuor et septuaginta homines
                    pugnarint. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
