<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hannibal </title>
                <author>Cornelius Nepos</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            
            
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Vitae</title>
                        <author>Cornelius Nepos</author>
                        <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                            <publisher>Teubner</publisher>
                            <date>1886</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction method="silent" status="high">
                    <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
                </correction>
            </editorialDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit="life"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
                    <p>Extracts section and chapter from the text</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>Extracts chapter from the text</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
            <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
            <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
        <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo023.perseus-lat2" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1"><p><seg type="section" n="1">Hannibal, Hamilcaris filius, Karthaginiensis. si verum est, quod nemo dubitat, ut populus
                Romanus omnes gentes virtute superarit, non est infitiandum Hannibalem tanto praestitisse
                ceteros imperatores prudentia, quanto populus Romanus antecedat fortitudine cunctas
                nationes. </seg>  <seg type="section" n="2"> nam quotienscumque cum eo congressus est in
                    Italia, semper discessit superior. quod nisi domi civium suorum invidia debilitatus esset,
                    Romanos videtur superare potuisse. sed multorum obtrectatio devicit unius virtutem.
                </seg>  <seg type="section" n="3"> Hic autem velut hereditate relictum odium paternum erga
                    Romanos sic conservavit, ut prius animam quam id deposuerit, qui quidem, cum patria pulsus
                    esset et alienarum opum indigeret, numquam destiterit animo bellare cum Romanis. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Nam ut omittam Philippum, quem absens hostem reddidit Romanis, omnium iis temporibus
                potentissimus rex Antiochus fuit. hunc tanta cupiditate incendit bellandi, ut usque a rubro
                mari arma conatus sit inferre Italiae. </seg>  <seg type="section" n="2"> ad quem cum legati
                    venissent Romani, qui de eius voluntate explorarent darentque operam consiliis clandestinis
                    ut Hannibalem in suspicionem regi adducerent, tamquam ab ipsis corruptus alia atque antea
                    sentiret, neque id frustra fecissent idque Hannibal comperisset </seg> 
                <seg type="section" n="3"> seque ab interioribus consiliis segregari vidisset, tempore dato adiit ad
                    regem, eique cum multa de fide sua et odio in Romanos commemorasset, hoc adiunxit: 'pater
                    meus' inquit 'Hamilcar puerulo me, utpote non amplius novem annos nato, in Hispaniam
                    imperator proficiscens Karthagine Iovi optimo maximo hostias immolavit. </seg> 
                <seg type="section" n="4"> quae divina res dum conficiebatur, quaesivit a me vellemne secum in
                    castra proficisci. id cum libenter accepissem atque ab eo petere coepissem ne dubitaret
                    ducere, tum ille, faciam, inquit, si mihi fidem quam postulo dederis. simul me ad aram
                    adduxit, apud quam sacrificare instituerat, eamque ceteris remotis tenentem iurare iussit
                    numquam me in amicitia cum Romanis fore. </seg>  <seg type="section" n="5"> id ego
                        iusiurandum patri datum usque ad hanc aetatem ita conservavi, ut nemini dubium esse debeat,
                        quin reliquo tempore eadem mente sim futurus. </seg>  <seg type="section" n="6"> quare si
                            quid amice de Romanis cogitabis, non imprudenter feceris, si me celaris; cum quidem bellum
                            parabis, te ipsum frustraberis, si non me in eo principem posueris.' </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p><seg type="section" n="1">Hac igitur qua diximus aetate cum patre in Hispaniam profectus est, cuius post obitum,
                Hasdrubale imperatore suffecto, equitatui omni praefuit. hoc quoque interfecto exercitus
                summam imperii ad eum detulit. id Karthaginem delatum publice comprobatum est. </seg>
                <seg type="section" n="2"> sic Hannibal minor quinque et viginti annis natus imperator factus
                    proximo triennio omnes gentes Hispaniae bello subegit, Saguntum, foederatam civitatem, vi
                    expugnavit, tres exercitus maximos comparavit. </seg>  <seg type="section" n="3"> ex his unum
                        in Africam misit, alterum cum Hasdrubale fratre in Hispania reliquit, tertium in Italiam
                        secum duxit. ut saltum Pyrenaeum transiit, quacumque iter fecit, cum omnibus incolis
                        confiixit: neminem nisi victum dimisit. </seg>  <seg type="section" n="4"> ad Alpes
                            posteaquam venit, qua Italiam ab Gallia seiungunt, quas nemo umquam cum exercitu ante eum
                            praeter Herculem Graium transierat (quo facto is hodie saltus Graius appellatur), Alpicos
                            conantes prohibere transitu concidit, loca patefecit, itinera muniit, effecit ut ea
                            elephantus ornatus ire posset, qua antea unus homo inermis vix poterat repere. hac copias
                            traduxit in Italiamque pervenit. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p><seg type="section" n="1">Conflixerat apud Rhodanum cum <abbr ><expan><ex>Publio</ex></expan>P.</abbr> Cornelio Scipione consule
                eumque pepulerat. cum hoc eodem Clastidii apud Padum decernit sauciumque inde ac fugatum
                dimittit. </seg>  <seg type="section" n="2"> tertio idem Scipio cum collega <abbr
                    ><expan><ex>Tiberio</ex></expan>Ti.</abbr> Longo apud Trebiam adversus eum venit. cum iis manum conseruit,
                    utrosque profligavit. inde per Ligures Appenninum transiit, petens Etruriam. </seg>
                <seg type="section" n="3"> hoc in itinere adeo gravi morbo afficitur oculorum, ut postea
                    numquam dextro aeque bene usus sit. qua valetudine cum etiamnum premeretur lecticaque
                    ferretur, <abbr ><expan><ex>Gaium</ex></expan>C.</abbr> Flaminium consulem apud Trasumennum cum exercitu
                    insidiis circumventum occidit, neque multo post <abbr ><expan><ex>Gaium</ex></expan>C.</abbr> Centenium
                    praetorem cum delecta manu saltus occupantem. </seg>  <seg type="section" n="4"> hinc in
                        Apuliam pervenit. ibi obviam ei venerunt duo consules, <abbr ><expan><ex>Gaius</ex></expan>C.</abbr>
                        Terentius et <abbr ><expan><ex>Lucius</ex></expan>L.</abbr> Aemilius. utriusque exercitus uno proelio
                        fugavit, Paulum consulem occidit et aliquot praeterea consulares, in eis <abbr
                            ><expan><ex>Gnaeum</ex></expan>Cn.</abbr> Servilium Geminum, qui superiore anno fuerat consul. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p><seg type="section" n="1">Hac pugna pugnata Romam profectus nullo resistente in propinquis urbi montibus moratus est.
                cum aliquot ibi dies castra habuisset et Capuam reverteretur, <abbr 
                    ><expan><ex>Quintus</ex></expan>Q.</abbr> Fabius Maximus, dictator Romanus, in agro Falerno ei se obiecit. </seg>
                <seg type="section" n="2"> hic clausus locorum angustiis noctu sine ullo detrimento exercitus
                    se expedivit Fabioque, callidissimo imperatori, dedit verba. namque obducta nocte sarmenta
                    in cornibus iuvencorum deligata incendit eiusque generis multitudinem magnam dispalatam
                    immisit. quo repentino visu obiecto tantum terrorem iniecit exercitui Romanorum, ut egredi
                    extra vallum nemo sit ausus. </seg>  <seg type="section" n="3"> hanc post rem gestam non ita
                        multis diebus <abbr ><expan><ex>Marcum</ex></expan>M.</abbr> Minucium Rufum, magistrum equitum pari ac
                        dictatorem imperio, dolo productum in proelium fugavit. <abbr ><expan><ex>Tiberium</ex></expan>Ti.</abbr>
                        Sempronium Gracchum, iterum consulem, in Lucanis absens in insidias inductum sustulit. <abbr
                            ><expan><ex>Marcum</ex></expan>M.</abbr> Claudium Marcellum, quinquiens consulem, apud Venusiam pari modo
                        interfecit. </seg>  <seg type="section" n="4"> longum est omnia enumerare proelia. quare hoc
                            unum satis erit dictum, ex quo intellegi possit, quantus ille fuerit: quamdiu in Italia
                            fuit, nemo ei in acie restitit, nemo adversus eum post Cannensem pugnam in campo castra
                            posuit. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p><seg type="section" n="1">Hinc invictus patriam defensum revocatus bellum gessit adversus <abbr 
                ><expan><ex>Publium</ex></expan>P.</abbr> Scipionem, filium eius Scipionis, quem ipse primo apud Rhodanum, iterum apud
                Padum, tertio apud Trebiam fugarat. </seg>  <seg type="section" n="2"> cum hoc exhaustis iam
                    patriae facultatibus cupivit impraesentiarum bellum componere, quo valentior postea
                    congrederetur. inde colloquium convenit, condiciones non convenerunt. </seg> 
                <seg type="section" n="3"> post id factum paucis diebus apud Zamam cum eodem conflixit; pulsus
                    (incredibile dictu) biduo et duabus noctibus Hadrumetum pervenit, quod abest ab Zama
                    circiter milia passuum trecenta. </seg>  <seg type="section" n="4"> in hac fuga Numidae, qui
                        simul cum eo ex acie excesserant, insidiati sunt ei, quos non solum effugit, sed etiam ipsos
                        oppressit. Hadrumeti reliquos e fuga collegit, novis dilectibus paucis diebus multos
                        contraxit. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p><seg type="section" n="1">Cum in apparando acerrime esset occupatus, Karthaginienses bellum cum Romanis composuerunt.
                ille nihilo setius exercitui postea praefuit resque in Africa gessit <del>itemque Mago
                    frater eius</del> usque ad <abbr ><expan><ex>Publium</ex></expan>P.</abbr> Sulpicium <abbr 
                        ><expan><ex>Gaium</ex></expan>C.</abbr> Aurelium consules. </seg>  <seg type="section" n="2"> his enim magistratibus
                            legati Karthaginienses Romam venerunt, qui senatui populoque Romano gratias agerent, quod
                            cum iis pacem fecissent, ob eamque rem corona aurea eos donarent simulque peterent, ut
                            obsides eorum Fregellis essent captivique redderentur. </seg>  <seg type="section" n="3"> his
                                ex senatus consulto responsum est: munus eorum gratum acceptumque esse; obsides, quo loco
                                rogarent, futuros; captivos non remissuros, quod Hannibalem, cuius opera susceptum bellum
                                foret, inimicissimum nomini Romano, etiamnum cum imperio apud exercitum haberent itemque
                                fratrem eius Magonem. </seg>  <seg type="section" n="4"> hoc responso Karthaginienses cognito
                                    Hannibalem domum et Magonem revocarunt. huc ut rediit, rex factus est, postquam imperator
                                    fuerat, anno secundo et vicesimo: ut enim Romae consules, sic Karthagine quotannis annui
                                    bini reges creabantur. </seg>  <seg type="section" n="5"> in eo magistratu pari diligentia se
                                        Hannibal praebuit, ac fuerat in bello. namque effecit ex novis vectigalibus non solum ut
                                        esset pecunia, quae Romanis ex foedere penderetur, sed etiam superesset, quae in aerario
                                        reponeretur. </seg>  <seg type="section" n="6"> deinde <del>anno post praeturam</del>
                                            <abbr ><expan><ex>Marco</ex></expan>M.</abbr> Claudio <abbr ><expan><ex>Lucio</ex></expan>L.</abbr> Furio consulibus Roma
                                            legati Karthaginem venerunt. hos Hannibal ratus sui exposcendi gratia missos, priusquam iis
                                            senatus daretur, navem ascendit clam atque in Syriam ad Antiochum perfugit. </seg> 
                <seg type="section" n="7"> hac re palam facta Poeni naves duas, quae eum comprehenderent, si possent
                    consequi, miserunt, bona eius publicarunt, domum a fundamentis disiecerunt, ipsum exulem
                    iudicarunt. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p><seg type="section" n="1">At Hannibal anno quarto, postquam domo profugerat, <abbr ><expan><ex>Lucio</ex></expan>L.</abbr> Cornelio
                <abbr ><expan><ex>Quinto</ex></expan>Q.</abbr> Minucio consulibus, cum quinque navibus Africam accessit in
                finibus Cyrenaeorum, si forte Karthaginienses ad bellum inducere posset Antiochi spe
                fiduciaque, cui iam persuaserat ut cum exercitibus in Italiam proficisceretur. huc Magonem
                fratrem excivit. </seg>  <seg type="section" n="2"> id ubi Poeni resciverunt, Magonem eadem,
                    qua fratrem, absentem affecerunt poena. illi desperatis rebus cum solvissent naves ac vela
                    ventis dedissent, Hannibal ad Antiochum pervenit. de Magonis interitu duplex memoria prodita
                    est: namque alii naufragio, alii a servulis ipsius interfectum eum scriptum reliquerunt.
                </seg>  <seg type="section" n="3"> Antiochus autem si tam in gerendo bello consiliis eius
                    parere voluisset, quam in suscipiendo instituerat, propius Tiberi quam in Thermopylis de
                    summa imperii dimicasset. quem etsi multa stulte conari videbat, tamen nulla deseruit in re.
                </seg>  <seg type="section" n="4"> praefuit paucis navibus, quas ex Syria iussus erat in
                    Asiam ducere, iisque adversus Rhodiorum classem in Pamphylio mari conflixit. in quo cum
                    multitudine adversariorum sui superarentur, ipse quo cornu rem gessit fuit superior.
                </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p><seg type="section" n="1">Antiocho fugato verens ne dederetur, quod sine dubio accidisset, si sui fecisset
                potestatem, Cretam ad Gortynios venit, ut ibi, quo se conferret, consideraret. </seg>
                <seg type="section" n="2"> vidit autem vir omnium callidissimus in magno se fore periculo,
                    nisi quid providisset, propter avaritiam Cretensium: magnam enim secum pecuniam portabat, de
                    qua sciebat exisse famam. </seg>  <seg type="section" n="3"> itaque capit tale consilium.
                        amphoras complures complet plumbo, summas operit auro et argento. has praesentibus
                        principibus deponit in templo Dianae, simulans se suas fortunas illorum fidei credere. his
                        in errorem inductis statuas aeneas, quas secum portabat, omni sua pecunia complet easque in
                        propatulo domi abicit. </seg>  <seg type="section" n="4"> Gortynii templum magna cura
                            custodiunt, non tam a ceteris quam ab Hannibale, ne ille inscientibus iis tolleret sua
                            secumque duceret. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p><seg type="section" n="1">Sic conservatis suis rebus omnibus Poenus illusis Cretensibus ad Prusiam in Pontum
                pervenit. apud quem eodem animo fuit erga Italiam neque aliud quicquam egit quam regem
                armavit et exacuit adversus Romanos. </seg>  <seg type="section" n="2"> quem cum videret
                    domesticis opibus minus esse robustum, conciliabat ceteros reges, adiungebat bellicosas
                    nationes. dissidebat ab eo Pergamenus rex Eumenes, Romanis amicissimus, bellumque inter eos
                    gerebatur et mari et terra; </seg>  <seg type="section" n="3"> sed utrobique Eumenes plus
                        valebat propter Romanorum societatem. quo magis cupiebat eum Hannibal opprimi, quem si
                        removisset, faciliora sibi cetera fore arbitrabatur. ad hunc interficiundum talem iniit
                        rationem. </seg>  <seg type="section" n="4"> classe paucis diebus erant decreturi.
                            superabatur navium multitudine: dolo erat pugnandum, cum par non esset armis. imperavit quam
                            plurimas venenatas serpentes vivas colligi easque in vasa fictilia conici. </seg> 
                <seg type="section" n="5"> harum cum effecisset magnam multitudinem, die ipso, quo facturus erat
                    navale proelium, classiarios convocat iisque praecipit, omnes ut in unam Eumenis regis
                    concurrant navem, a ceteris tantum satis habeant se defendere. id illos facile serpentium
                    multitudine consecuturos. </seg>  <seg type="section" n="6"> rex autem in qua nave veheretur,
                        ut scirent, se facturum: quem si aut cepissent aut interfecissent, magno iis pollicetur
                        praemio fore. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p><seg type="section" n="1">Tali cohortatione militum facta classis ab utrisque in proelium deducitur. quarum acie
                constituta, priusquam signum pugnae daretur, Hannibal, ut palam faceret suis, quo loco
                Eumenes esset, tabellarium in scapha cum caduceo mittit. </seg>  <seg type="section" n="2">
                    qui ubi ad naves adversariorum pervenit epistulamque ostendens se regem professus est
                    quaerere, statim ad Eumenem deductus est, quod nemo dubitabat quin aliquid de pace esset
                    scriptum. tabellarius ducis nave declarata suis eodem, unde erat egressus, se recepit.
                </seg>  <seg type="section" n="3"> at Eumenes soluta epistula nihil in ea repperit nisi
                    quae ad irridendum eum pertinerent. cuius rei etsi causam mirabatur neque reperiebat, tamen
                    proelium atatim committere non dubitavit. </seg>  <seg type="section" n="4"> horum in
                        concursu Bithyni Hannibalis praecepto universi navem Eumenis adoriuntur. quorum vim rex cum
                        sustinere non posset, fuga salutem petiit, quam consecutus non esset, nisi intra sua
                        praesidia se recepisset, quae in proximo litore erant collocata. </seg> 
                <seg type="section" n="5"> reliquae Pergamenae naves cum adversarios premerent acrius, repente in
                    eas vasa fictilia, de quibus supra mentionem fecimus, conici coepta sunt. quae iacta initio
                    risum pugnantibus concitarunt, neque quare id fieret poterat intellegi. </seg> 
                <seg type="section" n="6"> postquam autem naves suas oppletas conspexerunt serpentibus, nova re
                    perterriti, cum, quid potissimum vitarent, non viderent, puppes verterunt seque ad sua
                    castra nautica rettulerunt. </seg>  <seg type="section" n="7"> sic Hannibal consilio arma
                        Pergamenorum superavit, neque tum solum, sed saepe alias pedestribus copiis pari prudentia
                        pepulit adversarios. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p><seg type="section" n="1">Quae dum in Asia geruntur, accidit casu ut legati Prusiae Romae apud <abbr 
                ><expan><ex>Titum</ex></expan>T.</abbr> Quintium Flamininum consularem cenarent, atque ibi de Hannibale mentione facta
                ex iis unus diceret eum in Prusiae regno esse. </seg>  <seg type="section" n="2"> id postero
                    die Flamininus senatui detulit. patres conscripti, qui Hannibale vivo numquam se sine
                    insidiis futuros existimarent, legatos in Bithyniam miserunt, in eis Flamininum, qui ab rege
                    peterent, ne inimicissimum suum secum haberet sibique dederet. his Prusia negare ausus non
                    est; </seg>  <seg type="section" n="3"> illud recusavit, ne id a se fieri postularent, quod
                        adversus ius hospitii esset: ipsi, si possent, comprehenderent: locum, ubi esset, facile
                        inventuros. Hannibal enim uno loco se tenebat, in castello quod ei a rege datum erat muneri,
                        idque sic aedificarat, ut in omnibus partibus aedificii exitus haberet, scilicet verens ne
                        usu veniret, quod accidit. </seg>  <seg type="section" n="4"> huc cum legati Romanorum
                            venissent ac multitudine domum eius circumdedissent, puer ab ianua prospiciens Hannibali
                            dixit plures praeter consuetudinem armatos apparere. qui imperavit ei, ut omnes fores
                            aedificii circumiret ac propere sibi nuutiaret, num eodem modo undique obsideretur.
                        </seg>  <seg type="section" n="5"> puer cum celeriter, quid vidisset, renuntiasset omnesque
                            exitus occupatos ostendisset, sensit id non fortuito factum, sed se peti neque sibi diutius
                            vitam esse retinendam. quam ne alieno arbitrio dimitteret, memor pristinarum virtutum
                            venenum, quod semper secum habere consuerat, sumpsit. </seg></p></div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p><seg type="section" n="1">Sic vir fortissimus, multis variisque perfunctus laboribus, anno acquievit septuagesimo.
                quibus consulibus interierit, non convenit. namque Atticus <abbr ><expan><ex>Marco</ex></expan>M.</abbr>
                Claudio Marcello <abbr ><expan><ex>Quinto</ex></expan>Q.</abbr> Fabio Labeone consulibus mortuum in annali
                suo scriptum reliquit, at Polybius <abbr ><expan><ex>Lucio</ex></expan>L.</abbr> Aemilio Paulo <abbr
                    ><expan><ex>Gnaeo</ex></expan>Cn.</abbr> Baebio Tamphilo, Sulpicius autem Blitho <abbr 
                        ><expan><ex>Publio</ex></expan>P.</abbr> Cornelio Cethego <abbr ><expan><ex>Marco</ex></expan>M.</abbr> Baebio Tamphilo. </seg>
                <seg type="section" n="2"> atque hic tantus vir tantisque bellis districtus nonnihil temporis
                    tribuit litteris. namque aliquot eius libri sunt, Graeco sermone confecti, in eis ad Rhodios
                    de <abbr ><expan><ex>Gnaei</ex></expan>Cn.</abbr> Manlii Volsonis in Asia rebus gestis. </seg> 
                <seg type="section" n="3"> huius belli gesta multi memoriae prodiderunt, sed ex eis duo, qui cum eo
                    in castris fuerunt simulque vixerunt, quamdiu fortuna passa est, Silenus et Sosylus
                    Lacedaemonius. atque hoc Sosylo Hannibal litterarum Graecarum usus est doctore. </seg>
                </p>
                <p><seg type="section" n="4">Sed nos tempus est huius libri facere finem et Romanorum explicare imperatores, quo
                    facilius collatis utrorumque factis, qui viri praeferendi sint, possit iudicari. </seg>
                </p></div>
       </div> </body>
    </text>
</TEI>
