<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 26-30 - 29</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Stephen Keymer Johnson</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1935</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">4</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>4/3/2006</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>created XML file</item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="29" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipio postquam in Siciliam uenit, uoluntarios
                    milites ordinauit centuriauitque. <milestone n="2" unit="section"/> ex iis
                    trecentos iuuenes, florentes aetate et uirium robore insignes, inermes circa se
                    habebat, ignorantes quem ad usum neque centuriati neque armati seruarentur.
                        <milestone n="3" unit="section"/> tum ex totius Siciliae iuniorum numero
                    principes genere et fortuna trecentos equites qui secum in Africam traicerent
                    legit, diemque iis qua equis armisque instructi atque ornati adessent edixit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> grauis ea militia, procul domo, terra
                    marique multos labores magna pericula allatura uidebatur; neque ipsos modo sed
                    parentes cognatosque eorum ea cura angebat. <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi dies quae dicta erat aduenit, arma equosque ostenderunt. tum Scipio
                    renuntiari sibi dixit quosdam equites Siculorum tamquam grauem et duram horrere
                    eam militiam: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="cum bona uenia" xml:id="p.29002"/> si qui ita animati essent, malle eos
                    sibi iam tum fateri quam postmodo querentes segnes atque inutiles milites rei
                    publicae esse; expromerent quid sentirent; cum bona uenia se auditurum.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ubi ex iis unus ausus est dicere se
                    prorsus, si sibi utrum uellet liberum esset, nolle militare, tum Scipio ei:
                        <milestone n="8" unit="section"/> 'quoniam igitur, adulescens, quid sentires
                    non dissimulasti, uicarium tibi expediam cui tu arma equumque et cetera
                    instrumenta militiae tradas et tecum hinc extemplo domum ducas exerceas docendum
                    cures equo armisque.' <milestone n="9" unit="section"/> laeto condicionem
                    accipienti unum ex trecentis quos inermes habebat tradit. ubi hoc modo
                    exauctoratum equitem cum gratia imperatoris ceteri uiderunt, se quisque excusare
                    et uicarium accipere. <milestone n="10" unit="section"/> ita trecentis Siculis
                    Romani equites substituti sine publica impensa. docendorum atque exercendorum
                    curam Siculi habuerunt, quia edictum imperatoris erat ipsum militaturum qui ita
                    non fecisset. <milestone n="11" unit="section"/> egregiam hanc alam equitum
                    euasisse ferunt multisque proeliis rem publicam adiuuisse. <milestone n="12"
                        unit="section"/> legiones inde cum inspiceret, plurimorum stipendiorum ex
                    iis milites delegit, maxime qui sub duce Marcello militauerant, quos cum optima
                    disciplina institutos credebat tum etiam ab longa Syracusarum obsidione
                    peritissimos esse urbium oppugnandarum; <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="iam excidia ag" xml:id="p.29003"/> nihil enim paruum sed Carthaginis iam
                    excidia agitabat animo. <milestone n="14" unit="section"/> inde exercitum per
                    oppida dispertit; frumentum Siculorum ciuitatibus imperat, ex Italia aduecto
                    parcit; ueteres naues reficit et cum iis <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelium</surname>
                    </persName> in Africam praedatum mittit; nouas Panhormi subducit, quia ex uiridi
                    materia raptim factae erant, ut in sicco hibernarent. <milestone n="15"
                        unit="section"/> praeparatis omnibus ad bellum Syracusas, nondum ex magnis
                    belli motibus satis tranquillas, uenit. <milestone n="16" unit="section"/>
                    Graeci res a quibusdam Italici generis eadem ui qua per bellum ceperant
                    retinentibus, concessas sibi ab senatu repetebant. <milestone n="17"
                        unit="section"/> omnium primum ratus tueri publicam fidem, partim edicto,
                    partim iudiciis etiam in pertinaces ad obtinendam iniuriam redditis suas res
                    Syracusanis restituit. <milestone n="18" unit="section"/> non ipsis tantum ea
                    res sed omnibus Siciliae populis grata fuit, eoque enixius ad bellum adiuuerunt.
                        <milestone n="19" unit="section"/> eadem aestate in Hispania coortum ingens
                    bellum conciente Ilergete Indibili nulla alia de causa quam per admirationem
                    Scipionis contemptu imperatorum aliorum orto: <milestone n="20" unit="section"/>
                    <pb n="bellum urgeret" xml:id="p.29004"/> eum superesse unum ducem Romanis
                    ceteris ab Hannibale interfectis [rebantur]; eo nec in Hispaniam caesis
                    Scipionibus alium quem mitterent habuisse, et postquam in Italia grauius bellum
                    urgeret, aduersus Hannibalem eum arcessitum. praeterquam quod nomina tantum
                    ducum in Hispania Romani habeant, exercitum quoque inde ueterem deductum;
                        <milestone n="21" unit="section"/> trepida omnia et inconditam turbam
                    tironum esse. <milestone n="22" unit="section"/> nunquam talem occasionem
                    liberandae Hispaniae fore. <milestone n="23" unit="section"/> seruitum ad eam
                    diem aut Carthaginiensibus aut Romanis, nec in uicem his aut illis sed interdum
                    utrisque simul. <milestone n="24" unit="section"/> pulsos ab Romanis
                    Carthaginienses: ab Hispanis, si consentirent, pelli Romanos posse, ut ab omni
                    externo imperio soluta in perpetuum Hispania in patrios rediret mores ritusque.
                        <milestone n="25" unit="section"/> haec taliaque dicendo non populares modo
                    sed Ausetanos quoque, uicinam gentem, concitat et alios finitimos sibi atque
                    illis populos. <milestone n="26" unit="section"/> itaque intra paucos dies
                    triginta milia peditum quattuor ferme equitum in Sedetanum agrum, quo edictum
                    erat, conuenerunt. </p>
                <milestone n="2" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Romani quoque imperatores <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulus</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Acidinus</addName>
                    </persName> , <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="exercitibus pe" xml:id="p.29005"/> ne glisceret prima neglegendo bellum,
                    iunctis et ipsi exercitibus per agrum Ausetanum hostico tamquam pacato clementer
                    ductis militibus ad sedem hostium peruenere et trium milium spatio procul a
                    castris eorum posuerunt castra. primo per legatos nequiquam temptatum ut
                    discederetur ab armis; <milestone n="3" unit="section"/> dein cum in pabulatores
                    Romanos impetus repente ab equitibus Hispanis factus esset, summisso ab statione
                    Romana equitatu equestre proelium fuit haud sane memorando in partem ullam
                    euentu. <milestone n="4" unit="section"/> sole oriente postero die armati
                    instructique omnes mille ferme passus procul a castris Romanis aciem ostendere.
                        <milestone n="5" unit="section"/> medii Ausetani erant; cornua dextrum
                    Ilergetes, laeuum ignobiles tenebant Hispani populi; inter cornua et mediam
                    aciem interualla patentia satis late fecerant qua equitatum, ubi tempus esset,
                    emitterent. <milestone n="6" unit="section"/> et Romani more suo exercitum cum
                    instruxissent, id modo hostium imitati sunt ut inter legiones et ipsi patentes
                    equiti relinquerent uias. <milestone n="7" unit="section"/> ceterum Lentulus ei
                    parti usum equitis fore ratus quae prior in dehiscentem interuallis hostium
                    aciem equites emisisset, Ser. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="equos iubeat " xml:id="p.29006"/> Cornelio tribuno militum imperat
                    equites per patentes in hostium acie uias permittere equos iubeat. <milestone
                        n="9" unit="section"/> ipse coepta parum prospere pedestri pugna tantum
                    moratus dum cedenti duodecimae legioni, quae in laeuo cornu aduersus Ilergetes
                    locata erat, tertiam decimam legionem ex subsidiis in primam aciem firmamentum
                    ducit, <milestone n="10" unit="section"/> postquam aequata ibi pugna est, ad
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> inter prima signa hortantem ac subsidia quibus res postulabat locis
                    inducentem uenit; <milestone n="11" unit="section"/> indicat tuta ab laeuo cornu
                    esse; iam missum ab se Cornelium procella equestri hostes circumfusurum.
                        <milestone n="12" unit="section"/> uix haec dicta dederat cum Romani equites
                    in medios inuecti hostes simul pedestres acies turbarunt, simul equitibus
                    Hispanorum uiam immittendi equos clauserunt. <milestone n="13" unit="section"/>
                    itaque omissa pugna equestri ad pedes Hispani descenderunt. Romani imperatores
                    ut turbatos hostium ordines et trepidationem pauoremque et fluctuantia uiderunt
                    signa, hortantur orant milites ut perculsos inuadant neu restitui aciem
                    patiantur. <milestone n="14" unit="section"/> non sustinuissent tam infestum
                    impetum barbari, ni regulus ipse Indibilis cum equitibus ad pedes degressis ante
                    prima signa peditum se obiecisset. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="seminecem rest" xml:id="p.29007"/> ibi aliquamdiu atrox pugna stetit;
                    tandem postquam ii qui circa regem seminecem restantem deinde pilo terrae
                    adfixum pugnabant obruti telis occubuerunt, tum fuga passim coepta. <milestone
                        n="16" unit="section"/> plures caesi, quia equos conscendendi equitibus
                    spatium non fuerat, et quia perculsis acriter institerunt Romani; nec ante
                    abscessum est quam castris quoque exuerunt hostem. <milestone n="17"
                        unit="section"/> tredecim milia Hispanorum caesa eo die, mille octingenti
                    ferme capti: Romanorum sociorumque paulo amplius ducenti, maxime in laeuo cornu,
                    ceciderunt. <milestone n="18" unit="section"/> pulsi castris Hispani aut qui ex
                    proelio effugerant, sparsi primo per agros, deinde in suas quisque ciuitates
                    redierunt. </p>
                <milestone n="3" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum a Mandonio euocati in concilium
                    conquestique ibi clades suas increpitis auctoribus belli legatos mittendos ad
                    arma tradenda deditionemque faciendam censuere. <milestone n="2" unit="section"
                    /> quibus culpam in auctorem belli Indibilem ceterosque principes quorum
                    plerique in acie cecidissent conferentibus tradentibusque arma et dedentibus
                    sese, responsum est in deditionem ita accipi eos si Mandonium ceterosque belli
                    concitores tradidissent uiuos; <milestone n="3" unit="section"/> si minus,
                    exercitum se in agrum Ilergetum Ausetanorumque et deinceps aliorum populorum
                    inducturos. haec dicta legatis renuntiataque in concilium. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ibi Mandonius ceterique principes comprehensi et traditi ad
                    supplicium. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="et togae exerc" xml:id="p.29008"/> Hispaniae populis reddita pax;
                    stipendium eius anni duplex et frumentum sex mensum imperatum sagaque et togae
                    exercitui, et obsides ab triginta ferme populis accepti. <milestone n="6"
                        unit="section"/> ita Hispaniae rebellantis tumultu haud magno motu intra
                    paucos dies concito et compresso, in Africam omnis terror uersus. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelius</surname>
                    </persName> nocte ad Hipponem Regium cum accessisset, luce prima ad populandum
                    agrum sub signis milites sociosque in auxilium nauales duxit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> omnibus pacis modo incuriose agentibus magna clades inlata;
                    nuntiique trepidi Carthaginem terrore ingenti compleuere classem Romanam
                    Scipionemque imperatorem—et fama fuerat iam in Siciliam transgressum—aduenisse.
                        <milestone n="9" unit="section"/> nec quot naues uidissent nec quanta manus
                    agros popularetur satis gnari omnia in maius metu augente accipiebant. itaque
                    primo terror pauorque, dein maestitia animos incessit: <milestone n="10"
                        unit="section"/> tantum fortunam mutasse ut qui modo ipsi exercitum ante
                    moenia Romana habuissent uictores stratisque tot hostium exercitibus omnes
                    Italiae populos aut ui aut uoluntate in deditionem accepissent, <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Romani fuissen" xml:id="p.29009"/> ii uerso Marte Africae populationes et
                    obsidionem Carthaginis uisuri forent, nequaquam pari ad patienda ea robore ac
                    Romani fuissent. <milestone n="12" unit="section"/> illis Romanam plebem, illis
                    Latium iuuentutem praebuisse maiorem semper frequentioremque pro tot caesis
                    exercitibus subolescentem: <milestone n="13" unit="section"/> suam plebem
                    imbellem in urbe, imbellem in agris esse; mercede parari auxilia ex Afris, gente
                    ad omnem auram spei mobili atque infida. <milestone n="14" unit="section"/> iam
                    reges, Syphacem post conloquium cum Scipione alienatum, Masinissam aperta
                    defectione infestissimum hostem. nihil usquam spei, nihil auxilii esse.
                        <milestone n="15" unit="section"/> nec Magonem ex Gallia mouere tumultus
                    quicquam nec coniungere sese Hannibali, et Hannibalem ipsum iam et fama
                    senescere et uiribus. </p>
                <milestone n="4" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in haec deflenda prolapsos ab recenti nuntio
                    animos rursus terror instans reuocauit ad consultandum quonam modo obuiam
                    praesentibus periculis iretur. <milestone n="2" unit="section"/> dilectus raptim
                    in urbe agrisque haberi placet; mittere ad conducenda Afrorum auxilia; munire
                    urbem, frumentum conuehere, tela arma parare; instruere naues ac mittere ad
                    Hipponem aduersus Romanam classem. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="incursiones ag" xml:id="p.29010"/> iam haec agentibus nuntius tandem
                    uenit Laelium non Scipionem, copiasque quantae ad incursiones agrorum satis sint
                    transuectas; summae belli molem adhuc in Sicilia esse. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ita respiratum mittique ad Syphacem legationes aliosque
                    regulos firmandae societatis causa coeptae. ad Philippum quoque missi qui
                    ducenta argenti talenta pollicerentur ut in Siciliam aut in Italiam traiceret.
                        <milestone n="5" unit="section"/> missi et ad suos imperatores in Italiam ut
                    omni terrore Scipionem retinerent; <milestone n="6" unit="section"/> ad Magonem
                    non legati modo sed uiginti quinque longae naues, sex milia peditum, octingenti
                    equites, septem elephanti, ad hoc magna pecunia ad conducenda auxilia quibus
                    fretus propius urbem Romanam exercitum admoueret coniungeretque se Hannibali.
                        <milestone n="7" unit="section"/> haec Carthagini parabant agitabantque, cum
                    ad Laelium praedas ingentes ex agro inermi ac nudo praesidiis agentem Masinissa
                    fama Romanae classis excitus cum equitibus paucis uenit. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Carthaginiensi" xml:id="p.29011"/> is segniter rem agi ab Scipione
                    questus, quod non exercitum iam in Africam traiecisset perculsis
                    Carthaginiensibus, Syphace impedito finitimis bellis; quem certum habere, si
                    spatium ad sua ut uelit componenda detur, nihil sincera fide cum Romanis
                    acturum. <milestone n="9" unit="section"/> hortaretur stimularet Scipionem ne
                    cessaret; se, quamquam regno pulsus esset, cum haud contemnendis copiis
                    adfuturum peditum equitumque. nec ipsi Laelio morandum in Africa esse; classem
                    credere profectam a Carthagine cum qua absente Scipione non satis tutum esset
                    contrahi certamen. </p>
                <milestone n="5" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ab hoc sermone dimisso <persName
                        n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Masinissa</forename>
                        <surname full="yes">Laelius</surname>
                    </persName> postero die naues praeda onustas ab Hippone soluit, reuectusque in
                    Siciliam mandata Masinissae Scipioni exposuit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    iisdem ferme diebus naues quae ab Carthagine ad Magonem missae erant inter
                    Albingaunos Ligures Genuamque accesserunt. <milestone n="3" unit="section"/> in
                    iis locis tum forte Mago tenebat classem; qui legatorum auditis uerbis iubentium
                    exercitus quam maximos comparare, extemplo Gallorum et Ligurum—namque utriusque
                    gentis ingens ibi multitudo erat—concilium habuit; <milestone n="4"
                        unit="section"/> et missum se ad eos uindicandos in libertatem ait et, ut
                    ipsi cernant, mitti sibi ab domo praesidia; sed quantis uiribus quanto exercitu
                    id bellum geratur, in eorum potestate esse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.29012"/> duos exercitus Romanos, unum in Gallia, alterum in Etruria
                    esse; satis scire <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretium</surname>
                    </persName> se cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                    </persName> iuncturum; multa milia armanda esse ut duobus ducibus duobus
                    exercitibus Romanis resistatur. <milestone n="6" unit="section"/> Galli summam
                    ad id suam uoluntatem esse dicere; sed cum una castra Romana intra fines, altera
                    in finitima terra Etruria prope in conspectu habeant, si palam fiat auxiliis
                    adiutum ab sese Poenum, extemplo infestos utrimque exercitus in agrum suum
                    incursuros. ea ab Gallis desideraret quibus occulte adiuuari posset: <milestone
                        n="7" unit="section"/> Liguribus, quod procul agro urbibusque eorum castra
                    Romana sint, libera consilia esse; illos armare iuuentutem et capessere pro
                    parte bellum aequum esse. Ligures haud abnuere: <milestone n="8" unit="section"
                    /> tempus modo duorum mensum petere ad dilectus habendos. interim Mago milites
                    Gallos dimissis clam per agros eorum mercede conducere; commeatus quoque omnis
                    generis occulte ad eum a Gallicis populis mittebantur. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Poenus sub ang" xml:id="p.29013"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> exercitum uolonum ex Etruria in Galliam traducit, iunctusque
                    Lucretio, si se Mago ex Liguribus propius urbem moueat, obuiam ire parat, si
                    Poenus sub angulo Alpium quietus se contineat, et ipse in eadem statione circa
                    Ariminum Italiae praesidio futurus. </p>
                <milestone n="6" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> post reditum ex Africa <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laeli</surname>
                    </persName> et Scipione stimulato Masinissae adhortationibus et militibus
                    praedam ex hostium terra cernentibus tota classe efferri accensis ad traiciendum
                    quam primum, interuenit maiori minor cogitatio Locros urbem recipiendi, quae sub
                    defectionem Italiae desciuerat et ipsa ad Poenos. <milestone n="2"
                        unit="section"/> spes autem adfectandae eius rei ex minima re adfulsit.
                    latrociniis magis quam iusto bello in Bruttiis gerebantur res, principio ab
                    Numidis facto et Bruttiis non societate magis Punica quam suopte ingenio
                    congruentibus in eum morem; <milestone n="3" unit="section"/> postremo Romani
                    quoque milites iam contagione quadam rapto gaudentes, quantum per duces licebat,
                    excursiones in hostium agros facere. <milestone n="4" unit="section"/> ab iis
                    egressi quidam urbe Locrenses circumuenti Regiumque abstracti fuerant. in eo
                    captiuorum numero fabri quidam fuere, adsueti forte apud Poenos mercede opus in
                    arce Locrorum facere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="diu absunt qu" xml:id="p.29014"/> hi cogniti ab Locrensium principibus
                    qui pulsi ab aduersa factione, quae Hannibali Locros tradiderat, Regium se
                    contulerant, cum cetera percontantibus, ut mos est qui diu absunt, quae domi
                    agerentur exposuissent, spem fecerunt si redempti ac remissi forent arcem se iis
                    tradituros; <milestone n="6" unit="section"/> ibi se habitare fidemque sibi
                    rerum omnium inter Carthaginienses esse. <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque, ut qui simul desiderio patriae angerentur simul cupiditate inimicos
                    ulciscendi arderent, redemptis extemplo iis remissisque cum ordinem agendae rei
                    composuissent signaque quae procul edita obseruarent, <milestone n="8"
                        unit="section"/> ipsi ad Scipionem Syracusas profecti, apud quem pars
                    exsulum erat, referentes ibi promissa captiuorum cum spem ab effectu haud
                    abhorrentem consuli fecissent, <milestone n="9" unit="section"/> tribuni militum
                    cum iis <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sergius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Matienus</surname>
                    </persName> missi iussique ab Regio tria milia militum Locros ducere; et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Pleminio</surname>
                    </persName> propraetori scriptum ut rei agendae adesset. <milestone n="10"
                        unit="section"/> profecti ab Regio, scalas ad editam altitudinem arcis
                    fabricatas portantes, media ferme nocte ex eo loco unde conuenerat signum dedere
                    proditoribus arcis; <milestone n="11" unit="section"/> qui parati intentique et
                    ipsi scalas ad id ipsum factas cum demisissent pluribusque simul locis
                    scandentes accepissent, priusquam clamor oreretur in uigiles Poenorum, ut in
                    nullo tali metu sopitos, impetus est factus. <milestone n="12" unit="section"/>
                    quorum gemitus primo morientium exauditus, deinde subita consternatio ex somno
                    et tumultus cum causa ignoraretur, postremo certior res aliis excitantibus
                    alios. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="Romani nequaqu" xml:id="p.29015"/> iamque ad arma pro se quisque uocabat:
                    hostes in arce esse et caedi uigiles; oppressique forent Romani nequaquam numero
                    pares, ni clamor ab iis qui extra arcem erant sublatus incertum unde accidisset
                    omnia uana augente nocturno tumultu fecisset. <milestone n="14" unit="section"/>
                    itaque uelut plena iam hostium arce territi Poeni omisso certamine in alteram
                    arcem—duae sunt haud multum inter se distantes—confugiunt. <milestone n="15"
                        unit="section"/> oppidani urbem habebant, uictoribus praemium in medio
                    positam; ex arcibus duabus proeliis cottidie leuibus certabatur. <milestone
                        n="16" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Pleminius</surname>
                    </persName> Romano, Hamilcar Punico praesidio praeerat. arcessentes ex
                    propinquis locis subsidia copias augebant: <milestone n="17" unit="section"/>
                    ipse postremo ueniebat Hannibal, nec sustinuissent Romani nisi Locrensium
                    multitudo, exacerbata superbia atque auaritia Poenorum, ad Romanos inclinasset. </p>
                <milestone n="7" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipioni ut nuntiatum est in maiore discrimine
                    Locris rem uerti ipsumque Hannibalem aduentare, <milestone n="2" unit="section"
                    /> ne praesidio etiam periclitaretur haud facili inde receptu, et ipse a Messana
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> fratre in praesidio ibi relicto cum primum aestu fretum inclinatum
                    est †naues mari secundo misit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="abestmdashn" xml:id="p.29016"/> et Hannibal a Buloto amni—haud procul is
                    ab urbe Locris abest—nuntio praemisso ut sui luce prima summa ui proelium cum
                    Romanis ac Locrensibus consererent dum ipse auersis omnibus in eum tumultum ab
                    tergo urbem incautam adgrederetur, <milestone n="4" unit="section"/> ubi luce
                    coeptam inuenit pugnam, ipse nec in arcem se includere, turba locum artum
                    impediturus, uoluit, neque scalas quibus scanderet muros attulerat. <milestone
                        n="5" unit="section"/> sarcinis in aceruum coniectis cum haud procul muris
                    ad terrorem hostium aciem ostendisset, cum equitibus Numidis circumequitabat
                    urbem, dum scalae quaeque alia ad oppugnandum opus erant parantur, ad uisendum
                    qua maxime parte adgrederetur: <milestone n="6" unit="section"/> progressus ad
                    murum scorpione icto qui proximus eum forte steterat, territus inde tam
                    periculoso casu receptui canere cum iussisset, castra procul ab ictu teli
                    communit. classis Romana a Messana Locros aliquot horis multo die superante
                    accessit; <milestone n="7" unit="section"/> expositi omnes e nauibus et ante
                    occasum solis urbem ingressi sunt. <milestone n="8" unit="section"/> postero die
                    coepta ex arce a Poenis pugna, et Hannibal iam scalis aliisque omnibus ad
                    oppugnationem paratis subibat muros cum repente in eum nihil minus quam tale
                    quicquam timentem patefacta porta erumpunt Romani. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Hannibal ut c" xml:id="p.29017"/> ad ducentos, improuidos cum
                    inuasissent, occidunt: ceteros Hannibal, ut consulem adesse sensit, in castra
                    recipit, nuntioque misso ad eos qui in arce erant ut sibimet ipsi consulerent
                    nocte motis castris abiit. <milestone n="10" unit="section"/> et qui in arce
                    erant igni iniecto tectis quae tenebant ut is tumultus hostem moraretur, agmen
                    suorum fugae simili cursu ante noctem adsecuti sunt. </p>
                <milestone n="8" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipio ut et arcem relictam ab hostibus et
                    uacua uidit castra, uocatos ad contionem Locrenses grauiter ob defectionem
                    incusauit; <milestone n="2" unit="section"/> de auctoribus supplicium sumpsit
                    bonaque eorum alterius factionis principibus ob egregiam fidem aduersus Romanos
                    concessit. <milestone n="3" unit="section"/> publice nec dare nec eripere se
                    quicquam Locrensibus dixit; Romam mitterent legatos; quam senatus aequum
                    censuisset, eam fortunam habituros. <milestone n="4" unit="section"/> illud
                    satis scire, etsi male de populo Romano meriti essent, in meliore statu sub
                    iratis Romanis futuros quam sub amicis Carthaginiensibus fuerint. <milestone
                        n="5" unit="section"/> ipse Pleminio legato praesidioque quod arcem ceperat
                    ad tuendam urbem relicto, cum quibus uenerat copiis Messanam traiecit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> ita superbe et crudeliter habiti Locrenses
                    ab Carthaginiensibus post defectionem ab Romanis fuerant ut modicas iniurias non
                    aequo modo animo pati sed prope libenti possent; <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="uideretur cert" xml:id="p.29018"/> uerum enimuero tantum Pleminius
                    Hamilcarem praesidii praefectum, tantum praesidiarii milites Romani Poenos
                    scelere atque auaritia superauerunt ut non armis sed uitiis uideretur certari.
                        <milestone n="8" unit="section"/> nihil omnium quae inopi inuisas opes
                    potentioris faciunt praetermissum in oppidanos est ab duce aut a militibus; in
                    corpora ipsorum, in liberos, in coniuges infandae contumeliae editae. <milestone
                        n="9" unit="section"/> iam auaritia ne sacrorum quidem spoliatione
                    abstinuit; nec alia modo templa uiolata sed Proserpinae etiam intacti omni
                    aetate thesauri, praeterquam quod a Pyrrho, qui cum magno piaculo sacrilegii sui
                    manubias rettulit, spoliati dicebantur. <milestone n="10" unit="section"/> ergo
                    sicut ante regiae naues laceratae naufragiis nihil in terram integri praeter
                    sacram pecuniam deae quam asportabant extulerant, <milestone n="11"
                        unit="section"/> tum quoque alio genere cladis eadem illa pecunia omnibus
                    contactis ea uiolatione templi furorem obiecit atque inter se ducem in ducem,
                    militem in militem rabie hostili uertit. </p>
                <milestone n="9" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> summae rei Pleminius praeerat; militum pars
                    sub eo quam ipse ab Regio adduxerat, pars sub tribunis erat. <milestone n="2"
                        unit="section"/> rapto poculo argenteo ex oppidani domo Plemini miles
                    fugiens sequentibus quorum erat, obuius forte Sergio et Matieno tribunis militum
                    fuit; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="inter Plemini " xml:id="p.29019"/> cui cum iussu tribunorum ademptum
                    poculum esset, iurgium inde et clamor, pugna postremo orta inter Plemini milites
                    tribunorumque, ut suis quisque opportunus aduenerat multitudine simul ac tumultu
                    crescente. <milestone n="4" unit="section"/> uicti Plemini milites cum ad
                    Pleminium cruorem ac uolnera ostentantes non sine uociferatione atque
                    indignatione concurrissent probra in eum ipsum iactata in iurgiis referentes,
                    accensus ira domo sese proripuit uocatosque tribunos nudari ac uirgas expediri
                    iubet. <milestone n="5" unit="section"/> dum spoliandis iis—repugnabant enim
                    militumque fidem implorabant—tempus teritur, repente milites feroces recenti
                    uictoria ex omnibus locis, uelut aduersus hostes ad arma conclamatum esset,
                    concurrerunt; <milestone n="6" unit="section"/> et cum uiolata iam uirgis
                    corpora tribunorum uidissent, tum uero in multo impotentiorem subito rabiem
                    accensi sine respectu non maiestatis modo sed etiam humanitatis, in legatum
                    impetum lictoribus prius indignum in modum mulcatis faciunt. <milestone n="7"
                        unit="section"/> tum ipsum ab suis interceptum et seclusum hostiliter
                    lacerant et prope exsanguem naso auribusque mutilatis relinquunt. <milestone
                        n="8" unit="section"/> his Messanam nuntiatis Scipio post paucos dies Locros
                    hexere aduectus cum causam Plemini et tribunorum audisset, Pleminio noxa
                    liberato relictoque in eiusdem loci praesidio, tribunis sontibus iudicatis et in
                    uincla coniectis ut Romam ad senatum mitterentur, Messanam atque inde Syracusas
                    rediit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="et nimis leuit" xml:id="p.29020"/> Pleminius impotens irae, neglectam ab
                    Scipione et nimis leuiter latam suam iniuriam ratus nec quemquam aestimare alium
                    eam litem posse nisi qui atrocitatem eius patiendo sensisset, <milestone n="10"
                        unit="section"/> tribunos attrahi ad se iussit, laceratosque omnibus quae
                    pati corpus ullum potest suppliciis interfecit, nec satiatus uiuorum poena
                    insepultos proiecit. <milestone n="11" unit="section"/> simili crudelitate et in
                    Locrensium principes est usus quos ad conquerendas iniurias ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> profectos audiuit; <milestone n="12" unit="section"/> et quae antea
                    per libidinem atque auaritiam foeda exempla in socios ediderat, tunc ab ira
                    multiplicia edere, infamiae atque inuidiae non sibi modo sed etiam imperatori
                    esse. </p>
                <milestone n="10" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam comitiorum appetebat tempus cum a
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName> consule litterae Romam allatae se exercitumque suum graui morbo
                    adflictari, nec sisti potuisse ni eadem uis mali aut grauior etiam in hostes
                    ingruisset; <milestone n="2" unit="section"/> itaque quoniam ipse uenire ad
                    comitia non posset, si ita patribus uideretur, se <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilium</surname>
                        <addName full="yes">Metellum</addName>
                    </persName> dictatorem comitiorum causa dicturum. exercitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecili</surname>
                    </persName> dimitti e re publica esse; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="castra uis mor" xml:id="p.29021"/> [nam] neque usum eius ullum in
                    praesentia esse, cum Hannibal iam in hiberna suos receperit, et tanta incesserit
                    in ea castra uis morbi ut nisi mature dimittantur nemo omnium superfuturus
                    uideatur. ea consuli a patribus facienda ut e re publica fideque sua duceret
                    permissa. <milestone n="4" unit="section"/> ciuitatem eo tempore repens religio
                    inuaserat inuento carmine in libris Sibyllinis propter crebrius eo anno de caelo
                    lapidatum inspectis, <milestone n="5" unit="section"/> quandoque hostis
                    alienigena terrae Italiae bellum intulisset eum pelli Italia uincique posse si
                    mater Idaea a Pessinunte Romam aduecta foret. <milestone n="6" unit="section"/>
                    id carmen ab decemuiris inuentum eo magis patres mouit quod et legati qui donum
                    Delphos portauerant referebant et sacrificantibus ipsis Pythio Apollini omnia
                    laeta fuisse et responsum oraculo editum maiorem multo uictoriam quam cuius ex
                    spoliis dona portarent adesse populo Romano. <milestone n="7" unit="section"/>
                    in eiusdem spei summam conferebant <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> uelut praesagientem animum de fine belli quod depoposcisset
                    prouinciam Africam. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="portendentis s" xml:id="p.29022"/> itaque quo maturius fatis ominibus
                    oraculisque portendentis sese uictoriae compotes fierent, id cogitare atque
                    agitare quae ratio transportandae Romam deae esset. </p>
                <milestone n="11" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nullasdum in Asia socias ciuitates habebat
                    populus Romanus; tamen memores Aesculapium quoque ex Graecia quondam hauddum
                    ullo foedere sociata ualetudinis populi causa arcessitum, <milestone n="2"
                        unit="section"/> tunc iam cum Attalo rege propter commune aduersus Philippum
                    bellum coeptam amicitiam esse — <milestone n="3" unit="section"/> facturum eum
                    quae posset populi Romani causa—, legatos ad eum decernunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinum</addName>
                    </persName> qui bis consul fuerat ac res in Graecia gesserat, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilium</surname>
                        <addName full="yes">Metellum</addName>
                    </persName> praetorium, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                        <addName full="yes">Galbam</addName>
                    </persName> aedilicium, duos quaestorios <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Tremelium</surname>
                        <addName full="yes">Flaccum</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Faltonem</addName>
                    </persName> . <milestone n="4" unit="section"/> iis quinque naues quinqueremes
                    ut ex dignitate populi Romani adirent eas terras ad quas concilianda maiestas
                    nomini Romano esset decernunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="consulentes ad" xml:id="p.29023"/> legati Asiam petentes protinus Delphos
                    cum escendissent, oraculum adierunt consulentes ad quod negotium domo missi
                    essent perficiendi eius quam sibi spem populoque Romano portenderet. <milestone
                        n="6" unit="section"/> responsum esse ferunt per Attalum regem compotes eius
                    fore quod peterent: cum Romam deam deuexissent, tum curarent ut eam qui uir
                    optimus Romae esset hospitio exciperet. Pergamum ad regem uenerunt. <milestone
                        n="7" unit="section"/> is legatos comiter acceptos Pessinuntem in Phrygiam
                    deduxit sacrumque iis lapidem quam matrem deum esse incolae dicebant tradidit ac
                    deportare Romam iussit. <milestone n="8" unit="section"/> praemissus ab legatis
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Falto</addName>
                    </persName> nuntiauit deam apportari; quaerendum uirum optimum in ciuitate esse
                    qui eam rite hospitio acciperet. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                        <addName full="yes">Metellus</addName>
                    </persName> dictator ab consule in Bruttiis comitiorum causa dictus exercitusque
                    eius dimissus, magister equitum <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName> . comitia per dictatorem habita. <milestone n="10" unit="section"/>
                    consules facti <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cethegus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Tuditanus</addName>
                    </persName> absens cum prouinciam Graeciam haberet. <milestone n="11"
                        unit="section"/> praetores inde creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Nero</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Ralla</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Libo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Matho</addName>
                    </persName> . comitiis peractis dictator sese magistratu abdicauit. ludi Romani
                    ter, plebeii septiens instaurati. <milestone n="12" unit="section"/> curules
                    erant aediles <persName>
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelii</surname>
                        <addName full="yes">Lentuli</addName>
                    </persName> . Lucius Hispaniam prouinciam habebat; absens creatus absens eum
                    honorem gessit. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="aediles fuerun" xml:id="p.29024"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Asellus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Pennus</addName>
                    </persName> plebeii aediles fuerunt. aedem Uirtutis eo anno ad portam Capenam
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellus</surname>
                    </persName> dedicauit septimo decimo anno postquam a patre eius primo consulatu
                    uota in Gallia ad Clastidium fuerat. <milestone n="14" unit="section"/> et
                    flamen Martialis eo anno est mortuus <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Regillus</addName>
                    </persName> . </p>
                <milestone n="12" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> neglectae eo biennio res in Graecia erant.
                    itaque Philippus Aetolos desertos ab Romanis, cui uni fidebant auxilio, quibus
                    uoluit condicionibus ad petendam et paciscendam subegit pacem. <milestone n="2"
                        unit="section"/> quod nisi omni ui perficere maturasset, bellantem eum cum
                    Aetolis <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> proconsul, successor imperii missus Sulpicio cum decem milibus
                    peditum et mille equitibus et triginta quinque rostratis nauibus, haud paruum
                    momentum ad opem ferendam sociis, oppressisset. <milestone n="3" unit="section"
                    /> uixdum pace facta nuntius regi uenit Romanos Dyrrachium uenisse Parthinosque
                    et propinquas alias gentes motas esse ad spem nouandi res Dimallumque oppugnari.
                        <milestone n="4" unit="section"/> eo se auerterant Romani ab Aetolorum quo
                    missi erant auxilio, irati quod sine auctoritate sua aduersus foedus cum rege
                    pacem fecissent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="motus maior in" xml:id="p.29025"/> ea cum audisset Philippus ne qui motus
                    maior in finitimis gentibus populisque oreretur magnis itineribus Apolloniam
                    contendit, quo Sempronius se receperat misso Laetorio legato cum parte copiarum
                    et quindecim nauibus in Aetoliam ad uisendas res pacemque si posset turbandam.
                        <milestone n="6" unit="section"/> Philippus agros Apolloniatium uastauit et
                    ad urbem admotis copiis potestatem pugnae Romano fecit; quem postquam quietum
                    muros tantummodo tueri uidit, <milestone n="7" unit="section"/> nec satis fidens
                    uiribus ut urbem oppugnaret et cum Romanis quoque, sicut cum Aetolis, cupiens
                    pacem si posset, si minus, indutias facere, nihil ultra inritatis nouo certamine
                    odiis in regnum se recepit. <milestone n="8" unit="section"/> per idem tempus
                    taedio diutini belli Epirotae temptata prius Romanorum uoluntate legatos de pace
                    communi ad Philippum misere, <milestone n="9" unit="section"/> satis confidere
                    conuenturam eam adfirmantes si ad conloquium cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> imperatore Romano uenisset. <milestone n="10" unit="section"/>
                    facile impetratum—neque enim ne ipsius quidem regis abhorrebat animus—ut in
                    Epirum transiret. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="postea cum P" xml:id="p.29026"/> Phoenice urbs est Epiri; ibi prius
                    conlocutus rex cum Aeropo et Derda et Philippo, Epirotarum praetoribus, postea
                    cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> congreditur. <milestone n="12" unit="section"/> adfuit conloquio
                    Amynander Athamanum rex, et magistratus alii Epirotarum et Acarnanum. primus
                    Philippus praetor uerba facit et petit simul ab rege et ab imperatore Romano ut
                    finem belli facerent darentque eam Epirotis ueniam. <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> condiciones pacis dixit ut Parthini et Dimallum et Bargullum et
                    Eugenium Romanorum essent, Atintania, si missis Romam legatis ab senatu
                    impetrasset, ut Macedoniae accederet. <milestone n="14" unit="section"/> in eas
                    condiciones cum pax conueniret, ab rege foederi adscripti Prusia Bithyniae rex,
                    Achaei Boeoti Thessali Acarnanes Epirotae: ab Romanis Ilienses, Attalus rex,
                    Pleuratus, Nabis Lacedaemoniorum tyrannus, Elei Messenii Athenienses. <milestone
                        n="15" unit="section"/> haec conscripta consignataque sunt, et in duos
                    menses indutiae factae donec Romam mitterentur legati ut populus in has
                    condiciones pacem iuberet; <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="tribus quia u" xml:id="p.29027"/> iusseruntque omnes tribus, quia uerso
                    in Africam bello omnibus aliis in praesentia leuari bellis uolebant. <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> pace facta ad consulatum Romam decessit. </p>
                <milestone n="13" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> consulibus—quintus decimus is annus belli Punici erat—prouinciae
                    Cornelio Etruria cum uetere exercitu, Sempronio Bruttii ut nouas scriberet
                    legiones decretae: <milestone n="2" unit="section"/> praetoribus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                    </persName> urbana, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonio</surname>
                        <addName full="yes">Liboni</addName>
                    </persName> peregrina et eidem Gallia, <persName n="4">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponio</surname>
                        <addName full="yes">Mathoni</addName>
                    </persName> Sicilia, <persName n="4">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                        <addName full="yes">Neroni</addName>
                    </persName> Sardinia euenit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> cum eo exercitu, cum ea classe quam habebat, prorogatum in annum
                    imperium est; item <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName> ut Bruttios duabus legionibus obtineret quoad eum in prouincia cum
                    imperio morari consuli e re publica uisum esset. <milestone n="4" unit="section"
                    /> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                    </persName> cum binis legionibus quibus aduersus Magonem Galliae praesidio
                    fuissent prorogatum imperium est, <milestone n="5" unit="section"/> et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauio</surname>
                    </persName> ut cum Sardiniam legionemque <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> tradidisset ipse nauibus longis quadraginta maritimam oram, quibus
                    finibus senatus censuisset, tutaretur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponio</surname>
                    </persName> praetori in Sicilia Cannensis exercitus duae legiones decretae;
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> Tarentum, <persName n="4">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                        <addName full="yes">Tubulus</addName>
                    </persName> Capuam pro praetoribus, sicut priore anno, cum uetere uterque
                    praesidio obtinerent. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="populum est o" xml:id="p.29028"/> de Hispaniae imperio, quos in eam
                    prouinciam duos pro consulibus mitti placeret latum ad populum est. omnes tribus
                    eosdem <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Lentulum</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                        <addName full="yes">Acidinum</addName>
                    </persName> pro consulibus, sicut priore anno tenuissent, obtinere eas
                    prouincias iusserunt. <milestone n="8" unit="section"/> consules dilectum habere
                    instituerunt et ad nouas scribendas in Bruttios legiones et in ceterorum—ita
                    enim iussi ab senatu erant—exercituum supplementum. </p>
                <milestone n="14" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quamquam nondum aperte Africa prouincia
                    decreta erat occultantibus id, credo, patribus ne praesciscerent
                    Carthaginienses, tamen in eam spem erecta ciuitas erat in Africa eo anno
                    bellatum iri finemque bello Punico adesse. <milestone n="2" unit="section"/>
                    impleuerat ea res superstitionum animos, pronique et ad nuntianda et ad credenda
                    prodigia erant; <milestone n="3" unit="section"/> eo plura uolgabantur: duos
                    soles uisos, et nocte interluxisse, et facem Setiae ab ortu solis ad occidentem
                    porrigi uisam: Tarracinae portam, Anagniae et portam et multis locis murum de
                    caelo tactum: in aede Iunonis Sospitae Lanuui cum horrendo fragore strepitum
                    editum. <milestone n="4" unit="section"/> eorum procurandorum causa diem unum
                    supplicatio fuit, et nouendiale sacrum quod de caelo lapidatum esset factum.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="Idaea accipien" xml:id="p.29029"/> eo accessit consultatio de matre Idaea
                    accipienda, quam, praeterquam quod <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> unus ex legatis praegressus actutum in Italia fore nuntiauerat,
                    recens nuntius aderat Tarracinae iam esse. <milestone n="6" unit="section"/>
                    haud paruae rei iudicium senatum tenebat qui uir optimus in ciuitate esset;
                        <milestone n="7" unit="section"/> ueram certe uictoriam eius rei sibi
                    quisque mallet quam ulla imperia honoresue suffragio seu patrum seu plebis
                    delatos. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Cn. filium</genName>
                    </persName> eius qui in Hispania ceciderat, adulescentem nondum quaestorium,
                    iudicauerunt in tota ciuitate uirum bonorum optimum esse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> —id quibus uirtutibus inducti ita iudicarint, sicut
                    traditum a proximis memoriae temporum illorum scriptoribus libens posteris
                    traderem, ita meas opiniones coniectando rem uetustate obrutam non interponam.
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> cum omnibus matronis Ostiam obuiam ire deae iussus; isque eam de
                    naue acciperet et in terram elatam traderet ferendam matronis. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="deam accepit e" xml:id="p.29030"/> postquam nauis ad ostium amnis
                    Tiberini accessit, sicut erat iussus, in salum naue euectus ab sacerdotibus deam
                    accepit extulitque in terram. <milestone n="12" unit="section"/> matronae
                    primores ciuitatis, inter quas unius Claudiae Quintae insigne est nomen,
                    accepere; cui dubia, ut traditur, antea fama clariorem ad posteros tam religioso
                    ministerio pudicitiam fecit. <milestone n="13" unit="section"/> eae per manus,
                    succedentes deinde aliae aliis, omni obuiam effusa ciuitate, turibulis ante
                    ianuas positis qua praeferebatur atque accenso ture precantibus ut uolens
                    propitiaque urbem Romanam iniret, in aedem Uictoriae quae est in Palatio
                    pertulere deam pridie idus Apriles; <milestone n="14" unit="section"/> isque
                    dies festus fuit. populus frequens dona deae in Palatium tulit, lectisterniumque
                    et ludi fuere, Megalesia appellata. </p>
                <milestone n="15" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum de supplemento legionum quae in prouinciis
                    erant ageretur, tempus esse a quibusdam senatoribus subiectum est quae dubiis in
                    rebus utcumque tolerata essent, ea dempto iam tandem deum benignitate metu non
                    ultra pati. <milestone n="2" unit="section"/> erectis exspectatione patribus
                    subiecerunt colonias Latinas duodecim quae <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                    </persName> consulibus abnuissent milites dare, <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="boni obediente" xml:id="p.29031"/> eas annum iam ferme sextum uacationem
                    militiae quasi honoris et beneficii causa habere cum interim boni obedientesque
                    socii pro fide atque obsequio in populum Romanum continuis omnium annorum
                    dilectibus exhausti essent. <milestone n="4" unit="section"/> sub hanc uocem non
                    memoria magis patribus renouata rei prope iam oblitteratae quam ira inritata
                    est. <milestone n="5" unit="section"/> itaque nihil prius referre consules
                    passi, decreuerunt ut consules magistratus denosque principes Nepete Sutrio
                    Ardea Calibus Alba Carseolis Sora Suessa Setia Circeiis Narnia Interamna—hae
                    namque coloniae in ea causa erant—Romam excirent; <milestone n="6"
                        unit="section"/> iis imperarent, quantum quaeque earum coloniarum militum
                    plurimum dedisset populo Romano ex quo hostes in Italia essent, duplicatum eius
                    summae numerum peditum daret et equites centenos uicenos; <milestone n="7"
                        unit="section"/> si qua eum numerum equitum explere non posset pro equite
                    uno tres pedites liceret dare; pedites equitesque quam locupletissimi legerentur
                    mitterenturque ubicumque extra Italiam supplemento opus esset. <milestone n="8"
                        unit="section"/> si qui ex iis recusarent, retineri eius coloniae
                    magistratus legatosque placere neque si postularent senatum dari priusquam
                    imperata fecissent. <milestone n="9" unit="section"/> stipendium praeterea iis
                    coloniis in milia aeris asses singulos imperari exigique quotannis, censumque in
                    iis coloniis agi ex formula ab Romanis censoribus data; <milestone n="10"
                        unit="section"/> dari autem placere eandem quam populo Romano; deferrique
                    Romam ab iuratis censoribus coloniarum priusquam magistratu abirent. <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.29032"/> ex hoc senatus consulto accitis Romam magistratibus
                    primoribusque earum coloniarum consules cum milites stipendiumque imperassent,
                    alii aliis magis recusare ac reclamare: <milestone n="12" unit="section"/>
                    negare tantum militum effici posse: uix si simplum ex formula imperetur
                    enisuros: <milestone n="13" unit="section"/> orare atque obsecrare ut sibi
                    senatum adire ac deprecari liceret: nihil se quare perire merito deberent
                    admisisse; sed si pereundum etiam foret, neque suum delictum neque iram populi
                    Romani ut plus militum darent quam haberent posse efficere. <milestone n="14"
                        unit="section"/> consules obstinati legatos manere Romae iubent, magistratus
                    ire domum ad dilectus habendos: nisi summa militum quae imperata esset Romam
                    adducta neminem iis senatum daturum. <milestone n="15" unit="section"/> ita
                    praecisa spe senatum adeundi deprecandique dilectus in iis duodecim coloniis per
                    longam uacationem numero iuniorum aucto haud difficulter est perfectus. </p>
                <milestone n="16" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> altera item res prope aeque longo neglecta
                    silentio relata a <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <addName full="yes">Laeuino</addName>
                    </persName> est qui priuatis conlatas pecunias se ac <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> consulibus reddi tandem aequum esse dixit; nec mirari quemquam
                    debere in publica obligata fide suam praecipuam curam esse; <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="proprie ad con" xml:id="p.29033"/> nam praeterquam quod aliquid proprie
                    ad consulem eius anni quo conlatae pecuniae essent pertineret, etiam se auctorem
                    ita conferendi fuisse inopi aerario nec plebe ad tributum sufficiente.
                        <milestone n="3" unit="section"/> grata ea patribus admonitio fuit;
                    iussisque referre consulibus decreuerunt ut tribus pensionibus ea pecunia
                    solueretur; primam praesentem ii qui tum essent, duas tertii et quinti consules
                    numerarent. <milestone n="4" unit="section"/> omnes deinde alias curas una
                    occupauit postquam Locrensium clades, quae ignoratae ad eam diem fuerant,
                    legatorum aduentu uolgatae sunt; <milestone n="5" unit="section"/> nec tam
                    Plemini scelus quam Scipionis in eo aut ambitio aut neglegentia iras hominum
                    inritauit. <milestone n="6" unit="section"/> decem legati Locrensium obsiti
                    squalore et sordibus in comitio sedentibus consulibus uelamenta supplicum, ramos
                    oleae, ut Graecis mos est, porgentes ante tribunal cum flebili uociferatione
                    humi procubuerunt. <milestone n="7" unit="section"/> quaerentibus consulibus
                    Locrenses se dixerunt esse, ea passos a <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Pleminio</surname>
                    </persName> legato Romanisque militibus quae pati ne Carthaginienses quidem
                    uelit populus Romanus; orare uti sibi patres adeundi deplorandique aerumnas suas
                    potestatem facerent. </p>
                <milestone n="17" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="restituti in d" xml:id="p.29034"/> senatu dato, maximus natu ex iis:
                    'scio, quanti aestimentur nostrae apud uos querellae, patres conscripti,
                    plurimum in eo momenti esse si probe sciatis et quomodo proditi Locri Hannibali
                    sint et quomodo pulso Hannibalis praesidio restituti in dicionem uestram;
                        <milestone n="2" unit="section"/> quippe si et culpa defectionis procul a
                    publico consilio absit, et reditum in uestram dicionem appareat non uoluntate
                    solum sed ope etiam ac uirtute nostra, magis indignemini bonis ac fidelibus
                    sociis tam indignas tam atroces iniurias ab legato uestro militibusque fieri.
                        <milestone n="3" unit="section"/> sed ego causam utriusque defectionis
                    nostrae in aliud tempus differendam arbitror esse duarum rerum gratia;
                        <milestone n="4" unit="section"/> unius ut coram <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> , qui Locros recepit &lt;et&gt; omnium nobis recte perperamque
                    factorum est testis, agatur; alterius quod qualescumque sumus tamen haec quae
                    passi sumus pati non debuimus. <milestone n="5" unit="section"/> non possumus
                    dissimulare, patres conscripti, nos cum praesidium Punicum in arce nostra
                    haberemus, multa foeda et indigna et a praefecto praesidii Hamilcare et ab
                    Numidis Afrisque passos esse; sed quid illa sunt, conlata cum iis quae hodie
                    patimur? <milestone n="6" unit="section"/> cum bona uenia, quaeso, audiatis,
                    patres conscripti, id quod inuitus eloquar. in discrimine est nunc humanum omne
                    genus, utrum uos an Carthaginienses principes orbis terrarum uideat. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.29035"/> si ex iis quae Locrenses aut ab illis passi sumus aut a uestro
                    praesidio nunc cum maxime patimur aestimandum Romanum ac Punicum imperium sit,
                    nemo non illos sibi quam uos dominos praeoptet. <milestone n="8" unit="section"
                    /> et tamen uidete quemadmodum in uos Locrenses animati sint. cum a
                    Carthaginiensibus iniurias tanto minores acciperemus, ad uestrum imperatorem
                    confugimus: cum a uestro praesidio plus quam hostilia patiamur, nusquam alio
                    quam ad uos querellas detulimus. <milestone n="9" unit="section"/> aut uos
                    respicietis perditas res nostras, patres conscripti, aut ne ab dis quidem
                    immortalibus quod precemur quicquam superest. <milestone n="10" unit="section"/>
                    ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Pleminius</surname>
                    </persName> legatus missus est cum praesidio ad recipiendos a Carthaginiensibus
                    Locros et cum eodem ibi relictus est praesidio. <milestone n="11" unit="section"
                    /> in hoc legato uestro—dant enim animum ad loquendum libere ultimae
                    miseriae—nec hominis quicquam est, patres conscripti, praeter figuram et speciem
                    neque Romani ciuis praeter habitum uestitumque et sonum Latinae linguae;
                        <milestone n="12" unit="section"/> pestis ac belua immanis, quales fretum
                    quondam quo ab Sicilia diuidimur ad perniciem nauigantium circumsedisse fabulae
                    ferunt. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="unam profundam" xml:id="p.29036"/> ac si scelus libidinemque et auaritiam
                    solus ipse exercere in socios uestros satis haberet, unam profundam quidem
                    uoraginem tamen patientia nostra expleremus: <milestone n="14" unit="section"/>
                    nunc omnes centuriones militesque uestros—adeo in promiscuo licentiam atque
                    improbitatem <milestone n="15" unit="section"/> esse uoluit—Pleminios fecit;
                    omnes rapiunt, spoliant, uerberant, uolnerant, occidunt; constuprant matronas,
                    uirgines, ingenuos raptos ex complexu parentium. <milestone n="16"
                        unit="section"/> cottidie capitur urbs nostra, cottidie diripitur; dies
                    noctesque omnia passim mulierum puerorumque qui rapiuntur atque asportantur
                    ploratibus sonant. <milestone n="17" unit="section"/> miretur qui sciat, quomodo
                    aut nos ad patiendum sufficiamus aut illos qui faciunt nondum tantarum
                    iniuriarum satietas ceperit. neque ego exsequi possum nec uobis operae est
                    audire singula quae passi sumus: communiter omnia amplectar. <milestone n="18"
                        unit="section"/> nego domum ullam Locris, nego quemquam hominem expertem
                    iniuriae esse; nego ullum genus sceleris, libidinis, auaritiae superesse quod in
                    ullo qui pati potuerit praetermissum sit. <milestone n="19" unit="section"/> uix
                    ratio iniri potest uter casus ciuitati sit detestabilior, cum hostes bello urbem
                    cepere an cum exitiabilis tyrannus ui atque armis oppressit. <milestone n="20"
                        unit="section"/> omnia quae captae urbes patiuntur passi sumus et cum maxime
                    patimur, patres conscripti; omnia quae crudelissimi atque importunissimi tyranni
                    scelera in oppressos ciues edunt Pleminius in nos liberosque nostros et coniuges
                    edidit. </p>
                <milestone n="18" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="animis cogat e" xml:id="p.29037"/> 'unum est de quo nominatim et nos
                    queri religio infixa animis cogat et uos audire et exsoluere rem publicam
                    uestram religione, si ita uobis uidebitur, uelimus, patres conscripti;
                        <milestone n="2" unit="section"/> uidimus enim cum quanta caerimonia non
                    uestros solum colatis deos sed etiam externos accipiatis. <milestone n="3"
                        unit="section"/> fanum est apud nos Proserpinae, de cuius sanctitate templi
                    credo aliquam famam ad uos peruenisse Pyrrhi bello, <milestone n="4"
                        unit="section"/> qui cum ex Sicilia rediens Locros classe praeterueheretur,
                    inter alia foeda quae propter fidem erga uos in ciuitatem nostram facinora
                    edidit, thesauros quoque Proserpinae intactos ad eam diem spoliauit atque ita
                    pecunia in naues imposita ipse terra est profectus. <milestone n="5"
                        unit="section"/> quid ergo euenit, patres conscripti? classis postero die
                    foedissima tempestate lacerata omnesque naues quae sacram pecuniam habuerunt in
                    litora nostra eiectae sunt; <milestone n="6" unit="section"/> qua tanta clade
                    edoctus tandem deos esse, superbissimus rex pecuniam omnem conquisitam in
                    thesauros Proserpinae referri iussit. nec tamen illi unquam postea prosperi
                    quicquam euenit, pulsusque Italia ignobili atque inhonesta morte temere nocte
                    ingressus Argos occubuit. <milestone n="7" unit="section"/> haec cum audisset
                    legatus uester tribunique militum et mille alia quae non augendae religionis
                    causa sed praesenti deae numine saepe comperta nobis maioribusque nostris
                    referebantur, <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="manus intactis" xml:id="p.29038"/> ausi sunt nihilominus sacrilegas
                    admouere manus intactis illis thesauris et nefanda praeda se ipsos ac domos
                    contaminare suas et milites uestros. <milestone n="9" unit="section"/> quibus
                    per uos fidemque uestram, patres conscripti, priusquam eorum scelus expietis
                    neque in Italia neque in Africa quicquam rei gesseritis, ne quod piaculi
                    commiserunt non suo solum sanguine sed etiam publica clade luant. <milestone
                        n="10" unit="section"/> 'quamquam ne nunc quidem, patres conscripti, aut in
                    ducibus aut in militibus uestris cessat ira deae. aliquotiens iam inter se
                    signis conlatis concurrerunt. dux alterius partis Pleminius, alterius duo
                    tribuni militum erant. non acrius cum Carthaginiensibus quam inter se ipsi ferro
                    dimicauerunt, <milestone n="11" unit="section"/> praebuissentque occasionem
                    furore suo Locros recipiendi Hannibali nisi accitus ab nobis Scipio
                    interuenisset. <milestone n="12" unit="section"/> at hercule milites contactos
                    sacrilegio furor agitat, in ducibus ipsis puniendis nullum deae numen apparuit.
                    immo ibi praesens maxime fuit. uirgis caesi tribuni ab legato sunt: <milestone
                        n="13" unit="section"/> legatus deinde insidiis tribunorum interceptus,
                    praeterquam quod toto corpore laceratus, naso quoque auribusque decisis
                    exsanguis est relictus; <milestone n="14" unit="section"/> recreatus dein
                    legatus ex uolneribus tribunos militum in uincla coniectos, dein uerberatos
                    seruilibus omnibus suppliciis cruciando occidit, mortuos deinde prohibuit
                    sepeliri. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="p.29039"/> 'has dea poenas a templi sui spoliatoribus habet, nec ante
                    desinet omnibus eos agitare furiis quam reposita sacra pecunia in thesauris
                    fuerit. <milestone n="16" unit="section"/> maiores quondam nostri graui
                    Crotoniensium bello, quia extra urbem templum est, transferre in urbem eam
                    pecuniam uoluerunt; noctu audita ex delubro uox est: abstinerent manus, deam sua
                    defensuram. quia mouendi inde thesauros religio incussa erat, muro circumdari
                    templum uoluerunt; <milestone n="17" unit="section"/> ad aliquantum iam
                    altitudinis excitata erant moenia cum subito conlapsa ruina sunt. sed et nunc et
                    tunc et saepe alias dea suam sedem suumque templum aut tutata est aut a
                    uiolatoribus grauia piacula exegit: <milestone n="18" unit="section"/> nostras
                    iniurias nec potest nec possit alius ulcisci quam uos, patres conscripti.
                        <milestone n="19" unit="section"/> ad uos uestramque fidem supplices
                    confugimus. nihil nostra interest utrum sub illo legato sub illo praesidio
                    Locros esse sinatis an irato Hannibali et Poenis ad supplicium dedatis. non
                    postulamus ut extemplo nobis, ut de absente, ut indicta causa credatis: ueniat,
                    coram ipse audiat, ipse diluat. <milestone n="20" unit="section"/> si quicquam
                    sceleris quod homo in homines edere potest in nos praetermisit, non recusamus
                    quin et nos omnia eadem iterum si pati possumus patiamur et ille omni diuino
                    humanoque liberetur scelere.' </p>
                <milestone n="19" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Q Fabius detu" xml:id="p.29040"/> haec cum ab legatis dicta essent
                    quaesissetque ab iis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> detulissentne eas querellas ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> , responderunt missos legatos esse sed eum belli apparatu occupatum
                    esse et in Africam aut iam traiecisse aut intra paucos dies traiecturum;
                        <milestone n="2" unit="section"/> et legati gratia quanta esset apud
                    imperatorem expertos esse cum inter eum et tribunos cognita causa tribunos in
                    uincla coniecerit, legatum aeque sontem aut magis etiam in ea potestate
                    reliquerit. <milestone n="3" unit="section"/> iussis excedere templo legatis,
                    non Pleminius modo sed etiam Scipio principum orationibus lacerari. ante omnes
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> natum eum ad corrumpendam disciplinam militarem arguere: sic et in
                    Hispania plus prope per seditionem militum quam bello amissum; externo et regio
                    more et indulgere licentiae militum et saeuire in eos. sententiam deinde aeque
                    trucem orationi adiecit: <milestone n="5" unit="section"/> Pleminium legatum
                    uinctum Romam deportari placere et ex uinculis causam dicere ac, si uera forent
                    quae Locrenses quererentur, in carcere necari bonaque eius publicari: <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="iniurias sibi " xml:id="p.29041"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> quod de prouincia decessisset iniussu senatus reuocari, agique cum
                    tribunis plebis ut de imperio eius abrogando ferrent ad populum: Locrensibus
                    coram senatum respondere quas iniurias sibi factas quererentur eas neque senatum
                    neque populum Romanum factas uelle; <milestone n="7" unit="section"/> uiros
                    bonos sociosque et amicos eos appellari; liberos coniuges quaeque alia erepta
                    essent restitui: pecuniam quanta ex thesauris Proserpinae sublata esset conquiri
                    duplamque pecuniam in thesauros reponi, <milestone n="8" unit="section"/> et
                    sacrum piaculare fieri ita ut prius ad collegium pontificum referretur, quod
                    sacri thesauri moti aperti uiolati essent, quae piacula, quibus dis, quibus
                    hostiis fieri placeret: <milestone n="9" unit="section"/> milites qui Locris
                    essent omnes in Siciliam transportari: quattuor cohortes sociorum Latini nominis
                    in praesidium Locros adduci. <milestone n="10" unit="section"/> perrogari eo die
                    sententiae accensis studiis pro Scipione et aduersus Scipionem non potuere.
                        <milestone n="11" unit="section"/> praeter Plemini facinus Locrensiumque
                    cladem ipsius etiam imperatoris non Romanus modo sed ne militaris quidem cultus
                    iactabatur: cum pallio crepidisque inambulare in gymnasio; <milestone n="12"
                        unit="section"/> libellis eum palaestraeque operam dare; aeque [segniter]
                    molliter cohortem totam Syracusarum amoenitate frui; <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.29042"/> Carthaginem atque Hannibalem excidisse
                    de memoria; exercitum omnem licentia corruptum, qualis Sucrone in Hispania
                    fuerit, qualis nunc Locris, sociis magis quam hosti metuendum. </p>
                <milestone n="20" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec quamquam partim uera partim mixta eoque
                    similia ueris iactabantur, tamen uicit <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Metelli</surname>
                    </persName> sententia qui de ceteris Maximo adsensus de Scipionis causa
                    dissensit: <milestone n="2" unit="section"/> qui enim conuenire quem modo
                    ciuitas iuuenem admodum unum reciperandae Hispaniae delegerit ducem, quem
                    recepta ab hostibus Hispania ad imponendum Punico bello finem creauerit
                    consulem, spe destinauerit Hannibalem ex Italia retracturum, <milestone n="3"
                        unit="section"/> Africam subacturum, eum repente, tamquam <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Pleminium</surname>
                    </persName> , indicta causa prope damnatum ex prouincia reuocari, cum ea quae in
                    se nefarie facta Locrenses quererentur ne praesente quidem Scipione facta
                    dicerent, neque aliud quam patientia aut pudor quod legato pepercisset
                    insimulari posset? <milestone n="4" unit="section"/> sibi placere <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponium</surname>
                    </persName> praetorem, cui Sicilia prouincia sorti euenisset, triduo proximo in
                    prouinciam proficisci: consules decem legatos quos iis uideretur ex senatu
                    legere quos cum praetore mitterent, et duos tribunos plebei atque aedilem;
                        <milestone n="5" unit="section"/> cum eo consilio praetorem cognoscere; si
                    ea quae Locrenses facta quererentur iussu aut uoluntate <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> facta essent, ut eum de prouincia decedere iuberent; <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="idoneos praeto" xml:id="p.29043"/> si <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> iam in Africam traiecisset, tribuni plebis atque aedilis cum duobus
                    legatis quos maxime idoneos praetor censuisset in Africam proficiscerentur,
                        <milestone n="7" unit="section"/> tribuni atque aedilis qui reducerent inde
                    Scipionem, legati qui exercitui praeessent donec nouus imperator ad eum
                    exercitum uenisset: <milestone n="8" unit="section"/> si <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                    </persName> et decem legati comperissent neque iussu neque uoluntate <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> ea facta esse, ut ad exercitum Scipio maneret bellumque ut
                    proposuisset gereret. <milestone n="9" unit="section"/> hoc facto senatus
                    consulto, cum tribunis plebis actum est aut compararent inter se aut sorte
                    legerent qui duo cum praetore ac legatis irent: <milestone n="10" unit="section"
                    /> ad collegium pontificum relatum de expiandis quae Locris in templo
                    Proserpinae tacta ac uiolata elataque inde essent. <milestone n="11"
                        unit="section"/> tribuni plebis cum praetore et decem legatis profecti
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cincius</surname>
                        <addName full="yes">Alimentus</addName>
                    </persName> ; aedilis plebis datus est quem, si aut in Sicilia praetori dicto
                    audiens non esset Scipio aut iam in Africam traiecisset, prendere tribuni
                    iuberent, ac iure sacrosanctae potestatis reducerent. prius Locros ire quam
                    Messanam consilium erat. </p>
                <milestone n="21" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="ab eo Regium u" xml:id="p.29044"/> ceterum duplex fama est quod ad
                    Pleminium attinet. alii auditis quae Romae acta essent in exsilium Neapolim
                    euntem forte in <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Metellum</surname>
                    </persName> unum ex legatis incidisse et ab eo Regium ui retractum tradunt:
                        <milestone n="2" unit="section"/> alii ab ipso Scipione legatum cum triginta
                    nobilissimis equitum missum qui <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Pleminium</surname>
                    </persName> in catenas et cum eo seditionis principes conicerent. <milestone
                        n="3" unit="section"/> ii omnes seu ante Scipionis seu tum praetoris iussu
                    traditi in custodiam Reginis sunt. praetor legatique Locros profecti primam,
                    sicuti mandatum erat, religionis curam habuere; <milestone n="4" unit="section"
                    /> omnem enim sacram pecuniam quaeque apud Pleminium quaeque apud milites erat
                    conquisitam, cum ea quam ipsi secum attulerant, in thesauris reposuerunt ac
                    piaculare sacrum fecerunt. <milestone n="5" unit="section"/> tum uocatos ad
                    contionem milites praetor signa extra urbem efferre iubet castraque in campo
                    locat cum graui edicto si quis miles aut in urbe restitisset aut secum
                    extulisset quod suum non esset: Locrensibus se permittere ut quod sui quisque
                    cognosset prenderet, si quid non compareret repeteret; <milestone n="6"
                        unit="section"/> ante omnia libera corpora placere sine mora Locrensibus
                    restitui; non leui defuncturum poena qui non restituisset. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="iis libertatem" xml:id="p.29045"/> Locrensium deinde contionem habuit
                    atque iis libertatem legesque suas populum Romanum senatumque restituere dixit;
                    si qui Pleminium aliumue quem accusare uellet, Regium se sequeretur: <milestone
                        n="8" unit="section"/> si de <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> publice queri uellent ea quae Locris nefarie in deos hominesque
                    facta essent iussu aut uoluntate <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> facta esse, legatos mitterent Messanam; ibi se cum consilio
                    cogniturum. Locrenses praetori legatisque, senatui ac populo Romano gratias
                    egerunt: <milestone n="9" unit="section"/> se ad Pleminium accusandum ituros:
                    Scipionem, quamquam parum iniuriis ciuitatis suae doluerit, eum esse uirum quem
                    amicum sibi quam inimicum malint esse; <milestone n="10" unit="section"/> pro
                    certo se habere neque iussu neque uoluntate <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> tot tam nefanda commissa, sed aut Pleminio nimium [aut] sibi parum
                    creditum, <milestone n="11" unit="section"/> aut natura insitum quibusdam esse
                    ut magis peccari nolint quam satis animi ad uindicanda peccata habeant. et
                    praetori et consilio haud mediocre onus demptum erat de Scipione cognoscendi.
                        <milestone n="12" unit="section"/> Pleminium et ad duo et triginta homines
                    cum eo damnauerunt atque in catenis Romam miserunt. <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.29046"/> ipsi ad Scipionem profecti sunt ut ea
                    quoque quae uolgata sermonibus erant de cultu ac desidia imperatoris solutaque
                    disciplina militiae comperta oculis referrent Romam. </p>
                <milestone n="22" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> uenientibus iis Syracusas Scipio res, non
                    uerba ad purgandum sese parauit. exercitum omnem eo conuenire, classem expediri
                    iussit, tamquam dimicandum eo die terra marique cum Carthaginiensibus esset.
                        <milestone n="2" unit="section"/> quo die uenerunt hospitio comiter
                    acceptis, postero die terrestrem naualemque exercitum, non instructos modo sed
                    hos decurrentes, classem in portu simulacrum et ipsam edentem naualis pugnae
                    ostendit; <milestone n="3" unit="section"/> tum circa armamentaria et horrea
                    bellique alium apparatum uisendum praetor legatique ducti. <milestone n="4"
                        unit="section"/> tantaque admiratio singularum uniuersarumque rerum incussa
                    ut satis crederent aut illo duce atque exercitu uinci Carthaginiensem populum
                    aut alio nullo posse, <milestone n="5" unit="section"/> iuberentque quod di bene
                    uerterent traicere et spei conceptae quo die illum omnes centuriae priorem
                    consulem dixissent primo quoque tempore compotem populum Romanum facere;
                        <milestone n="6" unit="section"/> adeoque laetis inde animis profecti sunt,
                    tamquam uictoriam non belli magnificum apparatum nuntiaturi Romam essent.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="quique in eade" xml:id="p.29047"/> Pleminius quique in eadem causa erant
                    postquam Romam est uentum extemplo in carcerem conditi. ac primo producti ad
                    populum ab tribunis apud praeoccupatos Locrensium clade animos nullum
                    misericordiae locum habuerunt: postea cum saepius producerentur, iam senescente
                    inuidia molliebantur irae; <milestone n="8" unit="section"/> et ipsa deformitas
                    Plemini memoriaque absentis Scipionis fauorem ad uolgum conciliabat. <milestone
                        n="9" unit="section"/> mortuus tamen prius in uinclis est quam iudicium de
                    eo populi perficeretur. hunc Pleminium Clodius Licinus in libro tertio rerum
                    Romanarum refert ludis uotiuis quos Romae Africanus iterum consul faciebat
                    conatum per quosdam quos pretio corruperat aliquot locis urbem incendere ut
                    effringendi carceris fugiendique haberet occasionem; <milestone n="10"
                        unit="section"/> patefacto dein scelere delegatum in Tullianum ex senatus
                    consulto. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="et tribuni cla" xml:id="p.29048"/> de Scipione nusquam nisi in senatu
                    actum, ubi omnes legatique et tribuni classem exercitum ducemque uerbis
                    extollentes effecerunt ut senatus censeret primo quoque tempore in Africam
                    traiciendum Scipionique permitteretur ut ex iis exercitibus qui in Sicilia
                    essent ipse eligeret quos in Africam secum traiceret, <milestone n="12"
                        unit="section"/> quos prouinciae relinqueret praesidio. </p>
                <milestone n="23" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec apud Romanos geruntur,
                    Carthaginienses quoque cum speculis per omnia promunturia positis percontantes
                    pauentesque ad singulos nuntios sollicitam hiemem egissent, <milestone n="2"
                        unit="section"/> haud paruum et ipsi tuendae Africae momentum adiecerunt
                    societatem Syphacis regis, cuius maxime fiducia traiecturum in Africam Romanum
                    crediderant. <milestone n="3" unit="section"/> erat Hasdrubali Gisgonis filio
                    non hospitium modo cum rege, de quo ante dictum est cum ex Hispania forte in
                    idem tempus Scipio atque Hasdrubal conuenerunt, sed mentio quoque incohata
                    adfinitatis ut rex duceret filiam Hasdrubalis. <milestone n="4" unit="section"/>
                    ad eam rem consummandam tempusque nuptiis statuendum—iam enim et nubilis erat
                    uirgo—profectus Hasdrubal ut accensum cupiditate—et sunt ante omnes barbaros
                    Numidae effusi in uenerem—sensit, uirginem a Carthagine arcessit maturatque
                    nuptias; <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="foedus priuato" xml:id="p.29049"/> et inter aliam gratulationem ut
                    publicum quoque foedus priuato adiceretur societas inter populum Carthaginiensem
                    regemque, data ultro citroque fide eosdem amicos inimicosque habituros, iure
                    iurando adfirmatur. <milestone n="6" unit="section"/> ceterum Hasdrubal, memor
                    et cum Scipione initae regi societatis et quam uana et mutabilia barbarorum
                    ingenia essent, ueritus ne, si traiecisset in Africam Scipio, paruum uinculum
                    eae nuptiae essent, dum accensum recenti amore Numidam habet perpellit
                    blanditiis quoque puellae adhibitis ut legatos in Siciliam ad Scipionem mittat
                    per quos moneat eum ne prioribus suis promissis fretus in Africam traiciat;
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <milestone n="8" unit="section"/> se et nuptiis ciuis Carthaginiensis, filiae
                    Hasdrubalis quem uiderit apud se in hospitio, et publico etiam foedere cum
                    populo Carthaginiensi iunctum optare primum ut procul ab Africa, <milestone
                        n="9" unit="section"/> sicut adhuc fecerint, bellum Romani cum
                    Carthaginiensibus gerant, ne sibi interesse certaminibus eorum armaque aut haec
                    aut illa abnuentem alteram societatem sequi necesse sit: <milestone n="10"
                        unit="section"/> si non abstineat Africa Scipio et Carthagini exercitum
                    admoueat, sibi necessarium fore et pro terra Africa in qua et ipse sit genitus
                    et pro patria coniugis suae proque parente ac penatibus dimicare. </p>
                <milestone n="24" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum his mandatis ab rege legati ad Scipionem
                    missi Syracusis eum conuenerunt. <milestone n="2" unit="section"/> Scipio
                    quamquam magno momento rerum in Africa gerendarum magnaque spe destitutus erat,
                    legatis propere priusquam res uolgaretur remissis in <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="monet eum ne i" xml:id="p.29050"/> Africam litteras dat ad regem quibus
                    etiam atque etiam monet eum ne iura hospitii secum neu cum populo Romano initae
                    societatis neu fas fidem dexteras deos testes atque arbitros conuentorum fallat.
                        <milestone n="4" unit="section"/> ceterum quando neque celari aduentus
                    Numidarum poterat—uagati enim in urbe obuersatique praetorio erant—et, si
                    sileretur quid petentes uenissent, periculum erat ne uera eo ipso quod
                    celarentur sua sponte magis emanarent, timorque in exercitum incederet ne simul
                    cum rege et Carthaginiensibus foret bellandum, auertit a uero falsis
                    praeoccupando mentes hominum, et uocatis ad contionem militibus non ultra esse
                    cunctandum ait; <milestone n="5" unit="section"/> instare ut in Africam quam
                    primum traiciat socios reges. Masinissam prius ipsum ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelium</surname>
                    </persName> uenisse querentem quod cunctando tempus tereretur: <milestone n="6"
                        unit="section"/> nunc Syphacem mittere legatos idem admirantem quae tam
                    diuturnae morae sit causa postulantemque ut aut traiciatur tandem in Africam
                    exercitus aut, si mutata consilia sint, certior fiat ut et ipse sibi ac regno
                    suo possit consulere. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="traducta eodem" xml:id="p.29051"/> itaque satis iam omnibus instructis
                    apparatisque et re iam non ultra recipiente cunctationem, in animo sibi esse
                    Lilybaeum classe traducta eodemque omnibus peditum equitumque copiis contractis
                    quae prima dies cursum nauibus daret dis bene iuuantibus in Africam traicere.
                        <milestone n="8" unit="section"/> litteras ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponium</surname>
                    </persName> mittit ut, si ei uideretur, Lilybaeum ueniret ut communiter
                    consulerent quas potissimum legiones et quantum militum numerum in Africam
                    traiceret. <milestone n="9" unit="section"/> item circum oram omnem maritimam
                    misit ut naues onerariae comprensae Lilybaeum omnes contraherentur. <milestone
                        n="10" unit="section"/> quicquid militum nauiumque in Sicilia erat cum
                    Lilybaeum conuenisset et nec urbs multitudinem hominum neque portus naues
                    caperet, <milestone n="11" unit="section"/> tantus omnibus ardor erat in Africam
                    traiciendi ut non ad bellum duci uiderentur sed ad certa uictoriae praemia.
                    praecipue qui superabant ex Cannensi exercitu milites illo non alio duce
                    credebant nauata rei publicae opera finire se militiam ignominiosam posse.
                        <milestone n="12" unit="section"/> et Scipio minime id genus militum
                    aspernabatur, ut qui neque ad Cannas ignauia eorum cladem acceptam sciret neque
                    ullos aeque ueteres milites in exercitu Romano esse expertosque non uariis
                    proeliis modo sed urbibus etiam oppugnandis. quinta et sexta Cannenses erant
                    legiones. <milestone n="13" unit="section"/> eas se traiecturum in Africam cum
                    dixisset, singulos milites inspexit, relictisque quos non idoneos credebat in
                    locum eorum subiecit quos secum ex Italia adduxerat, <milestone n="14"
                        unit="section"/>
                    <pb n="legiones ut si" xml:id="p.29052"/> suppleuitque ita eas legiones ut
                    singulae sena milia et ducenos pedites, trecenos haberent equites. sociorum item
                    Latini nominis pedites equitesque de exercitu Cannensi legit. </p>
                <milestone n="25" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quantum militum in Africam transportatum sit
                    non paruo numero inter auctores discrepat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    alibi decem milia peditum duo milia et ducentos equites, alibi sedecim milia
                    peditum mille et sescentos equites, alibi parte plus dimidia rem auctam, quinque
                    et triginta milia peditum equitumque in naues <milestone n="3" unit="section"/>
                    imposita &lt;inuenio&gt;. quidam non adiecere numerum, inter quos me ipse in re
                    dubia poni malim. Coelius ut abstinet numero, ita ad immensum multitudinis
                    speciem auget: <milestone n="4" unit="section"/> uolucres ad terram delapsas
                    clamore militum ait tantamque multitudinem conscendisse naues ut nemo mortalium
                    aut in Italia aut in Sicilia relinqui uideretur. milites ut naues ordine ac sine
                    tumultu conscenderent ipse eam sibi curam sumpsit: <milestone n="5"
                        unit="section"/> nauticos <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelius</surname>
                    </persName> , qui classis praefectus erat, in nauibus ante conscendere coactos
                    continuit: <milestone n="6" unit="section"/> commeatus imponendi <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponio</surname>
                    </persName> praetori cura data: quinque et quadraginta dierum cibaria, e quibus
                    quindecim dierum cocta, imposita. <milestone n="7" unit="section"/> ut omnes iam
                    in nauibus erant, scaphas circummisit ut ex omnibus nauibus gubernatoresque et
                    magistri nauium et bini milites in forum conuenirent ad imperia accipienda.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="primum ab iis " xml:id="p.29053"/> postquam conuenerunt, primum ab iis
                    quaesiuit si aquam hominibus iumentisque in totidem dies quot frumentum
                    imposuissent. <milestone n="9" unit="section"/> ubi responderunt aquam dierum
                    quinque et quadraginta in nauibus esse, tum edixit militibus ut silentium quieti
                    nautis sine certamine ad ministeria exsequenda bene oboedientes praestarent.
                        <milestone n="10" unit="section"/> cum uiginti rostratis se ac <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> ab dextro cornu, ab laeuo totidem rostratas et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelium</surname>
                    </persName> praefectum classis cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcio</surname>
                        <addName full="yes">Catone</addName>
                    </persName> —quaestor is tum erat—onerariis futurum praesidio. <milestone n="11"
                        unit="section"/> lumina in nauibus singula rostratae, bina onerariae
                    haberent: in praetoria naue insigne nocturnum trium luminum fore. Emporia ut
                    peterent gubernatoribus edixit. <milestone n="12" unit="section"/> —
                    fertilissimus ager eoque abundans omnium copia rerum est regio, et imbelles—quod
                    plerumque in uberi agro euenit —barbari sunt priusque quam ab Carthagine
                    subueniretur opprimi uidebantur posse. <milestone n="13" unit="section"/> —iis
                    editis imperiis redire ad naues iussi et postero die bis bene iuuantibus signo
                    dato soluere naues. </p>
                <milestone n="26" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="ierantmdashs" xml:id="p.29054"/> multae classes Romanae e Sicilia atque
                    ipso illo portu profectae erant; ceterum non eo bello solum—nec id mirum;
                    praedatum enim tantummodo pleraeque classes ierant—sed ne priore quidem ulla
                    profectio tanti spectaculi fuit; <milestone n="2" unit="section"/> quamquam, si
                    magnitudine classis aestimares, et bini consules cum binis exercitibus ante
                    traiecerant et prope totidem rostratae in illis classibus fuerant quot onerariis
                    Scipio tum traiciebat; <milestone n="3" unit="section"/> nam praeter quadraginta
                    longas naues quadringentis ferme onerariis exercitum trauexit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> sed et bellum bello secundum priore ut atrocius Romanis
                    uideretur, cum quod in Italia bellabatur tum ingentes strages tot exercituum
                    simul caesis ducibus effecerant, <milestone n="5" unit="section"/> et Scipio dux
                    partim factis fortibus partim suapte fortuna quadam †ingenti† ad incrementa
                    gloriae celebratus conuerterat animos, <milestone n="6" unit="section"/> simul
                    et mens ipsa traiciendi, nulli ante eo bello duci temptata, quod ad Hannibalem
                    detrahendum ex Italia transferendumque et finiendum in Africa bellum se transire
                    uolgauerat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="M Pomponium s" xml:id="p.29055"/> concurrerat ad spectaculum in portum
                    omnis turba non habitantium modo Lilybaei sed legationum omnium ex Sicilia quae
                    et ad prosequendum Scipionem officii causa conuenerant et praetorem prouinciae
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponium</surname>
                    </persName> secutae fuerant; <milestone n="8" unit="section"/> ad hoc legiones
                    quae in Sicilia relinquebantur ad prosequendos commilitones processerant; nec
                    classis modo prospectantibus e terra, sed terra etiam omnis circa referta turba
                    spectaculo nauigantibus erat. </p>
                <milestone n="27" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ubi inluxit, Scipio e praetoria naue silentio
                    per praeconem facto 'diui diuaeque' inquit 'qui maria terrasque colitis,
                        <milestone n="2" unit="section"/> uos precor quaesoque uti quae in meo
                    imperio gesta sunt geruntur postque gerentur, ea mihi populo plebique Romanae
                    sociis nominique Latino qui populi Romani quique meam sectam imperium
                    auspiciumque terra mari amnibusque sequuntur bene uerruncent, eaque uos omnia
                    bene iuuetis, bonis auctibus auxitis; <milestone n="3" unit="section"/> saluos
                    incolumesque uictis perduellibus uictores spoliis decoratos praeda onustos
                    triumphantesque mecum domos reduces sistatis; inimicorum hostiumque
                    ulciscendorum copiam faxitis; <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="populoque Roma" xml:id="p.29056"/> quaeque populus Carthaginiensis in
                    ciuitatem nostram facere molitus est, ea ut mihi populoque Romano in ciuitatem
                    Carthaginiensium exempla edendi facultatem detis.' <milestone n="5"
                        unit="section"/> secundum has preces cruda exta caesa uictima, uti mos est,
                    in mare proiecit tubaque signum dedit proficiscendi. uento secundo uehementi
                    satis prouecti celeriter e conspectu terrae ablati sunt; <milestone n="6"
                        unit="section"/> et a meridie nebula occepit ita uix ut concursus nauium
                    inter se uitarent; lenior uentus in alto factus. <milestone n="7" unit="section"
                    /> noctem insequentem eadem caligo obtinuit: sole orto est discussa, et addita
                    uis uento. iam terram cernebant. haud ita multo post gubernator Scipioni ait non
                    plus quinque milia passuum Africam abesse; <milestone n="8" unit="section"/>
                    Mercuri promunturium se cernere; si iubeat eo dirigi, iam in portu fore omnem
                    classem. <milestone n="9" unit="section"/> Scipio, ut in conspectu terra fuit,
                    precatus deos uti bono rei publicae suoque Africam uiderit, dare uela et alium
                    infra nauibus accessum petere iubet. <milestone n="10" unit="section"/> uento
                    eodem ferebantur; ceterum nebula sub idem ferme tempus quo pridie exorta
                    conspectum terrae ademit et uentus premente nebula cecidit. <milestone n="11"
                        unit="section"/> nox deinde incertiora omnia fecit; itaque ancoras ne aut
                    inter se concurrerent naues aut terrae inferrentur iecere. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="promuntorium p" xml:id="p.29057"/> ubi inluxit, uentus idem coortus
                    nebula disiecta aperuit omnia Africae litora. Scipio quod esset proximum
                    promuntorium percontatus cum Pulchri promunturium id uocari audisset, 'placet
                    omen;' inquit 'huc dirigite naues.' <milestone n="13" unit="section"/> eo
                    classis decurrit, copiaeque omnes in terram expositae sunt. prosperam
                    nauigationem sine terrore ac tumultu fuisse permultis Graecis Latinisque
                    auctoribus credidi. <milestone n="14" unit="section"/> Coelius unus praeterquam
                    quod non mersas fluctibus naues ceteros omnes caelestes maritimosque terrores,
                    postremo abreptam tempestate ab Africa classem ad insulam Aegimurum, inde aegre
                    correctum cursum exponit, <milestone n="15" unit="section"/> et prope obrutis
                    nauibus iniussu imperatoris scaphis, haud secus quam naufragos, milites sine
                    armis cum ingenti tumultu in terram euasisse. </p>
                <milestone n="28" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> expositis copiis Romani castra in proximis
                    tumulis metantur. <milestone n="2" unit="section"/> iam non in maritimos modo
                    agros conspectu primum classis dein tumultu egredientium in terram pauor
                    terrorque peruenerat, sed in ipsas urbes; <milestone n="3" unit="section"/>
                    neque enim hominum modo turba mulierum puerorumque agminibus immixta omnes
                    passim compleuerat uias, sed pecora quoque prae se agrestes agebant, ut relinqui
                    subito Africam diceres. <milestone n="4" unit="section"/> urbibus uero ipsis
                    maiorem quam quem secum attulerant terrorem inferebant; praecipue Carthagini
                    prope ut captae tumultus fuit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="uiderant praet" xml:id="p.29058"/> nam post <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilium</surname>
                        <addName full="yes">Regulum</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> consules, annis prope quinquaginta, nullum Romanum exercitum
                    uiderant praeter praedatorias classes quibus escensiones in agros maritimos
                    factae erant, <milestone n="6" unit="section"/> raptisque quae obuia fors
                    fecerat prius recursum semper ad naues quam clamor agrestes conciret fuerat. eo
                    maior tum fuga pauorque in urbe fuit. <milestone n="7" unit="section"/> et
                    hercule neque exercitus domi ualidus neque dux quem opponerent erat. Hasdrubal
                    Gisgonis filius genere, fama, diuitiis, regia tum etiam adfinitate, longe primus
                    ciuitatis erat; <milestone n="8" unit="section"/> sed eum ab ipso illo Scipione
                    aliquot proeliis fusum pulsumque in Hispania meminerant nec magis ducem duci
                    parem quam tumultuarium exercitum suum Romano exercitui esse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> itaque uelut si urbem extemplo adgressurus Scipio foret,
                    ita conclamatum ad arma est portaeque raptim clausae et armati in muris
                    uigiliaeque et stationes dispositae ac nocte insequenti uigilatum est.
                        <milestone n="10" unit="section"/> postero die quingenti equites, speculatum
                    ad mare turbandosque egredientes ex nauibus missi, in stationes Romanorum
                    inciderunt. <milestone n="11" unit="section"/> iam enim Scipio, classe Uticam
                    missa, ipse haud ita multum progressus a mari tumulos proximos ceperat; equites
                    et in stationibus locis idoneis posuerat et per agros miserat praedatum. </p>
                <milestone n="29" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hi cum Carthaginiensi equitatu proelium cum
                    commisissent, paucos in ipso certamine, plerosque fugientes persecuti, in quibus
                    praefectum quoque Hannonem, nobilem iuuenem, occiderunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.29059"/> Scipio non agros modo circa uastauit sed urbem etiam proximam
                    Afrorum satis opulentam cepit; <milestone n="3" unit="section"/> ubi praeter
                    cetera, quae extemplo in naues onerarias imposita missaque in Siciliam erant,
                    octo milia liberorum seruorumque capitum sunt capta. laetissimus tamen Romanis
                    in principio rerum gerendarum aduentus fuit Masinissae; <milestone n="4"
                        unit="section"/> quem quidam cum ducentis haud amplius equitibus, plerique
                    cum duum milium equitatu tradunt uenisse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum cum longe maximus omnium aetatis suae regum hic fuerit plurimumque rem
                    Romanam iuuerit, operae pretium uidetur excedere paulum ad enarrandum quam uaria
                    fortuna usus sit in amittendo reciperandoque paterno regno. <milestone n="6"
                        unit="section"/> —militanti pro Carthaginiensibus in Hispania pater ei
                    moritur; Galae nomen erat. regnum ad fratrem regis Oezalcem pergrandem natu—ita
                    mos apud Numidas est—peruenit. <milestone n="7" unit="section"/> haud multo post
                    Oezalce quoque mortuo maior ex duobus filiis eius Capussa, puero admodum altero,
                    paternum imperium accepit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="sanguine regib" xml:id="p.29060"/> ceterum cum magis iure gentis quam
                    auctoritate inter suos aut uiribus obtineret regnum, exstitit quidam Mazaetullus
                    nomine, non alienus sanguine regibus, familiae semper inimicae ac de imperio
                    uaria fortuna cum iis qui tum obtinebant certantis. <milestone n="9"
                        unit="section"/> is concitatis popularibus, apud quos inuidia regum magnae
                    auctoritatis erat, castris palam positis descendere regem in aciem ac dimicare
                    de regno coegit. <milestone n="10" unit="section"/> in eo proelio Capussa cum
                    multis principum cecidit. gens Maesuliorum omnis in dicionem imperiumque
                    Mazaetulli concessit; <milestone n="11" unit="section"/> regio tamen nomine
                    abstinuit contentusque nomine modico tutoris puerum Lacumazen, qui stirpis
                    regiae supererat, regem appellat. <milestone n="12" unit="section"/>
                    Carthaginiensem nobilem feminam, sororis filiam Hannibalis, quae proxime Oezalci
                    regi nupta fuerat, <milestone n="13" unit="section"/> matrimonio sibi iungit spe
                    Carthaginiensium societatis, et cum Syphace hospitium uetustum legatis missis
                    renouat, omnia ea auxilia praeparans aduersus Masinissam. </p>
                <milestone n="30" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et Masinissa audita morte patrui, dein nece
                    fratris patruelis, ex Hispania in Mauretaniam—Baga ea tempestate rex Maurorum
                    erat—traiecit. <milestone n="2" unit="section"/> ab eo supplex infimis precibus
                    auxilium itineri, quoniam bello non poterat, quattuor milia Maurorum impetrauit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="ad eum conuene" xml:id="p.29061"/> cum iis praemisso nuntio ad paternos
                    suosque amicos cum ad fines regni peruenisset, quingenti ferme Numidae ad eum
                    conuenerunt. <milestone n="4" unit="section"/> igitur Mauris inde sicut
                    conuenerat retro ad regem remissis, quamquam aliquanto minor spe multitudo
                    †conueniret†, nec cum qua tantam rem adgredi satis auderet, <milestone n="5"
                        unit="section"/> ratus agendo ac moliendo uires quoque ad agendum aliquid
                    conlecturum, proficiscenti ad Syphacem Lacumazae regulo ad Thapsum occurrit.
                    trepidum agmen cum in urbem refugisset, urbem Masinissa primo impetu capit et ex
                    regiis alios tradentes se recipit, alios uim parantes occidit; <milestone n="6"
                        unit="section"/> pars maxima cum ipso puero inter tumultum ad Syphacem quo
                    primum intenderant iter peruenerunt. <milestone n="7" unit="section"/> fama
                    huius modicae rei in principio rerum prospere actae conuertit ad Masinissam
                    Numidas, adfluebantque undique ex agris uicisque ueteres milites Galae et
                    incitabant iuuenem ad reciperandum paternum regnum. numero militum aliquantum
                    Mazaetullus superabat; <milestone n="8" unit="section"/> nam et ipse eum
                    exercitum quo Capussam uicerat et ex receptis post caedem regis aliquot habebat,
                    et puer Lacumazes ab Syphace auxilia ingentia adduxerat. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="nequaquam tant" xml:id="p.29062"/> quindecim milia peditum Mazaetullo
                    decem milia equitum erant, quibus cum Masinissa nequaquam tantum peditum
                    equitumue habente acie conflixit. uicit tamen et ueterum militum uirtus et
                    prudentia inter Romana et Punica arma exercitati ducis; <milestone n="10"
                        unit="section"/> regulus cum tutore et exigua Masaesuliorum manu in
                    Carthaginiensem agrum perfugit. ita reciperato regno paterno Masinissa, quia
                    sibi aduersus Syphacem haud paulo maiorem restare dimicationem cernebat, optimum
                    ratus cum fratre patruele gratiam reconciliare, <milestone n="11" unit="section"
                    /> missis qui et puero spem facerent si in fidem Masinissae sese permisisset
                    futurum eum in eodem honore quo apud Galam Oezalces quondam fuisset, <milestone
                        n="12" unit="section"/> et qui Mazaetullo praeter impunitatem sua omnia cum
                    fide restitui sponderent, ambo praeoptantes exsilio modicam domi fortunam,
                        <milestone n="13" unit="section"/> omnia ne id fieret Carthaginiensibus de
                    industria agentibus, ad sese perduxit. </p>
                <milestone n="31" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hasdrubal tum forte cum haec gerebantur apud
                    Syphacem erat; qui Numidae, haud sane multum ad se pertinere credenti utrum
                    penes Lacumazen an Masinissam regnum Maesuliorum esset, falli eum magno opere
                    ait si Masinissam eisdem contentum fore quibus patrem Galam aut patruum eius
                    Oezalcem credat: <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="saepe eum in H" xml:id="p.29063"/> multo maiorem indolem in eo animi
                    ingeniique esse quam in ullo gentis eius unquam fuisset; saepe eum in Hispania
                    rarae inter homines uirtutis specimen dedisse sociis pariter hostibusque;
                        <milestone n="3" unit="section"/> et Syphacem et Carthaginienses nisi
                    orientem illum ignem oppressissent ingenti mox incendio cum iam nullam opem
                    ferre possent arsuros; <milestone n="4" unit="section"/> adhuc teneras et
                    fragiles uires eius esse uixdum coalescens fouentis regnum. instando
                    stimulandoque peruincit ut exercitum ad fines Maesuliorum admoueat atque in agro
                    de quo saepe cum Gala non uerbis modo disceptatum sed etiam armis certatum
                    fuerat, <milestone n="5" unit="section"/> tamquam haud dubie iuris sui, castra
                    locet. si quis arceat, id quod maxime opus sit, acie dimicaturum: <milestone
                        n="6" unit="section"/> sin per metum agro cedatur, in medium regni eundum.
                    aut sine certamine concessuros in dicionem eius Maesulios aut nequaquam pares
                    futuros armis. his uocibus incitatus Syphax Masinissae bellum infert. <milestone
                        n="7" unit="section"/> et primo certamine Maesulios fundit fugatque;
                    Masinissa cum paucis equitibus ex acie in montem—Bellum incolae uocant—perfugit.
                        <milestone n="8" unit="section"/> familiae aliquot cum mapalibus
                    pecoribusque suis—ea pecunia illis est—persecuti sunt regem: cetera Maesuliorum
                    multitudo in dicionem Syphacis concessit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="aquosusque est" xml:id="p.29064"/> quem ceperant exsules montem herbidus
                    aquosusque est; et quia pecori bonus alendo erat, hominum quoque carne ac lacte
                    uescentium abunde sufficiebat alimentis. inde nocturnis primo ac furtiuis
                    incursionibus, deinde aperto latrocinio infesta omnia circa esse; <milestone
                        n="10" unit="section"/> maxime uri Carthaginiensis ager, quia et plus
                    praedae quam inter Numidas et latrocinium tutius erat. <milestone n="11"
                        unit="section"/> iamque adeo licenter eludebant ut ad mare deuectam praedam
                    uenderent mercatoribus adpellentibus naues ad id ipsum, pluresque quam iusto
                    saepe in bello Carthaginienses caderent caperenturque. deplorabant ea apud
                    Syphacem Carthaginienses infensumque et ipsum ad reliquias belli persequendas
                    instigabant; <milestone n="12" unit="section"/> sed uix regium uidebatur
                    latronem uagum in montibus consectari; </p>
                <milestone n="32" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Bucar ex praefectis regis, uir acer et
                    impiger, ad id delectus. ei data quattuor milia peditum duo equitum,
                    praemiorumque ingentium spe oneratus si caput Masinissae rettulisset aut
                    uiuum—id uero inaestimabile gaudium fore— cepisset. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="armatorum excl" xml:id="p.29065"/> palatos incurioseque agentes improuiso
                    adortus, pecorum hominumque ingenti multitudine a praesidio armatorum exclusa
                    Masinissam ipsum cum paucis in uerticem montis compellit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> inde prope iam ut debellato nec praeda modo pecorum
                    hominumque captorum missa ad regem sed copiis etiam, ut aliquanto maioribus quam
                    pro reliquiis belli, <milestone n="4" unit="section"/> remissis, cum quingentis
                    haud amplius peditibus ducentisque equitibus degressum iugis Masinissam
                    persecutus in ualle arta faucibus utrimque obsessis inclusit. ibi ingens caedes
                    Maesuliorum facta: <milestone n="5" unit="section"/> Masinissa cum quinquaginta
                    haud amplius equitibus per anfractus montis ignotos sequentibus se eripuit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> tenuit tamen uestigia Bucar, adeptusque
                    eum patentibus prope Clupeam urbem campis ita circumuenit ut praeter quattuor
                    equites omnes ad unum interfecerit. cum iis ipsum quoque Masinissam saucium
                    prope e manibus inter tumultum amisit. <milestone n="7" unit="section"/> in
                    conspectu erant fugientes; ala equitum dispersa lato campo quibusdam ut
                    occurrerent per obliqua tendentibus quinque hostes sequebatur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> amnis ingens fugientes accepit—neque enim cunctanter, ut
                    quos maior metus urgeret, immiserant equos—raptique gurgite in obliquum
                    praelati. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="in praerapidum" xml:id="p.29066"/> duobus in conspectu hostium in
                    praerapidum gurgitem haustis, ipse perisse creditus ac duo reliqui equites cum
                    eo inter uirgulta ulterioris ripae emerserunt. is finis Bucari sequendi fuit,
                    nec ingredi flumen auso nec habere credenti se iam quem sequeretur. inde uanus
                    auctor absumpti Masinissae ad regem rediit, missique qui Carthaginem gaudium
                    ingens nuntiarent; <milestone n="10" unit="section"/> totaque Africa fama mortis
                    Masinissae repleta uarie animos adfecit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    Masinissa in spelunca occulta cum herbis curaret uolnus duorum equitum
                    latrocinio per dies aliquot uixit. <milestone n="12" unit="section"/> ubi primum
                    ducta cicatrix patique posse uisus iactationem, audacia ingenti pergit ire ad
                    regnum repetendum; atque in ipso itinere haud plus quadraginta equitibus
                    conlectis cum in Maesulios palam iam quis esset ferens uenisset, <milestone
                        n="13" unit="section"/> tantum motum cum fauore pristino tum gaudio
                    insperato quod quem perisse crediderant incolumem cernebant fecit ut intra
                    paucos dies sex milia peditum armatorum quattuor equitum ad eum confluerent,
                        <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="uastaret inde" xml:id="p.29067"/> iamque non in possessione modo paterni
                    regni esset sed etiam socios Carthaginiensium populos Masaesuliorumque fines—id
                    Syphacis regnum erat— uastaret. inde inritato ad bellum Syphace, inter Cirtam
                    Hipponemque in iugis opportunorum ad omnia montium consedit. </p>
                <milestone n="33" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> maiorem igitur iam rem Syphax ratus quam ut
                    per praefectos ageret, cum filio iuuene—nomen Uermina erat—parte exercitus missa
                    imperat ut circumducto agmine in se intentum hostem ab tergo inuadat. <milestone
                        n="2" unit="section"/> nocte profectus Uermina qui ex occulto adgressurus
                    erat; Syphax autem interdiu aperto itinere ut qui signis conlatis acie
                    dimicaturus esset mouit castra. <milestone n="3" unit="section"/> ubi tempus
                    uisum est quo peruenisse iam circummissi uideri poterant, et ipse leni cliuo
                    ferente ad hostem cum multitudine fretus tum praeparatis ab tergo insidiis per
                    aduersum montem erectam aciem ducit. <milestone n="4" unit="section"/> Masinissa
                    fiducia maxime loci, quo multo aequiore pugnaturus erat, et ipse dirigit suos.
                    atrox proelium et diu anceps fuit, loco et uirtute militum Masinissam,
                    multitudine quae nimio maior erat Syphacem iuuante. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ea multitudo diuisa cum pars a fronte urgeret pars ab tergo
                    se circumfudisset, uictoriam haud dubiam Syphaci dedit, et ne effugium quidem
                    patebat hinc a fronte hinc ab tergo inclusis. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="partes erumper" xml:id="p.29068"/> itaque ceteri pedites equitesque caesi
                    aut capti: ducentos ferme equites Masinissa circa se conglobatos diuisosque
                    turmatim in tres partes erumpere iubet, loco praedicto in quem ex dissipata
                    conuenirent fuga. <milestone n="7" unit="section"/> ipse qua intenderat inter
                    media tela hostium euasit: duae turmae haesere; altera metu dedita hosti,
                    pertinacior altera in repugnando telis obruta et confixa est. <milestone n="8"
                        unit="section"/> Uerminam prope uestigiis instantem in alia atque alia
                    flectendo itinera eludens, taedio et desperatione tandem fessum absistere
                    sequendo coegit; ipse cum sexaginta equitibus ad minorem Syrtim peruenit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> ibi cum conscientia egregia saepe repetiti
                    regni paterni inter Punica Emporia gentemque Garamantum omne tempus usque ad
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laeli</surname>
                    </persName> classisque Romanae aduentum in Africam consumpsit. haec animum
                    inclinant ut cum modico potius quam cum magno praesidio equitum ad Scipionem
                    quoque postea uenisse Masinissam credam; <milestone n="10" unit="section"/>
                    quippe illa regnanti multitudo, haec paucitas exsulis fortunae conueniens est. </p>
                <milestone n="34" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Carthaginienses ala equitum cum praefecto
                    amissa, alio equitatu per nouum dilectum comparato Hannonem Hamilcaris filium
                    praeficiunt. <milestone n="2" unit="section"/> Hasdrubalem subinde ac Syphacem
                    per litteras nuntiosque, postremo etiam per legatos arcessunt; Hasdrubalem opem
                    ferre prope circumsessae patriae iubent; Syphacem orant ut Carthagini, ut
                    uniuersae Africae subueniat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="p.29069"/> ad Uticam tum castra Scipio ferme mille passus ab urbe habebat
                    translata a mari, ubi paucos dies statiua coniuncta classi fuerant. <milestone
                        n="4" unit="section"/> Hanno nequaquam satis ualido non modo ad lacessendum
                    hostem sed ne ad tuendos quidem a populationibus agros equitatu accepto id
                    omnium primum egit ut per conquisitionem numerum equitum augeret; <milestone
                        n="5" unit="section"/> nec aliarum gentium aspernatus, maxime tamen
                    Numidas—id longe primum equitum in Africa est genus — <milestone n="6"
                        unit="section"/> conducit. iam ad quattuor milia equitum habebat, cum
                    Salaecam nomine urbem occupauit quindecim ferme milia ab Romanis castris.
                        <milestone n="7" unit="section"/> quod ubi Scipioni relatum est, 'aestiua
                    sub tectis equitatus.' inquit 'sint uel plures, dum talem ducem habeant.'
                        <milestone n="8" unit="section"/> eo minus sibi cessandum ratus quo illi
                    segnius rem agerent, Masinissam cum equitatu praemissum portis obequitare atque
                    hostem ad pugnam elicere iubet: ubi omnis multitudo se effudisset grauiorque iam
                    in certamine esset quam ut facile sustineri posset, cederet paulatim; <milestone
                        n="9" unit="section"/> se in tempore pugnae obuenturum. tantum moratus
                    quantum satis temporis praegresso uisum ad eliciendos hostes, cum Romano
                    equitatu secutus tegentibus tumulis, qui peropportune circa uiae flexus oppositi
                    erant, occultus processit. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="p.29070"/> Masinissa ex composito nunc terrentis, nunc timentis modo aut
                    ipsis obequitabat portis aut cedendo, cum timoris simulatio audaciam hosti
                    faceret, ad insequendum temere eliciebat. <milestone n="11" unit="section"/>
                    nondum omnes egressi erant uarieque dux fatigabatur, alios uino et somno graues
                    arma capere et frenare equos cogendo, aliis ne sparsi et inconditi sine ordine
                    sine signis omnibus portis excurrerent obsistendo. <milestone n="12"
                        unit="section"/> primo incaute se inuehentes Masinissa excipiebat; mox
                    plures simul conferti porta effusi aequauerant certamen; postremo iam omnis
                    equitatus proelio cum adesset, sustineri ultra nequiere; <milestone n="13"
                        unit="section"/> non tamen effusa fuga Masinissa sed cedendo sensim impetus
                    eorum accipiebat donec ad tumulos tegentes Romanum equitatum pertraxit.
                        <milestone n="14" unit="section"/> inde exorti equites et ipsi integris
                    uiribus et recentibus equis Hannoni Afrisque pugnando ac sequendo fessis se
                    circumfudere; et Masinissa flexis subito equis in pugnam rediit. <milestone
                        n="15" unit="section"/> mille fere qui primi agminis fuerant, quibus haud
                    facilis receptus fuit, cum ipso duce Hannone interclusi atque interfecti sunt:
                        <milestone n="16" unit="section"/> ceteros ducis praecipue territos caede
                    effuse fugientes per triginta milia passuum uictores secuti ad duo praeterea
                    milia equitum aut ceperunt aut occiderunt. <milestone n="17" unit="section"/>
                    <pb n="constabat non " xml:id="p.29071"/> inter eos satis constabat non minus
                    ducentos Carthaginiensium equites fuisse, et diuitiis quosdam et genere
                    inlustres. </p>
                <milestone n="35" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem forte quo haec gesta sunt die naues quae
                    praedam in Siciliam uexerant cum commeatu rediere, uelut ominatae ad praedam
                    alteram repetendam sese uenisse. <milestone n="2" unit="section"/> duos eodem
                    nomine Carthaginiensium duces duobus equestribus proeliis interfectos non omnes
                    auctores sunt, ueriti, credo, ne falleret bis relata eadem res: Coelius quidem
                    et Ualerius captum etiam Hannonem tradunt. <milestone n="3" unit="section"/>
                    Scipio praefectos equitesque prout cuiusque opera fuerat et ante omnes
                    Masinissam insignibus donis donat; <milestone n="4" unit="section"/> et firmo
                    praesidio Salaecae imposito ipse cum cetero exercitu profectus, non agris modo
                    quacumque incedebat populatis sed urbibus etiam quibusdam uicisque expugnatis
                    late fuso terrore belli septimo die quam profectus erat magnam uim hominum et
                    pecoris et omnis generis praedae trahens in castra redit, <milestone n="5"
                        unit="section"/> grauesque iterum hostilibus spoliis naues dimittit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> inde omissis expeditionibus paruis
                    populationibusque ad oppugnandam Uticam omnes belli uires conuertit, eam deinde
                    si cepisset sedem ad cetera exsequenda habiturus. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="moenibus tumul" xml:id="p.29072"/> simul et a classe nauales socii, qua
                    ex parte urbs mari adluitur, simul et terrestris exercitus ab imminente prope
                    ipsis moenibus tumulo est admotus. <milestone n="8" unit="section"/> tormenta
                    machinasque et aduexerat secum, et ex Sicilia missa cum commeatu erant; et noua
                    in armamentario multis talium operum artificibus de industria inclusis fiebant.
                    Uticensibus tanta undique mole circumsessis in Carthaginiensi populo,
                    Carthaginiensibus in Hasdrubale ita si is mouisset Syphacem, spes omnis erat;
                        <milestone n="9" unit="section"/> sed desiderio indigentium auxilii tardius
                    cuncta mouebantur. <milestone n="10" unit="section"/> Hasdrubal intentissima
                    conquisitione cum ad triginta milia peditum, tria equitum confecisset, non tamen
                    ante aduentum Syphacis castra propius hostem mouere est ausus. <milestone n="11"
                        unit="section"/> Syphax cum quinquaginta milibus peditum, decem equitum
                    aduenit confestimque motis a Carthagine castris, haud procul Utica
                    munitionibusque Romanis consedit. <milestone n="12" unit="section"/> quorum
                    aduentus hoc tamen momenti fecit ut Scipio, cum quadraginta ferme dies nequiquam
                    omnia experiens obsedisset Uticam, abscederet inde inrito incepto. <milestone
                        n="13" unit="section"/> et—iam enim hiemps instabat— castra hiberna in
                    promunturio, quod tenui iugo continenti adhaerens in aliquantum maris spatium
                    extenditur, communit. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="uersum subduct" xml:id="p.29073"/> uno uallo et naualia et castra
                    amplectitur; iugo medio legionum castris impositis, latus ad septentrionem
                    uersum subductae naues naualesque socii tenebant, meridianam uallem ad alterum
                    litus deuexam equitatus. <milestone n="15" unit="section"/> haec in Africa usque
                    ad extremum autumni gesta. </p>
                <milestone n="36" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> praeter conuectum undique ex populatis circa
                    agris frumentum commeatusque ex Sicilia atque Italia aduectos, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauius</surname>
                    </persName> propraetor ex Sardinia ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> praetore cuius ea prouincia erat ingentem uim frumenti aduexit;
                        <milestone n="2" unit="section"/> horreaque non solum ea quae iam facta
                    erant repleta, sed noua aedificata. uestimenta exercitui deerant; id mandatum
                    Octauio ut cum praetore ageret si quid ex ea prouincia comparari ac mitti
                    posset. <milestone n="3" unit="section"/> ea quoque haud segniter curata res;
                    mille ducentae togae breui spatio, duodecim milia tunicarum missa. <milestone
                        n="4" unit="section"/> aestate ea qua haec in Africa gesta sunt <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> consul cui Bruttii prouincia erat in agro Crotoniensi cum Hannibale
                    in ipso itinere tumultuario proelio conflixit. agminibus magis quam acie
                    pugnatum est. <milestone n="5" unit="section"/> Romani pulsi, et tumultu uerius
                    quam pugna ad mille et ducenti de exercitu consulis interfecti; <milestone n="6"
                        unit="section"/> in castra trepide reditum, neque oppugnare tamen ea hostes
                    ausi. ceterum silentio proximae noctis profectus inde consul praemisso nuntio ad
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinium</surname>
                    </persName> proconsulem ut suas legiones admoueret copias coniunxit. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="redierunt nec" xml:id="p.29074"/> ita duo duces duo exercitus ad
                    Hannibalem redierunt; nec mora dimicandi facta, cum consuli duplicatae uires,
                    Poeno recens uictoria animos faceret. <milestone n="8" unit="section"/> in
                    primam aciem suas legiones Sempronius induxit; in subsidiis locatae <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licini</surname>
                    </persName> legiones. consul principio pugnae aedem Fortunae Primigeniae uouit
                    si eo die hostes fudisset; composque eius uoti fuit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> fusi ac fugati Poeni; supra quattuor milia armatorum caesa,
                    paulo minus trecenti uiui capti et equi quadraginta undecim militaria signa.
                    perculsus aduerso proelio Hannibal Crotonem exercitum reduxit. <milestone n="10"
                        unit="section"/> eodem tempore <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> consul in altera parte Italiae non tam armis quam iudiciorum terrore
                    Etruriam continuit, totam ferme ad Magonem ac per eum ad spem nouandi res
                    uersam. <milestone n="11" unit="section"/> eas quaestiones ex senatus consulto
                    minime ambitiose habuit; multique nobiles Etrusci qui aut ipsi ierant aut
                    miserant ad Magonem de populorum suorum defectione, <milestone n="12"
                        unit="section"/> primo praesentes erant condemnati, postea conscientia
                    sibimet ipsi exsilium consciscentes cum absentes damnati essent, corporibus
                    subtractis bona tantum quae publicari poterant pigneranda poenae praebebant. </p>
                <milestone n="37" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="septem nemo t" xml:id="p.29075"/> dum haec consules diuersis regionibus
                    agunt, censores interim Romae <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> senatum recitauerunt. princeps iterum lectus <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> ; notati septem, nemo tamen qui sella curuli sedisset. <milestone
                        n="2" unit="section"/> sarta tecta acriter et cum summa fide exegerunt. uiam
                    e foro bouario [et] ad Ueneris circa foros publicos et aedem Matris Magnae in
                    Palatio faciendam locauerunt. <milestone n="3" unit="section"/> uectigal etiam
                    nouum ex salaria annona statuerunt. sextante sal et Romae et per totam Italiam
                    erat; Romae pretio eodem, pluris in foris et conciliabulis et alio alibi pretio
                    praebendum locauerunt. id uectigal commentum alterum ex censoribus satis
                    credebant populo iratum quod iniquo iudicio quondam damnatus esset, et in pretio
                    salis maxime oneratas tribus quarum opera damnatus erat [credebant]; <milestone
                        n="4" unit="section"/> inde Salinatori Liuio inditum cognomen. <milestone
                        n="5" unit="section"/> lustrum conditum serius quia per prouincias
                    dimiserunt censores ut ciuium Romanorum in exercitibus quantus ubique esset
                    referretur numerus. <milestone n="6" unit="section"/> censa cum iis ducenta
                    quattuordecim milia hominum. condidit lustrum <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Nero</addName>
                    </persName> . <milestone n="7" unit="section"/> duodecim deinde coloniarum, quod
                    nunquam antea factum erat, deferentibus ipsarum coloniarum censoribus censum
                    acceperunt ut quantum numero militum, quantum pecunia ualerent in publicis
                    tabulis monumenta exstarent. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="forte censores" xml:id="p.29076"/> equitum deinde census agi coeptus est;
                    et ambo forte censores equum publicum habebant. cum ad tribum Polliam uentum
                    esset in qua <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liui</surname>
                    </persName> nomen erat, et praeco cunctaretur citare ipsum censorem, <milestone
                        n="9" unit="section"/> 'cita' inquit Nero ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName> '; et siue ex residua uetere simultate siue intempestiua iactatione
                    seueritatis inflatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName> quia populi iudicio esset damnatus equum uendere iussit. <milestone
                        n="10" unit="section"/> item <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> cum ad tribum Arniensem et nomen collegae uentum est, uendere equum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> iussit duarum rerum causa, unius quod falsum aduersus se testimonium
                    dixisset, alterius quod non sincera fide secum in gratiam redisset. <milestone
                        n="11" unit="section"/> aeque foedum certamen inquinandi famam alterius cum
                    suae famae damno factum est exitu censurae. <milestone n="12" unit="section"/>
                    cum in leges iurasset <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> et in aerarium escendisset, inter nomina eorum quos aerarios
                    relinquebat dedit collegae nomen. <milestone n="13" unit="section"/> deinde
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> in aerarium uenit; praeter Maeciam tribum, quae se neque
                    condemnasset neque condemnatum aut consulem aut censorem fecisset, populum
                    Romanum omnem, quattuor et triginta tribus, aerarios reliquit, <milestone n="14"
                        unit="section"/>
                    <pb n="aut iudicio se" xml:id="p.29077"/> quod et innocentem se condemnassent et
                    condemnatum consulem et censorem fecissent neque infitiari possent aut iudicio
                    semel aut comitiis bis ab se peccatum esse: <milestone n="15" unit="section"/>
                    inter quattuor et triginta tribus et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> aerarium fore; quod si exemplum haberet bis eundem aerarium
                    relinquendi, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> nominatim se inter aerarios fuisse relicturum. prauum certamen
                    notarum inter censores; <milestone n="16" unit="section"/> castigatio
                    inconstantiae populi censoria et grauitate temporum illorum digna. <milestone
                        n="17" unit="section"/> in inuidia censores cum essent, crescendi ex iis
                    ratus esse occasionem <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                    </persName> tribunus plebis diem ad populum utrique dixit. ea res consensu
                    patrum discussa est ne postea obnoxia populari aurae censura esset. </p>
                <milestone n="38" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eadem aestate in Bruttiis Clampetia a consule
                    ui capta, Consentia et Pandosia et ignobiles aliae ciuitates uoluntate in
                    dicionem uenerunt. <milestone n="2" unit="section"/> et cum comitiorum iam
                    appeteret tempus, Cornelium potius ex Etruria ubi nihil belli erat Romam acciri
                    placuit. <milestone n="3" unit="section"/> is consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <addName full="yes">Caepionem</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <addName full="yes">Geminum</addName>
                    </persName> creauit. <milestone n="4" unit="section"/> inde praetoria comitia
                    habita. creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Lentulus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctilius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Paetus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uillius</surname>
                        <addName full="yes">Tappulus</addName>
                    </persName> ; hi duo cum aediles plebis essent, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.29078"/> praetores creati sunt. consul comitiis perfectis ad exercitum
                    in Etruriam redit. sacerdotes eo anno mortui atque in locum eorum suffecti:
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName> flamen Martialis in locum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                        <addName full="yes">Regilli</addName>
                    </persName> , qui priore anno mortuus erat, creatus inauguratusque; <milestone
                        n="7" unit="section"/> in <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponi</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Mathonis</addName>
                    </persName> auguris et decemuiri locum creati decemuir <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelius</surname>
                        <addName full="yes">Cotta</addName>
                    </persName> , augur <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Gracchus</addName>
                    </persName> admodum adulescens, quod tum perrarum in mandandis sacerdotiis erat.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.30001"/> quadrigae aureae eo anno in Capitolio
                    positae ab aedilibus curulibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                        <addName full="yes">Gemino</addName>
                    </persName> , et ludi Romani biduum instaurati; item per biduum plebeii ab
                    aedilibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uillio</surname>
                    </persName> ; et Iouis epulum fuit ludorum causa. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
