<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 29</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="29" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXIX</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio postquam in Siciliam venit, voluntarios
                    milites ordinavit centuriavitque. <milestone unit="section" n="2"/> ex iis
                    trecentos iuvenes, florentes aetate et virium robore, inermes circa se habebat,
                    ignorantes, quem ad usum neque centuriati neque armati servarentur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> tum ex totius Siciliae iuniorum numero principes
                    genere et fortuna trecentos equites, qui secum in Africam traicerent, legit,
                    diemque iis, qua equis armisque instructi atque ornati adessent, edixit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> gravis ea militia procul domo terra
                    marique labores multos magna pericula allatura videbatur; neque ipsos modo sed
                    parentes cognatosque eorum ea cura angebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    ubi dies, quae edicta erat, advenit, arma equosque ostenderunt. tum Scipio
                    renuntiari sibi dixit quosdam equites Siculorum tamquam gravem et duram horrere <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> militiam; <milestone unit="section" n="6"/> si qui ita animati essent,
                    malle eos sibi iam tum fateri, quam postmodo querentes segnes atque inutiles
                    milites rei publicae esse; expromerent, quid sentirent; cum bona venia se
                    auditurum. <milestone unit="section" n="7"/> ubi ex iis unus ausus est dicere se
                    prorsus, si sibi, utrum vellet, liberum esset, nolle militare, tum Scipio ei:
                        <milestone unit="section" n="8"/> ,,quoniam igitur, adulescens, quid
                    sentires, non dissimulasti, <choice>
                        <corr>uicarium</corr>
                        <sic>vicariurn</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.487"/> tibi expediam, cui tu arma equumque et cetera <choice>
                        <corr>instrumenta</corr>
                        <sic>instrumienta</sic>
                    </choice> militiae tradas et tecum hinc extemplo domum ducas, exerceas, docendum
                    cures equo armisque". <milestone unit="section" n="9"/> laeto condicionem
                    accipienti unum ex trecentis quos inermes habebat, tradit. ubi hoc modo
                    exauctoratum equitem cum gratia imperatoris ceteri viderunt, se quisque excusare
                    et vicarium accipere. <milestone unit="section" n="10"/> ita trecentis Siculis
                    Romani equites substituti sine publica inpensa. docendorum atque exercendorum
                    curam Siculi habuerunt, quia edictum imperatoris erat, ipsum militaturum, qui
                    ita non fecisset. <milestone unit="section" n="11"/> egregiam hanc alam equitur
                    evasisse ferunt multisque proeliis rem publicam adiuvisse. <milestone
                        unit="section" n="12"/> legiones inde cum inspiceret, plurimorum
                    stipendiorum ex iis milites delegit, maxime qui sub duce Marcello militaverant,
                        <milestone unit="section" n="13"/> quos cum optima disciplina institutos
                    credebat, tum etiam ab longa Syracusarum obsidione peritissimos esse urbium
                    oppugnandarum: nihil enim parvum, sed Carthaginis iam excidia agitabat animo.
                        <milestone unit="section" n="14"/> inde exercitum per oppida dispertit;
                    frumentum Siculorum civitatibus imperat, ex Italia advecto parcit; veteres naves
                    reficit et cum iis C. Laelium in Africam praedatum mittit; novas Panhormi
                    subducit, quia ex viridi materia raptim factae erant, ut in sicco hibernarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/> praeparatis omnibus ad bellum Syracusas
                    nondum ex magnis belli motibus satis tranquillas venit. <milestone
                        unit="section" n="16"/> Graeci res a quibusdam Italici generis eadem vi, qua
                    per bellum ceperant, retinentibus, concessas sibi ab senatu repetebant.
                        <milestone unit="section" n="17"/> omnium primum ratus tueri publicam fidem,
                    partim edicto partim iudiciis etiam in pertinaces ad obtinendam iniuriam
                    redditis suas res Syracusanis restituit. <milestone unit="section" n="18"/> non
                    ipsis tantum ea res, sed omnibus Siciliae populis grata fuit, eoque enixius ad
                    bellum adiuverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="19"/> eadem aestate in Hispania coortum ingens
                    bellum conciente Ilergete Indibili, nulla alia de causa quam per admirationem
                    Scipionis contemptu imperatorum <pb n="p.488"/> aliorum orto. <milestone
                        unit="section" n="20"/> eum superesse unum ducem Romanis ceteris ab
                    Hannibale interfectis rebatur: eo nec ii Hispaniam caesis Scipionibus alium,
                    quem mitterent, habuisse, et postquam in Italia gravius bellum urgueret,
                    adversus Hannibalem eum arcessitum. <milestone unit="section" n="21"/>
                    praeterquam quod nomina tantum ducum in Hispania Romani haberent, exercitum
                    quoque inde veterem deductum; trepida omnia ut inconditam turbam tironum esse.
                    numquam talem occasionem liberandae Hispaniae fore. <milestone unit="section"
                        n="22"/> servitum ad eam diem aut Carthaginiensibus aut Romanis, <milestone
                        unit="section" n="23"/> nec in vicem his aut illis, sed interdum utrisque
                    simul. <milestone unit="section" n="24"/> pulsos ab Romanis Carthaginienses; ab
                    Hispanis, si consentirent, pelli Romanos posse, ut ab omni externo imperio
                    soluta in perpetuum Hispania in patrios rediret mores ritusque. <milestone
                        unit="section" n="25"/> haec taliaque dicendo non populares modo, sed
                    Ausetanos quoque, vicinam gentem, concitat et alios finitimos sibi atque illis
                    populos. <milestone unit="section" n="26"/> itaque intra paucos dies triginta
                    milia peditum, quattuor ferme equitum in Sedetanum agrum, quo edictum erat,
                    convenerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romani quoque imperatores L. Lentulus et L.
                    Manlius Acidinus, ne glisceret prima neglegendo bellum, <milestone
                        unit="section" n="2"/> iunctis et ipsi exercitibus per agrum Ausetanum
                    hostico tamquam pacato clementer ductis militibus ad sedem hostium pervenere et
                    trium milium spatio procul a castris eorum posuerunt castra. <milestone
                        unit="section" n="3"/> primo per legatos nequiquam temptatum, ut
                    discederetur ab armis; dein, cum in pabulatores Romanos impetus repente ab
                    equitibus Hispanis factus esset, summisso ab statione Romana equitatu equestre
                    proelium fuit haud sane memorando in partem ullam eventu. <milestone
                        unit="section" n="4"/> sole oriente postero die armati instructique omnes
                    mille ferme passus procul a castris Romanis aciem ostendere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> medii Ausetani erant; cornua dextrum Ilergetes,
                    laevum ignobiles tenebant Hispani populi; inter cornua et mediam aciem
                    intervalla patentia satis late fecerant, qua equitatum, ubi tempus esset,
                    emitterent. <pb n="p.489"/> et Romani more suo exercitum cum instruxissent,
                        <milestone unit="section" n="6"/> id modo hostium imitati sunt, ut inter
                    legiones et ipsi patentes equiti relinquerent vias. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ceterum Lentulus ei parti usum equitis fore ratus, quae prior in
                    dehiscentem intervallis <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hostiulm</sic>
                    </choice> aciem equites emisisset, Ser. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Cornelio tribuno militum imperat, equites per patentes in hostium acie vias
                    permittere equos iubeat. <milestone unit="section" n="9"/> ipse coepta parum
                    prospere pedestri pugna <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tantur</sic>
                    </choice> moratus, dum cedenti duodecimae legioni, quae in laevo cornu adversus
                    Ilergetes locata erat, tertiam decumam legionem ex subsidiis in primam aciem
                    firmamentum ducit, postquam aequata ibi pugna est, <milestone unit="section"
                        n="10"/> ad L. Manlium inter prima signa hortantem ac subsidia quibus res
                    postulabat locis inducentem venit; indicat tuta ab laevo cornu esse; <milestone
                        unit="section" n="11"/> iam missum ab se Ser. Cornelium procella equestri
                    hostes circumfusurum. <milestone unit="section" n="12"/> vix haec dicta dederat
                    cum Romani equites in medios invecti hostes simul pedestres acies turbarunt,
                    simul equitibus Hispanorum viam immittendi equos clauserunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/> itaque omissa pugna equestri ad pedes Hispani
                    descenderunt. Romani imperatores ut turbatos hostium ordines et trepidationem
                    pavoremque et fluctuantia viderunt signa, hortantur, orant milites, ut perculsos
                    invadant neu restitui aciem patiantur. <milestone unit="section" n="14"/> non
                    sustinuissent <choice>
                        <corr>tam</corr>
                        <sic>tan</sic>
                    </choice> infestum impetum barbari, ni regulus ipse Indibilis cum equitibus ad
                    pedes degressis ante prima signa peditum se obiecisset. <milestone
                        unit="section" n="15"/> ibi aliquamdiu atrox pugna stetit; tandem, postquam
                    ii, qui circa regem seminecem restantem, deinde pilo terrae adfixum pugnabant,
                    obruti telis occubuerunt, tum fuga passim coepta. <milestone unit="section"
                        n="16"/> plures caesi quia equos conscendendi equitibus spatium non fuerat,
                    et quia perculsis acriter institerunt Romani; nec ante abscessum est, quam
                    castris quoque exuerunt hostem. <milestone unit="section" n="17"/> decem tria
                    milia Hispanorum caesa eo die, mille octingenti ferme capti; Romanorum
                    sociorumque paulo amplius ducenti, maxime in laevo cornu, ceciderunt. <milestone
                        unit="section" n="18"/> pulsi castris Hispani aut qui ex <pb n="p.490"/>
                    proelio effugerant sparsi primo per agros, deinde in suas quisque civitates
                    redierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum a Mandonio evocati in concilium
                    conquestique ibi clades suas increpitis auctoribus belli legatos mittendos ad
                    arma tradenda deditionemque faciendam censuere. <milestone unit="section" n="2"
                    /> quibus culpam in auctorem belli Indibilem ceterosque principes, quorum
                    plerique in acie cecidissent, conferentibus tradentibusque arma et dedentibus
                    sese responsum est in deditionem ita accipi eos, <milestone unit="section" n="3"
                    /> si Mandonium ceterosque belli concitores tradidissent vivos; si minus,
                    exercitum se in agrum Ilergetum Ausetanorumque et deinceps aliorum populorum
                    inducturos. <milestone unit="section" n="4"/> haec dicta legatis renuntiataque
                    in concilium. ibi Mandonius ceterique principes conprehensi et traditi ad
                    supplicium. <milestone unit="section" n="5"/> Hispaniae populis reddita pax;
                    stipendium eius anni duplex et frumentum sex mensum imperatum sagaque et togae
                    exercitui; et obsides ab triginta ferme populis accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> ita Hispaniae rebellantis tumultu haud magno
                    motu intra paucos dies concito et compresso in Africam omnis terror versus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> C. Laelius nocte ad Hipponem Regium cum
                    accessisset, luce prima ad populandum agrum sub signis milites sociosque navales
                    duxit. <milestone unit="section" n="8"/> omnibus pacis modo incuriose agentibus
                    magna clades inlata; nuntiique trepidi Carthaginem terrore ingenti conplevere,
                    classem Romanam Scipionemque imperatorem—et fama fuerat iam in Siciliam
                    transgressum advenisse. <milestone unit="section" n="9"/> nec quot naves
                    vidissent, nec quanta manus agros popularetur, satis gnari omnia in maius metu
                    augente accipiebant. itaque primo terror pavorque, dein maestitia animos
                    incessit: <milestone unit="section" n="10"/> tantum fortunam mutasse, ut, qui
                    modo ipsi exercitum ante moenia Romana habuissent victores stratisque tot
                    hostium exercitibus omnes Italiae populos aut vi aut voluntate in deditionem
                    accepissent, <milestone unit="section" n="11"/> ii verso Marte Africae
                    populationes et obsidionem Carthaginis visuri forent, nequaquam pari ad patienda
                    ea robore ac Romani fuissent. <pb n="p.491"/> illis Romanam plebem, <milestone
                        unit="section" n="12"/> illis Latium iuventutem praebuisse maiorem semper
                    frequentioremque pro tot caesis exercitibus subolescentem; <milestone
                        unit="section" n="13"/> suam plebem inbellem in urbe, inbellem in agris
                    esse; mercede parari auxilia ex Afris, gente ad omnem auram spei mobili atque
                    infida. <milestone unit="section" n="14"/> iam reges, Syphacem post conloquium
                    cum Scipione alienatum, Masinissam aperta defectione infestissimum hostem.
                        <milestone unit="section" n="15"/> nihil usquam spei, nihil auxilii esse.
                    nec Magonem ex Gallia movere tumultus quicquam nec coniungere sese Hannibali, et
                    Hannibalem ipsum iam et fama senescere et viribus. <milestone unit="chapter"
                        n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in haec deflenda prolapsos ab recenti nuntio <choice>
                        <corr>animos</corr>
                        <sic>animnos</sic>
                    </choice> rursus terror instans revocavit ad consultandum, quonam modo obviam
                    praesentibus periculis iretur. <milestone unit="section" n="2"/> dilectus raptim
                    in urbe agrisque haberi placet, mittere ad conducenda Afrorum auxilia, munire
                    urbem, frumentum convehere, tela arma parare, instruere naves ac mittere ad
                    Hipponem adversus Romanam classem. <milestone unit="section" n="3"/> iam haec
                    agentibus nuntius tandem venit Laelium, non Scipionem, copiasque, quantae ad
                    incursiones agrorum satis sint, transvectas; summae belli molem adhuc in Sicilia
                    esse. <milestone unit="section" n="4"/> ita respiratum, mittique legationes ad
                    Syphacem aliosque regulos firmandae societatis causa coeptae. ad Philippum
                    quoque missi, qui ducenta argenti talenta pollicerentur, ut in Siciliam aut in
                    Italiam traiceret. <milestone unit="section" n="5"/> missi et ad suos
                    imperatores in Italiam, ut omni terrore Scipionem retinerent; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad Magonem non legati modo, sed viginti quinque
                    longae naves, sex milia peditum, octingenti equites, septem elephanti, ad hoc
                    magna pecunia ad conducenda auxilia, quibus fretus propius urbem Romanam
                    exercitum admoveret coniungeretque se Hannibali. <milestone unit="section" n="7"
                    /> haec Carthagine parabant agitabantque. ad Laelium praedas ingentes ex agro
                    inermi ac nudo praesidiis agentem Masinissa, fama Romanae classis excitus, cum
                    equitibus paucis venit. <milestone unit="section" n="8"/> is segniter rem agi ab
                    Scipione questus, quod non iam exercitum in Africam traiecisset, perculsis
                    Carthaginiensibus, Syphace <pb n="p.492"/> impedito finitumis bellis, quem
                    certum habere, si spatium ad sua, ut velit, componenda detur, nihil sincera fide
                    cum Romanis acturum. <milestone unit="section" n="9"/> hortaretur, stimularet
                    Scipionem, ne cessaret; se, quamquam regno pulsus esset, cum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> contemnendis copiis adfuturum peditum equitumque. nec ipsi Laelio
                    morandum in Africa esse; classem credere profectam a Carthagine, cum qua absente
                    Scipione non satis tutum esse contrahi certamen. <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ab hoc sermone dimisso Masinissa Laelius
                    postero die naves praeda onustas ab Hippone solvit revectusque in Siciliam
                    mandata Masinissae Scipioni exposuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> eisdem ferme diebus naves quae ab Carthagine
                    ad Magonem missae erant, inter Albingaunos Ligures Genuamque accesserunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> in iis locis tum forte Mago tenebat
                    classem; qui legatorum auditis verbis iubentium exercitus quam maximos
                    comparare, extemplo Gallorum et Ligurum—namque utriusque gentis ingens ibi <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> erat— <milestone unit="section" n="4"/> concilium habuit, et missum se
                    ad eos vindicandos in libertatem ait, et, ut ipsi cernant, mitti sibi ab domo
                    praesidia; sed quantis viribus, quanto exercitu id bellum geratur, in eorum
                    potestate esse. <milestone unit="section" n="5"/> duos exercitus Romanos, unum
                    in Gallia, alterum in Etruria esse; satis scire Sp. Lucretium se cum M. Livio
                    iuncturum; multa milia armanda esse, ut duobus ducibus, duobus exercitibus
                    Romanis resistatur. <milestone unit="section" n="6"/> Galli summam ad id suam
                    voluntatem esse dicere; sed <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curn</sic>
                    </choice> una castra Romana intra fines, altera in finitima terra Etruria prope
                    in conspectu habeant, si palam fiat auxiliis adiutum ab se esse Poenum, extemplo
                    infestos utrimque exercitus in agrum suum incursuros: ea ab Gallis desideraret,
                    quibus occulte adiuvari posset. <milestone unit="section" n="7"/> Liguribus,
                    quod procul agro urbibusque eorum castra Romana sint, libera consilia esse;
                    illos armare iuventutem et capessere pro parte bellum aequum esse. Ligures <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> abnuere, tempus modo duorum mensum petere ad dilectus habendos. <pb
                        n="p.493"/> interim Mago milites Gallos dimissis clam per agro. <milestone
                        unit="section" n="8"/> eorum mercede conducere; commeatus quoque omnis
                    generis occulte ad eum a Gallicis populis mittebantur. <milestone unit="section"
                        n="9"/> M. Livius exercitum volonum ex Etruria in Galliam traducit
                    iunctusque Lucretio, si se Mago ex <choice>
                        <corr>Liguribus</corr>
                        <sic>Liguriburs</sic>
                    </choice> propius urbem moveat, obviam ire parat, si Poenus sub angulo Alpium
                    quietus se contineat, et ipse in eadem regione circa Ariminum Italiae praesidio
                    futurus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> post reditum ex Africa C. Laeli et Scipione
                    stimulato Masinissae adhortationibus et militibus, praedam ex hostium terra
                    cernentibus tota classe efferri, accensis ad traiciendum quam primum, intervenit
                    maiori minor cogitatio Locros urbem recipiendi, quae sub defectionem Italiae
                    desciverat et ipsa adi Poenos. <milestone unit="section" n="2"/> spes autem
                    adfectandae eius rei ex minima re adfulsit. latrociniis magis quam iusto bello
                    in Bruttiis gerebantur res, principio ab Numidis facto et Bruttiis non societate
                    magis Punica quam suopte ingenio congruentibus in eum morem; <milestone
                        unit="section" n="3"/> postremo Romani quoque milites contagione quadam
                    rapto gaudentes, quantum per duces licebat, excursiones <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ir</sic>
                    </choice> hostium agros facere. <milestone unit="section" n="4"/> ab iis egressi
                    quidam urbe Locrenses circumventi Regiumque abstracti fuerant. in eo captivorum
                    numero fabri quidam fuere, adsueti forte apud Poenos mercede opus in arce
                    Locrorum facere. <milestone unit="section" n="5"/> hi cogniti ab Locrensium
                    principibus, qui pulsi ab adversa factione, quae Hannibali Locros tradiderat,
                    Regium se contulerapt, <milestone unit="section" n="6"/> cum cetera
                    percunctantibus, ut mos est, qui diu absunt, quae domi agerentur exposuissent,
                    spem fecerunt, si redempti ac <choice>
                        <corr>remissi</corr>
                        <sic>remiss</sic>
                    </choice> forent, <choice>
                        <corr>arcem</corr>
                        <sic>arcemn</sic>
                    </choice> se iis tradituros; ibi se habitare, fidemque sibi rerum omnium inter
                    Carthaginienses esse. <milestone unit="section" n="7"/> itaque ut qui simul
                    desiderio patriae angerentur, simul cupiditate inimicos ulciscendi arderent,
                        <milestone unit="section" n="8"/> redemptis extemplo iis remissisque, cum
                    ordinem <choice>
                        <corr>agendae</corr>
                        <sic>ageidae</sic>
                    </choice> rei composuissent signaque, quae procul edita observarent, ipsi ad
                    Scipionem Syracusas profecti, apud quem pars <pb n="p.494"/> exulum erat,
                    referentes ibi promissa captivorum <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumn</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>spem</corr>
                        <sic>sptem</sic>
                    </choice> ab effectu haud abhorrentem consuli fecissent, tribuni militum cum iis
                    M. Sergius <milestone unit="section" n="9"/> et P. Matienus missi iussique ab
                    Regio tria milia militum Locros ducere; et Q. Pleminio propraetori scriptum, ut
                    rei agendae adesset. <milestone unit="section" n="10"/> profecti ab Regio,
                    scalas ad editam altitudinem arcis fabricatas portantes, media ferme nocte ex eo
                    loco, unde convenerat, signum dedere proditoribus arcis; <milestone
                        unit="section" n="11"/> qui parati intentique et ipsi scalas ad id ipsum
                    factas cum demisissent pluribusque simul locis scandentes accepissent, priusquam
                    clamor oreretur, in vigiles Poenorum, ut in nullo tali <choice>
                        <corr>metu</corr>
                        <sic>lietu</sic>
                    </choice> sopitos, impetus est factus. <milestone unit="section" n="12"/> quorum
                    gemitus primo morientium exauditus, dein subita consternatio ex somno et
                    tumultus, cum causa ignoraretur, postremo certior res aliis excitantibus alios.
                        <milestone unit="section" n="13"/> iamque ad arma pro se quisque vocabat:
                    hostes in arce esse et caedi vigiles; oppressique forent Romani nequaquam numero
                    pares, ni clamor ab iis, qui extra arcem erant, sublatus incertum, unde
                    accidisset, omnia vana augente nocturno tumultu, fecisset. <milestone
                        unit="section" n="14"/> itaque velut plena iam hostium arce territi Poeni
                    omisso certamine in alteram arcem — duae sunt, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multum inter se distantes—confugiunt. <milestone unit="section" n="15"
                    /> oppidani urbem habebant victoribus praemium in medio positam; ex arcibus
                    duabus proeliis cotidie levibus certabatur. <milestone unit="section" n="16"/>
                    Q. Pleminius Romano, Hamilcar Punico praesidio praeerat; arcessentes ex
                    propinquis locis subsidia copias augebant. <milestone unit="section" n="17"/>
                    ipse postremo veniebat Hannibal; nec sustinuissent Romani, nisi Locrensium
                    multitudo, exacerbata superbia atque avaritia Poenorum, ad Romanos inclinasset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipioni ut nuntiatum est in maiore discrimine
                    Locris rem verti ipsumque Hannibalem adventare, <milestone unit="section" n="2"
                    /> ne praesidio etiam periclitaretur, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facili inde receptu, et ipse a Messana L. Scipione fratre in praesidio
                    ibi relicto, cum primum aestu fretum inclinatum est, naves mari secundo misit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> et Hannibal a Buloto <pb n="p.495"/>
                    amni—haud procul is ab urbe Locris abest— <choice>
                        <corr>nuntio</corr>
                        <sic>nlntio</sic>
                    </choice> praemisso, ut sui luce prima summa vi proelium cum Romanis ac
                    Locrensibus consererent, dum ipse aversis omnibus in eum tumultum ab tergo urbem
                    incautam adgrederetur, <milestone unit="section" n="4"/> ubi luce coeptam
                    invenit pugnam, ipse nec in arcem se includere, turba locum artum inpediturus,
                    voluit, neque scalas, quibus scanderet muros, attulerat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sarcinis in acervum coniectis cum haud procul muris
                    ad terrorem hostium aciem ostendisset, cum equitibus Numidis circumequitat
                    urbem, dum scalae quaeque alia ad oppugnandum opus erant parantur, ad visendum,
                    qua maxime parte adgrederetur. <milestone unit="section" n="6"/> progressus ad
                    murum scorpione icto, qui proximus eum forte steterat, territus inde tam
                    periculoso casu receptui canere cum iussisset, castra procul ab ictu teli
                    communit. <milestone unit="section" n="7"/> classis Romana a Messana Locros
                    aliquot horis die superante accessit; expositi omnes e navibus et ante occasum
                    solis urbem ingressi sunt. <milestone unit="section" n="8"/> postero die coepta
                    ex arce a Poenis pugna et Hannibal iam scalis aliisque omnibus ad oppugnationem
                    paratis subibat muros, cum repente in eum nihil minus quam tale quicquam
                    timentem patefacta porta erumpunt Romani. <milestone unit="section" n="9"/> ad
                    ducentos improvidos cum invasissent occidunt; ceteros Hannibal, ut consulem
                    adesse sensit, in castra recipit, nuntioque misso ad eos, qui in arce erant, ut
                    sibimet ipsi consulerent, nocte motis castris abiit. <milestone unit="section"
                        n="10"/> et qui in arce erant, igni iniecto tectis, quae tenebant, ut is
                    tumultus hostem moraretur, agmen suorum fugae simili cursu ante noctem adsecuti
                    sunt. <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipio ut et arcem relictam ab hostibus et
                    vacua vidit castra, vocatos ad contionem Locrenses graviter ob defectionem
                    incusavit; <milestone unit="section" n="2"/> de auctoribus supplicium sumpsit
                    bonaque eorum alterius factionis principibus ob egregiam fidem adversus Romanos
                    concessit. <milestone unit="section" n="3"/> publice nec dare nec eripere se
                    quicquam Locrensibus dixit; Romam mitterent legatos; quam senatus aequum
                    censuisset, eam <choice>
                        <corr>fortunam</corr>
                        <sic>fortunar</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.496"/> habituros. <milestone unit="section" n="4"/> illud satis scire,
                    etsi male de populo Romano meriti essent, in meliore statu sub iratis Romanis
                    futures, quam sub amicis Carthaginiensibus fuerint. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ipse Pleminio legato praesidioque, quod <choice>
                        <corr>arcem</corr>
                        <sic>arcein</sic>
                    </choice> ceperat, ad tuendam urbem relicto, cum quibus venerat copiis Messanam
                    traiecit. </p>
                <p> ita superbe <milestone unit="section" n="6"/> et crudeliter habiti Locrenses ab
                    Carthaginiensibus post defectionem ab Romanis fuerant, ut modicas iniurias non
                    aequo modo animo pati sed prope libenti possent; <milestone unit="section" n="7"
                    /> verum enim vero tantum Pleminius Hamilcarem praesidii praefectum, tantum
                    praesidiarii milites Romani Poenos scelere atque avaritia superaverunt, ut non
                    armis, sed vitiis videretur certari. <milestone unit="section" n="8"/> nihil
                    omnium, quae inopi invisas opes potentioris faciunt, praetermissum in oppidanos
                    est ab duce aut a militibus; in corpora ipsorum, in liberos, in coniuges
                    infandae contumeliae editae. <milestone unit="section" n="9"/> iam avaritia ne
                    sacrorum quidem spoliatione abstinuit, nec alia modo templa violata, sed
                    Proserpinae etiam intacti omni aevo thensauri, praeterquam quod a Pyrrho, qui
                    cum magno piaculo sacrilegii sui manubias rettulit, spoliati dicebantur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> ergo sicut ante regiae naves laceratae
                    naufragiis nihil in terram integri praeter sacram pecuniam deae, <milestone
                        unit="section" n="11"/> quam asportaverant, extulerunt, tum quoque alio
                    genere cladis eadem illa pecunia omnibus contactis ea violatione templi furorem
                    obiecit atque inter se ducem in ducem, militem in militem rabie hostili vertit.
                        <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> summae rei Pleminius praeerat; militum pars
                    sub eo, quam ipse ab Regio adduxerat, pars sub tribunis erat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> rapto poculo argenteo ex oppidani domo Plemini miles
                    fugiens sequentibus, quorum erat, obvius forte Sergio et Matieno tribunis
                    militum fuit; cui cum iussu tribunorum ademptum poculum esset, <milestone
                        unit="section" n="3"/> iurgium inde et clamor, pugna postremo orta inter
                    Plemini milites tribunorumque, ut suis quisque opportunus advenerat, multitudine
                    simul ac tumultu crescente. <pb n="p.497"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/> victi Plemini milites cum ad Plemiiiulm,
                    cruorem ac vulnera ostentantes, non sine <choice>
                        <corr>uociferatione</corr>
                        <sic>vociteratione</sic>
                    </choice> atque indignatione concurrissent, probra in <choice>
                        <corr>eum</corr>
                        <sic>eumn</sic>
                    </choice> ipsum iactata in iurgiis referentes, accensus ira domo sese proripuit
                    vocatosque tribunos <choice>
                        <corr>nudari</corr>
                        <sic>nuda.ri</sic>
                    </choice> ac virgas expediri iubet. <milestone unit="section" n="5"/> dum
                    spoliandis iis—repugnabant enim militumque fidem implorabant—tempus teritur,
                    repente milites feroces recenti victoria ex omnibus locis, velut adversus hostes
                    ad arma conclamatum esset, concurrerunt; <milestone unit="section" n="6"/> et
                    cum violata iam virgis corpora tribunorum vidissent, tum vero in multo
                    inpotentiorem subito rabiem accensi, sine respectu non maiestatis modo sed etiam
                    humanitatis, in legatum impetum lictoribus prius indignum in modum mulcatis
                    faciunt; tum ipsum ab suis interceptum <milestone unit="section" n="7"/> et
                    seclusum hostiliter lacerant et prope exsanguem naso auribusque mutilatis
                    relinquunt. <milestone unit="section" n="8"/> his Messanam nuntiatis Scipio post
                    paucos dies Locros hexeri advectus cum causam Plemini et tribunorum audisset,
                    Pleminio noxa liberato relictoque in eiusdem loci praesidio, tribunis sontibus
                    iudicatis et in vincla coniectis, ut Romam ad senatum mitterentur, Messanam
                    atque inde Syracusas rediit. <milestone unit="section" n="9"/> pieminius
                    impotens irae, neglectam ab Scipione et nimis leviter latam suam iniuriam ratus,
                        <milestone unit="section" n="10"/> nec <choice>
                        <corr>quemquam</corr>
                        <sic>quemquami</sic>
                    </choice> aestimare alium <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> litem posse, nisi qui atrocitatem eius patiendo sensisset, tribunos
                    adtrahi ad se iussit laceratosque omnibus, quae pati corpus ullum potest,
                    suppliciis interfecit nec satiatus vivorum poena insepultos proiecit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> simili crudelitate et in Locrensium principes est
                    usus, quos ad conquerendas iniurias ad P. Scipionem profectos audivit;
                        <milestone unit="section" n="12"/> et quae antea per lubidinem atque
                    avaritiam foeda exempla in socios ediderat, <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> ab ira multiplicia edere, infamiae atque invidiae non sibi modo sed
                    etiam imperatori esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam comitiorum adpetebat tempus, cum a P.
                    Licinio consule litterae Romam allatae, se exercitumque suum gravi <choice>
                        <corr>morbo</corr>
                        <sic>norbo</sic>
                    </choice> adflictari, nec sisti potuisse, <pb n="p.498"/> ni eadem vis mali aut
                    gravior etiam in hostes ingruisset; <milestone unit="section" n="2"/> itaque,
                    quoniam ipse venire ad comitia non posset, si ita patribus videretur, se Q.
                    Caecilium Metellum dictatorem comitiorum causa dicturum; exercitum Q. Caecili
                    dimitti e re publica esse; <milestone unit="section" n="3"/> nam neque usum eius
                    ullum in praesentia esse, cum Hannibal iam in hiberna suos receperit, et tanta
                    incesserit in ea castra vis morbi, ut, nisi mature dimittantur, nemo omnium
                    superfuturus videatur. ea consuli a patribus facienda, ut e re publica fideque
                    sua duceret, permissa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> civitatem eo tempore repens religio invaserat
                    invento carmine in libris Sibyllinis propter crebrius eo anno de caelo lapidatum
                    inspectis, <milestone unit="section" n="5"/> quandoque hostis alienigena terrae
                    Italiae bellum intulisset, eum pelli Italia vincique posse, si mater Idaea a
                    Pessinunte Romam advecta foret. <milestone unit="section" n="6"/> id carmen ab
                    decemviris inventum eo magis patres movit, quod et legati, qui donum Delphos
                    portaverant, referebant et sacrificantibus ipsis Pythio Apollini laeta exta
                    fuisse et responsum oraculo editum, maiorem multo victoriam, quam cuius ex <choice>
                        <corr>spoliis</corr>
                        <sic>Bpoliis</sic>
                    </choice> dona portarent, adesse populo Romano. <milestone unit="section" n="7"
                    /> in eiusdem spei summam conferebant P. Scipionis velut praesagientem animum de
                    fine belli, quod depoposcisset provinciam Africam. <milestone unit="section"
                        n="8"/> itaque, quo maturius fatis, ominibus oraculisque portendentis sese
                    victoriae compotes fierent, id cogitare atque agitare, quae ratio transportandae
                    Romam deae esset. <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nullasdum in Asia socias civitates habebat
                    populus Romanus; tamen memores Aesculapium quoque ex Graecia quondam hauddum
                    ullo foedere sociata valetudinis populi causa arcessitum, <milestone
                        unit="section" n="2"/> tunc iam cum Attalo rege propter commune adversus
                    Philippum bellum coeptam amicitiam esse, facturum eum, quae posset, populi
                    Romani causa, legatos ad eum decernunt, <milestone unit="section" n="3"/> M.
                    Valerium Laevinum, qui bis consul fuerat ac res in Graecia gesserat, M.
                    Caecilium Metellum praetorium, Ser. Sulpicium Galbam aedilicium, duos
                    quaestorios, Cn. Tremellium <pb n="p.499"/> Flaccum et M. Valerium Faltonem.
                        <milestone unit="section" n="4"/> iis quinque naves quinqueremes, ut ex
                    dignitate populi Romani adirent eas terras, ad quas concilianda maiestas nomini
                    Romano esset, decernunt. <milestone unit="section" n="5"/> legati Asiam petentes
                    protinus Delphos cum escendissent, oraculum adierunt consulentes, ad quod
                    negotium domo missi essent, perficiendi eius quam sibi spem populoque Romano
                    portenderet. <milestone unit="section" n="6"/> responsum esse ferunt per Attalum
                    regem compotes eius fore, quod peterent; cum Romam deam devexissent, tum
                    curarent, ut ear, qui vir optimus Romae esset, hospitio acciperet. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Pergamum ad regem venerunt. is legatos comiter
                    acceptos Pessinuntem in Phrygiam deduxit sacrumque iis lapidem, quam matrem deum
                    esse incolae dicebant, tradidit ac deportare Romam iussit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> praemissus ab legatis M. Valerius Falto nuntiavit
                    deam adportari; quaerendum virum optimum in civitate esse, qui eam rite hospitio
                    acciperet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Q. Caecilius Metellus dictator ab consule in
                    Bruttiis comitiorum causa dictus, exercitusque eius dimissus, magister equitum
                    L. Veturius Philo. <milestone unit="section" n="10"/> comitia habita per
                    dictatorem. consules facti M. Cornelius Cethegus, P. Sempronius Tuditanus
                    absens, cum provinciam Graeciam haberet. <milestone unit="section" n="11"/>
                    praetores inde creati Ti. Claudius Nero, M. Marcius Ralla, L. Scribonius Libo, *
                    M. Pomponius Matho. comitiis perfectis dictator sese magistratu abdicavit. </p>
                <p> ludi Romani ter, plebei septiens instaurati. <milestone unit="section" n="12"/>
                    curules erant aediles Cn. et L. Cornelii Lentuli; Lucius Hispaniam provinciam
                    habebat; absens creatus absens eum honorem gessit. <milestone unit="section"
                        n="13"/> Ti. Claudius Asellus et M. Iunius Pennus plebei aediles fuerunt.
                    aedem Virtutis eo anno ad portam Capenam M. Marcellus dedicavit septumo decumo
                    anno, postquam a patre eius primo consulatu vota in Gallia ad Clastidium fuerat.
                        <milestone unit="section" n="14"/> et flamen Martialis eo anno est mortuus
                    M. Aemilius Regillus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Neglectae eo biennio res in Graecia erant.
                    itaque Philippus Aetolos desertos ab Romano, <choice>
                        <corr>cui</corr>
                        <sic>eui</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.500"/> uni fidebant, auxilio, quibus voluit condicionibus ad petendam
                    et paciscendam subegit pacem. <milestone unit="section" n="2"/> quod nisi omni
                    vi perficere maturasset, bellantem eum cum Aetolis P. Sempronius proconsul,
                    successor <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> missus Sulpicio cum decem milibus peditum et mille equitibus et
                    triginta quinque rostratis navibus, haud parvum momentum ad opem ferendam
                    sociis, oppressisset. <milestone unit="section" n="3"/> vixdum pace facta
                    nuntius regi venit Romanos Dyrrachium venisse, Parthinosque et propinquas gentes
                    alias motas esse ad spem novandi res, Dimallumque oppugnari. <milestone
                        unit="section" n="4"/> eo se verterant Romani ab Aetolorum, quo missi erant,
                    auxilio, irati, quod sine auctoritate sua adversus foedus cum rege pacem
                    fecissent. <milestone unit="section" n="5"/> ea cum audisset Philippus, ne qui
                    motus maior in finitimis gentibus populisque oreretur, magnis itineribus
                    Apolloniam contendit, quo Sempronius se receperat, misso Laetorio legato cum
                    parte copiarum et quindecim navibus in Aetoliam ad visendas res pacemque, si
                    posset, turbandam. <milestone unit="section" n="6"/> Philippus agros
                    Apolloniatium vastavit et ad urbem admotis copiis potestatem pugnae Romano
                    fecit; <milestone unit="section" n="7"/> quem postquam quietum muros tantummodo
                    tueri vidit, nec satis fidens viribus, ut urbem oppugnaret, et cum Romanis
                    quoque, sicut cum Aetolis, cupiens pacem, si posset, si minus, indutias facere,
                    nihil ultra inritatis novo certamine odiis in regnum * se recepit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> per idem tempus taedio diutini belli Epirotae
                    temptata prius Romanorum voluntate legatos de pace communi ad Philippum misere,
                        <milestone unit="section" n="9"/> satis confidere conventuram eam
                    adfirmantes, si ad conloquium cum P. Sempronio imperatore Romano venisset.
                        <milestone unit="section" n="10"/> facile impetratum—neque enim ne ipsius
                    quidem regis abhorrebat animus—, ut in Epirum transiret. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Phoenice urbs est Epiri; ibi prius conlocutus rex
                    cum Aeropo et Derda et Philippo Epirotarum praetoribus, postea cum P. Sempronio
                    congreditur. <milestone unit="section" n="12"/> adfuit conloquio Amynander
                    Athamanum rex et magistratus alii Epirotarum et Acarnanum. primus Philippus
                    praetor verba fecit <pb n="p.501"/> et petit simul ab rege et ab imperatore
                    Romano, ut finem belli facerent darentque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> Epirotis veniam. <milestone unit="section" n="13"/> P. Sempronius
                    condiciones pacis dixit ut Parthini et Dimallum et Bargullum et Eugenium
                    Romanorum essent, Atintania, si missis Romam legatis ab senatu impetrasset, ut
                    Macedoniae accederet. <milestone unit="section" n="14"/> in has condiciones cum
                    pax conveniret, ab rege foederi adscripti Prusia Bithyniae rex, Achaei, Boeoti,
                    Thessali, Acarnanes, Epirotae, ab Romanis Ilienses, Attalus rex, Pleuratus,
                    Nabis Lacedaemoniorum tyrannus, Elei, Messenii, Athenienses. <milestone
                        unit="section" n="15"/> haec conscripta consignataque sunt, et in duos
                    menses indutiae factae, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> Romam mitterentur legati, ut populus in has condiciones pacem iuberet.
                        <milestone unit="section" n="16"/> iusseruntque omnes tribus, quia verso in
                    Africam bello omnibus aliis in praesentia levari bellis volebant. P. Sempronius
                    pace facta ad consulatum Romam decessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M. Cornelio P. Sempronio consulibus — quintus
                    decimus is annus belli Punici erat—provinciae Cornelio Etruria cum vetere
                    exercitu, Sempronio Bruttii, ut novas scriberet legiones, decretae. <milestone
                        unit="section" n="2"/> praetoribus M. Marcio urbana L. Scribonio Liboni
                    peregrina et eidem Gallia, M. Pomponio Mathoni Sicilia, Ti. Claudio Neroni
                    Sardinia evenit. <milestone unit="section" n="3"/> P. Scipioni cum eo exercitu,
                    cum ea classe, quam habebat, prorogatum in annum imperium est; item P. Licinio,
                    ut Bruttios duabus legionibus obtineret, quoad eum in provincia cum imperio
                    morari consuli e re publica visum esset; <milestone unit="section" n="4"/> et M.
                    Livio et Sp. Lucretio cum binis legionibus, <milestone unit="section" n="5"/>
                    quibus adversus Magonem Galliae praesidio fuissent, prorogatum imperium est, et
                    Cn. Octavio, ut cum Sardiniam legionemque Ti. Claudio tradidisset, ipse navibus
                    longis quadraginta maritimam oram, quibus finibus senatus censuisset, tutaretur.
                        <milestone unit="section" n="6"/> M. Pomponio praetori in Sicilia Cannensis
                    exercitus, duae legiones decretae; T. Quinctius Tarentum, C. Hostilius Tubulus
                    Capuam pro praetoribus, sicut <pb n="p.502"/> priore anno, cum vetere uterque
                    praesidio obtinerent. <milestone unit="section" n="7"/> de Hispaniae imperio
                    quos in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> provinciam duos pro consulibus mitti placeret, latum ad populum est.
                    omnes tribus eosdem, L. Cornelium Lentulum et L. Manlium Acidinum, pro
                    consulibus, sicut priore anno tenuissent, obtinere eas provincias iusserunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> consules dilectum habere instituerunt et
                    ad novas scribendas in Bruttios legiones et in ceterorum—ita enim iussi ab
                    senatu erant—exercituum supplementum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quamquam nondum aperte Africa provincia
                    decreta erat, occultantibus id, credo, patribus, ne praesciscerent
                    Carthaginienses, tamen in eam spem erecta civitas erat, in Africa eo anno
                    bellatum iri finemque bello Punico adesse. <milestone unit="section" n="2"/>
                    impleverat ea res superstitionum animos, pronique et ad nuntianda et ad credenda
                    prodigia erant. <milestone unit="section" n="3"/> eo plura vulgabantur: duos
                    soles visos, et nocte interluxisse, et facem Setiae ab ortu solis ad occidentem
                    porrigi visam; Tarracinae portam, Anagniae et portam et multis locis murum de
                    caelo tactum; in aede Iunonis Sospitae Lanuvi cum horrendo fragore strepitum
                    editum. <milestone unit="section" n="4"/> eorum procurandorum causa diem unum
                    supplicatio fuit; et novendiale sacrum, quod de caelo lapidatum esset, factum.
                    eo accessit consultatio de matre Idaea accipienda, <milestone unit="section"
                        n="5"/> quam praeterquam quod M. Valerius, unus ex legatis, praegressus
                    actutum in Italia fore nuntiaverat, recens nuntius aderat Tarracinae iam esse.
                        <milestone unit="section" n="6"/> haud parvae rei iudicium senatum tenebat,
                    qui vir optimus in civitate esset; <milestone unit="section" n="7"/> veram certe
                    victoriam eius rei sibi quisque mallet quam ulla imperia honoresve suffragio seu
                    patrum seu plebis delatos. <milestone unit="section" n="8"/> P. Scipionem Cn. f.
                    eius, qui in Hispania ceciderat, adulescentem nondum quaestorium, iudicaverunt
                    in tota civitate virum bonorum optimum esse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    id quibus virtutibus inducti ita iudicarint, sicut traditum a proximis memoriae
                    temporum illorum scriptoribus libens posteris traderem, ita meas <choice>
                        <corr>opiniones</corr>
                        <sic>opinions</sic>
                    </choice> coniectando rem vetustate obrutam non <pb n="p.503"/> interponam.
                        <milestone unit="section" n="10"/> P. Cornelius cum omnibus matronis Ostiam
                    obviam ire deae iussus, isque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> de nave accipere et in terram elatam tradere ferendam matronis.
                        <milestone unit="section" n="11"/> postquam navis ad ostium amnis Tiberini
                    accessit, sicut erat iussus, in salum nave evectus ab sacerdotibus deam accepit
                    extulitque in terram. <milestone unit="section" n="12"/> matronae primores
                    civitatis, inter quas unius Claudiae Quintae insigne est nomen, accepere; cui
                    dubia, ut traditur, antea fama clariorem ad posteros tam religioso ministerio
                    pudicitiam fecit. <milestone unit="section" n="13"/> eae per manus succedentes
                    deinde aliae aliis, omni obviam effusa civitate, turibulis ante ianuas positis,
                    qua praeferebatur, atque accenso ture, precantes, ut volens propitiaque urbem
                    Romanam iniret, in aedem Victoriae, quae est in Palatio, pertulere deam pr.
                        <milestone unit="section" n="14"/> non. Apr., isque dies festus fuit.
                    populus frequens dona deae in Palatium tulit, lectisterniumque et ludi fuere,
                    Megalensia appellata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum de supplemento legionum, quae in
                    provinciis erant, ageretur, tempus esse a quibusdam senatoribus subiectum est,
                    quae dubiis in rebus utcumque tolerata essent, ea dempto iam tandem deum
                    benignitate metu non ultra pati. <milestone unit="section" n="2"/> erectis
                    expectatione patribus subiecerunt colonias Latinas duodecim, quae Q. Fabio et Q.
                    Fulvio consulibus abnuissent milites dare, <milestone unit="section" n="3"/> eas
                    annum iam ferme sextum vacationem militiae quasi honoris et beneficii causa
                    habere, cum interim boni oboedientesque <choice>
                        <corr>socii</corr>
                        <sic>sccii</sic>
                    </choice> pro fide atque obsequio in populum Romanum continuis omnium annorum
                    dilectibus exhausti essent. <milestone unit="section" n="4"/> sub hanc vocem non
                    memoria magis patribus renovata rei prope iam oblitteratae, quam ira irritata
                    est. <milestone unit="section" n="5"/> itaque nihil prius referre consules passi
                    decreverunt, ut consules magistratus denosque principes Nepete, Sutrio, Ardea,
                    Calibus, Alba, Carseolis, Sora, Suessa, Setia, Circeis, Narnia, Interamna—hae
                    namque coloniae in ea causa erant — Romam excirent; <milestone unit="section"
                        n="6"/> iis imperarent, quantum quaeque earum coloniarum militum <choice>
                        <corr>plurimum</corr>
                        <sic>plurumum</sic>
                    </choice> dedisset <pb n="p.504"/> populo Romano, ex quo hostes in Italia
                    essent, duplicatum eius summae numerum peditum daret et equites centenos
                    vicenos; <milestone unit="section" n="7"/> si qua eum numerum equitum explere
                    non posset, pro equite uno tres pedites liceret dare; pedites equitesque quam
                    locupletissimi legerentur mitterenturque, ubicumque extra Italiam supplemento
                    opus esset; <milestone unit="section" n="8"/> si qui ex iis recusarent, retineri
                    eius coloniae magistratus legatosque placere, neque, si postularent, senatum
                    dari, priusquam imperata fecissent; <milestone unit="section" n="9"/> stipendium
                    praeterea iis coloniis in milia aeris asses singulos imperari exigique
                    quotannis, censumque in iis coloniis agi ex formula ab Romanis censoribus data—
                        <milestone unit="section" n="10"/> dari autem placere eandem quam populo
                    Romano—deferrique Romam ab iuratis censoribus coloniarum, priusquam magistratu
                    abirent. <milestone unit="section" n="11"/> ex hoc senatus consulto accitis
                    Romam magistratibus primoribusque earum coloniarum consules cum milites
                    stipendiumque imperassent, alii aliis magis recusare ac reclamare; <milestone
                        unit="section" n="12"/> negare tantum militum effici posse; vix, si simplum
                    ex formula imperetur, enisuros; orare atque obsecrare, ut sibi senatum adire ac
                    deprecari liceret. <milestone unit="section" n="13"/> nihil se, quare perire
                    merito deberent, admisisse; sed si pereundum etiam foret, neque suum delictum
                    neque iram populi Romani, ut plus militum darent, quam haberent, posse efficere.
                        <milestone unit="section" n="14"/> consules obstinati legatos manere Romae
                    iubent, magistratus ire domos ad dilectus habendos: nisi summa militum, quae
                    imperata esset, Romam adducta, neminem iis senatum daturum. <milestone
                        unit="section" n="15"/> ita praecisa spe senatum adeundi deprecandique
                    dilectus in iis duodecim coloniis, per longam vacationem numero iuniorum aucto, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> difficulter est perfectus. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> altera item res, prope aeque longo neglecta
                    silentio, relata a M. Valerio Laevino est, qui privatis conlatas pecunias se ac
                    M. Claudio consulibus reddi tandem aequum esse dixit; <milestone unit="section"
                        n="2"/> nec mirari quemquam debere in publica obligata fide suam praecipuam
                    curam <pb n="p.505"/> esse; nam praeterquam quod aliquid proprie ad consulem
                    eius anni, quo conlatae pecuniae essent, pertineret, etiam se auctorem ita
                    conferendi fuisse inopi aerario <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> plebe ad tributum sufficiente. <milestone unit="section" n="3"/> grata
                    ea patribus admonitio fuit, iussisque referre consulibus decreverunt, ut tribus
                    pensionibus ea pecunia solveretur; primam praesentem ii, qui tum essent, duas
                    tertii et quinti consules numerarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> omnes deinde alias curas una occupavit
                    postquam Locrensium clades, quae ignoratae ad eam diem fuerant, legatorum
                    adventu vulgatae sunt. <milestone unit="section" n="5"/> nec tam Plemini scelus
                    quam Scipionis in eo aut ambitio aut neglegentia iras hominum inritavit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> decem legati Locrensium, obsiti squalore
                    et sordibus, in comitio sedentibus consulibus velamenta supplicum, ramos oleae,
                    ut Graecis mos est, porgentes, ante tribunal cum flebili vociferatione humi
                    procubuerunt. <milestone unit="section" n="7"/> quaerentibus consulibus
                    Locrenses se dixerunt esse, ea passos a Q. Pleminio legato Romanisque militibus,
                    quae pati ne Carthaginienses quidem velit populus Romanus; orare, uti sibi
                    patres adeundi deplorandique aerumnas suas potestatem facerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> senatu dato maximus natu ex iis: ,,scio,
                    quanti aestimentur nostrae apud vos querellae, patres conscripti, plurimum in eo
                    momenti esse, si probe sciatis, et quo modo proditi Locri Hannibali sint et quo
                    modo pulso Hannibalis praesidio restituti in dicionem vestram; <milestone
                        unit="section" n="2"/> quippe si et culpa defectionis procul a publico
                    consilio absit, et reditum in vestram dicionem appareat non voluntate solum, sed
                    ope etiam ac virtute nostra, magis indignemini bonis ac fidelibus sociis tam
                    indignas iniurias ab legato vestro militibusque fieri. <milestone unit="section"
                        n="3"/> sed ego causam utriusque defectionis nostrae in aliud tempus
                    differendam arbitror esse duarum rerum gratia, <milestone unit="section" n="4"/>
                    unius, ut coram P. Scipione, qui Locros recepit <hi rend="italics">et</hi>
                    omnium nobis recte perperamque factorum est testis, agatur; alterius, quod,
                    qualescumque sumus, <pb n="p.506"/> tamen ea, quae passi sumus, pati non
                    debuimus. <milestone unit="section" n="5"/> non possumus dissimulare, patres
                    conscripti, nos, cum praesidium Punicum in arce nostra haberemus, multa foeda et
                    indigna et a praefecto praesidii Hamilcare et ab Numidis Afrisque passos esse;
                    sed quid illa sunt conlata cum iis, quae hodie <choice>
                        <corr>patimur?</corr>
                        <sic>patimur!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="6"/> cum bona venia, quaeso, audiatis, patres
                    conscripti, id, quod invitus dicam. in discrimine est nunc humanum omne genus,
                    utrum vos an Carthaginienses principes orbis <choice>
                        <corr>terrarum</corr>
                        <sic>terraram</sic>
                    </choice> videat. <milestone unit="section" n="7"/> si ex iis, quae Locrenses
                    aut ab illis passi sumus aut a vestro praesidio nunc cum maxime patimur,
                    aestimandum Romanum ac Punicum imperium sit, nemo non illos sibi quam vos
                    dominos praeoptet. <milestone unit="section" n="8"/> et tamen videte quem ad
                    modum in vos Locrenses animati sint. cum a Carthaginiensibus iniurias tanto
                    minores acciperemus, ad vestrum imperatorem confugimus; cum a vestro praesidio
                    plus quam hostilia patiamur, nusquam alio quam ad vos querellas detulimus.
                        <milestone unit="section" n="9"/> aut vos respicietis perditas res nostras,
                    patres conscripti, aut ne ab diis quidem immortalibus, quod precemur, quicquam
                    superest. <milestone unit="section" n="10"/> Q. Pleminius legatus missus est cum
                    praesidio ad recipiendos a Carthaginiensibus Locros et cum eodem ibi relictus
                    est praesidio. <milestone unit="section" n="11"/> in hoc legato vestro—dant enim
                    animum ad loquendum libere ultimae miseriae—nec hominis quicquam est, patres
                    conscripti, praeter figuram et speciem neque Romani civis praeter habitum
                    vestitumque et sonum Latinae linguae: <milestone unit="section" n="12"/> pestis
                    ac belua inmanis, quales fretum quondam, quo ab Sicilia dividimur, ad perniciem
                    navigantium circumsedisse fabulae ferunt. ac si scelus libidinemque <milestone
                        unit="section" n="13"/> et avaritiam solus ipse exercere in socios vestros
                    satis haberet, unam profundam quidem voraginem tamen patientia nostra
                    expleremus; nunc omnes centuriones militesque vestros— <milestone unit="section"
                        n="14"/> adeo in promiscuo licentiam atque improbitatem esse voluit —
                    Pleminios fecit; <milestone unit="section" n="15"/> omnes rapiunt, spoliant,
                    verberant, vulnerant, occidunt, constuprant matronas, virgines, <pb n="p.507"/>
                    ingenuos raptos ex <choice>
                        <corr>complexu</corr>
                        <sic>conplexu</sic>
                    </choice> parentium; <milestone unit="section" n="16"/> cotidie capitur urbs
                    nostra, cotidie diripitur; dies noctesque omnia passim mulierum puerorumque, qui
                    rapiuntur atque asportantur, ploratibus sonant. <milestone unit="section" n="17"
                    /> miretur, qui sciat, quo modo aut nos ad patiendum sufficiamus, aut illos, qui
                    faciunt, nondum tantarum iniuriarum satietas ceperit. neque ego exsequi possum
                    nec vobis operae est audire, singuli quae passi sumus; communiter omnia
                    amplectar. <milestone unit="section" n="18"/> nego domum ullam Locris, nego
                    quemquam hominem expertem iniuriae esse, nego ullum genus sceleris, lubidinis,
                    avaritiae superesse, quod in ullo, qui pati potuerit, praetermissum sit.
                        <milestone unit="section" n="19"/> vix ratio iniri potest, uter casus
                    civitati sit detestabilior, cum hostes bello urbem cepere, an cum exitiabilis
                    tyrannus vi atque armis oppressit. <milestone unit="section" n="20"/> omnia,
                    quae captae urbes patiuntur, passi sumus et cum maxime patimur, patres
                    conscripti; omnia, quae crudelissimi atque inportunissimi tyranni scelera in
                    oppressos cives edunt, Pleminius in nos liberosque nostros et coniuges edidit.
                        <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> unum est, de quo nominatim et nos queri
                    religio infixa animis cogat et vos audire et exsolvere rem publicam vestram
                    religione, si ita vobis videbitur, velimus, patres conscripti. <milestone
                        unit="section" n="2"/> vidimus enim, cum quanta caerimonia non vestros solum
                    colatis deos, sed etiam externos accipiatis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    fanum est apud nos Proserpinae, de cuius sanctitate templi credo aliquam famam
                    ad vos pervenisse Pyrrhi bello, <milestone unit="section" n="4"/> qui, cum ex
                    Sicilia rediens Locros classe praeterveheretur, inter alia foeda, quae propter
                    fidem erga vos in civitatem nostram facinora edidit, thensauros quoque
                    Proserpinae intactos ad eam diem spoliavit; atque ita, pecunia in naves
                    inposita, ipse terra est profectus. <milestone unit="section" n="5"/> quid ergo
                    evenit, patres conscripti? <milestone unit="section" n="6"/> classis postero die
                    foedissima tempestate lacerata, omnesque naves, quae sacram pecuniam habuerunt,
                    in litora nostra eiectae sunt. qua tanta clade edoctus tandem deos esse
                    superbissimus rex pecuniam omnem conquisitam in thensauros Proserpinae <pb
                        n="p.508"/> referri iussit. nec tamen illi umquam postea prosperi quicquam
                    evenit, pulsusque Italia ignobili atque inhonesta morte temere nocte ingressus
                    Argos occubuit. <milestone unit="section" n="7"/> haec cum audisset legatus
                    vester tribunique militum et mille alia, quae non augendae religionis causa, sed
                    praesenti deae numine saepe conperta nobis maioribusque nostris referebantur,
                        <milestone unit="section" n="8"/> ausi sunt nihilo minus sacrilegas admovere
                    manus intactis illis thensauris et nefanda praeda se ipsos ac domos contaminare
                    suas et milites vestros. <milestone unit="section" n="9"/> quibus, per vos fidem
                    vestram, patres conscripti, priusquam eorum scelus expietis, neque in Italia
                    neque in Africa <choice>
                        <corr>quicquam</corr>
                        <sic>quicquan</sic>
                    </choice> rei gesseritis, ne, quod piaculi commiserunt, non suo solum sanguine
                    sed etiam publica clade luant. <milestone unit="section" n="10"/> quamquam ne
                    nunc quidem, patres conscripti, aut in ducibus aut in militibus vestris cessat
                    ira deae: aliquotiens iam inter se signis conlatis concucurrerunt; dux <choice>
                        <corr>alterius</corr>
                        <sic>alterins</sic>
                    </choice> partis Pleminius, alterius duo tribuni militum erant. non acrius cum
                    Carthaginiensibus quam inter se ipsi ferro dimicaverunt, <milestone
                        unit="section" n="11"/> praebuissentque occasionem furore suo Locros
                    recipiendi Hannibali, nisi accitus ab nobis Scipio intervenisset. <milestone
                        unit="section" n="12"/> at hercule milites contactos sacrilegio furor
                    agitat; in ducibus ipsis puniendis nullum deae numen apparuit. <milestone
                        unit="section" n="13"/> immo ibi praesens maxime fuit: virgis caesi tribuni
                    ab legato sunt; legatus deinde insidiis tribunorum interceptus, praeterquam quod
                    toto corpore laceratus, naso quoque auribusque decisis exsanguis est relictus;
                        <milestone unit="section" n="14"/> recreatus dein legatus ex vulneribus
                    tribunos militum in vincla coniectos, dein verberatos servilibusque omnibus
                    suppliciis cruciatos occidit, mortuos deinde prohibuit sepeliri. <milestone
                        unit="section" n="15"/> has dea poenas a templi sui spoliatoribus habet nec
                    ante desinet omnibus eos agitare furiis, quam reposita sacra pecunia in
                    thensauris fuerit. <milestone unit="section" n="16"/> maiores quondam nostri
                    gravi Crotoniensium bello, quia extra urbem templum est, transferre in urbem eam
                    pecuniam voluerunt. noctu audita ex delubro vox est, abstinerent <pb n="p.509"/>
                    manus: <milestone unit="section" n="17"/> deam sua templa defensuram. quia
                    movendi inde thensauros religio incussa erat, muro circumdare templum voluerunt.
                    ad aliquantum iam altitudinis excitata erant moenia, cum subito conlapsa ruina
                    sunt. <milestone unit="section" n="18"/> sed et nunc et tunc et saepe alias dea
                    suam sedem suumque templum aut tutata est aut a violatoribus gravia piacula
                    exegit; nostras iniurias nec potest nec possit alius ulcisci quam vos, patres
                    conscripti; <milestone unit="section" n="19"/> ad vos vestramque fidem supplices
                    confugimus. nihil nostra interest, utrum sub illo legato, sub illo praesidio
                    Locros esse sinatis, an irato Hannibali et Poenis ad supplicium dedatis. non
                    postulamus, ut extemplo nobis, ut de absente, ut indicta causa credatis;
                        <milestone unit="section" n="20"/> veniat, coram ipse audiat, ipse diluat.
                    si quicquam sceleris, quod homo in homines edere potest, in nos praetermisit,
                    non recusamus, quin et nos omnia eadem iterum, si pati possumus, patiamur, et
                    ille omni divino humanoque liberetur scelere." </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec cum ab legatis dicta essent,
                    quaesissetque ab iis Q. Fabius, detulissentne eas querellas ad P. Scipionem,
                    responderunt missos legatos esse, sed eum belli apparatu occupatum esse et in
                    Africam aut iam traiecisse aut intra paucos dies traiecturum; et legati gratia
                    quanta esset apud imperatorem, <milestone unit="section" n="2"/> expertos esse,
                    cum inter eum et tribunos cognita causa tribunos in vincla coniecerit, legatum
                    aeque sontem aut magis etiam in ea potestate reliquerit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> iussis excedere templo legatis, non Pleminius modo,
                    sed etiam Scipio principum orationibus lacerari. ante omnes Q. Fabius natum eum
                    ad conrumpendam disciplinam militarem arguere; <milestone unit="section" n="4"/>
                    sic et in Hispania plus prope per seditionem militum quam bello amissum. externo
                    et regio more et indulgere licentiae militum et saevire in eos. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sententiam deinde aeque trucem orationi adiecit:
                    Pleminium legatum vinctum Romam deportari placere et ex vinculis causam dicere
                    ac, si vera forent, quae Locrenses quererentur, in carcere necari bonaque <pb
                        n="p.510"/> eius publicari; <milestone unit="section" n="6"/> P. Scipionem,
                    quod de provincia decessisset iniussu senatus, revocari, agique cum tribunis
                    plebis, ut de imperio eius abrogando ferrent ad populum; <milestone
                        unit="section" n="7"/> Locrensibus coram senatum respondere, quas iniurias
                    sibi factas quererentur, eas neque senatum neque populum <hi rend="italics"
                        >Romanum</hi> factas velle, viros bonos sociosque et amicos eos appellari,
                    liberos, coniuges quaeque alia erepta essent, restitui; pecuniam, quanta ex
                    thensauris Proserpinae sublata esset, conquiri, duplamque pecuniam in thensauros
                    reponi, <milestone unit="section" n="8"/> et sacrum piaculare fieri, ita ut
                    prius ad conlegium pontificum referretur, quod sacri thensauri moti violati
                    essent, quae piacula, quibus deis, quibus hostiis fieri placeret; milites,
                        <milestone unit="section" n="9"/> qui Locris essent, omnes in Siciliam
                    transportari; quattuor cohortes sociorum Latini nominis in praesidium Locros
                    adduci. <milestone unit="section" n="10"/> perrogari eo die sententiae accensis
                    studiis pro Scipione et adversus Scipionem non potuere. <milestone
                        unit="section" n="11"/> praeter Plemini facinus Locrensiumque cladem ipsius
                    etiam imperatoris non Romanus modo sed ne militaris quidem cultus iactabatur:
                        <milestone unit="section" n="12"/> cum pallio crepidisque inambulare in
                    gymnasio, libellis eum palaestraeque operam dare; aeque segniter molliterque
                    cohortem totam Syracusarum amoenitate frui; Carthaginem atque Hannibalem
                    excidisse de memoria; <milestone unit="section" n="13"/> exercitum omnem
                    licentia corruptum, qualis Sucrone in Hispania fuerit, qualis nunc Locris,
                    sociis magis quam hosti metuendum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec quamquam partim vera partim mixta eoque
                    similia veris iactabantur, tamen vicit Q. Metelli sententia, qui de ceteris
                    Maximo adsensus de Scipionis causa dissensit: <milestone unit="section" n="2"/>
                    qui enim convenire, quem modo civitas iuvenem admodum unum recuperandae
                    Hispaniae delegerit ducem, quem recepta ab hostibus Hispania ad imponendum
                    Punico bello finem creaverit consulem, spe destinaverit Hannibalem ex Italia
                    detracturum, <milestone unit="section" n="3"/> Africam subacturum, eum repente,
                    tamquam Q. Pleminium, indicta causa prope damnatum, ex provincia <pb n="p.511"/>
                    revocari, cum ea, quae in se nefarie facta Locrenses quererentur, ne praesente
                    quidem Scipione facta dicerent, neque aliud quam patientia aut pudor, quod
                    legato pepercisset, insimulari posset? <milestone unit="section" n="4"/> sibi
                    placere M. Pomponium praetorem, cui Sicilia provincia sorti evenisset, triduo
                    proximo in provinciam proficisci; consules decem legatos, quos iis videretur, ex
                    senatu legere, quos cum praetore mitterent, et duos tribunos plebei atque
                    aedilem; <milestone unit="section" n="5"/> cum eo consilio praetorem cognoscere;
                    si ea, quae Locrenses facta quererentur, iussu aut voluntate P. Scipionis facta
                    essent, ut eum de provincia decedere iuberent; <milestone unit="section" n="6"/>
                    si P. Scipio iam in Africam traiecisset, tribuni plebis atque aedilis cum duobus
                    legatis, quos maxime idoneos praetor censuisset, in Africam proficiscerentur,
                    tribuni atque aedilis, <milestone unit="section" n="7"/> qui reducerent inde
                    Scipionem, legati, qui exercitui praeessent, donec novus imperator ad eum
                    exercitum venisset; <milestone unit="section" n="8"/> si M. Pomponius et decem
                    legati comperissent neque iussu neque voluntate P. Scipionis ea facta esse, ut
                    ad exercitum Scipio maneret bellumque, ut proposuisset, gereret. <milestone
                        unit="section" n="9"/> hoc facto senatus consulto cum tribunis plebis actum
                    est, aut conpararent inter se aut sorte legerent, qui duo cum praetore ac
                    legatis irent; <milestone unit="section" n="10"/> ad conlegium pontificum
                    relatum est de expiandis, quae Locris in templo Proserpinae tacta ac violata
                    elataque inde essent. <milestone unit="section" n="11"/> tribuni plebis cum
                    praetore et decem legatis profecti M. Claudius Marcellus et M. Cincius
                    Alimentus; aedilis plebis datus est, quem, si aut in Sicilia praetori dicto
                    audiens non esset Scipio <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>ant</sic>
                    </choice> iam in Africam traiecisset, prendere tribuni iuberent, ac iure
                    sacrosanctae potestatis reducerent. prius Locros ire quam Messanam consilium
                    erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum duplex fama est, quod ad Pleminium
                    attinet. alii, auditis, quae Romae acta essent, in exilium Neapolim euntem forte
                    in Q. Metellum, unum ex legatis, incidisse et ab eo Regium vi retractum tradunt;
                        <milestone unit="section" n="2"/> alii ab ipso Scipione legatum cum triginta
                        <pb n="p.512"/> nobilissimis equitum missum, qui Pleminium in catenas et cum
                    eo seditionis principes conicerent. <milestone unit="section" n="3"/> ii omnes,
                    seu ante Scipionis seu tum praetoris iussu, traditi in custodiam Reginis sunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> praetor legatique Locros profecti primam,
                    sicuti mandatum erat, religionis <choice>
                        <corr>curam</corr>
                        <sic>euram</sic>
                    </choice> habuere: omnem enim sacram pecuniam, quaeque apud Pleminium quaeque
                    apud milites erat, conquisitam, cum ea, quam ipsi secum attulerant, in
                    thensauris reposuerunt ac piaculare sacrum fecerunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/> tum vocatos ad contionem milites praetor signa extra urbem efferre
                    iubet castraque in campo locat cum gravi edicto, si quis miles aut in urbe
                    restitisset <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>ant</sic>
                    </choice> secum extulisset quod suum non esset; Locrensibus se permittere, ut,
                    quod sui quisque cognosset, prenderet, si quid non compareret, repeteret.
                        <milestone unit="section" n="6"/> ante omnia libera corpora placere sine
                    mora Locrensibus restitui; non levi defuncturum poena, qui non restituisset.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Locrensium deinde contionem habuit atque
                    iis libertatem legesque suas populum Romanum senatumque restituere dixit; si qui
                    Pleminium aliumve quem accusare vellet, Regium se sequeretur; <milestone
                        unit="section" n="8"/> si de P. Scipione publice queri vellent ea, quae
                    Locris nefarie in deos hominesque facta essent, iussu aut voluntate P. Scipionis
                    facta esse, legatos mitterent Messanam; ibi se cum consilio cogniturum.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Locrenses praetori legatisque et senatui
                    ac populo Romano gratias egerunt; se ad Pleminium accusandum ituros; <milestone
                        unit="section" n="10"/> Scipionem, quamquam parum iniuriis civitatis suae
                    doluerit, eum esse virum, quem amicum sibi quam inimicum malint esse; pro certo
                    se habere neque iussu neque voluntate P. Scipionis tot tam nefanda commissa;
                        <milestone unit="section" n="11"/> sed aut Pleminio nimium, sibi parum
                    creditum, aut natura insitum quibusdam esse, ut magis peccari nolint, quam satis
                    animi ad vindicanda peccata habeant. et praetori et consilio <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> mediocre onus demptum erat de Scipione cognoscendi; <milestone
                        unit="section" n="12"/> Pleminium et ad duo et triginta homines cum eo
                    damnaverunt atque in catenis <pb n="p.513"/> Romam miserunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ipsi ad Scipionem profecti sunt, ut ea quoque, quae
                    vulgata sermonibus erant de cultu ac desidia imperatoris solutaque disciplina
                    militiae, comperta oculis referrent Romam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Venientibus iis Syracusas Scipio res, non
                    verba ad purgandum sese paravit. exercitum omnem eo convenire, classem expediri
                    iussit, tamquam dimicandum eo die terra marique cum Carthaginiensibus esset.
                        <milestone unit="section" n="2"/> quo die venerunt hospitio comiter
                    acceptis, postero die terrestrem navalemque exercitum, non instructos modo, sed
                    hos decurrentes, classem in portu simulacrum et ipsam edentem navalis pugnae,
                    ostendit; <milestone unit="section" n="3"/> tum circa armamentaria et horrea
                    bellique alium apparatum visendum praetor legatique ducti; <milestone
                        unit="section" n="4"/> tantaque admiratio singularum universarumnque rerum
                    incussa, ut satis crederent aut illo duce atque exercitu vinci Carthaginiensem
                    populum aut nullo alio posse, <milestone unit="section" n="5"/> iuberentque,
                    quod di bene verterent, traicere et spei conceptae, quo die <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> omnes centuriae priorem consulem dixissent, primo quoque tempore
                    compotem populum Romanum facere; <milestone unit="section" n="6"/> adeoque
                    laetis inde animis profecti sunt, tamquam victoriam, non belli magnificum
                    apparatum nuntiaturi Romam essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Pleminius quique in eadem causa erant postquam
                    Romam est ventum, extemplo in carcerem conditi. ac primo producti ad populum ab
                    tribunis apud praeoccupatos Locrensium clade animos nullum misericordiae locum
                    habuerunt; <milestone unit="section" n="8"/> postea cum saepius producerentur,
                    iam senescente invidia molliebantur irae, et ipsa deformitas Plemini memoriaque
                    absentis Scipionis favorem ad vulgum conciliabat. <milestone unit="section"
                        n="9"/> mortuus tamen prius in vinclis est, quam iudicium de eo populi
                    perficeretur. <milestone unit="section" n="10"/> hunc Pleminium Clodius Licinus
                    in libro tertio rerum Romanarum refert ludis votivis, quos Romae Africanus
                    iterum consul faciebat, conatum per quosdam, quos pretio corruperat, aliquot
                    locis urbem incendere, ut effringendi carceris fugiendique haberet <pb n="p.514"
                    /> occasionem; patefacto dein scelere delegatum in Tullianum ex senatus
                    consulto. <milestone unit="section" n="11"/> de Scipione nusquam nisi in senatu
                    actum, ubi omnes legatique et tribuni, classem, exercitum ducemque verbis
                    extollentes, effecerunt, ut senatus censeret primo quoque tempore in Africam
                    traiciendum Scipionique permitteretur, <milestone unit="section" n="12"/> ut ex
                    iis exercitibus, qui in Sicilia essent, ipse eligeret, quos in Africam secum
                    traiceret, quos provinciae relinqueret praesidio. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec apud Romanos geruntur,
                    Carthaginienses quoque, cum speculis per omnia promunturia positis percunctantes
                    paventesque ad singulos nuntios sollicitam hiemem egissent, <milestone
                        unit="section" n="2"/> haud parvum et ipsi tuendae Africae momentum
                    adiecerunt societatem Syphacis regis, cuius maxime fiducia traiecturum in
                    Africam Romanum crediderant. <milestone unit="section" n="3"/> erat Hasdrubali
                    Gisgonis filio non hospitium modo cum rege, de quo ante dictum est, cum ex
                    Hispania forte in idem tempus Scipio atque Hasdrubal convenerunt, sed mentio
                    quoque inchoata adfinitatis, ut rex duceret filiam Hasdrubalis. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ad eam rem consummandam tempusque nuptiis
                    statuendum—iam enim nubilis erat virgo — profectus Hasdrubal ut accensum
                    cupiditate—et sunt ante omnes barbaros Numidae effusi in Venerem — sensit,
                    virginem a Carthagine arcessit maturatque nuptias; <milestone unit="section"
                        n="5"/> et inter aliam gratulationem, ut publicum quoque foedus privato
                    adiceretur, societas inter populum Carthaginiensium regemque, data ultro
                    citroque fide eosdem amicos inimicosque habituros, iure iurando adfirmatur.
                        <milestone unit="section" n="6"/> ceterum Hasdrubal, memor et cum Scipione
                    initae regi societatis et quam vana et mutabilia barbarorum ingenia essent,
                    veritus, ne, si traiecisset in Africam Scipio, parvum vinculum eae nuptiae
                    essent, <milestone unit="section" n="7"/> dum accensum recenti amore Numidam
                    habet, perpellit blanditiis quoque puellae adhibitis, ut legatos in Siciliam ad
                    Scipionem mittat, per quos moneat eum, ne prioribus suis promissis fretus in
                    Africam <pb n="p.515"/> traiciat: <milestone unit="section" n="8"/> se et
                    nuptiis civis Carthaginiensis, filiae Hasdrubalis, quem viderit apud se in
                    hospitio, et publico etiam foedere cum populo Carthaginiensi iunctum optare
                    primum, <milestone unit="section" n="9"/> ut procul ab Africa, sicut adhuc
                    fecerint, bellum Romani cum Carthaginiensibus gerant, ne sibi interesse
                    certaminibus eorum armaque aut haec aut illa, abnuentem alteram societatem,
                    sequi necesse sit; <milestone unit="section" n="10"/> si non abstineat Africa
                    Scipio et Carthagini exercitum admoveat, sibi necessarium fore et pro terra
                    Africa, in qua et ipse sit genitus, et pro patria coniugis suae proque parente
                    ac penatibus dimicare. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum iis mandatis ab rege legati ad Scipionem
                    missi Syracusis eum convenerunt. <milestone unit="section" n="2"/> Scipio
                    quamquam magno momento rerum in Africa gerendarum magnaque spe destitutus erat,
                        <milestone unit="section" n="3"/> legatis propere, priusquam res vulgaretur,
                    remissis in Africam litteras dat ad regem, quibus etiam atque etiam monet eum,
                    ne iura hospitii secum neu cum populo Romano initae societatis neu fas, fidem,
                    dexteras, deos testes atque arbitros conventorum fallat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ceterum quando neque celari adventus Numidarum
                    poterat—vagati enim in urbe obversatique praetorio erant—et, si sileretur, quid
                    petentes venissent, periculum erat, ne vera eo ipso, quod celarentur, sua sponte
                    magis emanarent, timorque in exercitum incideret, ne simul cum rege et
                    Carthaginiensibus foret bellandum, avertit a vero falsis praeoccupando mentes
                    hominum <milestone unit="section" n="5"/> et vocatis ad contionem militibus non
                    ultra esse cunctandum ait; instare, ut in Africam quam primum traiciat, socios
                    reges; Masinissam prius ipsum ad C. Laelium venisse querentem, quod cunctando
                    tempus tereretur; <milestone unit="section" n="6"/> nunc Syphacem mittere
                    legatos idem admirantem, quae tam diuturnae morae sit causa, postulantemque, ut
                    aut traiciatur tandem in Africam exercitus aut, si mutata consilia sint, certior
                    fiat, ut et ipse sibi ac regno suo possit consulere. <milestone unit="section"
                        n="7"/> itaque satis iam omnibus instructis paratisque, et re iam non ultra
                    recipiente <pb n="p.516"/> cunctationem in animo sibi esse, Lilybaeum classe
                    traducta eodemque omnibus peditum equitumque copiis contractis, quae prima dies
                    cursum navibus daret, deis bene iuvantibus in Africam traicere. <milestone
                        unit="section" n="8"/> litteras ad M. Pomponium mittit, ut, si ei videretur,
                    Lilybaeum veniret, ut communiter consulerent, quas potissimum legiones et
                    quantum militum numerum in Africam traiceret. <milestone unit="section" n="9"/>
                    item circum oram omnem maritimam misit, ut naves onerariae <choice>
                        <corr>comprensae</corr>
                        <sic>cotmprensae</sic>
                    </choice> Lilybaeum omnes contraherentur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    quidquid militum naviumque in Sicilia erat, cum Lilybaeum convenisset, et nec
                    urbs multitudinem hominum neque portus naves caperet, <milestone unit="section"
                        n="11"/> tantus omnibus ardor erat in Africam traiciendi, ut non ad bellum
                    duci viderentur, sed ad certa victoriae praemia. praecipue qui superabant ex
                    Cannensi exercitu milites illo, non alio duce credebant navata rei publicae
                    opera finire se militiam ignominiosam posse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    et Scipio minime id genus militum aspernabatur ut qui neque ad Cannas ignavia
                    eorum cladem acceptam sciret neque ullos aeque veteres milites in exercitu
                    Romano esse, expertosque non variis proeliis modo sed urbibus etiam oppugnandis.
                        <milestone unit="section" n="13"/> quinta et sexta Cannenses erant legiones;
                    eas se traiecturum in Africam cum dixisset, singulos milites inspexit,
                    relictisque, quos non idoneos credebat, in locum eorum subiecit, quos secum ex
                    Italia adduxerat, <milestone unit="section" n="14"/> supplevitque ita eas
                    legiones, ut singulae sena milia et ducenos pedites, trecenos haberent equites.
                    sociorum item Latini nominis pedites equitesque de exercitu Cannensi legit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quantum militum in Africam transportatum sit,
                    non parvo numero inter auctores discrepat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    alibi decem milia peditum duo milia et ducentos equites, alibi sedecim milia
                    peditum, mille et <choice>
                        <corr>sescentos</corr>
                        <sic>sexcentos</sic>
                    </choice> equites, alibi parte plus dimidia rem auctam, quinque et triginta
                    milia peditum equitumque in naves imposita <hi rend="italics">invenio.</hi>
                    quidam non adiecere numerum, <milestone unit="section" n="3"/> inter quos me
                    ipse in re dubia poni malim. Coelius <pb n="p.517"/> ut abstinet numero, ita ad
                    inmensum multitudinis speciem auget: <milestone unit="section" n="4"/> volucres
                    ad <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> delapsas clamore <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>rnilitum</sic>
                    </choice> ait, tantamque multitudinem conscendisse naves, ut nemo mortalium aut
                    in Italia aut in Sicilia relinqui videretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> milites ut naves ordine ac sine tumultu
                    conscenderent, ipse <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> sibi curam sumpsit; <milestone unit="section" n="6"/> nauticos C.
                    Laelius, qui classis praefectus erat, in navibus, ante conscendere coactos,
                    continuit; commeatus imponendi M. Pomponio praetori cura data: quinque et
                    quadraginta dierum cibaria, e quibus quindecim dierum cocta, imposita.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ut omnes iam in navibus erant, scaphas
                    circummisit, ut ex omnibus navibus gubernatoresque et magistri navium et bini
                    milites in forum convenirent ad imperia accipienda. <milestone unit="section"
                        n="8"/> postquam convenerunt, primum ab iis quaesivit, si aquam hominibus
                    iumentisque in totidem dies, quot frumentum, imposuissent. ubi responderunt
                    aquam dierum quinque <milestone unit="section" n="9"/> et quadraginta in navibus
                    esse, tum edixit militibus, ut silentium quieti nautis sine certamine ad
                    ministeria exsequenda bene oboedientes praestarent. <milestone unit="section"
                        n="10"/> cum viginti rostratis se ac L. Scipionem ab dextro cornu, ab laevo
                    totidem rostratas et C. Laelium praefectum classis cum M. Porcio Catone—quaestor
                    is tum erat — onerariis futurum praesidio. <milestone unit="section" n="11"/>
                    lumina in navibus singula rostratae, bina onerariae haberent; in praetoria nave
                    insigne nocturnum trium luminum fore. <milestone unit="section" n="12"/> Emporia
                    ut peterent, gubernatoribus edixit. fertilissimus ager eoque abundans omnium
                    copia rerum est regio, et inbelles, quod plerumque in uberi agro evenit, barbari
                    sunt, priusque, quam ab Carthagine subveniretur, opprimi videbantur posse.
                        <milestone unit="section" n="13"/> iis editis imperiis redire ad naves iussi
                    et postero die deis bene iuvantibus signo dato solvere naves. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multae classes Romanae e Sicilia atque ipso
                    illo portu profectae erant; ceterum non eo bello solum—nec id mirum, praedatum
                    enim tantummodo <pb n="p.518"/> pleraeque classes ierant—, sed ne priore quidem
                    ulla profectio tanti spectaculi fuit; <milestone unit="section" n="2"/>
                    quamquam, si magnitudine classes aestimares, et bini consules cum binis
                    exercitibus ante traiecerant et prope totidem rostratae in illis classibus
                    fuerant, quot onerariis Scipio tum traiciebat; <milestone unit="section" n="3"/>
                    nam praeter quadraginta longas naves quadringentis ferme onerariis exercitum
                    travexit. <milestone unit="section" n="4"/> sed et bellum bello secundum priori
                    ut atrocius Romanis videretur, cum quod in Italia bellabatur, tum ingentes
                    strages tot exercituum simul caesis ducibus effecerant, <milestone
                        unit="section" n="5"/> et Scipio dux partim factis fortibus partim suapte
                    fortuna quadam ingenti ad incrementa gloriae celebratus converterat animos,
                        <milestone unit="section" n="6"/> simul et mens ipsa traiciendi nulli ante
                    eo bello duci temptata, quod ad Hannibalem detrahendum ex Italia
                    transferendumque et finiendum in Africa bellum se transire vulgaverat.
                        <milestone unit="section" n="7"/> concurrerat ad spectaculum in portum omnis
                    turba non habitantium modo Lilybaei, sed legationum omnium ex Sicilia, quae et
                    ad prosequendum Scipionem officii causa convenerant et praetorem provinciae M.
                    Pomponium secutae fuerant; <milestone unit="section" n="8"/> ad hoc legiones,
                    quae in Sicilia relinquebantur, ad prosequendos commilitones processerant; nec
                    classis modo prospectantibus e terra, sed terra etiam omnis circa referta turba
                    spectaculo navigantibus erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi illuxit, Scipio e praetoria nave silentio
                    per praeconem facto ,,divi divaeque", inquit ,qui maria terrasque colitis, vos
                    precor quaesoque, uti quae in meo imperio gesta sunt, <milestone unit="section"
                        n="2"/> geruntur postque gerentur, ea mihi, populo plebique Romanae, sociis
                    nominique Latino, qui populi Romani quique meam sectam, imperium auspiciumque
                    terra mari <del status="unremarkable">amnibus</del> que secuntur, bene
                    verruncent, eaque vos omnia bene iuvetis, bonis auctibus auxitis; <milestone
                        unit="section" n="3"/> salvos incolumesque victis perduellibus victores,
                    spoliis decorates, praeda onustos triumphantesque mecum domos reduces sistatis;
                    inimicorum hostiumque ulciscendorum copiam <pb n="p.519"/> faxitis; <milestone
                        unit="section" n="4"/> quaeque populus Carthaginiensis in civitatem nostram
                    facere molitus est, ea ut mihi populoque Romano in civitatem Carthaginiensium
                    exempla edendi facultatem detis". <milestone unit="section" n="5"/> secundum has
                    preces cruda exta caesa victima, uti mos est, in mare proiecit tubaque signum
                    dedit proficiscendi. <milestone unit="section" n="6"/> vento secundo vehementi
                    satis profecti celeriter e conspectu terrae ablati sunt; et a meridie nebula
                    excepit ita, vix ut concursus navium inter se vitarent; lenior ventus in alto
                    factus. noctem insequentem eadem caligo obtinuit; <milestone unit="section"
                        n="7"/> sole orto est discussa, et addita vis vento. <milestone
                        unit="section" n="8"/> iam terram cernebant. haud ita multo post gubernator
                    Scipioni ait non plus quinque milia passuum Africam abesse, Mercuri promunturium
                    se cernere; si iubeat eo dirigi, iam in portu fore omnem classem. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Scipio, ut in conspectu terra fuit, precatus deos,
                    uti bono rei publicae suoque Africam videret, dare vela et alium infra navibus
                    accessum petere iubet. <milestone unit="section" n="10"/> vento eodem
                    ferebantur; ceterum nebula sub idem ferme tempus, quo pridie, exorta conspectum
                    terrae ademit, et ventus premente nebula cecidit. <milestone unit="section"
                        n="11"/> nox deinde incertiora omnia fecit. itaque ancoras, ne aut inter se
                    concurrerent naves aut terrae inferrentur, iecere. <milestone unit="section"
                        n="12"/> ubi inluxit, ventus idem coortus nebula disiecta aperuit omnia
                    Africae litora. Scipio, quod esset proximum promunturium, percunctatus cum
                    Pulchri promunturium id vocari audisset, ,placet omen" inquit; <milestone
                        unit="section" n="13"/> ,,huc dirigite naves". eo classis decurrit,
                    copiaeque omnes in terram expositae sunt. </p>
                <p> prosperam navigationem sine terrore ac tumultu fuisse permultis Graecis
                    Latinisque auctoribus credidi. <milestone unit="section" n="14"/> Coelius unus
                    praeterquam quod non mersas fluctibus naves, ceteros omnes caelestes
                    maritimosque terrores, postremo abreptam tempestate ab Africa classem ad insulam
                    Aegimurum, <milestone unit="section" n="15"/> inde aegre correctum cursum
                    exponit, et prope obrutis navibus iniussu imperatoris scaphis, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam naufragos, milites sine armis cum ingenti tumultu in terram
                    evasisse. </p>
                <pb n="p.520"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> expositis copiis Romani castra in proximis
                    tumulis metantur. <milestone unit="section" n="2"/> iam non in maritimos modo
                    agros conspectu primum classis, dein tumultu egredientium in terram pavor
                    terrorque pervenerat, sed in ipsas urbes. <milestone unit="section" n="3"/>
                    neque enim hominum modo turba mulierum puerorumque agminibus immixta, omnes
                    passim compleverat vias, sed pecora quoque prae se agrestes agebant, ut relinqui
                    subito Africam diceres. <milestone unit="section" n="4"/> urbibus vero ipsis
                    maiorem quam quem secum attulerant, terrorem inferebant; praecipue Carthagini
                    prope ut captae tumultus fuit. <milestone unit="section" n="5"/> nam post M.
                    Atilium Regulum et L. Manlium consules, annis prope quinquaginta, nullum Romanum
                    exercitum viderant praeter praedatorias classes, quibus escensiones in agros
                    maritimos factae erant, <milestone unit="section" n="6"/> raptisque, quae obvia
                    fors fecerat, prius recursum semper ad naves, quam clamor agrestes conciret,
                    fuerat; <milestone unit="section" n="7"/> eo maior tum fuga pavorque in urbe
                    fuit. et hercule neque exercitus domi validus neque dux, quem opponerent, erat.
                    Hasdrubal Gisgonis filius genere, fama, divitiis, regia tum etiam adfinitate
                    longe primus civitatis erat; <milestone unit="section" n="8"/> sed eum ab ipso
                    illo Scipione aliquot proeliis fusum pulsumque in Hispania meminerant, nec magis
                    ducem duci parem quam tumultuarium exercitum suum Romano exercitui esse.
                        <milestone unit="section" n="9"/> itaque, velut si urbem extemplo
                    adgressurus Scipio foret, ita conclamatum ad arma est, portaeque raptim clausae
                    et armati in muris vigiliaeque et stationes dispositae, ac nocte insequenti
                    vigilatum est. <milestone unit="section" n="10"/> postero die quingenti equites,
                    speculatum ad mare turbandosque egredientes ex navibus missi, in stationes
                    Romanorum inciderunt. <milestone unit="section" n="11"/> iam enim Scipio classe
                    Uticam missa ipse haud ita multum progressus a mari tumulos proximos ceperat;
                    equites et in stationibus locis idoneis posuerat et per agros miserat praedatum.
                        <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hi cum Carthaginiensi equitatu proelium cum
                    commisissent, paucos in ipso certamine, plerosque fugientes persecuti, in quibus
                    praefectum quoque Hannonem, nobilem <pb n="p.521"/> iuvenem, occiderunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Scipio non agros modo circa vastavit, sed
                    urbem etiam proximam Afrorum satis opulentam cepit, <milestone unit="section"
                        n="3"/> ubi praeter cetera, quae extemplo in naves onerarias imposita
                    missaque in Siciliam erant, octo milia liberorum servorumque capitum sunt capta.
                        <milestone unit="section" n="4"/> laetissimus tamen Romanis in principio
                    rerum gerendarum adventus fuit Masinissae; quem quidam cum ducentis <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> amplius equitibus, plerique cum duum milium equitatu tradunt venisse.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ceterum cum longe maximus omnium aetatis
                    suae regum hic fuerit plurimumque rem Romanam iuverit, operae pretium videtur
                    excedere paulum ad enarrandum, quam varia fortuna usus sit in amittendo
                    recuperandoque paterno regno. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Militanti pro Carthaginiensibus in Hispania
                    pater ei moritur; Galae nomen erat. regnum ad fratrem regis <choice>
                        <corr>Oezalcem</corr>
                        <sic>Oezalcen</sic>
                    </choice> pergrandem natu—ita mos apud Numidas est—pervenit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> haud multo post Oezalce quoque mortuo maior ex duobus
                    filiis eius Capussa, puero admodum altero, paternum imperium accepit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ceterum cum magis iure gentis quam auctoritate inter
                    suos aut viribus obtineret regnum, extitit quidam Mazaetullus nomine, non
                    alienus sanguine regibus, familiae semper inimicae ac de imperio varia fortuna
                    cum iis, qui tum obtinebant, certantis. <milestone unit="section" n="9"/> is
                    concitatis popularibus, apud quos invidia regum magnae auctoritatis erat,
                    castris palam positis descendere regem in aciem ac dimicare de regno coegit.
                        <milestone unit="section" n="10"/> in eo proelio Capussa cum multis
                    principum cecidit; gens Maesuliorum omnis in dicionem imperiumque Mazaetulli
                    concessit. <milestone unit="section" n="11"/> regio tamen nomine abstinuit
                    contentusque nomine modico tutoris puerum Lacumazen, qui stirpis regiae
                    supererat, regem appellat. <milestone unit="section" n="12"/> Carthaginiensem
                    nobilem feminam, sororis filiam Hannibalis, quae proxime Oezalci regi nupta
                    fuerat, matrimonio sibi iungit spe Carthaginiensium societatis <milestone
                        unit="section" n="13"/> et cum Syphace hospitium vetustum legatis missis
                    renovat, omnia ea auxilia praeparans adversus Masinissam. <pb n="p.522"/>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et Masinissa, audita morte patrui, dein nece
                    fratris patruelis, ex Hispania in Mauretaniam — Baga ea tempestate rex Maurorum
                    erat—traiecit. <milestone unit="section" n="2"/> ab eo supplex intimis precibus
                    auxilium itineri quoniam bello non poterat, quattuor milia Maurorum impetravit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> cum iis, praemisso nuntio ad paternos
                    suosque amicos, cum ad fines regni pervenisset, quingenti ferme Numidae ad eum
                    convenerunt. <milestone unit="section" n="4"/> igitur Mauris inde, sicut
                    convenerat, retro ad regem remissis, quamquam aliquanto minor spe multitudo nec
                    cum qua tantam rem adgredi satis auderet, <milestone unit="section" n="5"/>
                    convenerat, ratus agendo ac moliendo vires quoque ad agendum aliquid
                    conlecturum, proficiscenti ad Syphacem Lacumazae regulo ad Thapsum occurrit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> trepidum agmen cum in urbem refugisset, et
                    urbem Masinissa primo impetu capit et ex regiis alios tradentes se recipit,
                    alios vim parantes occidit; pars maxima cum ipso puero inter tumultum ad
                    Syphacem, quo primum intenderant iter, pervenerunt. <milestone unit="section"
                        n="7"/> fama huius modicae rei in principio rerum prospere actae convertit
                    ad Masinissam Numidas, adfluebantque undique ex agris vicisque veteres milites
                    Galae et incitabant iuvenem ad reciperandum paternum regnum. <milestone
                        unit="section" n="8"/> numero militum aliquantum Mazaetullus superabat; nam
                    et ipse eum exercitum, quo Capussam vicerat, et ex receptis post caedem regis
                    aliquot habebat, et puer Lacumazes ab Syphace auxilia ingentia adduxerat.
                        <milestone unit="section" n="9"/> quindecim milia peditum Mazaetullo, decem
                    milia equitum erant, quibus cum Masinissa nequaquam tantum peditum equitumve
                    habente acie conflixit. vicit tamen et veterum militum virtus et prudentia inter
                    Romana et Punica arma exercitati ducis; <milestone unit="section" n="10"/>
                    regulus cum tutore et exigua Masaesuliorum manu in Carthaginiensem agrum
                    perfugit. ita recuperato regno paterno Masinissa, quia sibi adversus Syphacem
                    haud paulo maiorem restare dimicationem cernebat, optimum ratus cum fratre
                    patruele gratiam reconciliare, <milestone unit="section" n="11"/> missis qui et
                    puero spem <pb n="p.523"/> facerent, si in fidem Masinissae sese permisisset,
                    futurum eum in eodem honore, quo apud Galam Oezalces quondam fuisset, <milestone
                        unit="section" n="12"/> et <del status="unremarkable">qui</del> Mazaetullo
                    praeter inpunitatem sua omnia cum fide restitui sponderent, ambo praeoptantes
                    exilio modicam domi fortunam, <milestone unit="section" n="13"/> omnia, ne id
                    fieret, Carthaginiensibus de industria agentibus, ad sese perduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hasdrubal tum forte, cum haec gerebantur, apud
                    Syphacem erat; qui Numidae, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane multum ad se pertinere credenti, <milestone unit="section" n="2"
                    /> utrum penes Lacumazen an Masinissam regnum Maesuliorum esset, falli eum
                    magnopere ait, si Masinissam eisdem contentum fore, quibus patrem Galam aut
                    patruum eius Oezalcen, credat: multo maiorem indolem in eo animi ingeniique
                    esse, quam in ullo gentis eius umquam fuisset; <milestone unit="section" n="3"/>
                    saepe eum in Hispania rarae inter homines virtutis specimen dedisse sociis
                    pariter hostibusque. et Syphacem et Carthaginienses, nisi orientem illum ignem
                    oppressissent, ingenti mox incendio, cum iam nullam opem ferre possent, arsuros;
                        <milestone unit="section" n="4"/> adhuc teneras et fragiles vires eius esse,
                    vixdum coalescens foventis regnum. instando stimulandoque pervincit, ut
                    exercitum ad fines Maesuliorum admoveat atque in agro, <milestone unit="section"
                        n="5"/> de quo saepe cum Gala non verbis modo disceptatum, sed etiam armis
                    certatum fuerat, tamquam haud dubie iuris sui, castra locet: si quis arceat,
                    quod maxime opus sit, acie dimicaturum; <milestone unit="section" n="6"/> sin
                    per metum agro cedatur, in medium regnum eundum; aut sine certamine concessuros
                    in dicionem eius Maesulios aut nequaquam pares futuros armis. <milestone
                        unit="section" n="7"/> his vocibus incitatus Syphax Masinissae bellum
                    infert, et primo certamine Maesulios fundit fugatque. <milestone unit="section"
                        n="8"/> Masinissa cum paucis equitibus ex acie in montem—Bellum incolae
                    vocant perfugit. familiae aliquot cum mapalibus pecoribusque suis—ea pecunia
                    illis est—persecuti sunt regem; <milestone unit="section" n="9"/> cetera
                    Maesuliorum <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> in dicionem Syphacis concessit. quem ceperant exules montem herbidus
                        <pb n="p.524"/> aquosusque est; et quia pecori bonus alendo erat, hominum
                    quoque carne ac lacte vescentium abunde sufficiebat alimentis. <milestone
                        unit="section" n="10"/> inde nocturnis primo ac furtivis incursionibus,
                    deinde aperto latrocinio infesta omnia circa esse; maxime uri Carthaginiensis
                    ager, quia et plus praedae, quam inter Numidas, et latrocinium tutius erat.
                        <milestone unit="section" n="11"/> iamque adeo licenter eludebant, ut ad
                    mare devectam praedam venderent mercatoribus appellentibus naves ad id ipsum,
                    pluresque quam iusto saepe in bello Carthaginienses caderent caperenturque.
                        <milestone unit="section" n="12"/> deplorabant ea apud Syphacem
                    Carthaginienses infensumque et ipsum ad reliquias belli persequendas
                    instigabant. sed vix regium videbatur latronem vagum in montibus consectari;
                        <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Bucar ex praefectis regiis, vir acer et
                    inpiger, ad id delectus. ei data quattuor milia peditum, duo equitum;
                    praemiorumque ingentium spe oneratus, si caput Masinissae rettulisset aut
                    vivum—id vero inaestimabile gaudium fore cepisset. <milestone unit="section"
                        n="2"/> palatos incurioseque agentes inproviso adortus, pecorum hominumque
                    ingenti multitudine a praesidio armatorum exclusa, Masinissam ipsum cum paucis
                    in verticem montis compellit. <milestone unit="section" n="3"/> inde prope ut
                    iam debellato, nec praeda modo pecorum hominumque captorum missa ad regem, sed
                    copiis etiam, ut aliquanto maioribus quam pro reliquiis belli, remissis,
                        <milestone unit="section" n="4"/> cum quingentis haud amplius peditibus
                    ducentisque equitibus degressum iugis Masinissam persecutus in valle arta
                    faucibus utrimque obsessis inclusit, ubi ingens caedes Maesuliorum facta.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Masinissa cum quinquaginta haud amplius
                    equitibus per anfractus montis ignotos sequentibus se eripuit; <milestone
                        unit="section" n="6"/> tenuit tamen vestigia Bucar adeptusque eum patentibus
                    prope Clupeam urbem campis ita circumvenit, ut praeter quattuor equites omnes ad
                    unum interfecerit. cum iis ipsum quoque Masinissam saucium prope e manibus inter
                    tumultum amisit. <milestone unit="section" n="7"/> in conspectu erant fugientes;
                    ala equitum dispersa lato campo, quibusdam, ut occurrerent, <pb n="p.525"/> per
                    obliqua tendentibus, quinque hostes sequebatur. <milestone unit="section" n="8"
                    /> amnis ingens fugientes accepit—neque enim cunctanter, ut quos maior metus
                    urgeret, immiserant equos—raptique gurgite in obliquum praelati. <milestone
                        unit="section" n="9"/> duobus in conspectu hostium in praerapidum gurgitem
                    haustis ipse, perisse creditus, ac duo reliqui equites cum eo inter virgulta
                    ulterioris ripae emerserunt. is finis Bucari sequendi fuit nec ingredi flumen
                    auso nec habere credenti se iam, quem sequeretur. <milestone unit="section"
                        n="10"/> inde vanus auctor absumpti Masinissae ad regem rediit, missique,
                    qui Carthaginem gaudium ingens nuntiarent; totaque Africa fama mortis Masinissae
                    repens allata varie animos adfecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> Masinissa in spelunca occulta cum herbis
                    curaret vulnus, duorum equitum latrocinio per dies aliquot vixit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ubi primum ducta cicatrix, patique posse visus
                    iactationem, audacia ingenti pergit ire ad regnum repetendum; atque in ipso
                    itinere <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> plus quadraginta equitibus conlectis cum in Maesulios palam iam, quis
                    esset, <milestone unit="section" n="13"/> ferens venisset, tantum motum cum
                    favore pristino tum gaudio insperato, quod, quem perisse crediderant, <milestone
                        unit="section" n="14"/> incolumem cernebant, fecit, ut intra paucos dies sex
                    milia peditum armatorum, quattuor equitum ad eum convenirent, iamque non in
                    possessione modo paterni regni esset, sed etiam socios Carthaginiensium populos
                    Masaesuliorumque fines—id Syphacis regnum erat—vastaret. inde inritato ad bellum
                    Syphace, inter Cirtam Hipponemque in iugis opportunorum ad omnia montium
                    consedit. <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> maiorem igitur iam rem Syphax ratus, quam ut
                    per praefectos ageret, cum filio iuvene—nomen Vermina erat—parte exercitus missa
                    imperat, ut circumducto agmine in se intentum hostem ab tergo invadat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> nocte profectus Vermina, qui ex occulto
                    adgressurus erat; Syphax autem interdiu aperto itinere, ut qui signis conlatis
                    acie dimicaturus esset, movit castra. <milestone unit="section" n="3"/> ubi <choice>
                        <corr>tempus</corr>
                        <sic>terpus</sic>
                    </choice> visum est, quo pervenisse iam circummissi videri <pb n="p.526"/>
                    poterant, et ipse leni clivo ferente ad hostem, cum multitudine fretus tum
                    praeparatis ab tergo insidiis, per adversum montem erectam aciem ducit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Masinissa fiducia maxime loci, quo multo
                    aequiore pugnaturus erat, et ipse derigit suos. atrox proelium et diu anceps
                    fuit, loco et virtute militum Masinissam, multitudine, quae nimio maior erat,
                    Syphacem iuvante. <milestone unit="section" n="5"/> ea multitudo divisa, cum
                    pars a fronte urgeret, pars ab tergo se circumfudisset, victoriam haud dubiam
                    Syphaci dedit, et ne effugium quidem patebat hinc a fronte, hinc ab tergo
                    inclusis. <milestone unit="section" n="6"/> itaque ceteri pedites equitesque
                    caesi aut capti; ducentos ferme equites Masinissa circa se conglobatos
                    divisosque turmatim in tres partes erumpere iubet, loco praedicto, in quem ex
                    dissipata convenirent fuga. <milestone unit="section" n="7"/> ipse, qua
                    intenderat, inter media tela hostium evasit; duae turmae haesere; altera metu
                    dedita hosti, pertinacior in repugnando telis obruta et confixa est. <milestone
                        unit="section" n="8"/> Verminam prope vestigiis instantem in alia atque alia
                    flectendo itinera eludens, taedio et desperatione tandem fessum absistere
                    sequendo coegit; ipse cum sexaginta equitibus ad minorem Syrtim pervenit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ibi cum conscientia egregia saepe repetiti
                    regni paterni inter Punica Emporia gentemque Garamantum omne tempus usque ad C.
                    Laeli classisque Romanae adventum in Africam consumpsit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> haec animum inclinant, ut cum modico potius quam cum
                    magno praesidio equitum ad Scipionem quoque postea venisse Masinissam credam;
                    quippe illa regnanti multitudo, haec paucitas exulis fortunae conveniens est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Carthaginienses ala equitum cum praefecto
                    amissa, alio equitatu per novum dilectum comparato, Hannonem Hamilcaris filium
                    praeficiunt. <milestone unit="section" n="2"/> hasdrubalem subinde ac Syphacem
                    per litteras nuntiosque, postremo etiam per legatos arcessunt; <choice>
                        <corr>Hasdrubalem</corr>
                        <sic>Hlasdrubalem</sic>
                    </choice> opem ferre prope circumsessae patriae iubent; Syphacem orant, ut
                    Carthagini, ut universae Africae subveniat. <milestone unit="section" n="3"/> ad
                    Uticam tum <choice>
                        <corr>castra</corr>
                        <sic>castrt</sic>
                    </choice> Scipio, mille ferme <pb n="p.527"/> passus ab urbe, habebat, tralata a
                    mari, ubi paucos dies stativa coniuncta classi fuerant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Hanno nequaquam satis valido non modo ad lacessendum
                    hostem sed ne ad tuendos quidem a populationibus agros equitatu accepto, id
                    omnium primum egit, ut per conquisitionem numerum equitum augeret; <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> aliarum gentium aspernatus, maxime tamen Numidas—id longe primum
                    equitum in Africa est genus—conducit. <milestone unit="section" n="6"/> iam ad
                    quattuor milia equitum habebat, cum Salaecam nomine urbem occupavit quindecim
                    ferme milia ab Romanis castris. <milestone unit="section" n="7"/> quod ubi
                    Scipioni relatum est, ,,aestiva sub tectis equitatus"! inquit: ,,sint vel
                    plures, dum talem ducem habeant". <milestone unit="section" n="8"/> eo minus
                    sibi cessandum ratus, quo illi segnius rem agerent, Masinissam cum equitatu
                    praemissum portis obequitare atque hostem ad pugnam elicere iubet; ubi omnis
                    multitudo se effudisset graviorque iam in certamine esset, quam ut facile
                    sustineri posset, cederet paulatim; se in tempore pugnae obventurum. <milestone
                        unit="section" n="9"/> tantum moratus, quantum satis temporis praegresso
                    visum ad eliciendos hostes, cum Romano equitatu secutus, tegentibus tumulis, qui
                    peropportune circa viae flexus oppositi erant, occultus processit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Masinissa ex composito nunc terrentis nunc timentis
                    modo aut ipsis obequitabat portis aut cedendo, cum timoris simulatio audaciam
                    hosti faceret, ad insequendum temere eliciebat. <milestone unit="section" n="11"
                    /> nondum omnes egressi erant, varieque dux fatigabatur alios vino et somno
                    graves arma capere et frenare equos cogendo, aliis, ne sparsi et inconditi sine
                    ordine, sine signis omnibus portis excurrerent, obsistendo. <milestone
                        unit="section" n="12"/> primo incaute se invehentes Masinissa excipiebat;
                    mox plures simul conferti porta effusi aequaverant certamen; postremo iam omnis
                    equitatus proelio cum adesset, sustineri ultra nequiere. <milestone
                        unit="section" n="13"/> non tamen effusa fuga Masinissa, sed cedendo sensim
                    impetus eorum excipiebat, donec ad tumulos tegentes Romanum equitatum pertraxit.
                        <milestone unit="section" n="14"/> inde exorti equites et ipsi integris
                    viribus et recentibus equis <pb n="p.528"/> Hannoni Afrisque pugnando ac
                    sequendo fessis se circumfudere; et Masinissa flexis subito equis in pugnam
                    rediit. <milestone unit="section" n="15"/> mille ferme, qui primi agminis
                    fuerant, quibus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facilis receptus fuit, cum ipso duce Hannone interclusi atque
                    interfecti sunt; <milestone unit="section" n="16"/> ceteros, ducis praecipue
                    territos caede, effuse fugientes per triginta milia passuum victores secuti ad
                    duo praeterea milia equitum aut ceperunt aut occiderunt. <milestone
                        unit="section" n="17"/> inter eos satis constabat non minus ducentos
                    Carthaginiensium equites fuisse, et divitiis quosdam et genere inlustres. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem forte, quo haec gesta sunt, die naves,
                    quae praedam in Siciliam vexerant, cum commeatu rediere, velut ominatae ad
                    praedam alteram repetendam sese venisse. <milestone unit="section" n="2"/> duos
                    eodem nomine Carthaginiensium duces duobus equestribus proeliis interfectos non
                    omnes auctores sunt, veriti, credo, ne falleret bis relata eadem res; Coelius
                    quidem et Valerius captum Hannonem tradunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Scipio praefectos equitesque prout cuiusque
                    opera fuerat, ante omnes Masinissam, insignibus donis donat; <milestone
                        unit="section" n="4"/> et firmo praesidio Salaecae imposito ipse cum cetero
                    exercitu profectus, non agris modo, quacumque incedebat, populatis, sed urbibus
                    etiam quibusdam vicisque expugnatis, <milestone unit="section" n="5"/> late fuso
                    terrore belli, septimo die, quam profectus erat, magnam vim hominum et pecoris
                    et omnis generis praedae trahens in castra redit gravesque iterum hostilibus
                    spoliis naves dimittit. <milestone unit="section" n="6"/> inde omissis
                    expeditionibus parvis populationibusque ab oppugnandam Uticam omnes belli vires
                    convertit, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> deinde, si cepisset, sedem ad cetera exsequenda habiturus. <milestone
                        unit="section" n="7"/> simul et a classe navales socii, qua ex parte urbs
                    mari adluitur, <del status="unremarkable">simul</del> et terrestris exercitus ab
                    imminente prope ipsis moenibus tumulo est admotus. <milestone unit="section"
                        n="8"/> tormenta machinasque et advexerat secum et ex Sicilia missa cum
                    commeatu erant et nova in armamentario, multis talium operum artificibus de
                    industria inclusis, fiebant. <milestone unit="section" n="9"/> Uticensibus tanta
                    undique <pb n="p.529"/> mole circumsessis in Carthaginiensi populo,
                    Carthaginiensibus in Hasdrubale ita, si is movisset Syphacem, spes omnis erat;
                    sed desiderio indigentium auxilii tardius cuncta movebantur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Hasdrubal intentissima conquisitione cum ad triginta
                    milia peditum, tria equitum confecisset, non tamen ante adventum Syphacis castra
                    propius hostem movere est ausus. <milestone unit="section" n="11"/> Syphax cum
                    quinquaginta milibus peditum, decem equitum advenit, confestimque motis a
                    Carthagine castris haud procul Utica munitionibusque Romanis consedit.
                        <milestone unit="section" n="12"/> quorum adventus hoc tamen momenti fecit,
                    ut Scipio, cum quadraginta ferme dies nequiquam omnia experiens obsedisset
                    Uticam, abscederet inde inrito incepto. et— <milestone unit="section" n="13"/>
                    iam enim hiems instabat—castra hiberna in promunturio, quod tenui iugo
                    continenti adhaerens in aliquantum maris spatium extenditur, communit; uno vallo
                    et navalia castra amplectitur. <milestone unit="section" n="14"/> iugo medio
                    legionum castris inpositis latus ad septentrionem versum subductae naves
                    navalesque socii tenebant, meridianam vallem ad alterum litus devexam equitatus.
                    haec in Africa usque ad extremum autumni gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> praeter convectum undique ex populatis circa
                    agris frumentum commeatusque ex Sicilia atque Italia advectos, Cn. Octavius
                    propraetor ex Sardinia ab Ti. Claudio praetore, cuius ea provincia erat,
                    ingentem vim frumenti advexit; <milestone unit="section" n="2"/> horreaque non
                    solum ea, quae iam facta erant, repleta, sed nova aedificata. vestimenta
                    exercitui deerant; id mandatum Octavio, ut cum praetore ageret, si quid ex ea
                    provincia comparari ac mitti posset. <milestone unit="section" n="3"/> ea quoque
                    haud segniter curata res; mille ducentae togae brevi spatio et duodecim milia
                    tunicarum missa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> aestate ea qua haec in Africa gesta sunt, P.
                    Sempronius consul, cui Bruttii provincia erat, in agro Crotoniensi cum Hannibale
                    in ipso itinere tumultuario proelio conflixit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    agminibus magis quam acie <choice>
                        <corr>pugnatum</corr>
                        <sic>puagnatur</sic>
                    </choice> est. Romani pulsi, et tumultu verius quam pugna <pb n="p.530"/> ad
                    mille et ducenti de exercitu consulis interfecti; <milestone unit="section"
                        n="6"/> in castra trepide reditum, neque oppugnare tamen ea hostes ausi.
                    ceterum silentio proximae noctis profectus inde consul, praemisso nuntio ad P.
                    Licinium proconsulem, ut suas legiones admoveret, copias coniunxit. ita duo
                    duces, duo exercitus ad Hannibalem redierunt; nec mora dimicandi facta est,
                        <milestone unit="section" n="7"/> cum consuli duplicatae vires, Poeno recens
                    victoria animos faceret. <milestone unit="section" n="8"/> in primam aciem suas
                    legiones Sempronius induxit, in subsidiis locatae P. Licinii legiones. consul
                    principio pugnae aedem Fortunae Primigeniae vovit, si eo die hostes fudisset;
                        <milestone unit="section" n="9"/> composque eius voti fuit. fusi ac fugati
                    Poeni, supra quattuor milia armatorum caesa, paulo minus trecenti vivi capti et
                    equi quadraginta et undecim militaria signa. perculsus adverso proelio Hannibal
                    Crotonem exercitum reduxit. <milestone unit="section" n="10"/> Eodem tempore M.
                    Cornelius consul in altera parte Italiae non tam armis quam iudiciorum terrore
                    Etruriam continuit, totam ferme ad Magonem ac per eum ad spem novandi res
                    versam. <milestone unit="section" n="11"/> eas quaestiones ex senatus consulto
                    minime ambitiose habuit; multique nobiles Etrusci, qui aut ipsi ierant aut
                    miserant ad Magonem de populorum suorum defectione, primo praesentes erant
                    condemnati; <milestone unit="section" n="12"/> postea conscientia sibimet ipsi
                    exilium consciscentes, cum absentes damnati essent, corporibus subtractis bona
                    tantum, quae publicari poterant, pigneranda poenae praebebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dam haec consules diversis regionibus agunt,
                    censores interim Romae M. Livius et C. Claudius senatum recitaverunt. princeps
                    iterum lectus Q. Fabius Maximus; notati septem, nemo tamen, qui sella curuli
                    sedisset. <milestone unit="section" n="2"/> sarta tecta acriter et cum summa
                    fide exegerunt; viam e foro Bovario <del status="unremarkable">et</del> ad
                    Veneris circa foros publicos et aedem Matris Magnae in Palatio faciendam
                    locaverunt. vectigal etiam novum ex salaria annona statuerunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> sextante sal et Romae et per totam Italiam erat Romae
                    pretio eodem, pluris <pb n="p.531"/> in foris et conciliabulis, et alio alibi
                    pretio praebendum locaverunt. <milestone unit="section" n="4"/> id vectigal
                    commentum alterum ex censoribus satis credebant, populo iratum, quod iniquo
                    iudicio quondam damnatus esset; et in pretio salis maxime oneratas tribus,
                    quarum opera damnatus erat, credebant. <milestone unit="section" n="5"/> inde
                    Salinatori Livio inditum cognomen. lustrum conditum serius, quia per provincias
                    dimiserunt censores, ut civium Romanorum in exercitibus, quantus ubique esset,
                    referretur numerus. <milestone unit="section" n="6"/> censa cum iis ducenta
                    decem quattuor milia hominum. condidit lustrum C. Claudius Nero. <milestone
                        unit="section" n="7"/> duodecim deinde coloniarum, quod numquam antea factum
                    erat, deferentibus ipsarum coloniarum censoribus, censum acceperunt, ut, quantum
                    numero militum, quantum pecunia valerent, in publicis tabulis monumenta
                    extarent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>equitum</corr>
                        <sic>equiturn</sic>
                    </choice> deinde census agi coeptus est; et ambo forte censores equum publicum
                    habebant. cum ad tribum Polliam ventum est, in qua M. Livi nomen erat, et praeco
                    cunctaretur citare ipsum censorem, <milestone unit="section" n="9"/> ,,cita"
                    inquit Nero ,,M. Livium"; et sive ex residua vetere simultate sive intempestiva
                    iactatione severitatis inflatus M. Livium, quia populi iudicio esset damnatus,
                    equum vendere iussit. <milestone unit="section" n="10"/> item M. Livius, cum ad
                    tribum Arniensem et nomen conlegae ventum est, vendere equum C. Claudium iussit
                    duarum rerum causa, unius, quod falsum adversus se testimonium dixisset,
                    alterius, quod non sincera fide secum in gratiam redisset. <milestone
                        unit="section" n="11"/> aeque foedum certamen inquinandi famam alterius cum
                    suae famae damno factum est exitu censurae. cum in leges iurasset C. Claudius
                        <milestone unit="section" n="12"/> et in aerarium escendisset, inter nomina
                    eorum, quos aerarios relinquebat, dedit conlegae nomen. <milestone
                        unit="section" n="13"/> deinde M. Livius in aerarium venit et praeter
                    Maeciam tribum, quae se neque condemnasset neque condemnatum aut consulem aut
                    censorem fecisset, populum Romanum omnem, quattuor et triginta tribus,
                        <milestone unit="section" n="14"/> aerarios reliquit, quod et innocentem se
                    condemnassent et condemnatum consulem <pb n="p.532"/> et censorem fecissent,
                    neque infitiari possent aut iudicio semel aut comitiis bis ab se peccatum esse:
                    inter quattuor et triginta tribus et C. Claudium aerarium fore; <milestone
                        unit="section" n="15"/> quod si exemplum haberet bis eundem aerarium
                    relinquendi, C. Claudium nominatim se inter aerarios fuisse relicturum.
                        <milestone unit="section" n="16"/> pravum certamen notarum inter censores;
                    castigatio inconstantiae populi censoria et gravitate temporum illorum digna.
                        <milestone unit="section" n="17"/> in invidia censores cum essent, crescendi
                    ex iis ratus esse occasionem Cn. Baebius tribunus plebis diem ad populum
                    utrisque dixit. ea res consensu patrum discussa est, ne postea obnoxia populari
                    aurae censura esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eadem aestate in Bruttiis Clampetia a consule
                    vi capta, Consentia et Pandosia et ignobiles aliae civitates voluntate in
                    dicionem venerunt. <milestone unit="section" n="2"/> et cum comitiorum iam
                    adpeteret tempus, Cornelium potius ex Etruria, ubi nihil belli erat, Romam
                    acciri placuit. is consules Cn. Servilium Caepionem <milestone unit="section"
                        n="3"/> et C. Servilium Geminum creavit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    inde praetoria comitia habita. creati P. Cornelius Lentulus, P. Quinctilius
                    Varus, P. Aelius Paetus, P. Villius Tappulus: <milestone unit="section" n="5"/>
                    hi duo cum aediles plebis essent, praetores creati sunt. consul comitiis
                    perfectis ad exercitum in Etruriam redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> sacerdotes eo anno mortui atque in locum eorum
                    suffecti: Ti. Veturius Philo flamen Martialis in <choice>
                        <corr>locum</corr>
                        <sic>locun</sic>
                    </choice> M. Aemili Regilli, qui priore anno mortuus erat, creatus
                    inauguratusque; <milestone unit="section" n="7"/> in M. Pomponi Mathonis auguris
                    et decemviri locum creati decemvir M. Aurelius Cotta, augur Ti. Sempronius
                    Gracchus admodum adulescens, quod tum perrarum in mandandis sacerdotiis erat.
                        <milestone unit="section" n="8"/> quadrigae aureae eo anno in Capitolio
                    positae ab aedilibus curulibus C. Livio et M. Servilio Gemino, et ludi Romani
                    biduum instaurati, item per biduum plebei ab aedilibus P. Aelio, P. Villio. et
                    Iovis epulum fuit ludorum causa. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
