<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 9</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="9" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber IX</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sequitur hunc annum nobilis clade Romana
                    Caudina pax T. Veturio Calvino Sp. Postumio consulibus. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Samnites eo anno imperatorem C. Pontium, Herenni
                    filium, habuerunt, patre longe prudentissimo natum, primum ipsum bellatorem
                    ducemque. <milestone unit="section" n="3"/> is, ubi legati, qui ad dedendas res
                    missi erant, pace infecta redierunt, 'ne nihil actum' inquit 'hac legatione
                    censeatis, expiatum est quidquid ex foedere rupto irarum in nos caelestium fuit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> satis scio, quibuscumque dis cordi fuit
                    subigi nos ad necessitatem dedendi res, quae ab nobis ex foedere repetitae
                    fuerant, iis non fuisse cordi tam superbe ab Romanis foederis expiationem
                    spretam. <milestone unit="section" n="5"/> quid enim ultra fieri ad placandos
                    deos mitigandosque homines potuit, quam quod nos fecimus? res hostium in praeda
                    captas, quae belli iure nostrae videbantur, remisimus; <milestone unit="section"
                        n="6"/> auctores belli, quia vivos non potuimus, perfunctos iam fato
                    dedidimus; bona eorum, ne quid ex contagione noxae remaneret penes nos, Romam
                    portavimus. <milestone unit="section" n="7"/> quid ultra tibi, Romane, quid
                    foederi, quid dis arbitris foederis debeo? quem tibi tuarum irarum, quem meorum
                    suppliciorum iudicem feram? <milestone unit="section" n="8"/> neminem neque
                    populum neque privatum fugio. quod si nihil cum potentiore iuris humani
                    relinquitur inopi, at ego ad deos vindices intolerandae superbiae confugiam et
                    precabor, ut iras suas vertant in eos, <milestone unit="section" n="9"/> quibus
                    non suae redditae res, non alienae adcumulatae satis sint; quorum saevitiam non
                    mors noxiorum, non deditio exanimatorum corporum, non bona sequentia domini
                    deditionem exsatient; <hi rend="italics">qui</hi> placari nequeant, nisi
                    hauriendum sanguinem laniandaque viscera nostra praebuerimus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> iustum est bellum, Samnites, quibus necessarium, et
                    pia arma quibus nulla nisi in armis relinquitur spes. proinde, cum <pb n="p.502"
                    /> rerum humanarum maximum momentum sit, quam propitiis rem, quam adversis agant
                    dis, pro certo habete priora bella adversus deos magis quam homines gessisse,
                    hoc, quod instat, ducibus ipsis dis gestures'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec non laeta magis quam vera vaticinatus
                    exercitu educto circa Caudium castra quam potest occultissime locat; <milestone
                        unit="section" n="2"/> inde ad Calatiam, ubi iam consules Romanos castraque
                    esse audiebat, milites decem pastorum habitu mittit pecoraque diversos, alium
                    alibi, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul Romanis pascere iubet praesidiis; <milestone unit="section"
                        n="3"/> ubi inciderint in praedatores, ut idem omnibus sermo constet:
                    legiones Samnitium in Apulia esse, Luceriam omnibus copiis circumsedere, nec
                    procul abesse, quin vi capiant. iam is rumor, <milestone unit="section" n="4"/>
                    et ante de industria vulgatus, venerat ad Romanos, sed fidem auxere captivi, eo
                    maxime, quod sermo inter omnes congruebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> haud erat dubium, quin Lucerinis opem Romanus
                    ferret, bonis ac fidelibus sociis, simul ne Apulia omnis ad praesentem terrorem
                    deficeret; ea modo, qua irent, consultatio fuit. <milestone unit="section" n="6"
                    /> duae ad Luceriam ferebant viae, altera praeter oram superi maris, patens
                    apertaque, sed quanto tutior, tanto fere longior, altera per furculas Caudinas,
                    brevior; <milestone unit="section" n="7"/> sed ita natus locus est: saltus duo
                    alti, angusti silvosique sunt, montibus circa perpetuis inter se iuncti; iacet
                    inter eos satis patens, clausus in medio, campus herbidus aquosusque, per quem
                    medium iter est; <milestone unit="section" n="8"/> sed antequam venias ad eum,
                    intrandae primae angustiae sunt, et aut eadem, qua te insinuaveris, retro via
                    repetenda aut, si ire porro pergas, per alium saltum, artiorem inpeditioremque,
                    evadendum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> in eum campum via alia per cavam rupem Romani
                    demisso agmine cum ad alias angustias protinus pergerent, saeptas deiectu
                    arborum saxorumque ingentium obiacente mole invenere. cum fraus hostilis
                    apparuisset, praesidium etiam in summo saltu conspicitur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> citati inde retro, qua venerant, pergunt repetere
                        <pb n="p.503"/> viam; <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> quoque clausam sua obice armisque inveniunt. sistunt inde gradum sine
                    ullius imperio, stuporque omnium animos ac velut torpor quidam insolitus membra
                    tenet, <milestone unit="section" n="11"/> intuentesque alii alios, cum alterum
                    quisque conpotem magis mentis ac consilii ducerent, diu inmobiles silent;
                        <milestone unit="section" n="12"/> deinde, ubi praetoria consulum erigi
                    videre et expedire quosdam utilia operi, quamquam ludibrio fore munientes
                    perditis rebus ac spe omni adempta cernebant, <milestone unit="section" n="13"/>
                    tamen, ne culpam malis adderent, pro se quisque nec hortante ullo nec imperante
                    ad muniendum versi castra propter aquam vallo circumdant, sua ipsi opera
                    laboremque inritum, <milestone unit="section" n="14"/> praeterquam quod hostes
                    superbe increpabant, cum miserabili confessione eludentes. <milestone
                        unit="section" n="15"/> ad consules maestos, ne advocantes quidem in
                    consilium, quando <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> consilio nec auxilio locus esset, sua sponte legati ac tribuni
                    conveniunt, militesque ad praetorium versi opem, quam vix di inmortales ferre
                    poterant, ab ducibus exposcunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> querentes magis quam consultantes nox
                    oppressit, cum pro ingenio quisque fremerent, alius: 'per obices viarum, per
                    adversa montium, per silvas, qua ferri arma poterunt, <milestone unit="section"
                        n="2"/> eamus, modo ad hostem pervenire liceat, quem per annos iam prope
                    triginta vincimus; <milestone unit="section" n="3"/> omnia aequa et plana erunt
                    Romano in perfidum Samnitem pugnanti'; alius: 'quo aut qua eamus? num montes
                    moliri sede sua paramus? dum haec inminebunt iuga, qua tu ad hostem venias?
                    armati inermes, fortes ignavi, pariter omnes capti atque victi sumus; <milestone
                        unit="section" n="4"/> ne ferrum quidem ad bene moriendum oblaturus est
                    hostis; sedens bellum conficiet'. his in vicem sermonibus qua cibi, qua quietis
                    inmemor nox traducta est. </p>
                <p> ne Samnitibus quidem consilium in tam laetis suppetebat rebus; itaque universi
                    Herennium Pontium, patrem imperatoris, per litteras consulendum censent.
                        <milestone unit="section" n="5"/> iam is gravis annis non militaribus solum
                    sed civilibus <pb n="p.504"/> quoque abscesserat muneribus; in corpore tamen
                    adfecto vigebat vis animi consiliique. <milestone unit="section" n="6"/> is ubi
                    accepit ad furculas Caudinas inter duos saltus clausos esse exercitus Romanos,
                    consultus ab nuntio filii censuit omnes inde quam primum inviolatos dimittendos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> quae ubi spreta sententia est iterumque eodem
                    remeante nuntio consulebatur, censuit ad unum omnes interficiendos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> quae ubi tam discordia inter se velut ex
                    ancipiti oraculo responsa data sunt, quamquam filius ipse in primis iam animum
                    quoque patris consenuisse in adfecto corpore rebatur, tamen consensu omnium
                    victus est, ut ipsum in consilium acciret. <milestone unit="section" n="9"/> nec
                    gravatus senex plaustro in castra dicitur advectus vocatusque in consilium ita
                    ferme locutus esse, ut nihil sententiae suae mutaret, causas tantum adiceret:
                        <milestone unit="section" n="10"/> priore se consilio, quod optimum duceret,
                    cum potentissimo populo per ingens beneficium perpetuam firmare pacem
                    amicitiamque; altero consilio in multas aetates, quibus amissis duobus
                    exercitibus haud facile receptura vires Romana res <hi rend="italics"
                        >esset,</hi> bellum differre; tertium nullum consilium esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> cum filius aliique principes percunctando
                    exsequerentur, 'quid, si media via consilii caperetur, ut et dimitterentur
                    incolumes et leges iis iure belli victis inponerentur', <milestone
                        unit="section" n="12"/> 'ista quidem sententia' inquit 'ea est, quae neque
                    amicos parat nec inimicos tollit. servate modo quos ignominia inritaveritis: ea
                    est Romana gens, quae victa quiescere nesciat. <milestone unit="section" n="13"
                    /> vivet semper in pectoribus illorum quidquid istuc praesens necessitas
                    inusserit, nec eos ante multiplices poenas expetitas a vobis quiescere sinet'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> neutra sententia accepta Herennius domum e
                    castris est avectus; et in castris Romanis cum frustra multi conatus ad
                    erumpendum capti essent et iam omnium rerum inopia esset, <milestone
                        unit="section" n="2"/> victi necessitate legatos mittunt, qui primum pacem
                    aequam peterent; si pacem <pb n="p.505"/> non inpetrarent, uti provocarent ad
                    pugnam. <milestone unit="section" n="3"/> tum Pontius debellatum esse respondit
                    et, quoniam ne victi quidem ac capti fortunam fateri scirent, inermes cum
                    singulis vestimentis sub iugum missurum; alias condiciones pacis aequas victis
                    ac victoribus fore: <milestone unit="section" n="4"/> si agro Samnitium
                    decederetur, coloniae abducerentur, suis inde legibus Romanum ac Samnitem aequo
                    foedere victurum; <milestone unit="section" n="5"/> his condicionibus paratum se
                    esse foedus cum consulibus ferire; si quid eorum displiceat, legatos redire ad
                    se vetuit. <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>Haec</sic>
                    </choice> cum legatio renuntiaretur. <milestone unit="section" n="6"/> tantus
                    gemitus omnium subito exortus est tantaque maestitia incessit ut non gravius
                    accepturi viderentur, si nuntiaretur omnibus eo loco mortem oppetendam esse.
                        <milestone unit="section" n="7"/> cum diu silentium fuisset nec consules aut
                    pro foedere tam turpi aut contra foedus tam necessarium hiscere possent, tum L.
                    Lentulus, qui princeps legatorum virtute atque honoribus erat: ' <milestone
                        unit="section" n="8"/> patrem meum' inquit, 'consules, saepe audivi
                    memorantem se in Capitolio unum non fuisse auctorem senatui redimendae auro a
                    Gallis civitatis, quando nec fossa valloque ab ignavissimo ad opera ac muniendum
                    hoste clausi essent et erumpere si non sine magno periculo, tamen sine certa
                    pernicie possent. <milestone unit="section" n="9"/> quod si, ut illis decurrere
                    ex Capitolio armatis in hostem licuit, quo saepe modo obsessi in <choice>
                        <corr>obsidentes</corr>
                        <sic>obsidendes</sic>
                    </choice> eruperunt, ita nobis aequo aut iniquo loco dimicandi tantummodo cum
                    hoste copia esset, non mihi paterni animi indoles in consilio dando deesset.
                        <milestone unit="section" n="10"/> equidem mortem pro patria praeclaram esse
                    fateor et me vel devovere pro populo Romano legionibusque vel in medios <del
                        status="unremarkable">me</del> inmittere hostes paratus sum; <milestone
                        unit="section" n="11"/> sed hic patriam video, hic quidquid Romanarum
                    legionum est, quae, nisi pro se ipsis ad mortem ruere volunt, quid habent, quod
                    morte sua servent? ' <milestone unit="section" n="12"/> tecta urbis' dicat
                    aliquis 'et moenia et <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> turbam, a qua urbs incolitur'. immo hercule produntur ea omnia deleto
                    hoc exercitu, non servantur. <milestone unit="section" n="13"/> quis enim ea
                    tuebitur? inbellis <pb n="p.506"/> videlicet atque inermis multitudo. tam
                    hercule, quam a Gallorum impetu defendit. <milestone unit="section" n="14"/> an
                    a Veis exercitum Camillumque ducem inplorabunt? hic omnes spes opesque sunt,
                    quas servando patriam servamus, dedendo ad necem patriam deserimus ac prodimus.
                    ' <milestone unit="section" n="15"/> at foeda atque ignominiosa deditio est'.
                    sed ea caritas patriae est, ut tam ignominia <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> quam morte nostra, si opus sit, servemus. <milestone unit="section"
                        n="16"/> subeatur ergo ista, quantacumque est, indignitas et pareatur
                    necessitati, quam ne di quidem superant. ite, consules, redimite armis
                    civitatem, quam auro maiores vestri redemerunt'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules profecti ad Pontium in conloquium, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>pum</sic>
                    </choice> de foedere victor agitaret, negarunt iniussu populi foedus fieri posse
                    nec sine fetialibus caerimoniaque alia sollemni. <milestone unit="section" n="2"
                    /> itaque non, ut vulgo credunt Claudiusque etiam scribit, foedere pax Caudina,
                    sed per sponsionem facta est. <milestone unit="section" n="3"/> quid enim aut
                    sponsoribus in foedere opus esset aut obsidibus, ubi precatione res transigitur,
                    per quem populum fiat, quo minus legibus dictis stetur, ut eum ita Iuppiter
                    feriat, quem ad rodurn a fetialibus porcus feriatur? <milestone unit="section"
                        n="4"/> spoponderunt consules, legati, quaestores, tribuni militum,
                    nominaque omniur, qui spoponderunt, extant, ubi, si ex foedere acta res esset,
                    praeterquam duorum fetialium non extarent; <milestone unit="section" n="5"/> et
                    propter necessariam foederis <choice>
                        <corr>dilationem</corr>
                        <sic>dilationer</sic>
                    </choice> obsides etiam sescenti equites imperati, qui capite luerent, si pacto
                    non staretur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>tempus</corr>
                        <sic>terpus</sic>
                    </choice> inde statutum tradendis obsidibus exercituque inermi mittendo. </p>
                <p> Redintegravit luctum in castris consulum adventus, ut vix ab iis abstinerent
                    ranus, quorum temeritate in eum locum deducti essent, quorum ignavia foedius
                    inde, quam venissent, abituri: <milestone unit="section" n="7"/> illis non ducem
                    locorum, non exploratorem fuisse; beluarum modo caecos in foveam lapsos.
                        <milestone unit="section" n="8"/> alii alios intueri, contemplari <choice>
                        <corr>arma</corr>
                        <sic>armna</sic>
                    </choice> mox tradenda et inermes futuras dextras obnoxiaque corpora hosti;
                    proponere sibimet ipsi ante oculos iugum hostile et ludibria victoris et vultus
                    superbos <pb n="p.507"/> et per armatos inermium iter, <milestone unit="section"
                        n="9"/> inde foedi agminis miserabilem viam per sociorum urbes, reditum in
                    patriam ad parentes, quo saepe ipsi maioresque eorum triumphantes venissent:
                        <milestone unit="section" n="10"/> se solos sine vulnere, sine ferro, sine
                    acie victos; sibi non stringere licuisse gladios, non manum cum hoste conferre;
                    sibi nequiquam animos datos. <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>Haec</sic>
                    </choice> frementibus hora fatalis ignominiae advenit, <milestone unit="section"
                        n="11"/> omnia tristiora experiundo factura, quam quae praeceperant animis.
                        <milestone unit="section" n="12"/> iam primum cum singulis vestimentis
                    inermes extra vallum exire iussi, et primi traditi obsides atque in custodiam
                    abducti. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> a consulibus abire lictores iussi paludamentaque detracta: <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <hi rend="italics">id</hi> tantam inter ipsos, qui paulo ante eos <choice>
                        <corr>exsecrantes</corr>
                        <sic>execrantes</sic>
                    </choice> dedendos lacerandosque censuerant, miserationem fecit, ut suae quisque
                    condicionis oblitus ab illa deformatione tantae maiestatis velut ab nefando
                    spectaculo averteret oculos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> primi consules prope seminudi sub iugum missi, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> ut quisque gradu proximus erat, ita ignominiae obiectus, tum deinceps
                    singulae legiones. <milestone unit="section" n="2"/> circumstabant armati
                    hostes, exprobantes eludentesque; gladii etiam plerisque intentati, et vulnerati
                    quidam necatique, si vultus eorum indignitate rerum acrior victorem offendisset.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ita traducti sub iugum et, quod paene
                    gravius erat, per hostium oculos, cum e saltu evasissent, etsi velut ab inferis
                    extracti <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> primum lucem adspicere visi sunt, tamen ipsa lux ita deforme
                    intuentibus agmen omni morte tristior fuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>itaque</corr>
                        <sic>Itaque</sic>
                    </choice> cum ante noctem Capuam pervenire possent, incerti de fide sociorum et
                    quod pudor praepediebat, circa viam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul Capua omnium egena corpora humi prostraverunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quod ubi est Capuam nuntiatum, evicit miseratio iusta
                    sociorum superbiam ingenitam Campanis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    confestim insignia sua consulibus, fasces lictoribus, arma equos, vestimenta
                    commeatus militibus benigne mittunt; <milestone unit="section" n="7"/> et
                    venientibus <pb n="p.508"/> Capuam cunctus senatus populusque obviam egressus
                    iustis omnibus hospitalibus privatisque et publicis fungitur officiis.
                        <milestone unit="section" n="8"/> neque illis sociorum comitas vultusque
                    benigni et adloquia non modo sermonem elicere, sed ne ut oculos quidem
                    attollerent aut consolantes amicos contra intuerentur efficere poterant:
                        <milestone unit="section" n="9"/> adeo super ^ maerorem pudor quidam fugere
                    conloquia et coetus hominum cogebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> postero die cum iuvenes nobiles, missi a
                    Capua, ut proficiscentes ad finem Campanum prosequerentur, <milestone
                        unit="section" n="11"/> revertissent vocatique in curiam percunctantibus
                    maioribus natu multo sibi maestiores et abiectioris animi visos referrent: adeo
                    silens ac prope mutum agmen incessisse; <milestone unit="section" n="12"/>
                    iacere indolem illam Romanam, ablatosque cum armis animos; non reddere salutem
                    salutantibus, non dare responsum, non hiscere quemquam prae metu potuisse,
                    tamquam ferentibus adhuc cervicibus iugum, sub quod missi essent; <milestone
                        unit="section" n="13"/> habere Samnites victoriam non praeclaram solum sed
                    etiam perpetuam, cepisse enim eos non Romam, sicut ante Gallos, sed, quod multo
                    bellicosius fuerit, Romanam virtutem ferociamque:— <milestone unit="chapter"
                        n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haec dicerentur audirenturque et
                    deploratum paene Romanum nomen in concilio sociorum fidelium esset, <milestone
                        unit="section" n="2"/> dicitur Ofillius Calavius, Ovi filius, clarus genere
                    factisque, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> etiam aetate verendus, longe aliter se habere rem dixisse: <milestone
                        unit="section" n="3"/> silentium illud obstinatum fixosque in terram oculos
                    et surdas ad omnia solacia aures et pudorem intuendae lucis ingentem molem
                    irarum ex alto animi cientis indicia esse. <milestone unit="section" n="4"/> aut
                    Romana se ignorare ingenia, aut silentium illud Samnitibus flebiles brevi
                    clamores gemitusque excitaturum, Caudinaeque pacis aliquanto Samnitibus quam
                    Romanis tristiorem memoriam fore; <milestone unit="section" n="5"/> quippe suos
                    quemque eorum animos habiturum, ubicumque congressuri sint; saltus Caudinos non
                    ubique Samnitibus fore. </p>
                <p> iam Romae etiam sua infamis clades erat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    obsessos primum audierunt; tristior deinde ignominiosae <pb n="p.509"/> pacis
                    magis quam periculi nuntius fuit. <milestone unit="section" n="7"/> ad famam
                    obsidionis dilectus haberi coeptus erat; dimissus deinde auxiliorum apparatus,
                    postquam deditionem tam foede factam acceperunt, extemploque sine ulla publica
                    auctoritate consensum in omnem formam luctus est. tabernae circa forum clausae,
                        <milestone unit="section" n="8"/> iustitiumque in foro sua sponte coeptum
                    prius quam indictum; lati clavi, anuli aurei positi; <milestone unit="section"
                        n="9"/> paene maestior exercitu ipso civitas esse nec ducibus solum atque
                    auctoribus sponsoribusque pacis irasci sed innoxios etiam milites odisse et
                    negare urbe tectisve accipiendos. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>Quam</sic>
                    </choice> concitationem animorum fregit adventus exercitus etiam iratis
                    miserabilis. non enim tamquam in patriam revertentes ex insperato incolumes,
                        <milestone unit="section" n="11"/> sed captorum habitu vultuque ingressi
                    sero in urbem, ita se in suis quisque tectis abdiderunt, ut postero atque
                    insequentibus diebus nemo eorum forum aut publicum aspicere vellet. <milestone
                        unit="section" n="12"/> consules in privato abditi nihil pro magistratu
                    agere, nisi quod expressum senatus consulto est, ut <choice>
                        <corr>dictatorem</corr>
                        <sic>dictatorcm</sic>
                    </choice> dicerent comitiorum causa. Q. Fabium Ambustum dixerunt <milestone
                        unit="section" n="13"/> et P. Aelium Paetum magistrum equitum; <milestone
                        unit="section" n="14"/> quibus vitio creatis suffecti M. Aemilius Papus
                    dictator, L. Valerius Flaccus magister equitum. nec per eos comitia habita; et
                    quia taedebat populum omnium magistratuum eius anni, res ad interregnum rediit.
                    interreges Q. Fabius Maximus, M. Valerius Corvus. <milestone unit="section"
                        n="15"/> is consules creavit Q. Publilium Philonem <hi rend="italics"
                        >tertiunm</hi> et L. Papirium Cursorem iterum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubio consensu civitatis, quod nulli ea tempestate duces clariores
                    essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quo creati sunt die, eo—sic enim placuerat
                    patribus—magistratum inierunt, sollemnibusque senatus consultis perfectis de
                    pace Caudina rettulerunt; et Publilius, <milestone unit="section" n="2"/> penes
                    quem fasces erant, 'dic, Sp. Postumi', inquit. qui ubi surrexit, eodem illo
                    vultu, quo sub iugum missus erat, <milestone unit="section" n="3"/> 'haud sum
                    ignarus' inquit, 'consules, ignominiae, non honoris causa me primum excitatum
                        <pb n="p.510"/> iussumque dicere, non tamquam senatorem, sed tamquam reum
                    qua infelicis belli, qua ignominiosae pacis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    ego tamen, quando neque de noxa nostra neque de poena rettulistis, omissa
                    defensione, quae non difficillima esset apud haud ignaros fortunarum humanarum
                    necessitatiumque, sententiam de eo, de quo rettulistis, paucis peragam; quae
                    sententia testis erit, mihine an legionibus vestris pepercerim, cum me seu turpi
                    seu necessaria sponsione obstrinxi, <milestone unit="section" n="5"/> qua tamen,
                    quando iniussu populi facta est, non tenetur populus Romanus, nec <choice>
                        <corr>quicquam</corr>
                        <sic>quicqum</sic>
                    </choice> ex ea praeterquam corpora nostra debentur Samnitibus. <milestone
                        unit="section" n="6"/> dedamur per fetiales nudi vinctique; exsolvamus
                    religione populum, si qua obligavimus, ne quid divini humanive obstet, quo minus
                    iustum piumque de integro ineatur bellum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    interea consules exercitum scribere, armare, educere placet nec prius ingredi
                    hostium fines, quam omnia iusta in deditione nostra perfecta erunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> vos, di inmortales, precor quaesoque, si vobis non
                    fuit cordi Sp. Postumium, T. Veturium consules cum Samnitibus prospere bellum
                    gerere, <milestone unit="section" n="9"/> at vos satis habeatis vidisse nos sub
                    iugum missos, vidisse sponsione infami obligates, videre nudos vinctosque
                    hostibus deditos, omnem iram hostium nostris capitibus excipientes; <milestone
                        unit="section" n="10"/> novos consules legionesque Romanas ita cum Samnite
                    gerere bellum velitis, ut omnia ante nos consules bella gesta sunt'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> quae ubi dixit, tanta simul admiratio
                    miseratioque viri incessit homines, ut modo vix crederent illum eundem esse Sp.
                    Postumium, qui auctor tam foedae pacis fuisset, <milestone unit="section" n="12"
                    /> modo miserarentur, quod vir talis etiam praecipuum apud hostes supplicium
                    passurus esset ob iram diremptae pacis. <milestone unit="section" n="13"/> cum
                    omnes laudibus modo prosequentes virum in sententiam eius pedibus irent,
                    temptata paulisper intercessio est ab L. Livio et Q. Maelio tribunis plebis,
                        <milestone unit="section" n="14"/> qui neque exsolvi religione populum
                    aiebant deditione sua, nisi omnia Samnitibus, qualia apud Caudium fuissent,
                        <milestone unit="section" n="15"/> restituerentur, neque se <pb n="p.511"/>
                    pro eo, quod spondendo pacem servassent exercitum populi Romani, poenam ullam
                    meritos esse neque ad extremum, cum sacrosancti essent, dedi hostibus violarive
                    posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Tum Postumius 'interea dedite' inquit
                    'profanos nos, quos salva religione potestis; dedetis deinde et istos
                    sacrosanctos, cum primum magistratu abierint, sed, <milestone unit="section"
                        n="2"/> si me audiatis, priusquam dedantur, hic in comitio virgis caesos,
                    hanc iam ut intercalatae poenae usuram habeant. <milestone unit="section" n="3"
                    /> nam quod deditione nostra negant exsolvi religione populum, id istos magis,
                    ne dedantur, quam quia ita se res habeat, dicere quis adeo iuris fetialium
                    expers est, qui ignoret? </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> neque ego infitias eo, patres conscripti, tam
                    sponsiones quam foedera sancta esse apud eos homines, apud quos iuxta divinas
                    religiones fides humana colitur; sed iniussu populi nego quicquam sanciri posse,
                    quod populum teneat. <milestone unit="section" n="5"/> an, si eadem superbia,
                    qua sponsionem istam expresserunt nobis Samnites, coegissent nos verba legitima
                    dedentium urbes nuncupare, deditum populum Romanum vos, tribuni, diceretis et
                    hanc urbem, templa, delubra, fines, aquas Samnitium esse? <milestone
                        unit="section" n="6"/> omitto deditionem, quoniam de sponsione agitur; quid
                    tandem, si spopondissemus urbem hanc relicturum populum Romanum? si incensurum?
                    si magistratus, si senatum, si leges non habiturum? si sub regibus futurum? di
                    meliora, inquis. atqui non indignitas rerum sponsionis vinculum levat:
                        <milestone unit="section" n="7"/> si quid est, in quod obligari populus
                    possit, in omnia potest. et ne illud quidem, quod quosdam forsitan moveat,
                    refert, consul an dictator an praetor spoponderit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> et hoc ipsi etiam Samnites iudicaverunt, quibus non fuit satis
                    consules spondere, sed legatos, quaestores, tribunos militum spondere coegerunt. <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>Nec</sic>
                    </choice> a me nunc quisquam quaesiverit, <milestone unit="section" n="9"/> quid
                    ita spoponderim, cum id nec consulis ius esset, nec illis spondere pacem, quae
                    mei non erat arbitrii, pro vobis, <pb n="p.512"/> qui nihil mandaveratis,
                    possem. <milestone unit="section" n="10"/> nihil ad Caudium, patres conscripti,
                    humanis consiliis gestum est: di inmortales et vestris et hostium imperatoribus
                    mentem ademerunt. <milestone unit="section" n="11"/> nec nos in bello satis
                    cavimus, et illi male partam victoriam male perdiderunt, dum vix locis, quibus
                    vicerant, credunt, dum quacumque condicione arma viris in arma natis auferre
                    festinant. <milestone unit="section" n="12"/> an, si sana mens fuisset,
                    difficile illis fuit, dum senes ab domo ad consultandum accersunt, mittere Romam
                    legatos? cum senatu, cum populo de pace ac foedere agere? tridui iter expeditis
                    erat; <milestone unit="section" n="13"/> interea in indutiis res fuisset, donec
                    ab Roma legati aut victoriam illis certam aut pacem adferrent. ea demum sponsio
                    esset, quam populi iussu spopondissemus. <milestone unit="section" n="14"/> sed
                    neque vos tulissetis, nec nos spopondissemus, nec fas fuit alium rerum exitum
                    esse, quam ut illi velut somnio laetiore, quam quod mentes eorum capere possent,
                        <milestone unit="section" n="15"/> nequiquam eluderentur et nostrum
                    exercitum eadem, quae inpedierat, fortuna expediret, vanam victoriam vanior
                    inritam faceret pax, sponsio interponeretur, quae neminem praeter sponsorem
                    obligaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="16"/> quid enim vobiscum, patres conscripti, quid <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cuni</sic>
                    </choice> populo Romano actum est? quis vos appellare potest, quis se a vobis
                    dicere deceptum? hostis an civis? hosti nihil spopondistis, civem neminem
                    spondere pro vobis iussistis. <milestone unit="section" n="17"/> nihil ergo
                    vobis nec nobiscum est, quibus nihil mandastis, nec cum Samnitibus, cum quibus
                    nihil egistis. <milestone unit="section" n="18"/> Samnitibus sponsores nos sumus
                    rei satis locupletes in id, quod nostrum est, in id, quod praestare possumus,
                    corpora nostra et animos: in haec saeviant, in haec ferrum, in haec iras acuant.
                        <milestone unit="section" n="19"/> quod ad <choice>
                        <corr>tribunos</corr>
                        <sic>tribanos</sic>
                    </choice> attinet, consulite, utrum praesens deditio eorum fieri possit an in
                    diem differatur; nos interim, T. Veturi vosque ceteri, vilia haec capita luendae
                    sponsioni feramus et nostro supplicio liberemus Romana arma'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> movit patres conscriptos cum causa tum auctor
                    nec ceteros solum sed tribunos etiam plebei, ut se in <pb n="p.513"/> senatus
                    dicerent fore potestate. <milestone unit="section" n="2"/> magistratu inde se
                    extemplo abdicaverunt traditique fetialibus cum ceteris Caudium ducendi.
                        <milestone unit="section" n="3"/> hoc senatus consulto facto lux quaedam
                    adfulsisse civitati visa est. Postumius in ore erat, eum laudibus ad caelum
                    ferebant, devotioni P. Deci consulis, aliis claris facinoribus aequabant:
                        <milestone unit="section" n="4"/> emersisse civitatem ex obnoxia pace illius
                    consilio et opera; ipsum se cruciatibus et hostium irae offerre piaculaque pro
                    populo Romano dare. <milestone unit="section" n="5"/> arma cuncti spectant et
                    bellum: en umquam futurum, ut congredi armatis cum Samnite liceat? <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>In</sic>
                    </choice> civitate ira odioque ardente dilectus prope omnium voluntariorum fuit.
                    rescriptae ex eodem milite novae legiones ductusque ad Caudium exercitus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> praegressi fetiales ubi ad portam venere,
                    vestem detrahi pacis sponsoribus iubent, manus post tergum vinciri. cum
                    apparitor verecundia maiestatis Postumi laxe vinciret, 'quin tu' inquit 'adducis
                    lorum, ut iusta fiat deditio!' <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> ubi in coetum Samnitium et ad tribunal ventum Ponti est, A. Cornelius
                    Arvina fetialis ita verba fecit: ' <milestone unit="section" n="9"/> quandoque
                    hisce homines iniussu populi Romani Quiritium foedus ictum iri spoponderunt
                    atque ob <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem noxam nocuerunt, ob <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem, quo populus Romanus scelere inpio sit solutus, hosce homines
                    vobis dedo'. <milestone unit="section" n="10"/> haec dicenti fetiali Postumius
                    genu femur quanta maxime poterat vi perculit et clara voce ait se Samnitem civem
                    esse, illum legatum fetialem a se contra ius gentium violatum: eo iustius bellum
                    gesturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum Pontius 'nec ego istam deditionem
                    accipiam' inquit, 'nec Samnites ratam habebunt. <milestone unit="section" n="2"
                    /> quin tu, Spuri Postumi, si deos esse censes, aut omnia inrita facis aut pacto
                    stas? <milestone unit="section" n="3"/> Samniti populo omnes, quos in potestate
                    habuit, aut pro iis pax debetur. sed quid ego te appello, qui te captum victori
                    cum qua potes fide restituis? populum <choice>
                        <corr>Romanum</corr>
                        <sic>Romnum</sic>
                    </choice> appello, quem si sponsionis ad furculas Caudinas factae paenitet,
                    restituat <pb n="p.514"/> legiones intra saltum, quo saeptae fuerunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> nemo quemquam deceperit; omnia pro infecto sint;
                    recipiant arma, quae per pactionem tradiderunt; redeant in castra sua; quidquid
                    pridie habuerunt, quam in conloquium est ventum, habeant: <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> bellum et fortia consilia placeant, tum sponsio et pax repudietur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ea fortuna, iis locis, quae ante pacis
                    mentionem habuimus, geramus bellum, nec populus Romanus consulum sponsionem nec
                    nos fidem populi Romani accusemus. <milestone unit="section" n="6"/> numquamne
                    causa defiet, cur victi pacto non stetis? obsides Porsinnae dedistis: furto eos
                    subduxistis; auro civitatem a Gallis redemistis: inter accipiendum aurum caesi
                    sunt; <milestone unit="section" n="7"/> pacem nobiscum pepigistis, ut legiones
                    vobis captas restitueremus: <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> pacem inritam facitis. et semper aliquam fraudi speciem iuris
                    inponitis. <milestone unit="section" n="8"/> non probat populus Romanus
                    ignominiosa pace legiones servatas; pacem sibi habeat, legiones captas victori
                    restituat: hoc fide, hoc foederibus, hoc fetialibus caerimoniis dignum erat.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ut quidem tu, quod petisti per pactionem,
                    habeas, tot cives incolumes, ego pacem, quam hos tibi remittendo pactus sum, non
                    habeam, hoc tu, A. Corneli, hoc vos, fetiales, iuris gentibus dicitis?
                        <milestone unit="section" n="10"/> ego vero istos, quos dedi simulatis, nec
                    accipio nec dedi arbitror nec moror, quo minus in civitatem obligatam sponsione
                    commissa iratis omnibus dis, quorum eluditur numen, redeant. <milestone
                        unit="section" n="11"/> gerite bellum, quando Sp. Postumius modo legatum
                    fetialem genu perculit. ita di credent Samnitem civem Postumium, non civem
                    Romanum esse et a Samnite legatum Romanum violatum: eo vobis iustum in nos
                    factum esse bellum. <milestone unit="section" n="12"/> haec ludibria religionum
                    non pudere in lucem proferre et vix pueris dignas ambages senes ac consulares
                    fallendae fidei <choice>
                        <corr>exquirere.</corr>
                        <sic>exquirere!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="13"/> i, lictor, deme vincla Romanis; moratus sit
                    nemo, quo minus, ubi visum fuerit, abeant'. et illi quidem, forsitan et publica,
                    sua certe liberata fide ab Caudio in castra Romana inviolati redierunt. </p>
                <pb n="p.515"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Samnitibus pro superba pace infestissimum
                    cernentibus renatum bellum omnia, <milestone unit="section" n="2"/> quae deinde
                    evenerunt, non in animis solum sed prope in oculis esse, et sero ac nequiquam
                    laudare senis Ponti utraque consilia, inter quae se media lapsos <hi
                        rend="italics">via</hi> victoriae possessionem pace incerta mutasse et
                    beneficii et maleficii occasione amissa pugnaturos cum eis, quos potuerint in
                    perpetuum vel inimicos tollere vel amicos facere. <milestone unit="section"
                        n="3"/> adeoque nullodum certamine libatis viribus post Caudinam pacem animi
                    mutaverant, ut clariorem inter Romanos deditio Postumium quam Pontium incruenta
                    victoria inter Samnites faceret et geri posse bellum Romani pro victoria certa
                    haberent, <milestone unit="section" n="4"/> Samnites simul rebellasse et vicisse
                    crederent Romanum. <choice>
                        <corr>inter</corr>
                        <sic>Inter</sic>
                    </choice> haec Satricani ad Samnites defecerunt, <milestone unit="section" n="5"
                    /> et Fregellae colonia necopinato adventu Samnitium — fuisse et Satricanos cum
                    iis satis constat—nocte occupata est. timor inde mutuus utrosque usque ad lucem
                    quietos tenuit; <milestone unit="section" n="6"/> lux pugnae initium fuit, quam
                    aliquamdiu aequam, et quia pro aris ac focis dimicabatur et quia ex tectis
                    adiuvabat inbellis <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> certamen, Fregellani sustinuerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    fraus deinde rem inclinavit, quod vocem audiri praeconis passi sunt, incolumem
                    abiturum, qui arma posuisset. ea spes remisit a certamine animos, et passim arma
                    iactari coepta. <milestone unit="section" n="8"/> pertinacior pars armata per
                    aversam portam erupit, tutiorque eis audacia fuit quam incautus ad credendum
                    ceteris pavor, quos circumdatos igni, nequiquam deos fidemque invocantes,
                    Samnites concremaverunt. Consules, <milestone unit="section" n="9"/> inter se
                    partiti provincias, Papirius in Apuliam ad Luceriam pergit, ubi equites Romani
                    obsides ad Caudium dati custodiebantur, Publilius in Samnio substitit adversus
                    Caudinas legiones. <milestone unit="section" n="10"/> distendit ea res Samnitium
                    animos, quod nec ad Luceriam ire, ne ab tergo instaret hostis, nec manere, ne
                    Luceria interim amitteretur, <milestone unit="section" n="11"/> satis audebant,
                    optimum visum <pb n="p.516"/> est committere rem fortunae et transigere cum
                    Publilio certamen; itaque in aciem copias educunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> adversus quos Publilius consul cum dimicaturus
                    esset, prius adloquendos milites ratus contionem advocari iussit. ceterum sicut
                    ingenti alacritate ad praetorium concursum est, ita prae clamore poscentium
                    pugnam nulla adhortatio imperatoris audita est: <milestone unit="section" n="2"
                    /> suus cuique animus memor ignominiae adhortator aderat. vadunt igitur in
                    proelium urgentes signiferos et, ne mora in concursu pilis emittendis
                    stringendisque inde gladiis esset, pila velut dato ad id signo abiciunt
                    strictisque gladiis cursu in hostem feruntur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    nihil illic imperatoriae artis ordinibus aut subsidiis locandis fuit; omnia ira
                    militaris prope vesano impetu egit. <milestone unit="section" n="4"/> itaque non
                    fusi modo hostes sunt, sed ne castris quidem suis fugam inpedire ausi Apuliam
                    dissipati petiere; Luceriam tamen coacto rursus in unum agmine est perventum.
                    Romanos ira eadem, <milestone unit="section" n="5"/> quae per mediam aciem
                    hostium tulerat, et in castra pertulit. ibi plus quam in acie sanguinis ac
                    caedis factum, praedaeque pars maior ira corrupta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> exercitus alter cum Papirio consule locis
                    maritimis pervenerat Arpos per omnia pacata Samnitium magis iniuriis et odio
                    quam beneficio ullo populi Romani; <milestone unit="section" n="7"/> nam
                    Samnites, ea tempestate in montibus vicatim habitantes, campestria et maritima
                    loca, contempto cultorum molliore atque, ut evenit fere, locis simili genere,
                    ipsi montani atque agrestes depopulabantur. quae regio si fida Samnitibus
                    fuisset, <milestone unit="section" n="8"/> aut pervenire Arpos exercitus Romanus
                    nequisset, aut <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>interiecta</corr>
                            <sic>[interiecta</sic>
                        </choice> inter Romam et Arpos </del> penuria rerum omnium exclusos a
                    commeatibus absumpsisset. <milestone unit="section" n="9"/> tum quoque profectos
                    inde ad Luceriam, iuxta obsidentes obsessosque, inopia vexavit. omnia ab Arpis
                    Romanis suppeditabantur, ceterum adeo exigue, ut militi occupato stationibus
                    vigiliisque et opere eques folliculis in castra ab Arpis frumentum veheret,
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>interdum</corr>
                        <sic>interdurn</sic>
                    </choice> occursu hostium <pb n="p.517"/> cogeretur abiecto ex equo frumento
                    pugnare. obsessis prius, quam alter consul victore exercitu advenit, et
                    commeatus ex montibus Samnitium invecti erant et auxilia intromissa. <milestone
                        unit="section" n="11"/> artiora omnia adventus Publili fecit, qui obsidione
                    delegata in curam collegae vagus per agros cuncta infesta commeatibus hostium
                    fecerat; <milestone unit="section" n="12"/> itaque cum spes nulla esset diutius
                    obsessos inopiam laturos, coacti Samnites, qui ad Luceriam castra habebant,
                    undique contractis viribus signa cum Papirio conferre. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per id tempus parantibus utrisque se ad
                    proelium legati Tarentini interveniunt denuntiantes Samnitibus Romanisque, ut
                    bellum omitterent: per utros stetisset, quo minus discederetur ab armis,
                    adversus eos se pro alteris pugnaturos. <milestone unit="section" n="2"/> ea
                    legatione Papirius audita perinde ac motus dictis eorum cum collega se
                    communicaturum respondit; accitoque eo, cum tempus omne in apparatu pugnae
                    consumpsisset, conlocutus de re <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia signum pugnae proposuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    agentibus divina humanaque, quae adsolent, cum acie dimicandum est, consulibus
                    Tarentini legati occursare responsum expectantes; <milestone unit="section"
                        n="4"/> quibus Papirius ait: 'auspicia secunda esse, Tarentini, pullarius
                    nuntiat; litatum praeterea est egregie; auctoribus dis, ut videtis, ad rem
                    gerendam proficiscimur'. <milestone unit="section" n="5"/> signa inde ferri
                    iussit et copias eduxit, vanissimam increpans gentem, quae, suarum inpotens
                    rerum prae domesticis seditionibus discordiisque, aliis modum pacis ac belli
                    facere aequum censeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Samnites ex parte altera cum omnem curam belli
                    remisissent, quia aut pacem vere cupiebant aut expediebat simulare, ut
                    Tarentinos sibi conciliarent, cum instructos repente ad pugnam Romanos
                    conspexissent, vociferari se in auctoritate Tarentinorum manere <milestone
                        unit="section" n="7"/> nec descendere in aciem nec extra vallum arma ferre;
                    deceptos potius quodcumque casus ferat passuros, quam ut sprevisse pacis
                    auctores Tarentinos videantur. </p>
                <pb n="p.518"/>
                <p> accipere se omen consules aiunt <milestone unit="section" n="8"/> et eam precari
                    mentem hostibus, ut ne vallum quidem defendant. <milestone unit="section" n="9"
                    /> ipsi inter se partitis copiis succedunt hostium munimentis et simul undique
                    adorti, cum pars fossas explerent, pars vellerent vallum atque in fossas
                    proruerent nec virtus modo insita sed ira etiam exulceratos ignominia stimularet
                    animos, castra invasere et pro se quisque, <milestone unit="section" n="10"/>
                    non haec furculas nec Caudium nec saltus invios esse, ubi errorem fraus superbe
                    vicisset, sed Romanam virtutem, quam nec vallum nec fossae arcerent, memorantes
                    caedunt pariter resistentes fusosque, <milestone unit="section" n="11"/> inermes
                    atque armatos, servos liberos, puberes inpubes, homines iumentaque; <milestone
                        unit="section" n="12"/> nec ullum superfuisset animal, ni consules receptui
                    signum dedissent avidosque caedis milites e castris hostium imperio ac minis
                    expulissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/> itaque apud infensos ob interpellatam
                    dulcedinem irae confestim oratio habita est, ut doceretur miles minime cuiquam
                    militum consules odio in hostes cessisse aut cessuros; <milestone unit="section"
                        n="14"/> quin duces sicut belli, ita insatiabilis supplicii futuros fuisse,
                    ni respectus equitum sescentorum, qui Luceriae obsides tenerentur, praepedisset
                    animos, <milestone unit="section" n="15"/> ne desperata venia hostes caecos in
                    supplicia eorum ageret, perdere prius quam perire optantes. <milestone
                        unit="section" n="16"/> laudare ea milites laetarique obviam itum irae suae
                    esse ac fateri omnia patienda potius, quam proderetur salus tot principum
                    Romanae iuventutis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dimissa contione consilium habitum, omnibusne
                    copiis Luceriam premerent, an altero exercitu et duce Apuli circa, gens dubiae
                    ad id voluntatis, temptarentur. <milestone unit="section" n="2"/> Publilius
                    consul ad peragrandam profectus Apuliam aliquot expeditione una populos aut vi
                    subegit aut condicionibus in societatem accepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Papirio quoque, qui obsessor Luceriae
                    restiterat, brevi ad spem eventus respondit. nam insessis omnibus viis, per quas
                    commeatus ex Samnio subvehebantur, fame domiti Samnites, qui Luceriae in
                    praesidio <pb n="p.519"/> erant, legatos misere ad consulem Romanum, ut receptis
                    equitibus, qui causa belli essent, absisteret obsidione. <milestone
                        unit="section" n="4"/> iis Papirius ita respondit: debuisse eos Pontium,
                    Herenni filium, quo auctore Romanos sub iugum misissent, consulere, quid victis
                    patiendum censeret; <milestone unit="section" n="5"/> ceterum quoniam ab
                    hostibus in se aequa statui quam in se ipsi ferre maluerint, nuntiare Luceriam
                    iussit, arma, sarcinas, iumenta, multitudinem omnem inbellem intra moenia
                    relinquerent; <milestone unit="section" n="6"/> militem se cum singulis
                    vestimentis sub iugum missurum, ulciscentem inlatam, non novam inferentem
                    ignominiam. <milestone unit="section" n="7"/> nihil recusatum. septem milia
                    militum sub iugum missa, praedaque ingens Luceriae capta receptis omnibus signis
                    armisque, quae ad Caudium amissa erant, et, quod omnia superabat gaudia,
                    equitibus recuperatis, quos pignora pacis custodiendos Luceriam Samnites
                    dederant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>Haud</sic>
                    </choice> ferme alia mutatione subita rerum clarior victoria populi Romani est,
                    si quidem etiam, quod quibusdam in annalibus invenio, Pontius, Herenni filius,
                    Samnitium imperator, ut expiaret consulum ignominiam, sub iugum cum ceteris est
                    missus. <milestone unit="section" n="9"/> ceterum id minus miror, obscurum esse
                    de hostium duce dedito missoque; id magis mirabile est, ambigi, Luciusne
                    Cornelius dictator cum L. Papirio Cursore magistro equitum eas res ad Caudium
                    atque inde Luceriam gesserit <milestone unit="section" n="10"/> ultorque unicus
                    Romanae ignominiae <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sciam an iustissimo triumpho ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> aetatem secundum Furium Camillum triumphaverit, an consulum Papirique
                    praecipuum id decus sit. <milestone unit="section" n="11"/> sequitur hunc
                    errorem alius error, Cursorne Papirius proximis comitiis cum <choice>
                        <corr>Q.</corr>
                        <sic>Q</sic>
                    </choice> Aulio Cerretano iterum ob rem bene gestam Luceriae continuato
                    magistratu consul tertium creatus sit, an L. Papirius Mugilanus, et in cognomine
                    erratum sit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Convenit iam inde per consules reliqua belli
                    perfecta. Aulius cum Frentanis uno secundo proelio debellavit urbemque ipsam,
                    quo se fusa contulerat acies, obsidibus imperatis in deditionem accepit. </p>
                <pb n="p.520"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> pari fortuna consul alter cum Satricanis, qui
                    cives Romani post Caudinam cladem ad Samnites defecerant praesidiumque eorum in
                    urbem acceperant, rem gessit. <milestone unit="section" n="3"/> nam cum ad
                    moenia Satrici admotus esset exercitus legatisque missis ad pacem cum precibus
                    petendam triste responsum ab consule redditum esset, nisi praesidio Samnitium
                    interfecto aut tradito ne ad se remearent, plus ea voce quam armis inlatis
                    terroris colonis iniectum. <milestone unit="section" n="4"/> itaque subinde <choice>
                        <corr>exsequentes</corr>
                        <sic>exsequntur</sic>
                    </choice> quaerendo a consule legati, quonam se pacto paucos et infirmos
                    crederet praesidio tam valido et armato vim adlaturos. ab iisdem consilium
                    petere iussi, quibus auctoribus praesidium in urbem accepissent, discedunt
                    aegreque impetrato, <milestone unit="section" n="5"/> ut de ea re consuli
                    senatum responsaque ad se referri sineret, ad suos redeunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> duae factiones senatum distinebant, una, cuius
                    principes erant defectionis a populo Romano auctores, altera fidelium civium.
                    certatum ab utrisque tamen est, ut ad reconciliandam pacem consuli opera
                    navaretur. <milestone unit="section" n="7"/> pars altera, cum praesidium
                    Samnitium, quia nihil satis praeparati erat ad obsidionem tolerandam, excessurum
                    proxima nocte esset, enuntiare consuli satis habuit, qua noctis hora quaque
                    porta et quam in viam egressurus hostis foret; <milestone unit="section" n="8"/>
                    altera, quibus invitis descitum ad Samnites erat, eadem nocte portam etiam
                    consuli aperuerunt armatosque clam nocte in urbem acceperunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ita duplici proditione et praesidium Samnitium
                    insessis circa viam silvestribus locis necopinato oppressum est et ab urbe plena
                    hostium clamor sublatus; momentoque unius horae caesus Samnis, Satricanus
                    captus, et omnia in potestate consulis erant. <milestone unit="section" n="10"/>
                    qui quaestione habita, quorum opera defectio esset facta, quos sontes conperit
                    virgis caesos securi percussit praesidioque valido inposito arma Satricanis
                    ademit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> inde ad triumphum decessisse Romam Papirium
                    Cursorem scribunt, qui eo duce Luceriam receptam Samnitesque sub iugum missos
                    auctores sunt. <milestone unit="section" n="12"/> et fuit <pb n="p.521"/> vir
                    haud dubie dignus omni bellica laude, non animi solum vigore sed etiam corporis
                    viribus excellens. praecipua pedum pernicitas inerat, <milestone unit="section"
                        n="13"/> quae cognomen etiam dedit; victoremque cursu omnium aetatis suae
                    fuisse ferunt, seu crurum vi seu exercitatione multa, cibi vinique eundem
                    capacissimum; <milestone unit="section" n="14"/> nec cum ullo asperiorem, quia
                    ipse invicti ad laborem corporis esset, fuisse militiam pediti pariter
                    equitique; <milestone unit="section" n="15"/> equites etiam aliquando ausos ab
                    eo petere, ut sibi pro re bene gesta laxaret aliquid laboris; <milestone
                        unit="section" n="16"/> quibus ille: 'ne nihil remissum dicatis, remitto',
                    inquit 'ne utique dorsum demulceatis, cum ex equis descendetis'. et vis erat in
                    eo viro imperii ingens pariter in socios civesque. <milestone unit="section"
                        n="17"/> Praenestinus praetor per timorem segnius ex subsidiis suos duxerat
                    in primam aciem; quem cum inambulans ante tabernaculum vocari iussisset,
                    lictorem expedire securem iussit; <milestone unit="section" n="18"/> ad quam
                    vocem exanimi stante Praenestino: 'agedum, lictor, excide radicem hanc' inquit
                    'incommodam ambulantibus' perfusumque ultimi supplicii metu multa dicta dimisit.
                        <milestone unit="section" n="19"/> haud dubie illa aetate, qua nulla
                    virtutum feracior fuit, nemo unus erat vir, quo magis innixa res Romana staret.
                    quin eum parem destinant animis magno Alexandro ducem, si arma Asia perdomita in
                    Europam vertisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nihil minus quaesitum a principio huius operis
                    videri potest, quam ut plus iusto ab rerum ordine declinarem varietatibusque
                    distinguendo opere et legentibus velut deverticula amoena et requiem animo meo
                    quaererem; <milestone unit="section" n="2"/> tamen tanti regis ac ducis mentio,
                    quibus saepe tacitis cogitationibus volutavi animum, eas evocat in medium, ut
                    quaerere libeat, quinam eventus Romanis rebus, si cum Alexandro foret bellatum,
                    futurus fuerit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>plurimum</corr>
                        <sic>Plurimum</sic>
                    </choice> in bello pollere videntur militum copia et virtus, ingenia
                    imperatorum, fortuna per omnia humana, maxime in re bellica potens: ea et
                    singula intuenti et universa, <milestone unit="section" n="4"/> sicut ab aliis
                    regibus gentibusque, <pb n="p.522"/> ita ab hoc quoque facile praestant invictum
                    Romanum imperium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> iam primum, ut ordiar ab ducibus conparandis,
                    haud equidem abnuo egregium ducem fuisse Alexandrum; sed clariorem tamen eum
                    facit, quod unus fuit, quod adulescens in incremento rerum, nondum alteram
                    fortunam expertus, decessit. <milestone unit="section" n="6"/> ut alios reges
                    claros ducesque omittam, magna exempla casuum humanorum, Cyrum, quem maxime
                    Graeci laudibus celebrant, quid nisi longa vita, sicut Magnum modo Pompeium,
                    vertenti praebuit fortunae? <milestone unit="section" n="7"/> recenseam duces
                    Romanos, nec omnes omnium aetatium, sed ipsos eos, cum quibus consulibus aut
                    dictatoribus Alexandro fuit bellandum, <milestone unit="section" n="8"/> M.
                    Valerium Corvum, C. Marcium Rutilum, C. Sulpicium, T. Manlium Torquatum, <choice>
                        <corr>Q.</corr>
                        <sic>Q</sic>
                    </choice> . Publilium Philonem, L. Papirium Cursorem, <choice>
                        <corr>Q.</corr>
                        <sic>Q</sic>
                    </choice> Fabium Maximum, duos Decios, L. Volumnium, M'. Curium? <milestone
                        unit="section" n="9"/> deinceps ingentes <choice>
                        <corr>sequuntur</corr>
                        <sic>sequntur</sic>
                    </choice> viri, si Punicum Romano praevertisset bellum seniorque in Italiam
                    traiecisset. <milestone unit="section" n="10"/> horum in quolibet cum indoles
                    eadem, quae in Alexandro, erat animi ingeniique, tum disciplina militaris, iam
                    inde ab initiis urbis tradita per manus, in artis perpetuis praeceptis ordinatae
                    modum venerat. <milestone unit="section" n="11"/> ita reges gesserant bella, ita
                    deinde exactores regum Iunii Valeriique, ita deinceps Fabii, Quinctii, Cornelii,
                    ita Furius Camillus, quem iuvenes ii, quibus cum Alexandro dimicandum erat,
                    senem viderant. <milestone unit="section" n="12"/> militaria opera pugnando
                    obeunti Alexandro—nam ea quoque haud minus clarum eum faciunt—cessisset
                    videlicet in acie oblatus par Manlius Torquatus aut Valerius Corvus, insignes
                    ante milites quam duces, <milestone unit="section" n="13"/> cessissent Decii,
                    devotis corporibus in hostem ruentes, cessisset Papirius Cursor illo corporis
                    robore, illo animi! <milestone unit="section" n="14"/> victus esset consiliis
                    iuvenis unius, ne singulos nominem, senatus ille, quem qui ex regibus constare
                    dixit unus veram speciem Romani senatus cepit! <milestone unit="section" n="15"
                    /> id vero erat periculum, ne sollertius quam quilibet unus ex iis, quos <pb
                        n="p.523"/> nominavi, castris locum caperet, commeatus expediret, ab
                    insidiis praecaveret, tempus pugnae deligeret, aciem instrueret, subsidiis <choice>
                        <corr>firmaret.</corr>
                        <sic>firmaret!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="16"/> non cum Dareo rem esse dixisset, quem
                    mulierum ac spadonum agmen trahentem, inter purpuram atque aurum, oneratum
                    fortunae apparatibus suae, praedam verius quam hostem, nihil aliud quam bene
                    ausus vana contemnere, incruentus devicit. <milestone unit="section" n="17"/>
                    longe alius Italiae quam Indiae, per quam temulento agmine comisabundus
                    incessit, visus illi habitus esset, saltus Apuliae ac montes Lucanos cernenti et
                    vestigia recentia domesticae cladis, ubi avunculus eius nuper, Epiri rex
                    Alexander, absumptus erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et loquimur de Alexandro nondum merso secundis
                    rebus, quarum nemo intolerantior fuit. <milestone unit="section" n="2"/> qui si
                    ex habitu novae fortunae novique, ut ita dicam, ingenii, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quod sibi victor induerat, spectetur, Dareo magis
                    similis quam Alexandro in Italiam venisset et exercitum Macedoniae oblitum
                    degenerantemque iam in Persarum mores adduxisset. <milestone unit="section"
                        n="4"/> referre in tanto rege piget superbam mutationem vestis et
                    desideratas humi iacentium adulationes, etiam victis Macedonibus graves, nedum
                    victoribus, et foeda supplicia et inter vinum et epulas caedes amicorum et
                    vanitatem ementiendae <hi rend="italics">divinae</hi> stirpis. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quid? si vini amor in dies fieret acrior, quid?
                        <milestone unit="section" n="6"/> si trux ac praefervida ira nec quicquam
                    dubium inter scriptores refero—, nullane haec damna imperatoriis virtutibus
                    ducimus? id vero periculum erat, quod levissimi ex Graecis, qui Parthorum quoque
                    contra nomen Romanum gloriae favent, dictitare solent, ne maiestatem nominis
                    Alexandri, quem ne fama quidem illis notum arbitror fuisse, <milestone
                        unit="section" n="7"/> sustinere non potuerit populus Romanus, et adversus
                    quem Athenis, in civitate fracta Macedonum armis, cernentes <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> maxime prope fumantes Thebarum ruinas contionari libere ausi sint
                    homines, id quod ex monumentis orationum patet, adversus eum nemo ex tot
                    proceribus Romanis vocem liberam missurus fuerit! </p>
                <pb n="p.524"/>
                <p> Quantalibet <choice>
                        <corr>magnitudo</corr>
                        <sic>magnitude</sic>
                    </choice> hominis concipiatur animo; <milestone unit="section" n="8"/> unius
                    tamen ea magnitudo hominis erit, collecta paulo plus decem annorum felicitate;
                        <milestone unit="section" n="9"/> quam qui eo extollunt, quod populus
                    Romanus, etsi nullo bello, multis tamen proeliis victus sit, Alexandro nullius
                    pugnae non secunda fortuna fuerit, non intellegunt se hominis res gestas, et
                    eius iuvenis, cum populi iam quadringentesimum bellantis annum rebus conferre.
                        <milestone unit="section" n="10"/> miremur, si, cum ex hac parte saecula
                    plura numerentur quam ex illa anni, plus in tam longo spatio quam in aetate
                    tredecim annorum fortuna variaverit? <milestone unit="section" n="11"/> quin tu
                    hominis cum homine et ducis cum duce fortunam confers? quot Romanos duces
                    nominem, <milestone unit="section" n="12"/> quibus numquam adversa fortuna
                    pugnae fuit! paginas in annalibus magistratuumque fastis percurrere licet
                    consulum dictatorumque, quorum nec virtutis nec fortunae ullo die populum
                    Romanum paenituit. <milestone unit="section" n="13"/> et, quo sint mirabiliores
                    quam Alexander aut quisquam rex, denos vicenosque dies quidam dictaturam, nemo
                    plus quam annum consulatum gessit; <milestone unit="section" n="14"/> ab
                    tribunis plebis dilectus inpediti sunt; post tempus ad bella ierunt, ante tempus
                    comitiorum causa revocati sunt; in ipso conatu rerum circumegit se annus;
                        <milestone unit="section" n="15"/> collegae nunc temeritas nunc pravitas
                    inpedimento aut damno fuit; male gestis rebus alterius <choice>
                        <corr>successum</corr>
                        <sic>sucessum</sic>
                    </choice> est; tironem aut mala disciplina institutum exercitum acceperunt.
                        <milestone unit="section" n="16"/> at hercule reges non liberi solum
                    inpedimentis omnibus sed domini rerum temporumque trahunt consiliis cuncta, non
                    sequuntur. <milestone unit="section" n="17"/> invictus ergo Alexander cum
                    invictis ducibus bella gessisset et eadem fortunae pignora in discrimen
                    detulisset; <milestone unit="section" n="18"/> immo etiam eo plus periculi
                    subisset, quod Macedones unum Alexandrum habuissent, multis casibus non solum
                    obnoxium sed etiam offerentem se, <milestone unit="section" n="19"/> Romani
                    multi fuissent Alexandro vel gloria vel rerum magnitudine pares, quorum suo
                    quisque fato sine publico discrimine viveret morereturque. <milestone
                        unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> restat, ut copiae copiis conparentur vel
                    numero <pb n="p.525"/> vel militum genere vel multitudine auxiliorum.
                    censebantur eius aetatis lustris ducena quinquagena milia capitum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque in omni defectione sociorum Latini nominis
                    urbano prope dilectu decem scribebantur legiones; <milestone unit="section"
                        n="3"/> quaterni quinique exercitus saepe per eos annos in Etruria, in <choice>
                        <corr>Umbria</corr>
                        <sic>Vmbria</sic>
                    </choice> Gallis hostibus adiunctis, in Samnio, in Lucanis gerebant bellum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Latium deinde omne cum Sabinis et Volscis
                    et Aequis et omni Campania et parte <choice>
                        <corr>Umbriae</corr>
                        <sic>Vmbriae</sic>
                    </choice> Etruriaeque et Picentibus et Marsis Paelignisque ac Vestinis atque
                    Apulis adiuncta omni ora Graecorum inferi maris a Bruttiis Neapolim et Cumas et
                    inde Antio atque Ostiis tenus <del status="unremarkable">Samnites</del> aut
                    socios validos Romanis aut fractos bello invenisset hostes. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ipse traiecisset mare cum veteranis Macedonibus, non
                    plus triginta milibus hominum et quattuor milibus equitum, maxime Thessalorum;
                    hoc enim roboris erat. Persas, Indos aliasque si adiunxisset gentes,
                    inpedimentum maius quam auxilium traheret. adde, <milestone unit="section" n="6"
                    /> quod Romanis ad manum domi supplementum esset, Alexandro, quod postea
                    Hannibali accidit, alieno in agro bellanti exercitus consenuisset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> arma clupeus sarisaeque illis <del
                        status="unremarkable">id est hastae</del> ; Romano scutum, maius corpori
                    tegumentum, et pilum, haud paulo quam hasta vehementius ictu missuque telum.
                        <milestone unit="section" n="8"/> statarius uterque miles, ordines servans;
                    sed illa phalanx inmobilis et unius generis, Romana acies distinctior, ex
                    pluribus partibus constans, facilis partienti, quacumque opus esset, facilis
                    iungenti. <milestone unit="section" n="9"/> iam in opere quis par Romano miles,
                    quis ad tolerandum laborem melior? uno proelio victus Alexander bello victus
                    esset: Romanum, quem Caudium, quem Cannae non fregerunt, quae fregisset acies? </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ne ille saepe, etiam si prima prospere
                    evenissent, Persas et Indos et inbellem Asiam quaesisset et cum feminis sibi
                    bellum fuisse dixisset, <milestone unit="section" n="11"/> quod Epiri regem
                    Alexandrum, mortifero vulnere ictum, dixisse ferunt, sortem bellorum in Asia
                    gestorum ab hoc ipso iuvene <pb n="p.526"/> cum sua conferentem. <milestone
                        unit="section" n="12"/> equidem cum per annos quattuor et viginti primo
                    Punico bello classibus certatum cum Poenis recordor, vix aetatem Alexandri
                    suffecturam fuisse reor ad unum bellum; <milestone unit="section" n="13"/> et
                    forsitan, cum et foederibus vetustis iuncta res Punica Romanae esset et timor
                    par adversus communem hostem duas potentissimas armis virisque urbis armaret,
                    simul Punico Romanoque obrutus bello esset. <milestone unit="section" n="14"/>
                    non quidem Alexandro duce nec integris Macedonum rebus, sed experti tamen sunt
                    Romani Macedonem hostem adversus Antiochum, Philippum, Persen non modo cum clade
                    ulla, sed ne cum periculo quidem suo. <milestone unit="section" n="15"/> absit
                    invidia verbo et civilia bella sileant: <choice>
                        <corr>nunquam</corr>
                        <sic>[numquam</sic>
                    </choice> ab equite <choice>
                        <corr>hoste</corr>
                        <sic>hoste]</sic>
                    </choice> numquam a pedite, numquam aperta acie, numquam aequis, utique numquam
                    nostris locis laboravimus; equitem sagittas, <milestone unit="section" n="16"/>
                    saltus inpeditos avia commeatibus loca gravis armis miles timere potest:
                        <milestone unit="section" n="17"/> mille acies graviores quam Macedonum
                    atque Alexandri avertit avertetque, modo sit perpetuus huius, qua vivimus, pacis
                    amor et civilis cura concordiae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M. Folius Flaccina inde et L. Plautius Venox
                    consules facti. <milestone unit="section" n="2"/> eo anno ab frequentibus
                    Samnitium populis de foedere renovando legati cum senatum humi strati movissent,
                    reiecti ad populum haudquaquam tam efficaces habebant preces. <milestone
                        unit="section" n="3"/> itaque de foedere <choice>
                        <corr>negatum;</corr>
                        <sic>negaturn;</sic>
                    </choice> indutiae biennii, cum per aliquot dies fatigassent singulos precibus,
                    impetratae. <milestone unit="section" n="4"/> et ex Apulia Teanenses Canusinique
                    populationibus fessi obsidibus L. Plautio consuli datis in deditionem venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eodem anno primum praefecti Capuam creari
                    coepti legibus ab L. Furio praetore datis, cum utrumque ipsi pro remedio aegris
                    rebus discordia intestina petissent; <milestone unit="section" n="6"/> et duae
                    Romae additae tribus, <choice>
                        <corr>Ufentina</corr>
                        <sic>Vfentina</sic>
                    </choice> ac Falerna. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> inclinatis semel in Apulia rebus Teates quoque
                    Apuli ad novos consules, C. Iunium Bubulcum, Q. Aemilium Barbulam, foedus
                    petitum venerunt, pacis per omnem Apuliam praestandae populo Romano <pb
                        n="p.527"/> auctores. <milestone unit="section" n="8"/> id audacter
                    spondendo impetravere, ut foedus daretur neque ut aequo tamen foedere, sed ut in
                    dicione populi Romani essent. Apulia perdomita— <milestone unit="section" n="9"
                    /> nam Forento quoque, valido oppido, Iunius potitus erat—in Lucanos perrectum;
                    inde repentino adventu Aemili consulis Nerulum vi captum. <milestone
                        unit="section" n="10"/> et postquam res Capuae stabilitas Romana disciplina
                    fama per socios vulgavit, Antiatibus quoque, qui se sine legibus certis, sine
                    magistratibus agere querebantur, dati ab senatu ad iura statuenda ipsius
                    coloniae patroni: nec arma modo sed iura etiam Romana late pollebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Iunius Bubulcus et Q. Aemilius Barbula
                    consules exitu anni non consulibus ab se creatis, Sp. Nautio et M. Popilio,
                    ceterum dictatori L. Aemilio legiones tradiderunt. <milestone unit="section"
                        n="2"/> is cum L. Fulvio magistro equitur Saticulam oppugnare adortus
                    rebellandi causam Samnitibus dedit. <milestone unit="section" n="3"/> duplex
                    inde terror inlatus Romanis: hinc Samnis magno exercitu coacto ad eximendos
                    obsidione socios haud procul castris Romanorum castra posuit; hinc Saticulani
                    magno cum tumultu patefactis repente portis in stationes hostium incurrerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> inde pars utraque, spe alieni magis
                    auxilii quam viribus freta suis, iusto mox proelio inito Romanos urgent, et
                    quamquam anceps dimicatio erat, tamen utrimque tutam aciem dictator habuit, quia
                    et locum haud facilem ad circumveniendum cepit et diversa statuit signa.
                    infestior tamen in erumpentes incessit <milestone unit="section" n="5"/> nec
                    magno certamine intra moenia conpulit, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> totam aciem in Samnites obvertit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    ibi plus certaminis <choice>
                        <corr>fuit;</corr>
                        <sic>fuit.;</sic>
                    </choice> victoria sicut sera, ita nec dubia nec varia fuit. fusi in castra
                    Samnites extinctis nocte ignibus tacito agmine abeunt et spe abiecta Saticulae
                    tuendae Plisticam ipsi, socios Romanorum, ut parem dolorem hosti redderent,
                    circumsidunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> anno circumacto bellum deinceps ab dictatore
                    Q. Fabio gestum est; consules novi, sicut <pb n="p.528"/> superiores, Romae
                    manserunt; Fabius ad accipiendum ah Aemilio exercitum ad Saticulam cum
                    supplemento venit. <milestone unit="section" n="2"/> neque enim Samnites ad
                    Plisticam manserant, sed, accitis ab domo novis militibus multitudine freti,
                    castra eodem, quo antea, loco posuerant lacessentesque proelio Romanos avertere
                    ab obsidione conabantur. <milestone unit="section" n="3"/> eo intentius dictator
                    in moenia hostium versus id bellum tantum ducere, quo urbem oppugnabat; securior
                    ab Samnitibus agere, stationibus modo oppositis, ne qua in castra vis fieret.
                        <milestone unit="section" n="4"/> eo ferocius adequitare Samnites vallo
                    neque otium pati. et cum iam prope in portis castrorum esset hostis, nihil
                    consulto dictatore magister equitum Q. Aulius Cerretanus magno tumultu cum
                    omnibus turmis equitum evectus summovit hostem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> tum in minime pertinaci genere pugnae sic
                    fortuna <choice>
                        <corr>exercuit</corr>
                        <sic>exercwit</sic>
                    </choice> opes, ut insignes utrimque clades et clara ipsorum ducum ederet
                    funera. <milestone unit="section" n="6"/> prior Samnitium imperator, aegre
                    patiens, quo tam ferociter adequitasset, inde se fundi fugarique, orando
                    hortandoque equites proelium iteravit; <milestone unit="section" n="7"/> in quem
                    insignem inter suos cientem pugnam magister equitum Romanus infesta cuspide ita
                    permisit equum, ut uno ictu exanimem <hi rend="italics">ex</hi> equo
                    praecipitaret. nec, ut fit, ad ducis casum perculsa magis quam inritata est
                    multitudo; <milestone unit="section" n="8"/> omnes, qui circa erant, in Aulium,
                    temere invectum per hostium turmas, tela coniecerunt; <milestone unit="section"
                        n="9"/> fratri praecipuum decus ulti Samnitium imperatoris <hi
                        rend="italics">di</hi> dederunt. is victorem detractum ex equo magistrum
                    equitum plenus maeroris atque irae trucidavit, nec multum afuit, quin corpore
                    etiam, quia inter hostiles ceciderat turmas, Samnites potirentur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> sed extemplo ad pedes descensum ab Romanis est
                    coactique idem Samnites facere. et repentina acies circa corpora ducum pedestre
                    proelium iniit, quo haud dubie superat Romanus; recuperatumque Auli corpus mixta
                    cum dolore laetitia victores in castra referunt. </p>
                <p> Samnites duce amisso <milestone unit="section" n="11"/> et per equestre certamen
                        <pb n="p.529"/> temptatis viribus omissa Saticula, quam nequiquam defendi
                    rebantur, ad Plisticae obsidionem redeunt, intraque paucos dies Saticula Romanus
                    per deditionem, Plistica per vim Samnis potitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> mutata inde belli sedes est; ad Soram ex
                    Samnio Apuliaque traductae legiones. <milestone unit="section" n="2"/> Sora ad
                    Samnites defecerat interfectis colonis Romanorum. quo cum prior Romanus
                    exercitus ad ulciscendam civium necem recuperandamque coloniam magnis itineribus
                    pervenisset <milestone unit="section" n="3"/>
                    <hi rend="italics">et</hi> sparsi per vias speculatores sequi legiones Samnitium
                    nec iam procul abesse alii super alios nuntiarent, <milestone unit="section"
                        n="4"/> obviam itum hosti atque ad Lautulas ancipiti proelio dimicatum est.
                    non caedes, non fuga alterius partis, sed nox incertos, victi victoresne essent,
                    diremit. <milestone unit="section" n="5"/> invenio apud quosdam adversam eam
                    pugnam Romanis fuisse atque in ea cecidisse Q. Aulium magistrum equitum.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>suffectus</corr>
                        <sic>Suffectus</sic>
                    </choice> in locum Auli C. Fabius magister equitur cum exercitu novo ab Roma
                    advenit et per praemissos nuntios consulto 'dictatore, ubi subsisteret quove
                    tempore et qua ex parte hostem adgrederetur, substitit occultus ad omnia satis
                    exploratis consiliis. <milestone unit="section" n="7"/> dictator cum per aliquot
                    dies post pugnam continuisset suos intra vallum obsessi magis quam obsidentis
                    modo, <milestone unit="section" n="8"/> signum repente pugnae proposuit et,
                    efficacius ratus ad accendendos virorum fortium animos, nullam alibi quam in
                    semet ipso cuiquam relictam spem, de magistro equitum novoque exercitu militem
                    celavit et, tamquam nulla nisi in eruptione spes esset, <milestone
                        unit="section" n="9"/> 'locis' inquit 'angustis, milites, deprehensi, nisi
                    quam victoria patefecerimus viam, nullam habemus. <milestone unit="section"
                        n="10"/> stativa nostra munimento satis tuta sunt, sed inopia eadem infesta;
                    nam et circa omnia defecerunt, unde subvehi commeatus poterant, et, si homines
                    iuvare velint, iniqua loca sunt. <milestone unit="section" n="11"/> itaque non
                    frustrabor ego vos castra hic relinquendo, in quae infecta victoria, sicut
                    pristino die, vos recipiatis. armis munimenta, non munimentis arma <pb n="p.530"
                    /> tuta esse debent. <milestone unit="section" n="12"/> castra habeant
                    repetantque, quibus operae est trahere bellum; nos omnium rerum respectum
                    praeterquam victoriae nobis abscidamus. <milestone unit="section" n="13"/> ferte
                    signa in hostem; ubi extra vallum agmen excesserit, castra quibus imperatum est
                    incendent. damna vestra, milites, omnium circa, qui defecerunt, populorum praeda
                    sarcientur.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> et oratione dictatoris, quae necessitatis
                    ultimae index erat, milites accensi vadunt in hostem, et respectus ipse
                    ardentium castrorum, quamquam proximis tantum—ita enim iusserat dictator—ignis
                    est subditus, haud parvum fuit inritamentum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    itaque velut vecordes inlati signa primo impetu hostium turbant, et in tempore,
                    postquam ardentia procul vidit castra, magister equitum—id convenerat
                    signum—hostium terga invadit. ita circumventi Samnites, qua potest quisque,
                    fugam per diversa petunt; <milestone unit="section" n="16"/> ingens <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> in unum metu conglobata ac semet ipsam turba inpediens in medio caesa.
                    castra hostium capta direptaque; <milestone unit="section" n="17"/> quorum
                    praeda onustum militem in Romana <choice>
                        <corr>castra</corr>
                        <sic>eastra</sic>
                    </choice> dictator reducit, haudquaquam tam victoria laetum, quam quod praeter
                    exiguam deformatam incendio partem cetera contra spem salva invenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad Soram inde reditum; novique consules, M.
                    Poetelius, C. Sulpicius, exercitum ab dictatore Fabio accipiunt magna parte
                    veterum militum dimissa novisque cohortibus in supplementum adductis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ceterum cum propter difficilem urbis situm nec
                    oppugnandi satis certa ratio iniretur et aut tempore longinqua aut praeceps
                    periculo victoria esset, <milestone unit="section" n="3"/> Soranus transfuga
                    clam ex oppido profectus, cum ad vigiles Romanos penetrasset, duci se extemplo
                    ad consules iubet deductusque traditurum urbem promittit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> visus inde, cum quonam modo id praestaturus esset
                    percunctantes doceret, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> vana adferre, perpulit, prope adiuncta moenibus Romana castra ut sex
                    milia ab oppido removerentur: <milestone unit="section" n="5"/> fore, ut minus
                    intentae in custodiam <pb n="p.531"/> urbis diurnae stationes ac nocturnae
                    vigiliae essent. ipse insequenti nocte sub oppido silvestribus locis cohortibus
                    considere iussis decem milites delectos secum per ardua ac prope invia in arcem
                    ducit, pluribus quam pro numero virorum missilibus telis eo conlatis; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad hoc saxa erant et temere iacentia, ut fit in
                    aspretis, et de industria etiam, quo locus tutior esset, ab oppidanis congesta.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ubi cum constituisset Romanos semitamque
                    angustam et arduam erectam ex oppido in arcem ostendisset, 'hoc quidem ascensu'
                    inquit 'vel tres armati quamlibet multitudinem arcuerint; vos et decem numero
                    et, <milestone unit="section" n="8"/> quod plus est, Romani Romanorumque
                    fortissimi viri estis; et locus pro vobis et nox erit, quae omnia ex incerto
                    maiora territis ostentat. ego iam terrore omnia inplebo; vos arcem intenti
                    tenete'. <choice>
                        <corr>decurrit</corr>
                        <sic>Decurrit</sic>
                    </choice> inde, <milestone unit="section" n="9"/> quanto maxime poterat cum
                    tumultu, 'ad arma!' et 'pro vestram fidem, cives', clamitans 'arx ab hostibus
                    capta est; <milestone unit="section" n="10"/> defendite'. haec incidens
                    principum foribus, haec obviis, haec excurrentibus in publicum pavidis increpat.
                        <milestone unit="section" n="11"/> acceptum ab uno pavorem plures per urbem
                    ferunt. trepidi magistratus missis ad arcem exploratoribus cum tela et armatos
                    tenere arcem multiplicato numero audirent, avertunt animos a spe recuperandae
                    arcis; <milestone unit="section" n="12"/> fuga cuncta conplentur portaeque ab
                    semisomnis ac maxima parte inermibus refringuntur, quarum per unam praesidium
                    Romanum clamore excitatum inrumpit et concursantes per vias pavidos caedit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/> iam Sora capta erat, cum consules prima luce
                    advenere et, quos reliquos fortuna ex nocturna caede ac fuga fecerat, in
                    deditionem accipiunt. <milestone unit="section" n="14"/> ex his ducentos viginti
                    quinque, qui omnium consensu destinabantur et infandae colonorum caedis et
                    defectionis auctores, vinctos Romam deducunt; <milestone unit="section" n="15"/>
                    ceteram multitudinem incolumem praesidio inposito Sorae relinquunt. omnes, qui
                    Romam deducti erant, virgis in foro caesi ac securi <pb n="p.532"/> percussi
                    summo gaudio plebis, cuius maxime intererat tutam ubique, quae passim in
                    colonias mitteretur, multitudinem esse. <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules ab Sora profecti in agros atque urbes
                    Ausonum bellum intulerunt. <milestone unit="section" n="2"/> mota namque omnia
                    adventu Samnitium, cum apud Lautulas dimicatum est, fuerant coniurationesque
                    circa Campaniam passim factae; <milestone unit="section" n="3"/> nec Capua ipsa
                    crimine caruit; quin Romam quoque et ad principum quosdam inquirendo ventum est.
                    ceterum Ausonum gens proditione urbium, sicut Sora, in potestatem venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Ausona et Minturnae et Vescia urbes erant, ex
                    quibus principes iuventutis duodecim numero in proditionem urbium suarum
                    coniurati ad consules veniunt; docent suos iam— <milestone unit="section" n="5"
                    /> pridem exoptantes Samnitium adventum, simul ad Lautulas pugnatum audierint,
                    pro victis Romanos habuisse, iuventute, armis Samnitem iuvisse; fugatis inde
                    Samnitibus incerta pace agere <milestone unit="section" n="6"/> nec claudentis
                    portas Romanis, ne arcessant bellum, et obstinatos claudere, si exercitus
                    admoveatur: in ea fluctuatione animorum opprimi incautos posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> his auctoribus mota propius castra missique
                    eodem tempore circa tria oppida milites, partim armati, qui occulti propinqua
                    moenibus insiderent loca, partim togati tectis veste gladiis, qui sub lucem
                    apertis portis urbes ingrederentur. <milestone unit="section" n="8"/> ab his
                    simul custodes trucidari coepti, simul datum signum armatis, ut ex insidiis
                    consurgerent. ita portae occupatae triaque oppida eadem hora eodemque consilio
                    capta. <milestone unit="section" n="9"/> sed quia absentibus ducibus impetus est
                    factus, nullus modus caedibus fuit; deletaque Ausonum gens vix certo defectionis
                    crimine, perinde ac si internecivo bello certasset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno prodito hostibus Romano praesidio
                    Luceria Samnitium facta. <milestone unit="section" n="2"/> nec diu proditoribus
                    inpunita res fuit: haud procul inde exercitus Romanus erat, cuius primo impetu
                    urbs sita in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> capitur. Lucerini ac Samnites ad internecionem caesi, <milestone
                        unit="section" n="3"/> eoque <pb n="p.533"/> ira processit, ut Romae quoque,
                    cum de colonis mittendis Luceriam consuleretur senatus, multi delendam urbem
                    censerent. <milestone unit="section" n="4"/> praeter odium, quod exsecrabile in
                    bis captos erat, longinquitas quoque abhorrere a relegandis tam procul ab domo
                    civibus inter tam infestas gentes cogebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    vicit tamen sententia, ut mitterentur coloni. duo milia et quingenti missi.
                    eodem anno, cum omnia infida Romanis essent, Capuae quoque occultae principum
                    coniurationes factae. de quibus cum ad senatum relatum esset, <milestone
                        unit="section" n="6"/> haudquaquam neglecta res: quaestiones decretae,
                    dictatoremque quaestionibus exercendis dici placuit. <milestone unit="section"
                        n="7"/> C. Maenius dictus; is M. Folium magistrum equitum dixit. ingens erat
                    magistratus eius terror. itaque—sive is timor seu conscientia fuit—Calavios
                    Ovium Noviumque—ea capita coniurationis fuerant—, priusquam nominarentur apud
                    dictatorem, mors <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie ab ipsis conscita iudicio subtraxit. <choice>
                        <corr>deinde</corr>
                        <sic>Deinde</sic>
                    </choice> ut quaestioni Campanae materia decessit, <milestone unit="section"
                        n="8"/> versa Romam interpretando res: non nominatim qui Capuae, sed in
                    universum qui usquam coissent coniurassentve adversus rem publicam, quaeri
                    senatum iussisse; <milestone unit="section" n="9"/> et coitiones honorum
                    adipiscendorum causa factas adversus rem publicam esse. latiorque et re et
                    personis quaestio fieri, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> abnuente dictatore sine fine ulla quaestionis suae ius esse.
                        <milestone unit="section" n="10"/> postulabantur ergo nobiles homines
                    appellantibusque tribunos nemo erat auxilio, quin <choice>
                        <corr>nomina</corr>
                        <sic>nonina</sic>
                    </choice> reciperentur. <milestone unit="section" n="11"/> inde nobilitas, nec
                    ii modo, in quos crimen intendebatur, sed universi simul negare nobilium id
                    crimen esse, quibus si nulla obstetur fraude, pateat via ad honorem, sed hominum
                    novorum. <milestone unit="section" n="12"/> ipsos adeo dictatorem magistrumque
                    equitum reos magis quam quaesitores idoneos eius criminis esse intellecturosque
                    ita id esse, simul magistratu abissent. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>Tum</sic>
                    </choice> enim vero Maenius, <milestone unit="section" n="13"/> iam famae magis
                    quam imperii memor, progressus in contionem ita verba <pb n="p.534"/> fecit: '
                        <milestone unit="section" n="14"/> et omnes ante actae vitae vos conscios
                    habeo, Quirites, et hic ipse honos delatus ad me testis est innocentiae meae;
                    neque enim, quod saepe alias, quia ita tempora postulabant rei publicae, qui
                    bello clarissimus esset, sed qui maxime procul ab his coitionibus vitam egisset,
                    dictator deligendus exercendis quaestionibus fuit. <milestone unit="section"
                        n="15"/> sed quoniam quidam nobiles homines—qua de causa, vos existimare
                    quam me pro magistratu quicquam inconpertum dicere melius est— <milestone
                        unit="section" n="16"/> primum ipsas expugnare quaestiones omni ope adnisi
                    sunt, dein, postquam ad id parum potentes erant, ne causam dicerent, in
                    praesidia adversariorum, appellationem et tribunicium auxilium, <milestone
                        unit="section" n="17"/> patricii confugerunt, postremo repulsi inde—adeo
                    omnia tutiora, quam ut innocentiam suam purgarent, visa—in nos inruerunt et
                    privatis dictatorem poscere reum verecundiae non fuit, ut omnes di hominesque
                    sciant ab illis etiam, <milestone unit="section" n="18"/> quae non possint,
                    temptari, ne rationem vitae reddant, me obviam ire crimini et offerre me
                    inimicis reum, dictatura me abdico. <milestone unit="section" n="19"/> vos
                    quaeso, consules, si vobis datum ab senatu negotium fuerit, in me primum et hunc
                    M. Folium quaestiones exerceatis, ut appareat innocentia nostra nos, non
                    maiestate honoris tutos a criminationibus istis esse.' </p>
                <p> abdicat inde se dictatura <milestone unit="section" n="20"/> et post eum
                    confestim Folius magisterio equitum; primique apud consules — iis enim ab senatu
                    mandata res est—rei facti adversus nobilium testimonia egregie absolvuntur.
                        <milestone unit="section" n="21"/> Publilius etiam Philo multiplicatis
                    summis honoribus post res tot domi belloque gestas, ceterum invisus nobilitati,
                    causam dixit absolutusque est. <milestone unit="section" n="22"/> nec diutius,
                    ut fit, quam dum recens erat, quaestio per clara nomina reorum viguit; inde labi
                    coepit ad viliora capita, donec coitionibus factionibusque, adversus quas
                    conparata erat, oppressa est. <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> earum fama rerum, magis tamen spes Campanae
                    defectionis, in quam coniuratum erat, Samnites <pb n="p.535"/> in Apuliam versos
                    rursus ad Caudium revocavit, ut inde ex propinquo, <milestone unit="section"
                        n="2"/> si qui motus occasionem aperiret, Capuam Romanis eriperent.
                        <milestone unit="section" n="3"/> eo consules cum valido exercitu venerunt.
                    et primo circa saltus, cum utrimque ad hostem iniqua via esset, cunctati sunt;
                        <milestone unit="section" n="4"/> deinde Samnites per aperta loca brevi
                    circuitu in loca plana, <milestone unit="section" n="5"/> Campanos campos, agmen
                    demittunt, ibique primum castra in conspectum hostibus data, deinde levibus
                    proeliis, equitum saepius quam peditum, utrimque periculum factum; nec aut
                    eventus eorum Romanum aut morae, qua trahebant bellum, paenitebat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Samnitium contra ducibus et carpi parvis cotidie
                    damnis et senescere dilatione belli vires suae videbantur. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>itaque</corr>
                        <sic>Itaque</sic>
                    </choice> in aciem procedunt equitibus in cornua divisis, quibus praeceptum
                    erat, intentiores ad respectum castrorum, ne qua eo vis fieret, quam ad proelium
                    starent: <milestone unit="section" n="8"/> aciem pedite tutam fore. consulum
                    Sulpicius in dextro, Poetelius in laevo cornu consistunt. dextra pars, qua et
                    Samnites raris ordinibus aut ad circumeundos hostes aut ne ipsi circumirentur
                    constiterant, latius patefacta stetit; <milestone unit="section" n="9"/>
                    sinistris, praeterquam quod confertiores steterant, repentino consilio Poeteli
                    consulis additae vires, qui subsidiarias cohortes, quae integrae ad longioris
                    pugnae casus reservabantur, in primam aciem extemplo emisit universisque hostem
                    primo impetu viribus inpulit. <milestone unit="section" n="10"/> commota
                    pedestri acie Samnitium eques in pugnam succedit. in hunc transverso agmine
                    inter duas acies se inferentem Romanus equitatus concitat equos signaque et
                    ordines peditum atque equitum confundit, donec universam ab ea parte avertit
                    aciem. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>In</sic>
                    </choice> eo cornu non Poetelius solus sed Sulpicius etiam hortator adfuerat,
                    avectus ab suis nondum conserentibus manus ad clamorem a sinistra parte prius
                    exortum. <milestone unit="section" n="12"/> unde <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubiam victoriam cernens cum ad suum cornu tenderet cum mille ducentis
                    viris, dissimilem ibi fortunam invenit, Romanos loco pulsos, victorem hostem
                    signa in perculsos inferentem. <milestone unit="section" n="13"/> ceterum <pb
                        n="p.536"/> omnia mutavit repente consulis adventus; nam et conspectu ducis
                    refectus militum est animus, et maius quam pro numero auxilium advenerant fortes
                    viri, et partis alterius victoria audita, mox visa etiam, proelium restituit.
                        <milestone unit="section" n="14"/> tota deinde iam vincere acie Romanus et
                    omisso certamine caedi capique Samnites, nisi qui Maleventum, cui nunc urbi
                    Beneventum nomen est, perfugerunt. ad triginta milia caesa aut capta Samnitium
                    proditum memoriae est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules egregia victoria parta protinus inde
                    ad Bovianum oppugnandum legiones ducunt; ibique hiberna egerunt, <milestone
                        unit="section" n="2"/> donec ab novis consulibus, L. Papirio Cursore
                    quintum, C. Iunio Bubulco iterum, nominatus dictator C. Poetelius cum M. Folio
                    magistro equitum exercitum accepit. <milestone unit="section" n="3"/> is cum
                    audisset arcem Fregellanam ab Samnitibus captam, omisso Boviano ad Fregellas
                    pergit. unde nocturna Samnitium fuga sine certamine receptis Fregellis
                    praesidioque valido inposito in Campaniam reditum maxime ad Nolam armis
                    repetendam. <milestone unit="section" n="4"/> eo se intra moenia sub adventum
                    dictatoris et Samnitium omnis multitudo et Nolani agrestes contulerant.
                        <milestone unit="section" n="5"/> dictator urbis situ circumspecto, quo
                    apertior aditus ad moenia esset, omnia aedificia — et frequenter ibi
                    habitabatur—circumiecta muris incendit; nec ita multo post, sive a Poetelio
                    dictatore sive ab C. Iunio consule—nam utrumque traditur—, Nola est capta.
                        <milestone unit="section" n="6"/> qui captae decus Nolae ad consulem
                    trahunt, adiciunt Atinam et Calatiam ab eodem captas, Poetelium autem
                    pestilentia orta clavi figendi causa dictatorem dictum. </p>
                <p> Suessa <milestone unit="section" n="7"/> et Pontiae eodem anno coloniae deductae
                    sunt. Suessa Auruncorum fuerat; Volsci Pontias, insulam sitam in conspectu
                    litoris sui, incoluerant. <milestone unit="section" n="8"/> et Interamnam
                    Sucasinam ut deduceretur colonia, senati consultum factum est; sed triumviros
                    creavere ac misere colonorum quattuor milia insequentes consules M. Valerius, P.
                    Decius. </p>
                <pb n="p.537"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> profligato fere Samnitium bello, priusquam ea
                    cura decederet patribus Romanis, Etrusci belli fama exorta est. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> erat ea tempestate gens alia, cuius secundum Gallicos tumultus arma
                    terribiliora essent cum propinquitate agri <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> multitudine hominum. <milestone unit="section" n="3"/> itaque altero
                    consule in Samnio reliquias belli persequenti P. Decius, qui graviter aeger
                    Romae restiterat, auctore senatu dictatorem <hi rend="italics">C. Sulpicium
                        Longum, is</hi>
                    <hi rend="italics">magistrum equitum </hi> C. Iunium Bubulcum dixit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> is, prout rei magnitudo postulabat, omnes iuniores
                    sacramento adigit, arma quaeque alia res poscit summa industria parat; nec
                    tantis apparatibus elatus de inferendo bello agitat, quieturus haud dubie, nisi
                    ultro arma Etrusci inferrent. <milestone unit="section" n="5"/> eadem in
                    conparando cohibendoque bello consilia et apud Etruscos fuere: neutri finibus
                    egressi. <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>Et</sic>
                    </choice> censura clara eo anno Ap. Claudi et C. Plauti fuit, memoriae tamen
                    felicioris ad posteros nomen Appi <hi rend="italics"> est, <milestone
                            unit="section" n="6"/>
                    </hi> quod viam munivit et aquam in urbem duxit eaque unus perfecit, <milestone
                        unit="section" n="7"/> quia ob infamem atque invidiosam senatus lectionem
                    verecundia victus collega magistratu se abdicaverat; <milestone unit="section"
                        n="8"/> Appius iam inde antiquitus insitam pertinaciam familiae gerendo
                    solus censuram obtinuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> eodem Appio auctore Potitii, gens, cuius ad
                    aram maximam Herculis familiare sacerdotium fuerat, servos publicos ministerii
                    delegandi causa sollemnia eius sacri docuerant. <milestone unit="section" n="10"
                    /> traditur inde, dictu mirabile et quod demovendis statu suo sacris religionem
                    facere possit, cum duodecim familiae ea tempestate Potitiorum essent, puberes ad
                    triginta, omnis intra annum cum stirpe exstinctos; <milestone unit="section"
                        n="11"/> nec nomen tantum Potitiorum interisse sed censorem etiam Appium
                    memori deum ira post aliquot annos luminibus captum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> itaque consules, qui eum annum secuti sunt, C.
                    Iunius Bubulcus tertium et Q. Aemilius Barbula iterum, initio anni questi apud
                    populum <choice>
                        <corr>deformatum</corr>
                        <sic>deformatunm</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.538"/> ordinem prava lectione senatus, <milestone unit="section" n="2"
                    /> qua potiores aliquot lectis praeteriti esseit, negaverunt <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> lectionem se, quae sine recti pravique discrimine ad gratiam ac
                    libidinem facta esset, observaturos et senatum extemplo citaverunt eo ordine,
                    qui ante censores Ap. Claudium et C. Plautium fuerat. <milestone unit="section"
                        n="3"/> et duo imperia eo anno dari coepta per populum, utraque pertinentia
                    ad rem militarem: unum, ut tribuni militum seni deni in quattuor legiones a
                    populo crearentur, quae antea perquam paucis suffragio populi relictis locis
                    dictatorum et consulum ferme fuerant beneficia; tulere <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rogationem tribuni plebei L. Atilius, C. Marcius; <milestone
                        unit="section" n="4"/> alterum, ut duumviros navales classis ornandae
                    reficiendaeque causa idem populus iuberet; lator huius plebi sciti fuit M.
                    Decius tribunus plebis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eiusdem anni rem dictu parvam praeterirem, ni
                    ad religionem visa esset pertinere. tibicines, quia prohibiti a proximis
                    censoribus erant in aede Iovis vesci, quod traditum antiquitus erat, aegre passi
                    Tibur uno agmine abierunt, adeo ut nemo in urbe esset, qui sacrificiis
                    praecineret. <milestone unit="section" n="6"/> eius rei religio tenuit senatum,
                    legatosque Tibur miserunt, ut darent operam, ut ii homines Romanis
                    restituerentur. <milestone unit="section" n="7"/> Tiburtini benigne polliciti
                    primum accitos eos in curiam hortati sunt, uti reverterentur Romam; postquam
                    perpelli nequibant, consilio haud abhorrente ab ingeniis hominum eos
                    adgrediuntur. <milestone unit="section" n="8"/> die festo alii alios per speciem
                    celebrandarum cantu epularum invitant et vino, cuius avidum ferme <hi
                        rend="italics">id</hi> genus est, <milestone unit="section" n="9"/> oneratos
                    sopiunt atque ita in plaustra somno vinctos coniciunt ac Romam deportant. nec
                    prius sensere, quam plaustris in foro relictis plenos crapulae eos lux
                    oppressit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> concursus populi factus, impetratoque, ut manerent, datum, ut triduum
                    quotannis ornati cum cantu atque hac, quae nunc sollemnis est, licentia per
                    urbem vagarentur, restitutumque in aede vescendi ius iis, qui sacris
                    praecinerent. haec inter duorum ingentium bellorum curam gerebantur. </p>
                <pb n="p.539"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules inter se provincias partiti; Iunio
                    Samnites, Aemilio novum bellum Etruria sorte obvenit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> in Samnio Cluviani praesidium Romanum, quia nequiverat vi capi,
                    obsessum fame in deditionem acceperant Samnites verberibusque foedum in modum
                    laceratos occiderant deditos. <milestone unit="section" n="3"/> huic infensus
                    crudelitati Iunius, nihil antiquius oppugnatione Cluviani ratus, quo die
                    adgressus est moenia, vi cepit atque omnes puberes interfecit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> inde victor exercitus Bovianum ductus. caput hoc erat
                    Pentrorum Samnitium longe ditissimum atque opulentissimum armis virisque.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ibi, quia haud tantum irarum erat, spe
                    praedae milites accensi oppido potiuntur. minus itaque saevitum in hostes est;
                    praedae plus paene quam ex omni Samnio umquam egestum benigneque omnis militi
                    concessa. et postquam praepotentem armis Romanum <milestone unit="section" n="6"
                    /> nec acies subsistere ullae nec castra nec urbes poterant, omnium principum in
                    Samnio eo curae sunt intentae, ut insidiis quaereretur locus, si qua licentia
                    populandi effusus exercitus excipi ac circumveniri posset. <choice>
                        <corr>transfugae</corr>
                        <sic>Transfugae</sic>
                    </choice> agrestes et captivi, <milestone unit="section" n="7"/> quidam forte,
                    pars consilio oblati, congruentia ad consulem adferentes, quae et vera erant,
                    pecoris vim ingentem in saltum avium conpulsam esse, perpulerunt, ut praedatum
                    eo expeditae ducerentur legiones. <milestone unit="section" n="8"/> ibi ingens
                    hostium exercitus itinera occultus insederat et, postquam intrasse Romanos vidit
                    saltum, repente exortus cum clamore ac tumultu incautos invadit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> et primo nova res trepidationem fecit, dum arma
                    capiunt, sarcinas congerunt in medium; dein postquam, ut quisque liberaverat se
                    onere aptaveratque armis, ad signa undique coibant et notis ordinibus in vetere
                    disciplina militiae iam sine praecepto ullius sua sponte struebatur acies,
                        <milestone unit="section" n="10"/> consul ad ancipitem maxime pugnam
                    advectus desilit ex equo et Iovem Martemque atque alios testatur deos se nullam
                    suam gloriam inde, sed praedam militi quaerentem in eum locum devenisse
                        <milestone unit="section" n="11"/> neque in se aliud <pb n="p.540"/> quam
                    nimiam ditandi ex hoste militis curam reprehendi posse; ab eo se dedecore nullam
                    rem aliam quam virtutem militum vindicaturam. <milestone unit="section" n="12"/>
                    coniterentur modo uno animo omnes invadere hostem, victum acie, castris exutum,
                    nudatum urbibus, ultimam spem furto insidiarum temptantem et loco, non armis
                    fretum. <milestone unit="section" n="13"/> sed quem esse iam virtuti Romanae
                    inexpugnabilem locum Fregellana arx Soranaque et ubicumque iniquo successum erat
                    loco memorabantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> his accensus miles, omnium inmemor
                    difficultatium, vadit adversus inminentem hostium aciem. ibi paulum laboris
                    fuit, dum in adversum clivum erigitur agmen; <milestone unit="section" n="15"/>
                    ceterum postquam prima signa planitiem summam ceperunt sensitque acies aequo se
                    iam institisse loco, versus extemplo est terror in insidiatores easdemque
                    latebras, quibus se paulo ante texerant, palati atque inermes fuga repetebant.
                        <milestone unit="section" n="16"/> sed loca difficilia hosti quaesita ipsos
                    tum sua fraude inpediebant. itaque ergo perpaucis effugium patuit; caesa ad
                    viginti milia hominum victorque Romanus ad oblatam ab hoste praedam pecorum
                    discurrit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec geruntur in Samnio, iam omnes
                    Etruriae populi praeter Arretinos ad arma ierant, ab oppugnando Sutrio, quae
                    urbs socia Romanis velut claustra Etruriae erat, ingens orsi bellum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eo alter consul Aemilius cum exercitu ad liberandos
                    obsidione socios venit. advenientibus Romanis Sutrini commeatus benigne in
                    castra ante urbem posita advexere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Etrusci diem primum consultando, maturarent
                    traherentne bellum, traduxerunt. postero die, ubi celeriora quam tutiora
                    consilia magis placuere ducibus, sole orto signum pugnae propositum est
                    armatique in <choice>
                        <corr>aciem</corr>
                        <sic>aciemn</sic>
                    </choice> procedunt. <milestone unit="section" n="4"/> quod postquam consuli
                    nuntiatum est, extemplo tesseram dari iubet, ut prandeat miles firmatisque cibo
                    viribus arma capiat. <milestone unit="section" n="5"/> dicto paretur. consul,
                    ubi armatos paratosque vidit, signa extra vallum proferri iussit et <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul hoste instruxit aciem. . <pb n="p.541"/> aliquamdiu intenti
                    utrimque steterunt expectantes, 'ut ab adversariis clamor et pugna inciperet;
                        <milestone unit="section" n="6"/> et prius sol meridie se inclinavit, quam
                    telum hinc aut illinc emissum est. inde, ne infecta re abiretur, clamor ab
                    Etruscis oritur concinuntque tubae et signa inferuntur; nec segnius a Romanis
                    pugna initur. <milestone unit="section" n="7"/> concurrunt infensis animis;
                    numero hostis, virtute Romanus superat, anceps proelium multos utrimque
                        <milestone unit="section" n="8"/> et fortissimum quemque absumit, nec prius
                    inclinata res est, quam secunda acies Romana ad prima signa, integri fessis,
                    successerunt. <milestone unit="section" n="9"/> Etrusci, quia nullis recentibus
                    subsidiis fulta prima acies fuit, ante signa circaque omnes ceciderunt. nullo
                    umquam proelio fugae minus nec plus caedis fuisset, ni obstinatos mori Tuscos
                    nox texisset, ita ut victores prius quam victi pugnandi finem facerent.
                        <milestone unit="section" n="10"/> post occasum solis signum receptui datum
                    est; nocte utroque in castra reditum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>Nec</sic>
                    </choice> deinde quicquam eo anno rei memoria digna apud Sutrium gestum est,
                    quia et ex hostium exercitu prima tota acies deleta uno proelio fuerat
                    subsidiariis modo relictis, vix quod satis esset ad castrorum praesidium,
                        <milestone unit="section" n="12"/> et apud Rom'anos tantum vulnerum fuit, ut
                    plures post proelium saucii decesserint quam ceciderant in acie. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Q. Fabius, insequentis anni consul, bellum ad
                    Sutrium excepit, collega Fabio C. Marcius Rutilus datus est. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ceterum et Fabius supplementum ab Roma adduxit et
                    novus exercitus domo accitus Etruscis venit. <choice>
                        <corr>permulti</corr>
                        <sic>Permulti</sic>
                    </choice> anni iam erant, <milestone unit="section" n="3"/> cum inter patricios
                    magistratus tribunosque nulla certamina fuerant, cum ex ea familia, quae velut
                    fatales cum tribunis ac plebe <hi rend="italics">simultates</hi> exercebat,
                    certamen oritur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Claudius censor circumactis decem et octo mensibus, quod Aemilia lege
                    finitum censurae spatium temporis erat, cum C. Plautius, collega eius,
                    magistratu se abdicasset, nulla vi conpelli, ut abdicaret, potuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> P. Sempronius erat tribunus plebis, qui finiendae
                    censurae intra <pb n="p.542"/>
                    <choice>
                        <corr>legitimum</corr>
                        <sic>legitimnum</sic>
                    </choice> tempus actionem susceperat, non popularem magis quam iustam nec in
                    vulgus quam optimo cuique gratiorem. <milestone unit="section" n="6"/> is cum
                    identidem legem Aemiliam recitaret auctoremque eius Mam. Aemilium dictatorem
                    laudibus ferret, qui quinquennalem ante censuram et longinquitate potestatis
                    dominantem intra sex mensum et anni coegisset spatium, <milestone unit="section"
                        n="7"/> 'dic agedum' inquit, ' <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Claudi, quidnam facturus fueris, si eo tempore, quo C. Furius et M.
                    Geganius censores fuerunt, censor fuisses'. <milestone unit="section" n="8"/>
                    negare Appius interrogationem tribuni magno opere ad causam pertinere suam;
                        <milestone unit="section" n="9"/> nam etsi tenuerit lex Aemilia eos
                    censores, quorum in magistratu lata esset, quia post illos censores creatos <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> legem populus iussisset quodque postremum iussisset, id ius ratumque
                    esset, non tamen aut se aut eorum quemquam, qui post <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> legem latam creati censores essent, teneri ea lege potuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec sine ullius adsensu cavillante Appio 'en'
                    inquit, 'Quirites, illius Appi progenies, qui decemvir in annum creatus altero
                    anno se ipse creavit, <milestone unit="section" n="2"/> tertio nec ab se nec ab
                    ullo creatus privatus fasces et imperium obtinuit nec ante continuando abstitit
                    magistratu, quam obruerent eum male parta, male gesta, male retenta imperia.
                        <milestone unit="section" n="3"/> haec est eadem familia, Quirites, cuius vi
                    atque iniuriis conpulsi extorres patria Sacrum montem cepistis; <milestone
                        unit="section" n="4"/> haec, adversus quam tribunicium auxilium vobis <choice>
                        <corr>comparastis;</corr>
                        <sic>conparastisi</sic>
                    </choice> haec, propter quam duo exercitus Aventinum insedistis; haec, quae
                    faenebres leges, haec, quae agrarias semper inpugnavit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> haec conubia patrum et plebis interrupit; haec plebi
                    ad curules magistratus iter obsaepsit. hoc est nomen multo quam Tarquiniorum
                    infestius vestrae libertati. <milestone unit="section" n="6"/> itane tandem, <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Claudi? cum centesimus iam annus sit ab Mam. Aemilio dictatore, tot
                    censores fuerint, nobilissimi fortissimique viri, nemo eorum duodecim tabulas
                    legit? nemo id ius esse, quod postremo populus iussisset, sciit? <milestone
                        unit="section" n="7"/> immo vero omnes scierunt et ideo Aemiliae potius <pb
                        n="p.543"/> legi paruerunt quam illi antiquae, qua primum censores creati
                    erant, quia hanc postremam iusserat populus et quia, ubi duae contrariae leges
                    sunt, semper antiquae obrogat nova. <milestone unit="section" n="8"/> an hoc
                    dicis, Appi, non teneri Aemilia lege populum? an populum teneri, te unum exlegem
                    esse? <milestone unit="section" n="9"/> tenuit Aemilia lex violentos illos
                    censores C. Furium et M. Geganium, qui, quid iste magistratus in re publica mali
                    facere posset, indicarunt, cum ira finitae potestatis Mam. Aemilium, principem
                    aetatis suae belli domique, aerarium fecerunt; <milestone unit="section" n="10"
                    /> tenuit deinceps omnes censores intra centum annorum spatium; <milestone
                        unit="section" n="11"/> tenet C. Plautium, collegam tuum, iisdem auspiciis,
                    eodem iure creatum. an hunc non, ut qui optimo iure censor creatus esset,
                    populus creavit? tu unus eximius es, in quo hoc praecipuum ac singulare valeat?
                        <milestone unit="section" n="12"/> quem tu regem sacrificiorum crees?
                    amplexus regni nomen, ut qui optimo iure rex Romae creatus sit, creatum se
                    dicet. quem semestri dictatura, quem interregno quinque dierum contentum fore
                    putes? quem clavi figendi aut ludorum causa dictatorem audacter crees?
                        <milestone unit="section" n="13"/> quam isti stolidos ac socordes videri
                    creditis eos, qui intra vicesimum diem ingentibus rebus gestis dictatura se
                    abdicaverunt aut qui vitio creati abierunt magistratu? <milestone unit="section"
                        n="14"/> quid ego antiqua repetam? nuper intra decem annos C. Maenius
                    dictator, quia, cum quaestiones severius, quam quibusdam potentibus tutum erat,
                    exerceret, contagio eius, quod quaerebat ipse, criminis obiectata ab inimicis
                    est, ut privatus obviam iret crimini, dictatura se abdicavit. <milestone
                        unit="section" n="15"/> nolo ego istam in te modestiam; ne degeneraveris a
                    familia imperiosissima et superbissima; non die, non hora citius, quam necesse
                    est, magistratu abieris, modo ne excedas finitum tempus. <milestone
                        unit="section" n="16"/> satis est aut diem aut mensem censurae adicere?
                    triennium, inquit, et sex menses ultra, quam licet Aemilia lege, censuram geram
                    et solus geram. <milestone unit="section" n="17"/> hoc quidem iam regno simile
                    est. an collegam subrogabis, quem ne in demortui quidem <pb n="p.544"/> locum
                    subrogari fas est? <milestone unit="section" n="18"/> paenitet enim, quod
                    antiquissimum sollemne et solum ab ipso, cui fit, institutum deo ab nobilissimis
                    antistitibus eius sacri ad servorum ministerium religiosus censor deduxisti,
                        <milestone unit="section" n="19"/> gens antiquior originibus urbis huius,
                    hospitio deorum inmortalium sancta, propter te ac tuam censuram intra annum ab
                    stirpe extincta est, nisi universam rem publicam eo nefario obstrinxeris, quod
                    ominari etiam reformidat animus. <milestone unit="section" n="20"/> urbs eo
                    lustro capta est, quo demortuo <del status="unremarkable">collega</del> C. Iulio
                    censore L. Papirius Cursor, ne abiret magistratu, M. Cornelium Maluginensem
                    collegam subrogavit. <milestone unit="section" n="21"/> et quando modestior
                    illius cupiditas fuit quam tua, Appi? nec solus nec ultra finitum lege tempus L.
                    Papirius censuram gessit; tamen neminem invenit, qui se postea auctorem
                    sequeretur; omnes deinceps censores post mortem collegae se magistratu
                    abdicarunt. <milestone unit="section" n="22"/> te nec quod dies exiit censurae,
                    nec quod collega magistratu abiit, nec lex nec pudor coercet: virtutem in
                    superbia, in audacia, in contemptu deorum hominumque ponis. <milestone
                        unit="section" n="23"/> ego te, <choice>
                        <corr>Appi</corr>
                        <sic>Ap.</sic>
                    </choice> Claudi, pro istius magistratus maiestate ac verecundia, quem gessisti,
                    non modo manu violatum, sed ne verbo quidem inclementiori a me appellatum
                    vellem; <milestone unit="section" n="24"/> sed et haec, quae adhuc egi,
                    pervicacia tua et superbia coegit me loqui, et, nisi Aemiliae legi parueris, in
                    vincula duci iubebo nec, <milestone unit="section" n="25"/> cum ita conparatum a
                    maioribus sit, ut comitiis censoriis, nisi duo confecerint legitima suffragia,
                    non renuntiato altero comitia differantur, ego te, qui solus censor creari non
                    possis, solum censuram gerere patiar'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="26"/> haec taliaque cum dixisset, prendi censorem
                    et in vincula duci iussit. adprobantibus sex tribunis actionem collegae tres
                    appellanti Appio auxilio fuerunt; summaque invidia omnium ordinum solus censuram
                    gessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum ea Romae geruntur, iam Sutrium ab Etruscis
                    obsidebatur, consulique Fabio imis montibus ducenti ad ferendam opem sociis
                    temptandasque munitiones, <pb n="p.545"/> si qua posset, acies hostium instructa
                    occurrit; <milestone unit="section" n="2"/> quorum ingentem multitudinem cum
                    ostenderet subiecta late planities, consul, ut loco paucitatem suorum adiuvaret,
                    flectit paululum in clivos agmen aspreta erant strata saxis—, inde signa in
                    hostem obvertit. <milestone unit="section" n="3"/> Etrusci omnium praeterquam
                    multitudinis suae, qua sola freti erant, inmemores proelium ineunt adeo raptim
                    et avide, ut abiectis missilibus, quo celerius manus consererent, stringerent
                    gladios vadentes in hostem; <milestone unit="section" n="4"/> Romanus contra
                    nunc tela nunc saxa, quibus eos adfatim locus ipse armabat, ingerere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> igitur scuta galeaeque ictae cum etiam quos non
                    vulneraverunt turbarent, neque subire erat facile ad propiorem pugnam, neque
                    missilia habebant, quibus eminus rem gererent; <milestone unit="section" n="6"/>
                    stantes et expositos ad ictus, cum iam satis nihil tegeret, quosdam etiam pedem
                    referentes fluctuantemque et instabilem aciem redintegrato clamore strictis
                    gladiis hastati et principes invadunt. <milestone unit="section" n="7"/> eum
                    impetum non tulerunt Etrusci versisque signis fuga effusa castra repetunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> sed equites Romani praevecti per obliqua
                    campi cum se fugientibus obtulissent, omisso ad castra itinere montes petunt;
                    inde inermi paene agmine ac vexato vulneribus in silvam Ciminiam penetratum.
                    Romanus multis milibus Etruscorum caesis, duodequadraginta signis militaribus
                    captis, castris etiam hostium cum praeda ingenti potitur. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> de persequendo hoste agitari coeptum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> silva erat Ciminia magis <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> invia atque horrenda, quam nuper fuere Germanici saltus, nulli ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem ne mercatorum quidem adita. <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> intrare haud fere quisquam praeter ducem ipsum audebat; aliis omnibus
                    cladis Caudinae nondum memoria aboleverat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> ex iis, qui aderant, consulis frater—eum Fabium Caesonem alii, C.
                    Claudium quidam, matre eadem qua consulem genitum, tradunt—speculatum se iturum
                    professus brevique omnia certa adlaturum. Caere educatus apud hospites,
                        <milestone unit="section" n="3"/> Etruscis inde litteris <pb n="p.546"/>
                    eruditus erat linguamque Etruscam probe noverat. habeo auctores vulgo <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Romanos pueros, sicut nunc Graecis, ita Etruscis litteris erudiri
                    solitos; <milestone unit="section" n="4"/> sed propius est vero praecipuum
                    aliquid fuisse in eo, qui se tam audaci simulatione hostibus inmiscuerit. servus
                    ei dicitur comes unus fuisse, nutritus una eoque haud ignarus linguae eiusdem;
                        <milestone unit="section" n="5"/> nec quicquam aliud proficiscentes quam
                    summatim regionis, quae intranda erat, naturam ac nomina principum in populis
                    accepere, ne qua inter conloquia insigni nota haesitantes deprendi possent.
                        <milestone unit="section" n="6"/> iere pastorali habitu, agrestibus telis,
                    falcibus gaesisque binis, armati. sed neque commercium linguae nec vestis
                    armorumve habitus sic eos texit, quam quod abhorrebat ab fide quemquam externum
                    Ciminios saltus intraturum. <milestone unit="section" n="7"/> usque ad Camertes <choice>
                        <corr>Umbros</corr>
                        <sic>Vmbros</sic>
                    </choice> penetrasse dicuntur. ibi, qui essent, fateri Romanum ausum
                    introductumque in senatum consulis verbis egisse de societate amicitiaque atque
                    inde comi hospitio acceptum nuntiare Romanis iussum, <milestone unit="section"
                        n="8"/> commeatum exercitui dierum triginta praesto fore, si ea loca
                    intrasset, iuventutemque Camertium <choice>
                        <corr>Umbrorum</corr>
                        <sic>Vmbrorum</sic>
                    </choice> in armis paratam imperio futuram. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> haec cum relata consuli essent, inpedimentis
                    prima vigilia praemissis, legionibus post inpedimenta ire iussis ipse substitit
                    cum equitatu et luce orta postero die obequitavit stationibus hostium,
                        <milestone unit="section" n="10"/> quae extra <choice>
                        <corr>saltum</corr>
                        <sic>saltur</sic>
                    </choice> dispositae erant; et cum satis diu tenuisset hostem, in castra sese
                    recepit portaque altera egressus ante noctem agmen adsequitur. <milestone
                        unit="section" n="11"/> postero die luce prima iuga Ciminii montis tenebat.
                    inde contemplatus opulenta Etruriae arva milites emittit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ingenti iam abacta praeda tumultuariae agrestium
                    Etruscorum cohortes repente a principibus regionis eius concitatae Romanis
                    occurrunt adeo inconpositae, ut vindices praedarum prope ipsi praedae fuerint.
                        <milestone unit="section" n="13"/> caesis fugatisque iis, late depopulato
                    agro victor Romanus opulentusque rerum omnium copia in castra rediit. </p>
                <pb n="p.547"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> eo forte quinque legati cum duobus tribunis <choice>
                        <corr>plebis</corr>
                        <sic>piebis</sic>
                    </choice> venerant denuntiatum Fabio senatus verbis, ne <choice>
                        <corr>saltum</corr>
                        <sic>saltur</sic>
                    </choice> Ciminium transiret. laetati serius se, quam ut inpedire bellum
                    possent, venisse, nuntii victoriae Romam revertuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac expeditione consulis motum latius erat
                    quam profligatum bellum; vastationem namque sub Ciminii montis radicibus iacens
                    ora senserat, conciveratque indignatione non Etruriae modo populos sed <choice>
                        <corr>Umbriae</corr>
                        <sic>Vmbriae</sic>
                    </choice> finitima. <milestone unit="section" n="2"/> itaque quantus non umquam
                    antea exercitus ad Sutrium venit; <milestone unit="section" n="3"/> neque e
                    silvis tantummodo promota castra, sed etiam aviditate dimicandi quam primum in <choice>
                        <corr>campos</corr>
                        <sic>cameos</sic>
                    </choice> delata acies. deinde instructa primo suo stare loco relicto hostibus
                    ad instruendum contra spatio; dein, postquam detractare hostem sensere pugnam,
                    ad vallum subeunt. <milestone unit="section" n="4"/> ubi postquam stationes
                    quoque receptas intra munimenta sensere, clamor repente circa duces ortus, ut eo
                    sibi e <choice>
                        <corr>castris</corr>
                        <sic>castrig</sic>
                    </choice> cibaria eius diei deferri iuberent: mansuros se sub armis et aut nocte
                    aut ,certe luce prima castra hostium invasuros. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>nihilo</corr>
                        <sic>Nihilo</sic>
                    </choice> quietior Romanus exercitus imperio ducis continetur. decima erat fere
                    diei hora, cum cibum capere consul milites iubet; praecipit, ut in armis sint,
                    quacumque diei noctisve hora signum dederit; <milestone unit="section" n="6"/>
                    paucis milites adloquitur, Samnitium bella extollit, elevat Etruscos; nec hostem
                    hosti nec multitudinem multitudini conparandam ait; esse praeterea telum aliud
                    occultum; scituros in tempore; interea taceri opus esse. his ambagibus prodi
                    simulabat hostes, <milestone unit="section" n="7"/> quo animus militum
                    multitudine territus restitueretur; et, quod sine munimento consederant, veri
                    similius erat quod simulabatur. curati cibo corpora quieti dant et quarta fere
                    vigilia sine tumultu excitati arma capiunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    dolabrae calonibus dividuntur ad vallum proruendum fossasque inplendas. intra
                    munimenta instruitur acies, delectae cohortes ad portarum exitus conlocantur. </p>
                <pb n="p.548"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> dato deinde signo paulo ante lucem, quod
                    aestivis noctibus sopitae maxime quietis tempus est, proruto vallo erupit acies,
                    stratos passim invadit hostes; alios inmobiles, alios semisomnos in cubilibus
                    suis, maximam partem ad arma trepidantes caedes oppressit; paucis armandi se
                    datum spatium est; <milestone unit="section" n="10"/> eos ipsos non signum
                    certum, non ducem sequentes fundit Romanus fugatosque persequitur. ad castra, ad
                    silvas diversi tendebant. silvae tutius dedere refugium; nam castra in campis
                    sita eodem die capiuntur. aurum argentumque iussum referri ad consulem; cetera
                    praeda militis fuit. caesa aut capta eo die hostium milia ad sexaginta.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> tam claram pugnam trans Ciminiam silvam ad Perusiam pugnatam quidam
                    auctores sunt metuque in magno civitatem fuisse, ne interclusus exercitus tam
                    infesto saltu coortis undique Tuscis <choice>
                        <corr>Umbrisque</corr>
                        <sic>Vmbrisque</sic>
                    </choice> opprimeretur. <milestone unit="section" n="12"/> sed ubicumque
                    pugnatum est, res Romana superior fuit. itaque a Perusia et Cortona et Arretio,
                    quae ferme capita Etruriae populorum ea tempestate erant, legati pacem foedusque
                    ab Romanis petentes indutias in triginta annos impetraverunt. <milestone
                        unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Etruria geruntur, consul alter C.
                    Marcius Rutilus Allifas de Samnitibus vi cepit. multa alia castella vicique aut
                    deleta hostiliter aut integra in potestatem venere. </p>
                <p> per idem tempus et classis Romana a P. Cornelio, <milestone unit="section" n="2"
                    /> quem senatus maritimae orae praefecerat, in Campaniam acta cum adpulsa
                    Pompeios esset, socii inde navales ad depopulandum agrum Nucerinum profecti,
                    proximis raptim vastatis, unde reditus tutus ad naves esset, dulcedine, ut fit,
                    praedae longius progressi excivere hostes. <milestone unit="section" n="3"/>
                    palatis per agros nemo obvius fuit, cum occidione occidi possent; redeuntes
                    agmine incauto procul navibus adsecuti agrestes exuerunt praeda, partem etiam
                    occiderunt; quae superfuit caedi trepida multitudo ad naves conpulsa est.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>profectio</corr>
                        <sic>Profectio</sic>
                    </choice> Q. Fabi trans Ciminiam <choice>
                        <corr>siluam</corr>
                        <sic>silvanr</sic>
                    </choice> quantum <pb n="p.549"/> Romae terrorem fecerat, tam laetam famam in
                    Samnium ad hostes tulerat interclusum Romanum exercitum obsideri, cladisque
                    imaginem furculas Caudinas memorabant: <milestone unit="section" n="5"/> eadem
                    temeritate avidam ulteriorum semper gentem in saltus invios deductam, saeptam
                    non hostium magis armis quam locorum iniquitatibus esse. iam gaudium invidia
                    quadam miscebatur, <milestone unit="section" n="6"/> quod belli Romani decus ab
                    Samnitibus fortuna ad Etruscos avertisset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    itaque armis virisque ad opprimendum C. Marcium consulem concurrunt, protinus
                    inde Etruriam per Marsos ac Sabinos petituri, si Marcius dimicandi potestatem
                    non faciat. <milestone unit="section" n="8"/> obvius iis consul fuit. dimicatum
                    proelio utrimque atroci atque incerto eventu est, et cum anceps caedes fuisset,
                    adversae tamen rei fama in Romanos vertit ob amissos quosdam equestris ordinis
                    tribunosque militum atque unum legatum et, quod insigne maxime fuit, consulis
                    ipsius vulnus. <choice>
                        <corr>ob</corr>
                        <sic>Ob</sic>
                    </choice> haec etiam aucta fama, <milestone unit="section" n="9"/> ut solet,
                    ingens terror patres invasit, dictatoremque dici placebat; nec, quin Cursor
                    Papirius diceretur, in quo <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> summa rei bellicae ponebatur, dubium cuiquam erat. <milestone
                        unit="section" n="10"/> sed nec in Samnium nuntium perferri omnibus infestis
                    tuto posse nec vivere Marcium consulem satis fidebant; alter consul Fabius
                    infestus privatim Papirio erat. <milestone unit="section" n="11"/> quae ne ira
                    obstaret bono publico, <milestone unit="section" n="12"/> legatos ex consularium
                    numero mittendos ad eum senatus censuit, qui sua quoque eum, non publica solum
                    auctoritate moverent, ut memoriam simultatium patriae remitteret. <milestone
                        unit="section" n="13"/> profecti legati ad Fabium cum senatus consultum
                    tradidissent adiecissentque orationem convenientem mandatis, consul demissis in
                    terram oculis tacitus ab incertis, quidnam acturus esset, legatis recessit;
                        <milestone unit="section" n="14"/> nocte deinde silentio, ut mos est, L.
                    Papirium dictatorem dixit. cui cum ob animum egregie victum legati gratias
                    agerent, obstinatum silentium obtinuit ac sine responso ac mentione facti sui
                    legatos dimisit, ut appareret insignem dolorem ingenti conprimi animo. </p>
                <pb n="p.550"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/> Papirius C. Iunium Bubulcum magistrum equitum
                    dixit; atque ei legem curiatam de imperio ferenti triste omen diem diffidit,
                    quod Faucia curia fuit principium, duabus insignis cladibus, captae urbis et
                    Caudinae pacis, quod utroque anno eiusdem curiae fuerat principium. <milestone
                        unit="section" n="16"/> Macer Licinius tertia etiam clade, quae ad Cremeram
                    accepta est, abominandam eam curiam facit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictator postero die auspiciis repetitis
                    pertulit legem; et profectus cum legionibus ad terrorem traducti silvam Ciminiam
                    exercitus nuper scriptis ad Longulam pervenit acceptisque a Marcio consule
                    veteribus militibus in aciem copias eduxit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    nec hostes detractare visi pugnam. instructos deinde armatosque, cum ab neutris
                    proelium inciperet, nox oppressit. quieti aliquamdiu, <milestone unit="section"
                        n="3"/> nec suis diffidentes viribus nec hostem spernentes, stativa in
                    propinquo habuere. **nam <milestone unit="section" n="4"/> et cum <choice>
                        <corr>Umbrorum</corr>
                        <sic>Vmbrorum</sic>
                    </choice> exercitu acie depugnatum est; fusi tamen magis quam caesi hostes, quia
                    coeptam acriter non tolerarunt pugnam; <milestone unit="section" n="5"/> et ad
                    Vadimonis lacum Etrusci lege sacrata coacto exercitu, cum vir virum legisset,
                    quantis numquam alias ante simul copiis simul animis dimicarunt; <milestone
                        unit="section" n="6"/> tantoque irarum <choice>
                        <corr>certamine</corr>
                        <sic>certamiine</sic>
                    </choice> gesta res est, ut ab neutra parte emissa sint tela. gladiis pugna
                    coepit et acerrime commissa ipso certamine, quod aliquamdiu anceps fuit, accensa
                    est, ut non cum Etruscis totiens victis, sed cum aliqua nova gente videretur
                    dimicatio esse. <milestone unit="section" n="7"/> nihil ab ulla parte movetur
                    fugae; cadunt antesignani, et, ne nudentur propugnatoribus signa, fit ex secunda
                    prima acies. ab ultimis deinde subsidiis cietur miles; <milestone unit="section"
                        n="8"/> adeoque ad ultimum laboris ac periculi ventum est, ut equites Romani
                    omissis equis ad primos ordines peditum per arma, per corpora evaserint. ea
                    velut nova inter fessos exorta acies turbavit signa Etruscorum; <milestone
                        unit="section" n="9"/> secuta deinde impetum eorum, <milestone
                        unit="section" n="10"/> utcumque adfecta erat, cetera multitudo tandem
                    perrumpit ordines hostium. tunc vinci pertinacia coepta et averti manipuli
                    quidam, et,— ut <pb n="p.551"/> semel dedere terga, etiam ceteri omnes capessere
                    fugam. <milestone unit="section" n="11"/> ille primum dies fortuna vetere
                    abundantes Etruscorum fregit opes. caesum in acie, quod roboris fuit; castra
                    eodem impetu capta direptaque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> pari subinde periculo gloriaeque eventu bellum
                    in Samnitibus erat, qui praeter ceteros belli apparatus, ut acies sua fulgeret
                    novis armorum insignibus, fecerunt. <milestone unit="section" n="2"/> duo
                    exercitus erant; scuta alterius auro, alterius argento caelaverant; forma erat
                    scuti: summum latius, qua pectus atque umeri teguntur, fastigio aequali; ad imum
                    cuneatior mobilitatis causa. spongia pectori tegumentum, <milestone
                        unit="section" n="3"/> et sinistrum crus ocrea tectum; galeae cristatae,
                    quae speciem magnitudini corporum adderent. tunicae auratis militibus
                    versicolores, argentatis linteae candidae. his dextrum cornu datum; illi in
                    sinistro consistunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> notus iam Romanis apparatus insignium armorum
                    fuerat, doctique a ducibus erant horridum militem esse debere, non caelatum auro
                    et argento, sed ferro et animis fretum; <milestone unit="section" n="5"/> quippe
                    illa praedam verius quam arma esse, nitentia ante rem, deformia inter sanguinem
                    et vulnera; <milestone unit="section" n="6"/> virtutem esse militis decus, et
                    omnia illa victoriam sequi et ditem hostem quamvis pauperis victoris praemium
                    esse. <milestone unit="section" n="7"/> his Cursor vocibus instinctos milites in
                    proelium ducit. dextro ipse cornu consistit, sinistro praefecit magistrum
                    equitum. <choice>
                        <corr>simul</corr>
                        <sic>Simul</sic>
                    </choice> est concursum, <milestone unit="section" n="8"/> ingens fuit cum hoste
                    certamen, non segnius inter dictatorem et magistrum equitum, ab utra parte
                    victoria incipereret. <milestone unit="section" n="9"/> prior forte Iunius
                    commovit hostem, laevo dextrum cornu, sacratos more Samnitium milites eoque
                    candida veste et paribus candore armis insignes. eos se Orco mactare Iunius
                    dictitans cum intulisset signa, turbavit ordines et haud dubie inpulit aciem.
                        <milestone unit="section" n="10"/> quod ubi sensit dictator, 'ab laevone
                    cornu victoria incipiet' inquit, 'et dextrum cornu, dictatoris acies, alienam
                    pugnam sequetur, non partem maximam victoriae trahet?' <milestone unit="section"
                        n="11"/> concitat milites; <pb n="p.552"/> nec peditum virtuti equites aut
                    legatorum studia ducibus cedunt. <milestone unit="section" n="12"/> M. Valerius
                    a dextro, P. Decius ab laevo cornu, ambo consulares, ad equites in cornibus
                    positos evehuntur adhortatique eos, ut partem secum capesserent decoris, in
                    transversa latera hostium incurrunt. <milestone unit="section" n="13"/> is novus
                    additus terror cum ex parte utraque circumvasisset aciem et ad terrorem hostium
                    legiones Romanae redintegrato clamore intulissent gradum, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> fuga ab Samnitibus coepta. <milestone unit="section" n="14"/> iam
                    strage hominum armorumque insignium campi repleri. ac primo pavidos Samnites
                    castra sua accepere, deinde ne ea quidem retenta; captis direptisque ante noctem
                    iniectus ignis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/> dictator ex senatus consulto triumphavit,
                    cuius triumpho longe maximam speciem captiva arma praebuere. <milestone
                        unit="section" n="16"/> tantum magnificentiae visum in iis, ut aurata scuta
                    dominis argentariarum ad forum ornandum dividerentur. inde natum initium dicitur
                    fori ornandi ab aedilibus, cum tensae ducerentur. <milestone unit="section"
                        n="17"/> et Romani quidem ad honorem deum insignibus armis hostium usi sunt;
                    Campani ab superbia et odio Samnitium gladiatores, quod spectaculum inter epulas
                    erat, eo ornatu armarunt Samnitiumque nomine <choice>
                        <corr>compellarunt.</corr>
                        <sic>conpellarunt.</sic>
                    </choice>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="18"/> eodem anno cum reliquiis Etruscorum ad
                    Perusiam, quae et ipsa indutiarum fidem ruperat, Fabius consul nec dubia nec
                    difficili victoria dimicat. <milestone unit="section" n="19"/> ipsum oppidum—nam
                    ad moenia victor accessit—cepisset, ni legati dedentes urbem exissent.
                        <milestone unit="section" n="20"/> praesidio Perusiae inposito, legationibus
                    Etruriae amicitiam petentibus prae se Romam ad senatum missis consul
                    praestantiore etiam quam dictator victoria triumphans urbem est invectus;
                        <milestone unit="section" n="21"/> quin etiam devictorum Samnitium decus
                    magna ex parte ad legatos, P. Decium et M. Valerium, est versum; quos populus
                    proximis comitiis ingenti consensu consulem alterum, alterum praetorem
                    declaravit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Fabio ob egregie perdomitam Etruriam
                    continuatur consulatus, Decius collega datur. <choice>
                        <corr>Ualerius</corr>
                        <sic>[Valerius</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.553"/> praetor quartum <choice>
                        <corr>creatus.</corr>
                        <sic>creatus.]</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> consules partiti provincias: Etruria Decio,
                    Samnium Fabio evenit. Is profectus ad Nuceriam Alfaternam, <milestone
                        unit="section" n="3"/> cum pacem petentes, quod uti ea, cum daretur,
                    noluissent, aspernatus esset, oppugnando ad deditionem subegit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum Samnitibus acie dimicatum; <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>hand</sic>
                    </choice> magno certamine hostes victi; neque eius pugnae memoria tradita foret,
                    ni Marsi eo primum proelio cum Romanis bellassent. secuti Marsorum defectionem
                    Paeligni eandem fortunam habuerunt. Decio quoque, <milestone unit="section"
                        n="5"/> alteri consuli, secunda belli fortuna erat. Tarquiniensem metu
                    subegerat frumentum exercitui praebere atque indutias in quadraginta annos
                    petere. <milestone unit="section" n="6"/> Volsiniensium castella aliquot vi
                    cepit; quaedam ex iis diruit, ne receptaculo hostibus essent; circumferendoque
                    passim bello tantum terrorem sui fecit, ut nomen omne Etruscum foedus ab consule
                    peteret. ac de eo quidem nihil impetratum; <milestone unit="section" n="7"/>
                    indutiae annuae datae. stipendium exercitu Romano ab hoste in eum annum pensum
                    et binae tunicae in militem exactae; ea merces indutiarum fuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>tranquillas</corr>
                        <sic>Tranquillas</sic>
                    </choice> res iam in Etruscis turbavit repentina defectio, <choice>
                        <corr>Umbrorum</corr>
                        <sic>Vmbrorum</sic>
                    </choice> , gentis integrae a cladibus belli, nisi quod transitum exercitus ager
                    senserat. <milestone unit="section" n="9"/> ii concitata omni iuventute sua et
                    magna parte Etruscorum ad rebellionem conpulsa tantum exercitum fecerant, ut
                    relicto post se in Etruria Decio ad oppugnandam inde Romam ituros, magnifice de
                    se ac contemptim de Romanis loquentes, iactarent. <milestone unit="section"
                        n="10"/> quod inceptum eorum ubi ad Decium consulem perlatum est, ad urbem
                    ex Etruria magnis itineribus pergit et in agro Pupiniensi ad famam intentus
                    hostium consedit. <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>Nec</sic>
                    </choice> Romae spernebatur <choice>
                        <corr>Umbrorum</corr>
                        <sic>Vmbrorum</sic>
                    </choice> bellum, <milestone unit="section" n="11"/> et ipsae minae metum
                    fecerant expertis Gallica clade, quam intutam urbem incolerent. <milestone
                        unit="section" n="12"/> itaque legati ad Fabium consulem missi sunt, ut, si
                    quid laxamenti a bello Samnitium esset, in <choice>
                        <corr>Umbriam</corr>
                        <sic>Vmbriam</sic>
                    </choice> propere exercitum duceret. <pb n="p.554"/> dicto paruit consul
                    magnisque itineribus ad Mevaniam, <milestone unit="section" n="13"/> ubi <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> copiae <choice>
                        <corr>Umbrorum</corr>
                        <sic>Vmbrorum</sic>
                    </choice> erant, perrexit. <milestone unit="section" n="14"/> repens adventus
                    consulis, quem procul <choice>
                        <corr>Umbria</corr>
                        <sic>Vmbria</sic>
                    </choice> in Samnio bello alio occupatum crediderant, ita exterruit Vmbros, ut
                    alii recedendum ad urbes munitas, quidam omittendum bellum censerent; <milestone
                        unit="section" n="15"/> plaga una—Materinam ipsi appellant—non continuit
                    modo ceteros in armis, sed confestim ad certamen egit. castra vallantem Fabium
                    adorti sunt. </p>
                <p> quos ubi effusos ruere in munimenta consul vidit, <milestone unit="section"
                        n="16"/> revocatos milites ab opere, prout loci natura tempusque patiebatur,
                    ita instruxit; cohortatusque praedicatione vera qua in Tuscis, qua in Samnio
                    partorum decorum exiguam appendicem Etrusci belli conficere iubet et vocis
                    inpiae poenas expetere, qua se urbem Romanam oppugnaturos minati sint.
                        <milestone unit="section" n="17"/> haec tanta sunt alacritate militum
                    audita, ut clamor sua sponte ortus loquentem interpellaverit ducem. ante
                    imperium, ante concentum tubarum ac cornuum cursu effuso in hostem feruntur.
                        <milestone unit="section" n="18"/> non tamquam in viros aut armatos
                    incurrunt; mirabilia dictu, signa primo eripi coepta signiferis, deinde ipsi
                    signiferi trahi ad consulem, armatique milites ex acie in aciem transferri, et,
                    sicubi est certamen, scutis magis quam gladiis geritur res; umbonibus incussaque
                    ala sternuntur hostes. <milestone unit="section" n="19"/> plus capitur hominum
                    quam caeditur, atque una vox ponere arma iubentium per totam fertur aciem.
                        <milestone unit="section" n="20"/> itaque inter ipsum certamen facta deditio
                    est a primis auctoribus belli. postero insequentibusque diebus et ceteri <choice>
                        <corr>Umbrorum</corr>
                        <sic>Vmbrorum</sic>
                    </choice> populi deduntur; Ocriculani sponsione in amicitiam accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Fabius, alienae sortis victor belli, in suam
                    provinciam exercitum reduxit. <milestone unit="section" n="2"/> itaque ei ob res
                    tam feliciter gestas, sicut priore anno populus continuaverat consulatum, ita
                    senatus in insequentem annum, quo Ap. Claudius, L. Volumnius consules fuerunt,
                    prorogavit maxime Appio adversante imperium. <pb n="p.555"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Appium censorem petisse consulatum comitiaque
                    eius ab L. Furio tribuno plebis interpellata, donec se censura abdicarit, in
                    quibusdam annalibus invenio. creatus consul, <milestone unit="section" n="4"/>
                    cum collegae novum bellum Sallentini hostes decernerentur, Romae mansit, ut
                    urbanis artibus opes augeret, quando belli decus penes alios esset. Volumnium
                    provinciae haud paenituit; <milestone unit="section" n="5"/> multa secunda
                    proelia fecit, aliquot urbes hostium vi cepit. praedae erat largitor et
                    benignitatem per se gratam comitate adiuvabat militemque his artibus fecerat et
                    periculi et laboris avidum. <milestone unit="section" n="6"/> Q. Fabius pro
                    consule ad urbem Allifas cum Samnitium exercitu signis conlatis confligit.
                    minime ambigua res fuit; fusi hostes atque in castra conpulsi. nec castra forent
                    retenta, ni exiguum superfuisset diei; ante noctem tamen sunt circumsessa et
                    nocte custodita, ne quis elabi posset. <milestone unit="section" n="7"/> postero
                    die vixdum luce certa deditio fieri coepta, et pacti, qui Samnitium forent, ut
                    cum singulis vestimentis emitterentur; ii omnes sub iugum missi. <milestone
                        unit="section" n="8"/> sociis Samnitium nihil <choice>
                        <corr>cautum;</corr>
                        <sic>cauturn;</sic>
                    </choice> ad septem milia sub corona veniere. qui se civem Hernicum dixerat,
                    seorsus in custodia habitus. eos omnes Fabius Romam ad senatum misit; <milestone
                        unit="section" n="9"/> et cum quaesitum esset, dilectu an voluntarii pro
                    Samnitibus adversus Romanos bellassent, <milestone unit="section" n="10"/> per
                    Latinos populos custodiendi dantur, iussique <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> integram rem novi consules P. Cornelius Arvina, Q. Marcius Tremulus —
                    hi enim iam creati erant—ad senatum referre. <milestone unit="section" n="11"/>
                    id aegre passi Hernici; concilium populorum omnium habentibus Anagninis in
                    circo, quem Maritimum vocant, praeter Aletrinatem Ferentinatemque et Verulanum
                    omnes Hernici nominis populo Romano bellum indixerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Samnio quoque, quia decesserat inde Fabius,
                    novi motus exorti. Calatia et Sora praesidiaque, quae in iis Romana erant,
                    expugnata, et in captivorum corpora militum foede saevitum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque <pb n="p.556"/> eo P. Cornelius cum exercitu
                    missus; Marcio novi hostes—iam enim Anagninis Hernicisque aliis bellum iussum
                    erat—decernuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> primo ita omnia opportuna loca hostes inter
                    consulum castra interceperunt, ut pervadere expeditus nuntius non posset
                        <milestone unit="section" n="4"/> et per aliquot dies incerti rerum omnium
                    suspensique de statu alterius uterque consul ageret Romamque is metus manaret,
                    adeo ut omnes iuniores sacramento adigerentur atque ad subita rerum duo iusti
                    scriberentur exercitus. <milestone unit="section" n="5"/> ceterum Hernicum
                    bellum nequaquam pro praesenti terrore ac vetusta gentis gloria fuit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> nihil usquam dictu dignum ausi, trinis castris intra
                    paucos dies exuti, triginta dierum indutias ita, ut ad senatum Romam legatos
                    mitterent, pacti sunt semestri stipendio frumentoque et singulis in militem
                    tunicis. <milestone unit="section" n="7"/> ab senatu ad Marcium reiecti, cui
                    senatus consulto permissum de Hernicis erat, isque eam gentem in deditionem
                    accepit. et in Samnio alter consul superior viribus, locis inpeditior erat.
                        <milestone unit="section" n="8"/> omnia itinera obsaepserant hostes
                    saltusque pervios ceperant, ne qua subvehi commeatus possent; neque eos, cum
                    cotidie signa in aciem consul proferret, elicere ad certamen poterat, <milestone
                        unit="section" n="9"/> satisque apparebat neque Samnitem certamen praesens
                    nec Romanum dilationem belli laturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> Adventus Marci, qui Hernicis subactis
                    maturavit collegae venire auxilio, moram certaminis hosti exemit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> nam ut qui ne alteri quidem exercitui se ad certamen
                    credidissent pares, coniungi utique passis duos consulares exercitus nihil
                    crederent superesse spei, advenientem inconposito agmine Marcium adgrediuntur.
                        <milestone unit="section" n="12"/> raptim conlatae sarcinae in medium, et,
                    prout tempus patiebatur, instructa acies. clamor primum in stativa perlatus,
                    dein conspectus procul pulvis tumultum apud alterum consulem in castris fecit;
                        <milestone unit="section" n="13"/> isque confestim arma capere iussis
                    raptimque eductis in aciem militibus transversam hostium aciem atque alio
                    certamine <pb n="p.557"/> occupatam invadit clamitans summum flagitium fore,
                        <milestone unit="section" n="14"/> si alterum exercitum utriusque victoriae
                    conpotem sinerent fieri nec ad se sui belli vindicarent decus. qua impetum
                    dederat, <milestone unit="section" n="15"/> perrumpit aciemque per mediam in
                    castra hostium tendit et vacua defensoribus capit atque incendit. <milestone
                        unit="section" n="16"/> quae ubi flagrantia Marcianus miles conspexit et
                    hostes respexere, tum passim fuga coepta Samnitium fieri; sed omnia obtinet
                    caedes, nec in ullam partem tutum perfugium est. <milestone unit="section"
                        n="17"/> iam triginta milibus hostium caesis signum receptui consules
                    dederant colligebantque in unum copias in vicem inter se gratantes, cum repente
                    visae procul hostium novae cohortes, quae in supplementum scriptae fuerant,
                    integravere caedem. <milestone unit="section" n="18"/> in quas nec iussu
                    consulum nec signo accepto victores vadunt, malo tirocinio inbuendum Samnitem
                    clamitantes. <milestone unit="section" n="19"/> indulgent consules legionum
                    ardori, ut qui probe scirent novum militem hostium inter perculsos fuga
                    veteranos ne temptando quidem satis certamini fore. nec eos opinio fefellit;
                    omnes Samnitium copiae, <milestone unit="section" n="20"/> veteres novaeque,
                    montes proximos fuga capiunt. eo et Romana erigitur acies, nec quicquam satis
                    tuti loci victis est, et de iugis, quae ceperant, funduntur; iamque una voce
                    omnes pacem petebant. <milestone unit="section" n="21"/> tum trium mensum <choice>
                        <corr>frumento</corr>
                        <sic>frurento</sic>
                    </choice> imperato et annuo stipendio ac singulis in militem tunicis ad senatum
                    pacis oratores missi. Cornelius in Samnio relictus; <milestone unit="section"
                        n="22"/> Marcius de Hernicis triumphans in urbem rediit, statuaque equestris
                    in foro decreta est, quae ante templum Castoris posita est. <milestone
                        unit="section" n="23"/> Hernicorum tribus populis, Aletrinati Verulano
                    Ferentinati, quia maluerunt quam civitatem, suae leges redditae, conubiumque
                    inter ipsos, quod aliquamdiu soli Hernicorum habuerunt, permissum. <milestone
                        unit="section" n="24"/> Anagninis quique <hi rend="italics">alii</hi> arma
                    Romanis intulerant civitas sine suffragii latione data, concilia conubiaque
                    adempta et magistratibus praeterquam sacrorum curatione interdictum. </p>
                <pb n="p.558"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="25"/> eodem anno aedes Salutis a C. Iunio Bubulco
                    censore locata est, quam consul bello Samnitium voverat. ab eodem collegaque
                    eius M. Valerio Maximo viae per agros publica inpensa factae. <milestone
                        unit="section" n="26"/> et cum Carthaginiensibus eodem anno foedus tertio
                    renovatum, legatisque eorum, qui ad id venerant, comiter munera missa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictatorem idem annus habuit P. Cornelium
                    Scipionem cum magistro equitum P. Decio Mure. <milestone unit="section" n="2"/>
                    ab his, propter quae creati erant, comitia consularia habita, quia neuter
                    consulum potuerat bello abesse. creati consules L. Postumius, Ti. Minucius. </p>
                <p> hos consules Piso Q. Fabio et P. Decio suggerit, <milestone unit="section" n="3"
                    /> biennio exempto, quo Claudium Volumniumque et Cornelium cum Marcio consules
                    factos tradidimus. <milestone unit="section" n="4"/> memoriane fugerit in
                    annalibus digerendis, an consulto binos consules, falsos ratus, transcendent,
                    incertum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eodem anno in campum Stellatem agri Campani
                    Samnitium incursiones factae. <milestone unit="section" n="6"/> itaque ambo
                    consules in Samnium missi cum diversas regiones, Tifernum Postumius, Bovianum
                    Minucius petisset, Postumi prius ductu ad Tifernum pugnatum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> alii <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie Samnites victos ac viginti milia hominum capta tradunt, alii
                    Marte aequo discessum, <milestone unit="section" n="8"/> et Postumium, metum
                    simulantem, nocturno itinere clam in montes copias abduxisse, hostes secutos duo
                    milia inde locis munitis et ipsos consedisse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    consul, ut stativa tuta copiosaque — et ita erant—petisse videretur, postquam et
                    munimentis castra firmavit et omni apparatu rerum utilium instruxit, <milestone
                        unit="section" n="10"/> relicto firmo praesidio de vigilia tertia, qua duci
                    proxime potest, expeditas legiones ad collegam, et ipsum adversus alios
                    sedentem, ducit. <milestone unit="section" n="11"/> ibi auctore Postumio
                    Minucius cum hostibus signa confert, et, cum anceps proelium in multum diei
                    processisset, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Postumius integris legionibus defessam iam aciem hostium inproviso
                    invadit. <milestone unit="section" n="12"/> itaque cum lassitudo ac vulnera
                    fugam quoque praepedissent, occidione <pb n="p.559"/> occisi hostes, signa unum
                    et viginti capta atque inde ad castra Postumi perrectum. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ibi duo victores exercitus perculsum iam fama hostem
                    adorti fundunt, fugantque; <milestone unit="section" n="14"/> signa militaria
                    sex et viginti capta et imperator Samnitium Statius Gellius multique alii
                    mortales et castra utraque capta. et Bovianum urbs postero die coepta oppugnari
                    brevi capitur, magnaque gloria rerum gestarum consules triumpharunt. Minucium
                    consulem, <milestone unit="section" n="15"/> cum vulnere gravi relatum in
                    castra, mortuum quidam auctores sunt et M. Fulvium in locum eius consulem
                    suffectum. et ab eo, cum ad exercitum Minuci missus esset, Bovianum captum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="16"/> eodem anno Sora, Arpinum, Cesennia recepta ab
                    Samnitibus. Herculis magnum simulacrum in Capitolio positum dedicatumque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Sulpicio Saverrione P. Sempronio Sopho
                    consulibus Samnites, seu finem seu dilationem belli quaerentes, legatos de pace
                    Romam misere. <milestone unit="section" n="2"/> quibus suppliciter agentibus
                    responsum est, nisi saepe bellum parentes pacem petissent Samnites, oratione
                    ultro citro habita de pace transigi potuisse; nunc, quando verba vana ad id
                    locorum fuerint, rebus standum esse. <milestone unit="section" n="3"/> P.
                    Sempronium consulem cum exercitu brevi in Samnio fore; eum, ad bellum pacemne
                    inclinent animi, falli non posse; <milestone unit="section" n="4"/> conperta
                    omnia senatui relaturum; decedentem ex Samnio consulem legati sequerentur. eo
                    anno cum pacatum Samnium exercitus Romanus benigne praebito commeatu
                    peragrasset, foedus antiquum Samnitibus redditum. <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>Ad</sic>
                    </choice> Aequos inde, <milestone unit="section" n="5"/> veteres hostes, ceterum
                    per multos annos sub specie infidae pacis quietos, versa arma Romana, quod
                    incolumi Hernico nomine missitaverant simul cum iis Samniti auxilia <milestone
                        unit="section" n="6"/> et post Hernicos subactos universa prope gens sine
                    dissimulatione consilii publici ad hostes desciverat; <milestone unit="section"
                        n="7"/> et postquam icto Romae cum Samnitibus foedere fetiales venerant res
                    repetitum, temptationem aiebant esse, ut terrore incusso <pb n="p.560"/> belli
                    Romanos se fieri paterentur, quod quanto opere optandum foret, Hernicos
                    docuisse, cum, quibus licuerit, suas leges Romanae civitati praeoptaverint;
                        <milestone unit="section" n="8"/> quibus legendi, quid mallent, copia non
                    fuerit, pro poena necessariam civitatem fore. ob haec vulgo in conciliis iactata
                    populus Romanus bellum fieri Aequis iussit; <milestone unit="section" n="9"/>
                    consulesque ambo ad novum profecti bellum quattuor milia a castris hostium
                    consederunt. <milestone unit="section" n="10"/> Aequorum exercitus, ut qui suo
                    nomine permultos annos inbelles egissent, tumultuario similis, sine ducibus
                    certis, sine imperio, trepidare. <milestone unit="section" n="11"/> alii
                    exeundum in aciem, alii castra tuenda censent; movet plerosque vastatio futura
                    agrorum ac deinceps cum levibus praesidiis urbium relictarum excidia; <milestone
                        unit="section" n="12"/> itaque postquam inter multas sententias una, quae
                    omissa cura communium ad respectum suarum quemque rerum vertit, <milestone
                        unit="section" n="13"/> est audita, ut prima vigilia diversi e castris ad
                    deportanda omnia tuendasque moenibus urbes abirent, cuncti eam sententiam
                    ingenti adsensu accepere. <milestone unit="section" n="14"/> palatis hostibus
                    per agros prima luce Romani signis prolatis in acie consistunt et, ubi nemo
                    obvius ibat, 'pleno gradu ad castra hostium tendunt. <milestone unit="section"
                        n="15"/> ceterum postquam ibi neque stationes pro portis nec quemquam in
                    vallo nec fremitum consuetum castrorum animadverterunt, insolito silentio moti
                    metu insidiarum subsistunt. <milestone unit="section" n="16"/> transgressi
                    deinde vallum cum deserta omnia invenissent, pergunt hostem vestigiis sequi. sed
                    vestigia in omnes aeque ferentia partes, ut in dilapsis passim, primo errorem
                    faciebant; <milestone unit="section" n="17"/> post per exploratores conpertis
                    hostium consiliis ad singulas urbes circumferendo bello unum et triginta oppida
                    intra dies quinquaginta omnia oppugnando ceperunt, quorum pleraque diruta atque
                    incensa, nomenque Aequorum prope ad internecionem deletum. de Aequis
                    triumphatum; <milestone unit="section" n="18"/> exemploque eorum clades fuit, ut
                    Marrucini, Marsi, Paeligni, Frentani mitterent Romam oratores pacis petendae
                    amicitiaeque. his populis foedus petentibus datum. </p>
                <pb n="p.561"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno Cn. Flavius scriba, patre libertino
                    humili fortuna ortus, ceterum callidus vir et facundus, aedilis curulis fuit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> invenio in quibusdam annalibus, cum
                    appareret aedilibus fierique se pro tribu aedilem videret neque accipi nomen,
                    quia <choice>
                        <corr>scriptum</corr>
                        <sic>scripturn</sic>
                    </choice> faceret, tabulam posuisse et iurasse se scriptum non facturum;
                        <milestone unit="section" n="3"/> quem aliquanto ante desisse scriptum
                    facere arguit Macer Licinius tribunatu ante gesto triumviratibusque, nocturno
                    altero, altero coloniae deducendae. <milestone unit="section" n="4"/> ceterum,
                    id quod haud discrepat, contumacia adversus contemnentes humilitatem suam
                    nobiles certavit; <milestone unit="section" n="5"/> civile ius, repositum in
                    penetralibus pontificum, evulgavit fastosque circa forum in albo proposuit, ut,
                    quando lege agi posset, sciretur; <milestone unit="section" n="6"/> aedem
                    Concordiae in area Vulcani summa invidia nobilium dedicavit; coactusque consensu
                    populi Cornelius Barbatus pontifex maximus verba praeire, cum more maiorum
                    negaret nisi consulem aut imperatorem posse templum dedicare. <milestone
                        unit="section" n="7"/> itaque ex auctoritate senatus latum ad populum est,
                    ne quis templum aramve iniussu senatus aut tribunorum plebei partis maioris
                    dedicaret. <milestone unit="section" n="8"/> haud memorabilem rem per se, nisi
                    documentum sit adversus superbiam nobilium plebeiae libertatis, referam.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ad collegam aegrum visendi causa Flavius
                    cum venisset consensuque nobilium adulescentium, qui ibi adsidebant, adsurrectum
                    ei non esset, curulem adferri sellam eo iussit ac de sede honoris sui anxios
                    invidia inimicos spectavit. <milestone unit="section" n="10"/> ceterum Flavium
                    dixerat aedilem forensis factio, Ap. Claudi censura vires nacta, qui senatum
                    primus libertinorum filiis lectis inquinaverat et, <milestone unit="section"
                        n="11"/> posteaquam eam lectionem nemo ratam habuit <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> in curia adeptus erat quas petierat opes, urbanis humilibus per omnes
                    tribus divisis forum et campum corrupit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    tantumque Flavi comitia indignitatis habuerunt, ut plerique nobilium anulos
                    aureos et phaleras deponerent. ex eo tempore in duas partes discessit civitas;
                        <milestone unit="section" n="13"/> aliud integer populous, fautor et cultor
                    bonorum, <pb n="p.562"/> aliud forensis factio tendebat, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> Q. Fabius et P. Decius censores facti, <milestone unit="section"
                        n="14"/> et Fabius simul concordiae causa, simul ne humillimorum in manu
                    comitia essent, omnem forensem turbam excretam in quattuor tribus coniecit
                    urbanasque eas appellavit. <milestone unit="section" n="15"/> adeoque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem acceptam gratis animis ferunt, ut Maximi cognomen, quod tot
                    victoriis non pepererat, hac ordinum temperatione pareret. ab eodem institutum
                    dicitur, ut equites idibus Quinctilibus transveherentur. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
