<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab urbe condita">Ab Urbe Condita, books 8-10 - 9</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Foster">Benjamin Oliver Foster, Ph.D.</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books VIII-X With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1926: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="9" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber IX</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> SEQUITUR hunc annum nobilis clade Romana <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 433</note> Caudina
                    pax T. Veturio Calvino Sp. Postumio consulibus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Samnites</name> eo anno imperatorem C. Pontium Herenni filium habuerunt,
                    patre longe prudentissimo natum, primum ipsum bellatorem ducemque. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>is</reg> , ubi legati qui ad dedendas res missi erant pace infecta
                    redierunt, <quote>
                        <reg>ne</reg> nihil actum </quote> inquit <quote>
                        <hi rend="italics">hac</hi> legatione censeatis, expiatum est quidquid ex
                        foedere rupto irarum in nos caelestium fuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>satis</reg> scio quibuscumque discordi fuit subigi nos ad necessitatem
                        dedendi res quae ab nobis ex foedere repetitae fuerant, iis non fuisse cordi
                        tam superbe ab Romanis foederis expiationem spretam. <milestone
                            unit="section" n="5"/>
                        <reg>quid</reg> enim ultra fieri ad placandos deos mitigandosque homines
                        potuit quam quod nos fecimus? <reg>res</reg> hostium in praeda captas, quae
                        belli iure nostrae videbantur, remisimus; auctores belli, <milestone
                            unit="section" n="6?"/> quia vivos non potuimus, perfunctos iam fato
                        dedidimus; bona eorum, ne quid ex contagione noxae remaneret penes nos,
                        Romam portavimus. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>quid</reg> ultra tibi, Romane, quid foederi, quid dis arbitris foederis
                        debeo? <reg>quem</reg> tibi tuarum <pb n="p.164"/> irarum, quem meorum
                        suppliciorum iudicem feram? <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 433</note>
                        <reg>neminem</reg> neque populum neque privatum fugio. <milestone
                            unit="section" n="8"/>
                        <reg>quod</reg> si nihil cum potentiore iuris humani relinquitur inopi, at
                        ego ad deos vindices intolerandae superbiae <milestone unit="section" n="9?"
                        /> confugiam et precabor ut iras suas vertant in eos quibus non suae
                        redditae res, non alienae accumulatae satis sint; quorum saevitiam non mors
                        noxiorum, non deditio exanimatorum corporum, non bona sequentia domini
                        deditionem exsatient, <note place="unspecified" anchored="true"> exsatient
                                <hi rend="italics">
                                <name>Walters</name> : </hi> exsatient placari nequeant (-unt <hi
                                rend="italics">F</hi> 3) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                            exsatient placari qui nequeant <hi rend="italics">
                                <reg>drakenborch</reg> : </hi> exsatient; qui placari nequeant <hi
                                rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> . </hi>
                        </note> nisi hauriendum sanguinem laniandaque viscera nostra praebuerimus.
                            <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>iustum</reg> est bellum, Samnites, quibus necessarium, et pia arma
                        quibus nulla nisi in armis relinquitur spes. <milestone unit="section"
                            n="11"/>
                        <reg>proinde</reg> , cum rerum humanarum maximum momentum sit, quam
                        propitiis rem, quam adversis agant dis, pro certo habete priora bella
                        adversus deos magis quam homines gessisse, hoc quod instat ducibus ipsis dis
                        gesturos. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> non laeta magis quam vera vaticinatus exercitu educto circa
                    Caudium castra quam potest occultissime locat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> ad Calatiam, ubi iam consules Romanos castraque esse audiebat,
                    milites decem pastorum habitu mittit pecoraque diversos, alium alibi, haud
                    procul Romanis pascere iubet praesidiis; <milestone unit="section" n="3"/> ubi
                    inciderint in praedatores, ut idem omnibus sermo constet, legiones Samnitium in
                    Apulia esse, Luceriam omnibus copiis circumsedere nec procul abesse quin <pb
                        n="p.166"/> vi capiant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>iam</reg> is rumor et ante <note place="unspecified" anchored="true"> iam
                        is rumor et ante <hi rend="italics">H. J. Mueller:</hi> iam is n ( <hi
                            rend="italics">or 7 i.e.</hi> et) rumor ante <hi rend="italics">P:</hi>
                        iam et is rumor ante <hi rend="italics">P</hi> 1 <hi rend="italics">F</hi> 1
                            <hi rend="italics">U:</hi> iam is oc rumor ante <hi rend="italics"
                            >M.</hi>
                    </note> de industria <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 433</note> volgatus venerat ad Romanos, sed fidem auxere captivi eo
                    maxime quod sermo inter omnes congruebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>haud</reg> erat dubium quin Lucerinis opem Romanus ferret, bonis ac
                    fidelibus sociis, simul ne Apulia omnis ad praesentem terrorem deficeret: ea
                    modo qua irent consultatio fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>duae</reg> ad Luceriam ferebant viae, altera praeter oram superi maris,
                    patens apertaque sed quanto tutior tanto fere longior, altera per furculas
                    Caudinas, brevior; <milestone unit="section" n="7"/> sed ita natus locus est:
                    saltus duo alti angusti silvosique sunt montibus circa perpetuis inter se
                    iuncti; iacet inter eos satis patens clausus in medio campus herbidus
                    aquosusque, per quem medium iter est; <milestone unit="section" n="8"/> sed
                    antequam venias ad eum, intrandae primae angustiae sunt, et aut eadem qua te
                    insinuaveris retro via repetenda aut, si ire porro pergas, per alium saltum
                    artiorem impeditioremque, evadendum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>in</reg> eum campum via alia per cavam rupem Romani demisso <note
                        place="unspecified" anchored="true"> demisso <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> remisso <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> agmine cum ad <note place="unspecified" anchored="true"> cum ad <hi
                            rend="italics">T</hi> 1 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quō ad U:
                        qm_ ad <hi rend="italics">PFT</hi> 2 ( <hi rend="italics">marg.</hi> ): quad
                            <hi rend="italics">M:</hi> ad <hi rend="italics">TDLA:</hi> quo ad <hi
                            rend="italics">A</hi> x. </note> alias angustias protinus pergerent,
                    saeptas deiectu arborum saxorumque ingentium obiacente mole <note
                        place="unspecified" anchored="true"> obiacente mole <foreign
                            xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> obiacente molem <hi rend="italics">D:</hi>
                        obiacentem molem <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> invenere. <reg>cum</reg> fraus hostilis apparuisset, praesidium etiam in
                    summo saltu conspicitur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>citati</reg> inde retro, qua venerant pergunt repetere viam; eam quoque
                    clausam sua <pb n="p.168"/> obice armisque inveniunt. <reg>sistunt</reg> inde
                    gradum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 433</note>
                    sine ullius imperio, stuporque omnium animos ac velut torpor quidam insolitus
                    membra tenet, <milestone unit="section" n="11?"/> intuentesque alii alios, cum
                    alterum quisque compotem magis mentis ac consilii ducerent, diu immobiles
                    silent; <milestone unit="section" n="12"/> deinde, ubi praetoria consulum erigi
                    videre et expedire quosdam utilia operi, quamquam ludibrio <milestone
                        unit="section" n="13?"/> fore munientes perditis rebus ac spe omni adempta
                    cernebant, tamen, ne culpam malis adderent, pro se quisque nec hortante ullo nec
                    imperante ad muniendum versi castra propter aquam vallo circumdant, <milestone
                        unit="section" n="14?"/> sua ipsi opera laboremque inritum, praeterquam quod
                    hostes superbe increpabant, cum miserabili confessione eludentes. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>ad</reg> consules maestos, ne advocantes quidem in consilium, quando nec
                    consilio nec auxilio locus esset, sua sponte legati ac tribuni conveniunt,
                    militesque ad praetorium versi <choice>
                        <corr>opem</corr>
                        <sic>open</sic>
                    </choice> , quam vix di immortales ferre poterant, ab ducibus exposcunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>querentes</reg> magis quam consultantes nox oppressit, cum pro ingenio
                    quisque fremerent: <quote>
                        <reg>per</reg> obices viarum, </quote> alius, <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <quote>per obices viarum,</quote> alius <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> alius (alium <hi rend="italics">M</hi> )
                        per obices uiarum alius <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> alius "per
                        obices viarum <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> .Muretus. </hi>
                    </note>
                    <quote> per adversa montium, per silvas, <milestone unit="section" n="2?"/> qua
                        ferri arma poterunt, eamus, modo ad hostem pervenire liceat, quem per annos
                        iam prope triginta vincimus; omnia aequa et plana erunt <pb n="p.170"/>
                        Romano in perfidum Samnitem pugnanti </quote> ; alius: <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 433</note>
                    <quote>
                        <reg>quo</reg> aut qua eamus? <reg>num</reg> montes moliri sede sua paramus?
                            <reg>dum</reg> haec imminebunt iuga, qua tu ad hostem venias? <note
                            place="unspecified" anchored="true"> venias <hi rend="italics">
                                <reg>a</reg> (Madvig): </hi> uenies <foreign xml:lang="greek"
                                >W.</foreign>
                        </note>
                        <reg>armati</reg> inermes, fortes ignavi, pariter omnes capti atque victi
                        sumus; ne ferrum quidem ad bene moriendum oblaturus est hostis; sedens
                        bellum conficiet. </quote>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>his</reg> in vicem sermonibus qua cibi qua quietis immemor nox traducta
                    est. </p>
                <p>
                    <reg>ne</reg> Samnitibus quidem consilium in tam laetis suppetebat rebus; itaque
                    universi Herennium Pontium, patrem imperatoris, per litteras consulendum
                    censent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>iam</reg> is gravis annis non militaribus solum sed civilibus quoque
                    abscesserat muneribus; in corpore tamen adfecto vigebat vis animi consiliique.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>is</reg> ubi accepit ad furculas Caudinas inter duos saltus clausos esse
                    exercitus Romanos, consultus ab nuntio filii censuit omnes inde quam primum
                    inviolatos dimittendos. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quae</reg> ubi spreta sententia est iterumque eodem remeante nuntio
                    consulebatur, censuit ad unum <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> interficiendos. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quae</reg> ubi tam discordia inter se velut ex ancipiti oraculo responsa
                    data sunt, quamquam filius ipse in primis iam animum quoque patris consenuisse
                    in adfecto corpore rebatur, tamen consensu omnium victus est ut ipsum in
                    consilium acciret. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nec</reg> gravatus senex <pb n="p.172"/> plaustro in castra dicitur
                    advectus vocatusque in <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 433</note> consilium ita ferme locutus esse ut nihil sententiae suae
                    mutaret, causas tantum adiceret: <milestone unit="section" n="10"/> priore se
                    consilio, quod optimum duceret, cum potentissimo populo per ingens beneficium
                    perpetuam firmare pace amicitiamque; altero consilio in multas aetates, quibus
                    amissis duobus exercitibus haud facile receptura vires Romana res esset, bellum
                    differre; tertium nullum consilium esse. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>cum</reg> filius aliique principes percontando <note place="unspecified"
                        anchored="true"> percontando <hi rend="italics">A:</hi> percunctando
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> exsequerentur, quid si media via consilii caperetur, ut et dimitterentur
                    incolumes et leges iis iure belli victis imponerentur, <milestone unit="section"
                        n="12?"/>
                    <quote>
                        <reg>ista</reg> quidem sententia </quote> inquit <quote> ea est, quae neque
                        amicos parat nec inimicos tollit. <reg>servate</reg> modo quos ignominia
                        inritaveritis: ea est Romana gens quae victa quiescere nesciat. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>vivet</reg> semper in pectoribus illorum quidquid istuc praesens
                        necessitas inusserit, nec eos ante multiplices poenas expetitas a vobis
                        quiescere sinet. </quote>
                    <reg>neutra</reg> sententia accepta Herennius domum e castris est avectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> in castris Romanis cum frustra multi conatus ad erumpendum capti
                    essent et iam omnium rerum inopia esset, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    victi necessitate legatos mittunt qui primum pacem aequam peterent; si pacem non
                    impetrarent, uti provocarent ad pugnam. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tum</reg> Pontius debellatum esse respondit; et, quoniam ne <pb n="p.174"/>
                    victi quidem ac capti fortunam fateri scirent, inermes <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 433</note> cum singulis
                    vestimentis sub iugum missurum; alias condiciones pacis aequas victis ac
                    victoribus fore: <milestone unit="section" n="4"/> si agro Samnitium
                    decederetur, coloniae abducerentur, suis inde legibus Romanum ac Samnitem aequo
                    foedere victurum; <milestone unit="section" n="5"/> his condicionibus paratum se
                    esse foedus cum consulibus ferire; si quid eorum displiceat, legatos redire ad
                    se vetuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>haec</reg> cum legatio renuntiaretur, tantus gemitus omnium subito exortus
                    est tantaque maestitia incessit ut non gravius accepturi viderentur si
                    nuntiaretur omnibus eo loco mortem oppetendam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> oppetendam <hi rend="italics">F?A</hi> 1: appetendam <hi
                            rend="italics">UA:</hi> adpetendain <hi rend="italics">MPOTDL.</hi>
                    </note> esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> diu silentium fuisset nec consules aut pro foedere tam turpi aut
                    contra foedus tam necessarium hiscere possent, tum L. Lentulus, qui princeps
                        <note place="unspecified" anchored="true"> princeps <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> tum princeps <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> legatorum virtute atque honoribus erat: <milestone unit="section" n="8"/>
                    <quote>
                        <reg>patrem</reg> meum </quote> inquit, <quote> consules, saepe audivi
                        memorantem se in Capitolio unum non fuisse auctorem senatui redimendae auro
                        a Gallis civitatis, quando nec fossa valloque ab ignavissimo ad opera ac
                        muniendum hoste clausi essent et erumpere, si non sine magno periculo tamen
                        sine certa pernicie, possent. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>quod</reg> si, ut illis <note place="unspecified" anchored="true"> ut
                            illis <hi rend="italics">
                                <reg>aldus</reg> : </hi> illis ut <foreign xml:lang="greek"
                                >W.</foreign>
                        </note> decurrere ex Capitolio armatis in hostem licuit, quo saepe modo
                        obsessi in obsidentes <pb n="p.176"/> eruperunt, ita nobis aequo aut iniquo
                        loco dimicandi <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 433</note> tantummodo cum hoste copia esset, non mihi paterni
                        animi indoles in consilio dando deesset. <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>equidem</reg> mortem pro patria praeclaram esse fateor et me vel
                        devovere pro populo Romano legionibusque vel in medios immittere hostes
                            <note place="unspecified" anchored="true"> in medios immittere hostes
                                <hi rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> : </hi> in medios hostes me inmittere <hi
                                rend="italics">O:</hi> in medios me immittere hostes <foreign
                                xml:lang="greek">W.</foreign>
                        </note> paratus sum; <milestone unit="section" n="11"/> sed hic patriam
                        video, hic quidquid Romanarum legionum est, quae nisi pro se ipsis ad mortem
                        ruere volunt, quid habent quod morte sua servent? <milestone unit="section"
                            n="12"/> 'Tecta urbis' dicat aliquis 'et moenia et eam turbam a qua urbs
                        incolitur.' <reg>immo</reg> hercule produntur ea omnia deleto hoc exercitu,
                        non servantur. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>quis</reg> enim ea tuebitur? <reg>imbellis</reg> videlicet atque
                        inermis multitudo. <reg>tam</reg> hercule quam a Gallorum impetu defendit.
                            <milestone unit="section" n="14"/>
                        <name>An</name> a Veiis exercitum Camillumque ducem implorabunt?
                            <reg>hic</reg> omnes spes opesque sunt, quas servando patriam servamus,
                        dedendo ad necem patriam deserimus ac prodimus. <milestone unit="section"
                            n="15"/> ' At foeda atque ignominiosa deditio est.' <reg>sed</reg> ea
                        caritas patriae est ut tam ignominia eam quam morte nostra, si opus sit,
                        servemus. <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>subeatur</reg> ergo ista, quantacumque est, indignitas et pareatur
                        necessitati, quam ne di quidem superant. <reg>ite</reg> , consules, redimite
                        armis civitatem quam auro maiores vestri redemerunt. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consules</reg> profecti ad Pontium in conloquium, cum de foedere victor
                    agitaret, negarunt iniussu populi foedus fieri posse nec sine fetialibus
                    caerimoniaque alia sollemni. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> non, ut volgo <pb n="p.178"/> credunt Claudiusque etiam
                    scribit, foedere pax Caudina, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 433</note> sed per sponsionem facta est. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>quid</reg> enim aut sponsoribus in foedere opus esset aut obsidibus, ubi
                    precatione res transigitur, per quem populum fiat quo minus legibus dictis
                    stetur, ut eum ita Iuppiter feriat quemadmodum a fetialibus porcus feriatur?
                        <reg>spoponderunt</reg> consules, <milestone unit="section" n="4?"/> legati,
                    quaestores, tribuni militum, nominaque omnium qui spoponderunt exstant, ubi, si
                    ex foedere acta res esset, praeterquam duorum fetialium non exstarent;
                        <milestone unit="section" n="5"/> et propter necessariam foederis dilationem
                    obsides etiam sescenti equites imperati, qui capite luerent, si pacto non
                    staretur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tempus</reg> inde statutum tradendis obsidibus exercituque inermi mittendo. </p>
                <p>
                    <reg>redintegravit</reg> luctum in castris consulum adventus, ut vix ab iis
                    abstinerent manus quorum temeritate in eum locum deducti essent, quorum ignavia
                    foedius inde quam venissent abituri: <milestone unit="section" n="7"/> illis non
                    ducem locorum, non exploratorem fuisse; beluarum modo caecos in foveam missos.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>alii</reg> alios intueri, contemplari arma mox tradenda et inermes futuras
                    dextras obnoxiaque corpora hosti; proponere sibimet ipsi ante oculos iugum
                    hostile et ludibria victoris et <pb n="p.180"/> voltus superbos et per armatos
                    inermium iter, <milestone unit="section" n="9?"/> inde <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 433</note> foedi agminis
                    miserabilem viam per sociorum urbes, reditum in patriam ad parentes, quo saepe
                    ipsi maioresque eorum triumphantes venissent: <milestone unit="section" n="10"/>
                    se solos sine volnere, sine ferro, sine acie victos; sibi non stringere licuisse
                    gladios, non manum cum hoste conferre; sibi nequiquam arma, nequiquam vires,
                    nequiquam <note place="unspecified" anchored="true"> sibi nequiquam arma,
                        nequiquam vires, nequiquam <hi rend="italics">
                            <name>Gelenius</name> : </hi> sibe ( <hi rend="italics">and in
                            marg.</hi> uires nequiquam) nequiquam <hi rend="italics">M:</hi> sibi
                        nequiquam <hi rend="italics">1.</hi>
                    </note> animos datos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>haec</reg> frementibus hora fatalis ignominiae advenit, omnia tristiora
                    experiundo factura quam quae praeceperant animis. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>iam</reg> primum cum singulis vestimentis inermes extra vallum exire iussi,
                    et primi traditi obsides atque in custodiam abducti. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>tum</reg> a consulibus abire lictores iussi paludamentaque detracta: id
                    tantam <note place="unspecified" anchored="true"> tantam id <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> tantam <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> inter ipsos, qui paulo ante eos exsecrantes dedendos lacerandosque
                    censuerant, miserationem fecit, <milestone unit="section" n="14"/> ut suae
                    quisque condicionis oblitus ab illa deformatione tantae maiestatis velut ab
                    nefando spectaculo averteret oculos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>primi</reg> consules prope seminudi sub iugum missi; tum ut quisque gradu
                    proximus erat ita ignominiae obiectus; tum deinceps singulae legiones.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>circumstabant</reg> armati hostes, exprobrantes eludentesque; gladii etiam
                    plerisque intentati, et volnerati <pb n="p.182"/> quidam necatique, si voltus
                    eorum indignitate rerum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 433</note> acrior victorem offendisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ita</reg> traducti sub iugum, et quod paene gravius erat, per hostium
                    oculos, cum e saltu evasissent, etsi velut ab inferis extracti tum primum lucem
                    aspicere visi sunt, tamen ipsa lux ita deforme intuentibus agmen omni morte
                    tristior fuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> cum ante noctem Capuam pervenire possent, incerti de fide
                    sociorum et quod pudor praepediebat, circa viam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul Capua omnium egena corpora humi prostraverunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>quod</reg> ubi est Capuam nuntiatum, evicit miseratio iusta sociorum
                    superbiam ingenitam Campanis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>confestim</reg> insignia sua consulibus, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> consulibus <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : </hi> consulibus fasces lictores <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> arma equos vestimenta commeatus militibus, benigne mittunt; <milestone
                        unit="section" n="7"/> et venientibus Capuam cunctus senatus populusque
                    obviam egressus iustis omnibus hospitalibus privatisque et publicis fungitur
                    officiis. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>neque</reg> illis sociorum comitas voltusque benigni et adloquia non modo
                    sermonem elicere sed ne ut oculos quidem attollerent aut consolantes amicos
                    contra intuerentur efficere poterant: <milestone unit="section" n="9"/> adeo
                    super maerorem pudor quidam fugere conloquia et coetus hominum cogebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>postero</reg> die cum iuvenes nobiles missi a Capua ut proficiscentes ad
                    finem Campanum prosequerentur <pb n="p.184"/>
                    <milestone unit="section" n="11?"/> revertissent vocatique in curiam
                    percontantibus <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        433</note> maioribus natu multo sibi maestiores et abiectiores animi visos
                    referrent: adeo silens ac prope mutum agmen incessisse; <milestone
                        unit="section" n="12"/> iacere <note place="unspecified" anchored="true">
                        iacere <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tacere <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> indolem illam Romanam, ablatosque cum armis animos; non reddere salutem
                    salutantibus, non dare responsum, <note place="unspecified" anchored="true">
                        salutantibus, non dare responsum <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> non salutantibus dare responsum <hi
                            rend="italics">
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> bracketed by Conway. </hi>
                    </note> non hiscere quemquam prae metu potuisse, tamquam ferentibus adhuc
                    cervicibus iugum sub quod missi <note place="unspecified" anchored="true"> quod
                        missi <hi rend="italics">
                            <reg>fx</reg> Ax </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quod emissi ( <hi rend="italics"
                            >or</hi> quo demissi) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> essent; <milestone unit="section" n="13"/> habere Samnites victoriam non
                    praeclaram solum sed etiam perpetuam, cepisse enim eos non Romam, sicut ante
                    Gallos, sed, quod multo bellicosius fuerit, Romanam virtutem ferociamque.—
                        <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haec <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> dicerentur
                    audirenturque et deploratum paene Romanum nomen in concilio sociorum fidelium
                    esset, dicitur A. Calavius, <note place="unspecified" anchored="true"> A.
                        Calavius <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> Ofillius ( <hi rend="italics">or</hi>
                        Ofilius) A. Calauius (or acalauius <hi rend="italics">or</hi> accilauius <hi
                            rend="italics">or other corruptions</hi> ) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <reg>ovi</reg> filius, clarus genere factisque, tum etiam aetate verendus, longe
                    aliter se habere rem dixisse: <milestone unit="section" n="3"/> silentium illud
                    obstinatum fixosque in terram oculos et surdas ad omnia solacia aures et pudorem
                    intuendae lucis ingentem molem irarum ex alto animi <note place="unspecified"
                        anchored="true"> animi U <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> animo
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cientis indicia esse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>aut</reg> Romana se ignorare ingenia, aut silentium illud Samnitibus
                    flebiles brevi clamores gemitusque excitaturum, Caudinaeque pacis aliquanto
                    Samnitibus quam Romanis tristiorem memoriam fore; <milestone unit="section"
                        n="5"/> quippe suos quemque eorum animos habiturum, ubicumque congressuri
                    sint; saltus Caudinos non ubique Samnitibus fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iam</reg> Romae etiam <note place="unspecified" anchored="true"> Romae
                        etiam <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> Romae et <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign> Romae amp <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> sua infamis clades erat. <pb n="p.186"/>
                    <reg>obsessos</reg> primum audierunt; tristior deinde ignominiosae <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> pacis
                    magis quam periculi nuntius fuit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> famam obsidionis dilectus haberi coeptus erat; dimissus deinde
                    auxiliorum apparatus, postquam deditionem tam foede factam acceperunt,
                    extemploque sine ulla publica auctoritate consensum in omnem formam luctus est.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tabernae</reg> circa forum clausae, iustitiumque in foro sua sponte coeptum
                    prius quam indictum; lati clavi, anuli aurei positi; <milestone unit="section"
                        n="9"/> paene maestior exercitu ipso civitas esse; nec ducibus solum atque
                    auctoribus sponsoribusque pacis irasci sed innoxios etiam milites odisse et
                    negare urbe tectisve accipiendos. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quam</reg> concitationem animorum fregit adventus exercitus etiam iratis
                    miserabilis. <reg>non</reg> enim tamquam in patriam revertentes ex insperato
                    incolumes sed <milestone unit="section" n="11?"/> captorum habitu voltuque
                    ingressi sero in urbem ita se in suis quisque tectis abdiderunt ut postero atque
                    insequentibus diebus nemo eorum forum aut publicum aspicere vellet. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>consules</reg> in privato abditi nihil pro magistratu agere, nisi quod
                    expressum senatus consulto est ut dictatorem dicerent comitiorum causa.
                        <milestone unit="section" n="13"/> Q. Fabium Ambustum dixerunt et P. Aelium
                    Paetum <note place="unspecified" anchored="true"> Aelium Paetum <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> ae (e-) milium paetum <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> magistrum equitum; <milestone unit="section" n="14"/> quibus vitio
                    creatis <pb n="p.188"/> suffecti M. Aemilius Papus dictator. L. Valerius <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> Flaccus
                    magister equitum. <reg>nec</reg> per eos comitia habita; et quia taedebat
                    populum omnium magistratuum eius anni, res ad <choice>
                        <corr>interregnum</corr>
                        <sic>initerregnum</sic>
                    </choice> rediit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>interreges</reg> Q. Fabius Maximus M. Valerius Corvus. <reg>is</reg>
                    consules creavit Q. Publilium Philonem tertium <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Q. Publilium Philonem tertium <hi rend="italics">
                            <reg>glareanus</reg> : </hi> Q. Publilium Philonem <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et L. Papirium Cursorem iterum haud dubio consensu civitatis, quod nulli
                    ea tempestate duces clariores essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>quo</reg> creati sunt die, eo—sic enim placuerat patribus—magistratum
                    inierunt sollemnibusque senatus consultis perfectis de pace Caudina rettulerunt;
                    et Publilius, <milestone unit="section" n="2?"/> penes <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>quern</sic>
                    </choice> fasces erant, <quote>
                        <reg>die</reg> , Sp. Postumi, </quote> inquit. <reg>qui</reg> ubi surrexit,
                    eodem illo vultu quo sub iugum missus erat, <milestone unit="section" n="3?"/>
                    <quote>
                        <reg>haud</reg> sum ignarus </quote> inquit, <quote> consules, ignominiae
                        non honoris causa me primum excitatum iussumque dicere, non tamquam
                        senatorem, sed tamquam reum qua infelicis belli, qua ignominiosae pacis.
                            <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>ego</reg> tamen, quando neque de noxa nostra neque de poena
                        rettulistis, omissa defensione, quae non difficillima esset apud haud
                        ignaros fortunarum humanarum necessitatiumque, sententiam de eo de quo
                        rettulistis paucis peragam; quae sententia testis erit mihine an legionibus
                        vestris pepercerim, cum me seu turpi seu necessaria <pb n="p.190"/>
                        sponsione obstrinxi; <milestone unit="section" n="5"/> qua tamen, quando
                        iniussu populi <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 434</note> facta est, non tenetur populus Romanus, nec quicquam
                        ex ea praeterquam corpora nostra debentur Samnitibus. <milestone
                            unit="section" n="6"/>
                        <reg>dedamur</reg> per fetiales nudi vinctique; exsolvamus religione
                        populum, si qua obligavimus, ne quid divini humanive obstet quo minus iustum
                        piumque de integro ineatur bellum. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>interea</reg> consules exercitum scribere, armare, educere placet, nec
                        prius ingredi hostium fines, quam omnia iusta in deditionem nostram <note
                            place="unspecified" anchored="true"> deditionem nostram <foreign
                                xml:lang="greek">W:</foreign> deditionem nostra <hi rend="italics"
                                >TDA:</hi> diditione nostra <hi rend="italics">L</hi>
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </note> perfecta erunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>vos</reg> , di immortales, precor quaesoque, si vobis non fuit cordi
                        Sp. Postumium T. Veturium consules cum Samnitibus prospere bellum gerere,
                            <milestone unit="section" n="9?"/> at vos satis habeatis vidisse nos sub
                        iugum missos, vidisse sponsione infami obligates, videre nudos vinctosque
                        hostibus deditos, omnem iram hostium nostris capitibus excipientes;
                            <milestone unit="section" n="10"/> novos consules legionesque Romanas
                        ita cum Samnite <choice>
                            <corr>gerere</corr>
                            <sic>geere</sic>
                        </choice> bellum velitis ut omnia ante nos consules bella gesta sunt.
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quae</reg> ubi dixit, tanta simul admiratio miseratioque viri incessit
                    homines ut modo vix crederent <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> eundem esse Sp. Postumium qui auctor tam foedae pacis fuisset;
                        <milestone unit="section" n="12"/> modo miserarentur quod vir talis etiam
                    praecipuum apud hostes supplicium passurus esset ob iram diremptae pacis.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>cum</reg> omnes laudibus modo <pb n="p.192"/> prosequentes virum in
                    sententiam eius pedibus irent, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 434</note>
                    <milestone unit="section" n="14?"/> temptata paulisper intercessio est ab L.
                    Livio et Q. Maelio tribunis plebis, qui neque exsolvi religione populum aiebant
                    deditione sua, nisi omnia Samnitibus, qualia apud Caudium fuissent,
                    restituerentur; <milestone unit="section" n="15"/> neque se pro eo quod
                    spondendo pacem servassent exercitum populi Romani poenam ullam meritos esse;
                    neque ad extremum, cum sacrosancti essent, dedi hostibus violarive posse. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> posse <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> posset <hi rend="italics">MPT:</hi> possent <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tum</reg> Postumius <quote>
                        <reg>interea</reg> dedite </quote> inquit "profanos nos, quos salva
                    religione potestis; dedetis deinde et istos sacrosanctos, cum primum magistratu
                    abierint, <milestone unit="section" n="2?"/> sed, si me audiatis, priusquam
                    dedantur, hic in comitio virgis caesos, hanc iam ut intercalatae poenae usuram
                    habeant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nam</reg> quod deditione nostra negant exsolvi religione populum, id istos
                    magis ne dedantur quam quia ita se res habeat dicere, quis adeo iuris fetialium
                    expers est qui ignoret? <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>neque</reg> ego infitias eo, patres conscripti, tam sponsiones <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sponsiones <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> sponsores <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> quam foedera sancta esse apud eos homines apud quos iuxta divinas
                    religiones fides humana colitur; sed iniussu populi nego quicquam sanciri posse
                    quod populum teneat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>An</name> , si eadem superbia qua sponsionem istam expresserunt nobis
                    Samnites <pb n="p.194"/> coegissent nos verba legitima dedentium urbes
                    nuncupare, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        434</note> deditum populum Romanum vos tribuni diceretis et hane urbem
                    templa delubra fines aquas Samnitium esse? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>omitto</reg> deditionem, quoniam de sponsione agitur; quid tandem si
                    spopondissemus urbem hanc relicturum populum Romanum? si incensurum? si
                    magistratus, si senatum, si leges non habiturum? si sub regibus futurum?
                        <name>Di</name> meliora, inquis. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>atqui</reg> non indignitas rerum sponsionis vinculum levat: si quid est in
                    quod <note place="unspecified" anchored="true"> quod <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quo <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> obligari populus possit, in omnia potest. <reg>et</reg> ne illud quidem,
                    quod quosdam forsitan moveat, refert, consul an dictator an praetor spoponderit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> hoc ipsi etiam Samnites iudicaverunt, quibus non fuit satis
                    consules spondere, sed legatos, quaestores, tribunos militum spondere coegerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <quote>
                        <reg>nec</reg> a me nunc quisquam quaesiverit quid ita spoponderim, cum id
                        nec consulis ius esset nec illis spondere pacem quae mei non erat arbitrii,
                        nec pro vobis qui nihil mandaveratis possem. <milestone unit="section"
                            n="10"/>
                        <reg>nihil</reg> ad Caudium, patres conscripti, humanis consiliis gestum
                        est: di immortales et vestris et hostium imperatoribus mentem ademerunt.
                            <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>nec</reg> nos in bello satis cavimus, et illi male partam victoriam
                        male perdiderunt, dum vix locis quibus vicerant credunt, dum quacumque <pb
                            n="p.196"/> condicione arma viris in arma natis auferre festinant. <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note>
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                        <name>An</name> , si sana mens fuisset, difficile illis fuit, dum senes ab
                        domo ad consultandum accersunt, mittere Romam legatos? cum senatu, cum
                        populo de pace ac foedere agere? <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>tridui</reg> iter expeditis erat; interea in indutiis res fuisset,
                        donec ab Roma legati aut victoriam illis certam aut pacem adferrent.
                            <reg>ea</reg> demum sponsio esset quam populi iussu spopondissemus.
                            <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>sed</reg> neque vos tulissetis nec nos spopondissemus; nec fas fuit
                        alium rerum exitum esse quam ut illi velut somnio laetiore quam quod mentes
                        eorum capere possent <milestone unit="section" n="15?"/> nequiquam
                        eluderentur et nostrum exercitum eadem quae impedierat fortuna expediret,
                        vanam victoriam vanior inritam faceret pax, sponsio interponeretur quae
                        neminem praeter sponsorem obligaret. <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>quid</reg> enim vobiscum, patres conscripti, quid cum populo Romano
                        actum est? <reg>quis</reg> vos appellare potest, quis se a vobis dicere
                        deceptum? <reg>hostis</reg> an civis? <reg>hosti</reg> nihil spopondistis,
                        civem <note place="unspecified" anchored="true"> civem A3: quem <foreign
                                xml:lang="greek">W:</foreign> quin <hi rend="italics">U:</hi> qui
                                <hi rend="italics">F</hi> 3. </note> neminem spondere pro vobis
                        iussistis. <milestone unit="section" n="17"/>
                        <reg>nihil</reg> ergo vobis nec nobiscum est, quibus nihil mandastis, nec
                        cum Samnitibus, cum quibus nihil egistis. <milestone unit="section" n="18"/>
                        <name>Samnitibus</name> sponsores nos sumus rei satis locupletes in id quod
                        nostrum est, in id quod praestare possumus, corpora nostra et animos; <pb
                            n="p.198"/> in haec saeviant, in haec ferrum, in haec iras acuant. <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note>
                        <milestone unit="section" n="19"/>
                        <reg>quod</reg> ad tribunos attinet, consulite utrum praesens deditio eorum
                        fieri possit an in diem differatur; nos interim, T. Veturi vosque ceteri,
                        vilia haec capita luendae sponsionis <note place="unspecified"
                            anchored="true"> sponsionis <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                            sponsioni <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                            <hi rend="italics">edd.</hi>
                        </note> feramus et nostro supplicio liberemus Romana arma. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>movit</reg> patres conscriptos cum causa tum auctor nec ceteros solum sed
                    tribunos etiam plebei, ut se in senatus dicerent fore potestate. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>magistratu</reg> inde se extemplo abdicaverunt traditique fetialibus cum
                    ceteris Caudium ducendi. <reg>hoc</reg> senatus consulto facto lux quaedam
                    adfulsisse civitati visa est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Postumius</name> in ore erat; eum laudibus ad caelum ferebant, devotioni
                    P. Deci consulis, aliis claris facinoribus aequabant: <milestone unit="section"
                        n="4"/> emersisse civitatem ex obnoxia pace illius consilio et opera; ipsum
                    se cruciatibus et hostium irae offerre piaculaque pro populo Romano dare.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>arma</reg> cuncti spectant et bellum: en unquam futurum ut congredi armatis
                    cum Samnite liceat? </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>in</reg> civitate ira odioque ardente dilectus prope omnium voluntariorum
                    fuit. <reg>rescriptae</reg> ex eodem milite novae legiones ductusque ad Caudium
                    exercitus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>praegressi</reg> fetiales ubi ad portam venere, vestem detrahi pacis
                    sponsoribus iubent, manus post tergum vinciri. <reg>cum</reg> apparitor
                    verecundia maiestatis Postumi laxe vinciret, <quote>
                        <reg>quin</reg> tu </quote> inquit <quote> adduces <note place="unspecified"
                            anchored="true"> adduces <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> adducis
                            ( <hi rend="italics">or</hi> adduce) <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </note>
                        <pb n="p.200"/> lorum, ut iusta fiat deditio! </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tum</reg> ubi in coetum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 434</note> Samnitium et ad tribunal ventum Ponti est,
                    A. Cornelius Arvina fetialis ita verba fecit: <milestone unit="section" n="9"/>
                    <quote>
                        <reg>quandoque</reg> hisce homines iniussu populi Romani Quiritium foedus
                        ictum iri spoponderunt atque ob eam rem noxam nocuerunt, ob eam rem quo
                        populus Romanus scelere impio sit solutus hosce homines vobis dedo. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>haec</reg> dicenti fetiali Postumius genu femur quanta maxime poterat vi
                    perculit et clara voce ait se Samnitem civem esse, illum legatum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> legatum <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway: </hi> legatum fetialem <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> a se contra ius gentium violatum: eo iustius bellum gesturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tum</reg> Pontius <quote>
                        <reg>nec</reg> ego istam deditionem accipiam </quote> inquit, "nec Samnites
                    ratam habebunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quin</reg> tu, Spuri Postumi, si deos esse censes, aut omnia inrita facis
                    aut pacto stas? <name>Samniti</name> populo omnes quos in potestate habuit aut
                    pro iis pax debetur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>sed</reg> quid ego te appello, qui te captum victori cum qua potes fide
                    restituis? <reg>populum</reg> Romanum appello; quem si sponsionis ad furculas
                    Caudinas factae paenitet, restituat legiones intra saltum quo saeptae fuerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nemo</reg> quemquam deceperit; omnia pro infecto sint; recipiant arma, quae
                    per pactionem tradiderunt; redeant in castra sua; quidquid pridie habuerunt quam
                    in conloquium est ventum habeant: tum bellum et fortia consilia placeant, tum
                    sponsio et pax repudietur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ea</reg> fortuna, <pb n="p.202"/> iis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> iis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> his (hiis <hi
                            rend="italics">A</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> locis, quae ante pacis mentionem habuimus, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> geramus bellum, nec
                    populus Romanus consulum sponsionem nec nos fidem populi Romani accusemus.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nunquamne</reg> causa defiet cur victi pacto non stetis? <reg>obsides</reg>
                    Porsinnae dedistis: furto eos subduxistis; auro civitatem a Gallis redemistis:
                    inter accipiendum aurum caesi sunt; <milestone unit="section" n="7"/> pacem
                    nobiscum pepigistis, ut legiones vobis captas restitueremus: <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> pacem inritam facitis. <reg>et</reg> semper aliquam fraudi speciem
                    iuris imponitis. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>non</reg> probat populus Romanus ignominiosa pace legiones servatas?
                        <reg>pacem</reg> sibi habeat, legiones captas victori restituat; hoc fide,
                    hoc foederibus, hoc fetialibus caerimoniis dignum erat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>ut</reg> quidem tu quod petisti per pactionem habeas tot cives incolumes,
                    ego pacem quam hos tibi remittendo pactus sum non habeam, hoc tu, A. Corneli,
                    hoc vos, fetiales, iuris gentibus dicitis? </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <quote>
                        <reg>ego</reg> vero istos quos dedi simulatis nec accipio nec dedi arbitror,
                        nec moror quo minus in civitatem obligatam <note place="unspecified"
                            anchored="true"> obligataln <hi rend="italics">F</hi> 3 <hi
                                rend="italics">A</hi> x: obluctam (or other corrunptions) <foreign
                                xml:lang="greek">W:</foreign> convictam <hi rend="italics">
                                <name>Walters</name> . </hi>
                        </note> sponsione commissa iratis omnibus dis, quorum eluditur numen,
                        redeant. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>gerite</reg> bellum, quando Sp. Postumius modo legatum <note
                            place="unspecified" anchored="true"> legatum <hi rend="italics">
                                <name>Walters</name> and Conway: </hi> legatum fetialem ( <hi
                                rend="italics">or</hi> fec-) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                        </note> genu perculit. <reg>ita</reg> di credent Samnitem civem Postumium,
                        non <pb n="p.204"/> civem Romanum esse, et a Samnite legatum Romanum <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note>
                        violatum: eo vobis iustum in nos factum esse bellum. <milestone
                            unit="section" n="12"/>
                        <reg>haec</reg> ludibria religionum non pudere in lucem proferre et vix
                        pueris dignas ambages senes ac consulares fallendae fidei exquirere!
                            <milestone unit="section" n="13"/> I, lictor, deme vincla Romanis;
                        moratus sit nemo, quo minus ubi visum fuerit abeant. </quote>
                    <reg>et</reg> illi quidem, forsitan et publica, sua certe liberata fide ab
                    Caudio in castra Romana inviolati redierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Samnitibus</name> pro superba pace infestissimum cernentibus renatum
                    bellum, omnia <note place="unspecified" anchored="true"> omnia <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> omniaque <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> quae deinde evenerunt non in animis solum sed prope in oculis esse;
                        <milestone unit="section" n="2"/> et sero ac nequiquam laudare senis Ponti
                    utraque consilia, inter quae se media lapsos via <note place="unspecified"
                        anchored="true"> media lapsos via <hi rend="italics">
                            <reg>doujat</reg> (Madvig): </hi> media lapsos <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> medio lapsos <hi rend="italics">
                            <name>Perizonius</name> . </hi>
                    </note> victoriae possessionem pace incerta mutasse; et beneficii et maleficii
                    occasione amissa pugnaturos cum eis quos potuerint in perpetuum vel inimicos
                    tollere vel amicos facere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>adeoque</reg> nullodum certamine inclinatis viribus post Caudinam pacem
                    animi nutaverant, ut <choice>
                        <corr>clariorem</corr>
                        <sic>clarioreml</sic>
                    </choice> inter Romanos deditio Postumium quam Pontium incruenta victoria inter
                    Samnites faceret, <milestone unit="section" n="4?"/> et geri posse bellum Romani
                    pro victoria certa haberent, Samnites simul rebellasse et vicisse crederent
                    Romanum. </p>
                <pb n="p.206"/>
                <p>
                    <reg>inter</reg> haec Satricani ad Samnites defecerunt, et <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> Fregellae colonia
                    necopinato adventu Samnitium— fuisse et Satricanos cum iis satis constat—nocte
                    occupata est. <reg>timor</reg> inde mutuus utrosque usque ad lucem quietos
                    tenuit; <milestone unit="section" n="6"/> lux pugnae initium fuit, quam
                    aliquamdiu aequam et quia pro aris ac focis dimicabatur et quia ex tectis
                    adiuvabat imbellis multitudo tamen <note place="unspecified" anchored="true">
                        multitude tamen <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> multitudo certamen (
                            <hi rend="italics">or</hi> multitudo) Madvig. </note> Fregellani
                    sustinuerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>fraus</reg> deinde rem inclinavit, quod vocem audiri praeconis passi sunt,
                    incolumem abiturum qui arma posuisset. <reg>ea</reg> spes remisit a certamine
                    animos, et passim arma iactari coepta. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>pertinacior</reg> pars armata per aversam portam erupit, tutiorque eis
                    audacia fuit quam incautus ad credendum ceteris pavor, quos circumdatos igni
                    nequiquam deos fidemque invocantes Samnites concremaverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>consules</reg> inter se partiti provincias, Papirius in Apuliam ad Luceriam
                    pergit, ubi equites Romani obsides ad Caudium dati custodiebantur, Publilius in
                    Samnio substitit adversus Caudinas legiones. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>distendit</reg> ea res Samnitium animos, quod nec ad Luceriam ire, ne ab
                    tergo instaret hostis, nec manere, ne Luceria interim amitteretur, satis
                    audebant. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>optimum</reg> visum est committere rem fortunae <pb n="p.208"/> et
                    transigere cum Publilio certamen; itaque in aciem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> copias educunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>adversus</reg> quos Publilius consul cum dimicaturus esset, prius
                    adloquendos milites ratus contionem advocari iussit. <reg>ceterum</reg> sicut
                    ingenti alacritate ad praetorium concursum est, ita prae clamore poscentium
                    pugnam nulla adhortatio imperatoris audita est: <milestone unit="section" n="2"
                    /> suus cuique animus memor ignominiae adhortator aderat. <reg>vadunt</reg>
                    igitur in proelium urgentes signiferos, et ne mora in concursu pilis emittendis
                    stringendisque inde gladiis esset, pila velut dato ad id signo abiciunt
                    strictisque gladiis cursu in hostem feruntur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nihil</reg> illic imperatoriae artis ordinibus aut subsidiis locandis fuit:
                    omnia ira militaris prope vesano impetu egit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> non fusi modo hostes sunt, sed ne castris quidem suis fugam
                    impedire <note place="unspecified" anchored="true"> impedire <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> inhibere <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> ausi Apuliam dissipati petiere; Luceriam tamen coacto rursus in unum
                    agmine est perventum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Romanos</name> ira eadem quae per mediam aciem hostium tulerat et in
                    castra pertulit. <reg>ibi</reg> plus quam in acie sanguinis ac caedis factum
                    praedaeque pars maior ira corrupta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>exercitus</reg> alter <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curn</sic>
                    </choice> Papirio consule locis maritimis pervenerat Arpos per omnia pacata
                    Samnitium magis iniuriis et odio quam beneficio ullo populi Romani; <pb
                        n="p.210"/> nam Samnites, <milestone unit="section" n="7?"/> ea tempestate
                    in montibus vicatim <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 434</note> habitantes, campestria et maritima loca contempto <note
                        place="unspecified" anchored="true"> contempto <hi rend="italics">A</hi> 5
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> contempta <hi rend="italics"
                            >M:</hi> contempt <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cultorum molliore atque, ut evenit fere, locis simili genere ipsi
                    montani atque agrestes depopulabantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quae</reg> regio si fida Samnitibus fuisset, aut pervenire Arpos exercitus
                    Romanus nequisset, aut interiecta penuria <note place="unspecified"
                        anchored="true"> interiecta penuria <hi rend="italics">
                            <reg>tan</reg> . Faber </hi> ( <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway </hi> ): interiecta inter Romam et Arpos
                        penuria <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> rerum omnium exclusos a commeatibus absumpsisset. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>tum</reg> quoque profectos inde ad Luceriam, iuxta obsidentes obsessosque,
                    inopia vexavit. <reg>omnia</reg> ab Arpis Romanis suppeditabantur, ceterum adeo
                    exigue ut militi occupato stationibus vigiliisque et opere eques folliculis in
                    castra ab <milestone unit="section" n="10?"/>
                    <name>Arpis</name> frumentum veheret, interdum occursu hostium cogeretur abiecto
                    ex equo frumento pugnare. <reg>obsessis</reg> priusquam alter consul victore
                    exercitu advenit, et commeatus ex montibus Samnitium invecti erant et auxilia
                    intromissa. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>artiora</reg> omnia adventus Publili fecit, qui obsidione delegata in curam
                    collegae vacuus <note place="unspecified" anchored="true"> vacuous <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> uacuos <hi rend="italics">A</hi> 1 ( <hi
                            rend="italics">or A</hi> 2): uacuis U: uagus <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ). </note> per agros cuncta infesta commeatibus hostium fecerat.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> cum spes nulla esset diutius obsessos inopiam laturos, coacti
                    Samnites, qui ad Luceriam castra habebant, undique contractis viribus signa cum
                    Papirio conferre. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> id tempus parantibus utrisque se ad <pb n="p.212"/> proelium
                    legati Tarentini interveniunt denuntiantes <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note> Samnitibus Romanisque
                    ut bellum omitterent: per utros stetisset quo minus discederetur ab armis,
                    adversus eos se pro alteris pugnaturos. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ea</reg> legatione Papirius audita perinde ac motus dictis eorum cum
                    collega se communicaturum respondit; accitoque eo, cum tempus omne in apparatu
                    pugnae consumpsisset, conlocutus de re <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia signum pugnae proposuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>agentibus</reg> divina humanaque quae adsolent cum acie dimicandum est
                    consulibus Tarentini legati occursare responsum exspectantes; quibus Papirius
                    ait: <milestone unit="section" n="3"/>
                    <quote>
                        <reg>auspicia</reg> secunda esse, Tarentini, pullarius nuntiat; litatum
                        praeterea est egregie; auctoribus dis, ut videtis, ad rem gerendam
                        proficiscimur. </quote>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>signa</reg> inde ferre <note place="unspecified" anchored="true"> ferre
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> ferri <foreign xml:lang="greek"
                            >s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> iussit et copias eduxit, vanissimam increpans gentem quae, suarum
                    impotens rerum prae domesticis seditionibus discordiisque, aliis modum pacis ac
                    belli facere aequum censeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Samnites</name> ex parte altera, cum omnem curam belli remisissent, quia
                    aut pacem vere cupiebant aut expediebat simulare, ut Tarentinos sibi
                    conciliarent, cum instructos repente ad pugnam Romanos conspexissent, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> vociferari se in auctoritate Tarentinorum manere nec
                    descendere in aciem nec extra vallum arma ferre; deceptos potius quodcumque
                    casus ferat <pb n="p.214"/> passuros quam ut sprevisse pacis auctores Tarentinos
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note>
                    videantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>accipere</reg> se omen consules aiunt et eam precari mentem hostibus ut ne
                    vallum quidem defendant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ipsi</reg> inter se partitis copiis succedunt hostium munimentis et simul
                    undique adorti, cum pars fossas explerent, pars vellerent vallum atque in fossas
                    proruerent nec virtus modo insita sed ira etiam exulceratos ignominia stimularet
                    animos, castra invasere; <milestone unit="section" n="10"/> et pro se quisque,
                    non haec Furculas nec Caudium nec saltus invios esse, ubi errorem fraus superbe
                    vicisset, sed Romanam virtutem, quam <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> vallum nec fossae arcerent memorantes, <milestone unit="section"
                        n="11?"/> caedunt pariter resistentes fusosque, inermes atque armatos,
                    servos liberos, puberes impubes, homines iumentaque; nec ullum superfuisset
                    animal, <milestone unit="section" n="12"/> ni consules receptui signum dedissent
                    avidosque caedis milites e castris hostium imperio ac minis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ac minis <hi rend="italics">D</hi> 3
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> agminis <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> expulissent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>itaque</reg> apud infensos ob interpellatam dulcedinem irae confestim
                    oratio habita est, ut doceretur miles minime cuiquam militum consules odio in
                    hostes cessisse aut cessuros; <milestone unit="section" n="14"/> quin duces
                    sicut belli ita insatiabilis supplicii futuros fuisse, ni respectus equitum
                    sescentorum qui Luceriae obsides tenerentur praepedisset <note
                        place="unspecified" anchored="true"> praepedisset (pre-) <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> praepedissent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> animos, <milestone unit="section" n="15"/> ne desperata venia hostes
                    caecos in <pb n="p.216"/> supplicia eorum ageret, perdere prius quam perire
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 434</note>
                    optantes. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>laudare</reg> ea milites laetarique obviam itum irae suae esse ac fateri
                    omnia patienda potius quam proderetur salus tot principum Romanae iuventutis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dimissa</reg> contione consilium habitum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note> omnibusne copiis
                    Luceriam premerent an altero exercitu et duce Apuli circa, gens dubiae ad id
                    voluntatis, temptarentur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Publilius</name> consul ad peragrandam profectus Apuliam aliquot
                    expeditione una populos aut vi subegit aut condicionibus in societatem accepit.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Papirio</name> quoque, qui obsessor Luceriae restiterat, brevi ad spem
                    eventus respondit. <reg>nam</reg> insessis omnibus viis per quas commeatus ex
                    Samnio subvehebantur, fame domiti Samnites qui Luceriae in praesidio erant
                    legatos misere ad consulem Romanum, ut receptis equitibus qui causa belli essent
                    absisteret obsidione. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>iis</reg> Papirius ita respondit: debuisse eos Pontium Herenni filium, quo
                    auctore Romanos sub iugum misissent, consulere quid victis patiendum censeret;
                        <milestone unit="section" n="5"/> ceterum quoniam ab hostibus in se aequa
                    statui quam in se ipsi ferre maluerint, nuntiare Luceriam iussit, arma sarcinas
                    iumenta multitudinem omnem imbellem intra moenia relinquerent; <pb n="p.218"/>
                    <milestone unit="section" n="6?"/> militem se cum singulis vestimentis sub iugum
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note>
                    missurum, ulciscentem inlatam, non novam <choice>
                        <corr>inferentem</corr>
                        <sic>inferenter</sic>
                    </choice> ignominiam. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nihil</reg> recusatum. <reg>septem</reg> milia militum sub iugum missa,
                    praedaque ingens Luceriae capta receptis omnibus signis armisque quae ad Caudium
                    amissa erant, et quod omnia superabat gaudia, equitibus reciperatis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> reciperatis <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway </hi> ( <hi rend="italics">passim</hi>
                        ): recuperatis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> quos pignora pacis custodiendos Luceriam Samnites dederant. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>haud</reg> ferme alia mutatione subita rerum clarior victoria populi Romani
                    est, si quidem etiam, quod quibusdam in annalibus invenio, Pontius Herenni
                    filius, Samnitium imperator, ut expiaret consulum ignominiam, sub iugum cum
                    ceteris est missus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ceterum</reg> id minus miror obscurum esse de hostium duce dedito missoque;
                    id magis mirabile est ambigi, Luciusne Cornelius dictator cum L. Papirio Cursore
                        <milestone unit="section" n="10?"/> magistro equitum eas res ad Caudium
                    atque inde Luceriam gesserit ultorque unicus Romanae ignominiae haud sciam an
                    iustissimo triumpho ad eam aetatem secundum Furium Camillum triumphaverit, an
                    consulum—Papirique praecipuum—id decus sit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>sequitur</reg> hunc errorem alius error, Cursorne Papirius proximis
                    comitiis cum Q. Aulio Cerretano iterum ob rem bene gestam Luceriae continuato
                    magistratu <pb n="p.220"/> consul tertium creatus sit an L. Papirius Mugillanus
                        <note place="unspecified" anchored="true"> Mugillanus <hi rend="italics"
                            >PFUO:</hi> mugilanus <hi rend="italics">MTDLA.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note> et in
                    cognomine erratum sit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>convenit</reg> iam inde per consules reliqua belli perfecta.
                        <name>Aulius</name> cum Ferentanis <note place="unspecified" anchored="true"
                        > Ferentanis <hi rend="italics">M</hi> 2 <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi
                            rend="italics">FUOT</hi> 2: frentanis <hi rend="italics">MTDLA:</hi>
                        frentranis P: Forentanis <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> uno secundo proelio debellavit urbemque ipsam, quo se fusa contulerat
                    acies, obsidibus imperatis in deditionem accepit. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>pari</reg> fortuna consul alter cum Satricanis, qui cives Romani post
                    Caudinam cladem ad Samnites defecerant praesidiumque eorum in urbem acceperant,
                    rem gessit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>nam</corr>
                            <sic>narn</sic>
                        </choice>
                    </reg> cum ad moenia Satrici <note place="unspecified" anchored="true"> Satrici
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Satricae ( <hi rend="italics"
                            >or</hi> -ce) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> admotus esset exercitus legatisque missis ad pacem cum precibus petendam
                    triste responsum ab consule redditum esset, nisi praesidio Samnitium interfecto
                    aut tradito ne ad se remearent, plus ea voce quam armis inlatis terroris colonis
                    iniectum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> subinde exsequuntur quaerendo a consule legati quonam se pacto
                    paucos et infirmos crederet praesidio tam valido et armato vim allaturos.
                        <reg>ab</reg> iisdem consilium petere iussi, quibus auctoribus praesidium in
                    urbem accepissent, discedunt aegreque impetrato ut de ea <milestone
                        unit="section" n="5"/> re consuli senatum responsaque ad se referri sineret
                    ad suos redeunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>duae</reg> factiones senatum distinebant, una cuius principes erant
                    defectionis a populo Romano auctores, altera fidelium civium; certatum ab
                    utrisque tamen est ut ad reconciliandam pacem consuli opera navaretur.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>pars</reg> altera, cum praesidium <pb n="p.222"/> Samnitium, quia nihil
                    satis praeparati erat ad <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 435</note> obsidionem tolerandam, excessurum proxima nocte esset,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> esset <hi rend="italics">D</hi> 3
                            <hi rend="italics">A</hi> 3: esse <hi rend="italics">MTDLA: omitted</hi>
                        by <hi rend="italics">PFUO.</hi>
                    </note> enuntiare consuli satis habuit, qua noctis hora quaque porta et quam in
                    viam egressurus hostis foret; <milestone unit="section" n="8"/> altera, quibus
                    invitis descitum ad Samnites erat, eadem nocte portam etiam consuli <note
                        place="unspecified" anchored="true"> consuli <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> consulibus <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> aperuerunt armatosque clam hoste <note place="unspecified"
                        anchored="true"> clam hoste <hi rend="italics">
                            <name>Gelenius</name> : </hi> clam nocte <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> clam <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> in urbem acceperunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ita</reg> duplici proditione et praesidium Samnitium insessis circa viam
                    silvestribus locis necopinato oppressum est, et ab urbe plena hostium clamor
                    sublatus; momentoque unius horae caesus Samnis, Satricanus captus, et omnia in
                    potestate consulis erant. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>qui</reg> quaestione habita quorum opera defectio esset facta, quos sontes
                    comperit virgis caesos securi percussit praesidioque valido imposito arma
                    Satricanis ademit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>inde</reg> ad triumphum decessisse Romam Papirium Cursorem scribunt, qui eo
                    duce Luceriam receptam Samnitesque sub iugum missos auctores sunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>et</reg> fuit vir haud dubie dignus omni bellica laude, non animi solum
                    vigore sed etiam corporis viribus excellens. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>praecipua</reg> pedum pernicitas inerat, quae cognomen etiam dedit;
                    victoremque <note place="unspecified" anchored="true"> victoremque <hi
                            rend="italics">M</hi> 3 <hi rend="italics">F</hi> 1 ( <hi rend="italics"
                            >or F</hi> 3) <hi rend="italics">A</hi> x ( <hi rend="italics">over
                            erasure</hi> ) Frag. <reg>hav</reg> .2: uictorisque <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cursu omnium aetatis suae fuisse ferunt, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ferunt <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> ferunt et <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> seu crurum <note place="unspecified" anchored="true"> crurum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> uirium <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> vi seu <pb n="p.224"/> exercitatione multa; cibi vinique eundem
                    capacissimum; <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        435</note> nec cum ullo asperiorem, <milestone unit="section" n="14?"/> quia
                    ipse invicti ad laborem corporis esset, fuisse militiam pediti pariter
                    equitique; <milestone unit="section" n="15"/> equites etiam aliquando ausos ab
                    eo petere ut sibi pro re bene gesta laxaret aliquid laboris; quibus ille <quote>
                        <reg>ne</reg> nihil remissum dicatis, <milestone unit="section" n="16?"/>
                        remitto, </quote> inquit, <quote>ne utique dorsum demulceatis, cum ex equis
                        descendetis.</quote>
                    <reg>et</reg> vis erat in eo viro imperii ingens pariter in socios civesque.
                        <milestone unit="section" n="17"/>
                    <name>Praenestinus</name> praetor per timorem segnius ex subsidiis suos duxerat
                    in primam aciem; quem cum inambulans ante tabernaculum vocari iussisset,
                        <milestone unit="section" n="18?"/> lictorem expedire securem iussit, ad
                    quam vocem exanimi stante Praenestino: <quote>
                        <reg>agedum</reg> , lictor, excide radicem hanc </quote> inquit
                        <quote>incommodam ambulantibus,</quote> perfusumque ultimi supplicii metu
                    multa dicta dimisit. <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>haud</reg> dubie illa aetate, qua nulla virtutum feracior fuit, nemo unus
                    erat vir quo magis innixa res Romana staret. <reg>quin</reg> eum parem destinant
                    animis magno Alexandro ducem, si arma Asia perdomita in Europam vertisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nihil</reg> minus quaesitum a principio huius operis videri potest quam ut
                    plus iusto ab rerum ordine declinarem varietatibusque distinguendo opere et
                    legentibus velut deverticula amoena et requiem, <pb n="p.226"/> animo meo
                    quaererem; <milestone unit="section" n="2"/> tamen tanti regis ac ducis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note> mentio,
                    quibus saepe tacitus <note place="unspecified" anchored="true"> tacitus <hi
                            rend="italics">PF:</hi> tacitis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cogitationibus volutavi <note place="unspecified" anchored="true">
                        volutavi <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> uolutauit <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <hi rend="italics">animum,</hi> eas evocat in medium, ut quaerere libeat quinam
                    eventus Romanis rebus, si cum Alexandro foret <choice>
                        <corr>bellatum</corr>
                        <sic>bellatumn</sic>
                    </choice> , futurus fuerit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>plurimum</reg> in bello pollere videntur militum copia et virtus, ingenia
                    imperatorum, fortuna per omnia humana, maxime in res bellicas potens: <milestone
                        unit="section" n="4"/> ea et singula intuenti et universa, sicut ab aliis
                    regibus gentibusque ita ab hoc quoque, facile praestant invictum Romanum
                    imperium. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>iam</reg> primum, ut ordiar ab ducibus comparandis, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> equidem abnuo egregium ducem fuisse Alexandrum; sed clariorem tamen
                    eum facit quod unus fuit, quod adulescens in incremento rerum, nondum alteram
                    fortunam expertus, decessit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ut</reg> alios reges claros ducesque omittam, magna exempla casuum
                    humanorum, Cyrum, quem maxime Graeci laudibus celebrant, quid nisi longa vita,
                    sicut Magnum modo Pompeium, vertenti praebuit fortunae? <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>recenseam</reg> duces Romanos, nec omnes omnium aetatium, sed ipsos eos cum
                    quibus consulibus aut dictatoribus Alexandro fuit bellandum, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> M. Valerium Corvum C. Marcium Rutulum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Rutulum <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">cf. his note on</hi> III. vii. 6): Rutilium
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> C. Sulpicium T. Manlium Torquatum Q. Publilium Philonem L. Papirium
                    Cursorem Q. Fabium Maximum duos Decios <pb n="p.228"/> L. Volumnium M'. Curium?
                        <note place="unspecified" anchored="true"> M'. Curium? <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">C.I. L.</hi> i2, p. 46): marcum ( <hi
                            rend="italics">or</hi> m_) ( <hi rend="italics">C.I. L.</hi> 12, pp.
                        135, 171): marcium 0. </note>
                    <reg>deinceps</reg> ingentes <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 435</note> sequuntur viri, si Punicum Romano
                    praevertisset bellum seniorque in Italiam traiecisset. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>horum</reg> in quolibet cum indoles eadem quae in Alexandro erat animi
                    ingeniique; tum disciplina militaris, iam inde ab initiis urbis tradita per
                    manus, in artis <note place="unspecified" anchored="true"> artis <hi
                            rend="italics">A</hi> 6 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> artes
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> perpetuis praeceptis ordinatae modum venerat. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>ita</reg> reges gesserant bella, ita deinde exactores regum Iunii
                    Valeriique, ita deinceps Fabii Quinctii Cornelii, ita Furius Camillus, quem
                    iuvenes ii quibus cum Alexandro dimicandum erat senem viderant. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>militaria</reg> opera pugnando obeunti Alexandro—nam ea quoque <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus clarum eum faciunt—cessisset videlicet in acie oblatus par
                    Manlius Torquatus aut Valerius Corvus, <milestone unit="section" n="13?"/>
                    insignes ante milites quam duces, cessissent Decii, devotis corporibus in hostem
                    ruentes, cessisset Papirius Cursor illo corporis robore, illo animi!
                        <reg>victus</reg> esset consiliis iuvenis unius, <milestone unit="section"
                        n="14?"/> ne singulos nominem, senatus ille, quem qui ex regibus constare
                    dixit unus veram speciem Romani senatus cepit! <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>id</reg> vero erat periculum, ne sollertius quam quilibet unus ex his quos
                    nominavi castris locum caperet, commeatus expediret, ab insidiis praecaveret,
                    tempus <pb n="p.230"/> pugnae deligeret, aciem instrueret, subsidiis firmaret!
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note>
                    <reg>non</reg> cum Dareo <note place="unspecified" anchored="true"> Dareo <hi
                            rend="italics">MPTDL (and chap.</hi> xviii. § 3 <hi rend="italics"
                            >MPOT</hi> ): dario (darici <hi rend="italics">O</hi> ) <hi
                            rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">FUA</hi> ( <hi rend="italics"
                            >and below P</hi> 2 <hi rend="italics">FUDLA</hi> ). </note> rem esse
                    dixisset, quem mulierum ac spadonum agmen trahentem, inter purpuram atque aurum <choice>
                        <corr>oneratum</corr>
                        <sic>oneratutm</sic>
                    </choice> fortunae apparatibus suae, praedam verius quam hostem, nihil aliud
                    quam bene ausus vana contemnere incruentus devicit. <milestone unit="section"
                        n="17"/>
                    <reg>longe</reg> alius Italiae quam Indiae, per quam temulento agmine
                    comisabundus incessit, visus illi habitus esset, saltus Apuliae ac montes
                    Lucanos cernenti et vestigia recentia domesticae cladis ubi avunculus eius
                    nuper, Epiri rex Alexander, absumptus erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> loquimur de Alexandro nondum merso secundis rebus, quarum nemo
                    intolerantior fuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>qui</reg> si ex habitu novae fortunae novique, ut ita dicam, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> ingenii quod sibi victor induerat spectetur, Dareo
                    magis similis quam Alexandro in Italiam venisset et exercitum Macedoniae oblitum
                    degenerantemque iam in Persarum mores adduxisset. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>referre</reg> in tanto rege piget superbam mutationem vestis et desideratas
                    humi iacentium adulationes, etiam victis Macedonibus graves, nedum victoribus,
                    et foeda supplicia et inter vinum et epulas caedes amicorum et vanitatem
                    ementiendae stirpis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quid</reg>
                    <pb n="p.232"/> si vini amor in dies fieret acrior? <reg>quid</reg> si trux ac
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note>
                    praefervida ira?—Nec quicquam dubium inter scriptores refero—, nullane haec
                    damna imperatoriis virtutibus ducimus? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> vero periculum erat, quod levissimi ex Graecis, qui Parthorum
                    quoque contra nomen Romanum gloriae favent, dictitare solent, ne maiestatem
                    nominis Alexandri, quem ne fama quidem illis notum arbitror fuisse, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> sustinere non potuerit populus Romanus; et adversus
                    quem Athenis, in civitate fracta Macedonum armis, cernentes <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cernentes <hi rend="italics">UDX</hi> (
                            <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ): cernente <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tum maxime prope fumantes Thebarum ruinas, contionari libere ausi sunt
                    homines—id quod ex monumentis orationum patet—adversus eum nemo ex tot
                    proceribus Romanis vocem liberam missurus fuerit! </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quantalibet</reg>
                    <choice>
                        <corr>magnitudo</corr>
                        <sic>magnitude</sic>
                    </choice> hominis concipiatur animo; unius tamen ea magnitudo hominis erit
                    collecta paulo plus decem annorum felicitate; <milestone unit="section" n="9"/>
                    quam qui eo extollunt quod populus Romanus etsi nullo bello multis tamen
                    proeliis victus sit, Alexandro nullius pugnae non secunda fortuna fuerit, non
                    intellegunt se hominis res gestas, et eius iuvenis, cum populi iam
                    quadringentesimum <note place="unspecified" anchored="true"> quadringentesimum (
                            <hi rend="italics">i.e.</hi> CCCC) <hi rend="italics">
                            <reg>tan</reg> . Faber: </hi> octingentesimum ( <hi rend="italics"
                            >i.e.</hi> DCCC) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> bellantis annum rebus conferre. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>miremur</reg> si, cum ex hac parte saecula plura numerentur quam ex illa
                    anni, plus in tam <pb n="p.234"/> longo spatio quam in aetate tredecim annorum
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note>
                    fortuna variaverit? <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quin</reg> tu hominis cum homine et ducis cum duce fortunam confers? <note
                        place="unspecified" anchored="true"> hominis cum homine et ducis cum duce
                        fortunam confers? <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> hominis cum homine et ducis (duces <hi
                            rend="italics">F</hi> ) cum fortunam cum fortuna (cum fortuna fortunam
                            <hi rend="italics">T</hi> ) confers <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> homines cum homine, [et] duces cum duce, fortunam cum
                        fortuna confers <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway. </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>quot</reg> Romanos duces nominem quibus nunquam adversa fortuna pugnae
                    fuit! <reg>paginas</reg> in annalibus magistratuumque fastis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> magistratuumque fastis <hi
                            rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway: </hi> magistratuum fastisque <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> percurrere licet consulum dictatorumque quorum nec virtutis nec fortunae
                    ullo die populum Romanum paenituit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg> quo sint mirabiliores quam Alexander aut quisquam rex, denos
                    vicenosque dies quidam dictaturam, nemo plus quam annum consulatum gessit;
                        <milestone unit="section" n="14"/> ab tribunis plebis dilectus impediti
                    sunt; post tempus ad bella ierunt, ante tempus comitiorum causa revocati sunt;
                    in ipso conatu rerum circumegit se annus; <milestone unit="section" n="15"/>
                    collegae nunc temeritas nunc pravitas impedimento aut damno fuit; male gestis
                    rebus alterius successum est; tironem aut mala disciplina institutum exercitum
                    acceperunt. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>at</reg> hercule reges non liberi solum impedimentis omnibus sed domini
                    rerum temporumque trahunt consiliis cuncta, non sequuntur. <milestone
                        unit="section" n="17"/>
                    <reg>invictus</reg> ergo Alexander cum invictis ducibus bella gessisset et eadem
                    fortunae pignora in discrimen detulisset; <milestone unit="section" n="18"/>
                    immo etiam eo plus periculi subisset quod Macedones unum Alexandrum habuissent,
                    multis casibus non <pb n="p.236"/> solum obnoxium sed etiam offerentem se,
                    Romani <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note>
                    multi fuissent Alexandro vel gloria vel rerum magnitudine pares, quorum suo
                    quisque fato sine publico discrimine viveret morereturque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>restat</reg> ut copiae copiis comparentur vel numero vel militum genere vel
                    multitudine auxiliorum. <reg>censebantur</reg> eius aetatis lustris ducena
                    quinquagena milia capitum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> in omni defectione sociorum Latini nominis urbano prope
                    dilectu decem scribebantur legiones; <milestone unit="section" n="3"/> quaterni
                    quinique exercitus saepe per eos annos in Etruria, in <choice>
                        <corr>Umbria</corr>
                        <sic>Vmbria</sic>
                    </choice> Gallis hostibus adiunctis, in Samnio, in Lucanis gerebant bellum.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Latium</name> deinde omne cum Sabinis et Volscis et Aequis et omni
                    Campania et parte <choice>
                        <corr>Umbriae</corr>
                        <sic>Vmbriae</sic>
                    </choice> Etruriaeque et Picentibus et Marsis Paelignisque ac Vestinis atque
                    Apulis, adiuncta omni ora <note place="unspecified" anchored="true"> omni ora
                            <hi rend="italics">O</hi> 1 <hi rend="italics">A</hi> x ( <hi
                            rend="italics">or A</hi> 1) <hi rend="italics">
                            <reg>aldus</reg> : </hi> omnis ora <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Graecorum inferi maris a Thuriis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> a Thuriis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> a Thuris (
                            <hi rend="italics">or</hi> athuris) <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> authuris <hi rend="italics">F:</hi> a brutiis <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> Neapolim et Cumas et inde Antio atque Ostiis tenus aut <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">aut</hi>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>dobree</reg> : </hi> Samnites aut <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> socios validos Romanis aut fractos bello invenisset hostes. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ipse</reg> traiecisset mare cum veteranis Macedonibus, non plus triginta
                    milibus hominum et quattuor milibus equitum, maxime Thessalorum; hoc enim
                    roboris erat. <reg>persas</reg> Indos aliasque si adiunxisset gentes,
                    impedimentum maius quam auxilium traheret. </p>
                <pb n="p.238"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>adde</reg> , quod Romanis ad manum domi supplementum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 435</note> esset, Alexandro, quod
                    postea Hannibali accidit, alieno in agro bellanti exercitus consenuisset.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>arma</reg> clipei essent illis sarisaeque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Arma clipei essent illis sarisaeque <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> arma cluisset arma cluisset sarisaeque illis
                        id est hastae <hi rend="italics">M:</hi> arma cluisset sarisaeque <hi
                            rend="italics">etC. 11 or M</hi> 2: arma clipeus ( <hi rend="italics"
                            >or</hi> clupeus) sarisaeque ( <hi rend="italics">or</hi> -eque) illis (
                            <hi rend="italics">or</hi> illis portare <hi rend="italics">or</hi>
                        illis. at <hi rend="italics">or</hi> illis id est hastae) <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> : Romano scutum, maius corpori tegumentum, et pilum, haud paulo quam
                    hasta vehementius ictu missuque <note place="unspecified" anchored="true"> ictu
                        missuque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ictu missumque <hi
                            rend="italics">PTA</hi> 2: ictum niissumque <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> telum. <reg>statarius</reg> uterque miles, ordines servans; sed illa
                    phalanx immobilis et unius generis, Romana acies distinctior, ex pluribus
                    partibus constans, facilis partienti, quacumque opus esset, facilis iungenti. <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>lam</sic>
                    </choice> in opere quis par Romano miles, <milestone unit="section" n="9?"/>
                    quis ad tolerandum laborem melior? <reg>uno</reg> proelio victus Alexander bello
                    victus esset: Romanum, quem Caudium, quem Cannae non fregerunt, quae fregisset
                    acies? <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ne</reg> ille saepe, etiam si prima prospere evenissent, Persas et Indos et
                    imbellem Asiam quaesisset et cum feminis sibi bellum fuisse dixisset, <milestone
                        unit="section" n="11"/> quod Epiri regem Alexandrum mortifero volnere ictum
                    dixisse ferunt, sortem bellorum in Asia gestorum ab hoc ipso iuvene cum sua
                    conferentem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>equidem</reg> cum per annos quattuor et viginti primo Punico bello
                    classibus certatum cum Poenis recordor, <pb n="p.240"/> vix aetatem Alexandri
                    suffecturam fuisse reor ad <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 435</note> unum bellum; et forsitan, cum et
                    foederibus vetustis iuncta res Punica Romanae esset et timor par adversus
                    communem hostem duas potentissimas armis virisque urbes armaret, simul <note
                        place="unspecified" anchored="true"> simul <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> et simul <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Punico Romanoque obrutus bello esset. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>non</reg> quidem Alexandro duce nec integris Macedonum rebus sed experti
                    tamen sunt Romani Macedonem hostem adversus Antiochum Philippum Persen non modo
                    cum clade ulla sed ne cum periculo quidem suo. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>absit</reg> invidia verbo et civilia bella sileant: nunquam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> nunquam <hi rend="italics">
                            <reg>dobree</reg> and Madvig: </hi> nunquam ab equite hoste nunquam
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> a pedite, nunquam aperta acie, nunquam aequis, utique nunquam nostris
                    locis laboravimus; <milestone unit="section" n="16"/> equitem sagittas, saltus
                    impeditos, avia commeatibus loca gravis armis miles timere potest. <milestone
                        unit="section" n="17"/>
                    <reg>mille</reg> acies graviores quam Macedonum atque Alexandri avertit
                    avertetque, modo sit perpetuus huius qua vivimus pacis amor et civilis cura
                    concordiae.— </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M. Folius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Folius <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> follius ( <hi
                            rend="italics">or</hi> ollius) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        Foslius <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> (C.I.L. </hi> 12, <hi rend="italics">p.</hi> 130).
                    </note> Flaccina inde et L. Plautius Venox consules facti. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>eo</reg> anno ab frequentibus Samnitium populis de foedere renovando legati
                    cum senatum humi strati movissent, reiecti ad populum haudquaquam tam efficaces
                    habebant preces. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>itaque</reg> de foedere negatum; indutiae biennii, cum per aliquot dies
                    fatigassent singulos precibus, impetratae. <pb n="p.242"/>
                    <milestone unit="section" n="4?"/>
                    <reg>et</reg> ex Apulia Teanenses Canusinique populationibus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 436-437</note> fessi obsidibus L.
                    Plautio consuli datis in deditionem venerunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> anno primum praefecti Capuam creari coepti legibus ab L. Furio
                    praetore datis, cum utrumque ipsi pro remedio aegris rebus discordia intestina
                    petissent; <milestone unit="section" n="6"/> et duae Romae additae tribus,
                    Ufentina ac Falerna. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inclinatis</reg> semel in Apulia rebus Teates quoque Apuli ad novos
                    consules, C. Iunium Bubulcum Q. Aemilium Barbulam, foedus petitum venerunt,
                    pacis per omnem Apuliam praestandae populo Romano auctores. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>id</reg> audacter spondendo impetravere, ut foedus daretur neque ut aequo
                    tamen foedere sed ut in dicione populi Romani essent. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <name>Apulia</name> perdomita —nam Forento <note place="unspecified"
                        anchored="true"> nam Forento <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name>
                        </hi> Iam Iorento <hi rend="italics">M:</hi> nam florento <hi rend="italics"
                            >PFOT</hi> 2 ( <hi rend="italics">marg.</hi> ): nam florente <hi
                            rend="italics">U:</hi> nam Torento <hi rend="italics">TDLA:</hi> iam
                        torento ( <hi rend="italics">al.</hi> laurento) <hi rend="italics">A</hi> 2.
                    </note> quoque, valido oppido, Iunius potitus erat—in Lucanos perrectum; inde
                    repentino adventu Aemili consulis Nerulum vi captum. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>et</reg> postquam res Capuae stabilitas Romana disciplina fama per socios
                    volgavit, Antiatibus quoque, qui se sine legibus certis, sine magistratibus
                    agere querebantur, dati ab senatu ad iura statuenda ipsius coloniae patroni; nec
                    arma modo sed iura etiam Romana late pollebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Iunius Bubulcus et Q. Aemilius Barbula
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 438</note>
                    <pb n="p.244"/> consules exitu anni non consulibus ab se creatis, Sp. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 438</note> Nautio
                    et M. Popilio, ceterum dictatori L. Aemilio legiones tradiderant. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> cum L. Fulvio magistro equitum Saticulam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Saticulam ( <hi rend="italics">and in</hi> § 3 Saticulani
                            <hi rend="italics">and in</hi> § 6 Saticulae) <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <reg>diod</reg> . </hi> xIx. lxxii. 4): Satriculam ( <hi rend="italics"
                            >and</hi> Satriculani <hi rend="italics">and</hi> Satriculae <hi
                            rend="italics">below</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> oppugnare adortus rebellandi causam Samnitibus dedit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>duplex</reg> inde terror inlatus Romanis: hinc Samnis magno exercitu coacto
                    ad eximendos obsidione socios haud procul castris <choice>
                        <corr>Romanorum</corr>
                        <sic>Rornanorum</sic>
                    </choice> castra posuit; hinc Saticulani magno cum tumultu patefactis repente
                    portis in stationes hostium incurrerunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> pars utraque, spe alieni magis auxilii quam viribus freta suis,
                    iusto mox proelio inito Romanos urgent, et quamquam anceps dimicatio erat, tamen
                    utrimque tutam aciem dictator habuit, quia et locum haud facilem ad
                    circumveniendum cepit et diversa statuit signa. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>infestior</reg> tamen in erumpentes incessit nec magno certamine intra
                    moenia compulit, tum totam aciem in Samnites obvertit. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> plus certaminis fuit; victoria sicut sera ita nec dubia nec varia
                    fuit. <reg>fusi</reg> in castra Samnites exstinctis nocte ignibus tacito agmine
                    abeunt et spe abiecta Saticulae tuendae Plisticam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Plisticam <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <reg>diod</reg> . </hi> xix. lxxii. 3): plistiam <hi rend="italics"
                            >M</hi> 3 <hi rend="italics">D</hi> 4 <hi rend="italics">A</hi> 2:
                        plistiam postianm <hi rend="italics">F:</hi> post iam philistiam <hi
                            rend="italics">O:</hi> postiam <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ipsi, socios Romanorum, ut parem dolorem hosti redderent, circumsidunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>anno</reg> circumacto bellum deinceps ab dictatore <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 439</note>
                    <pb n="p.246"/> Q. Fabio gestum est; consules novi, sicut <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 439</note> superiores, Romae
                    manserunt; Fabius ad accipiendum ab Aemilio exercitum ad Saticulam cum <choice>
                        <corr>supplemento</corr>
                        <sic>supplement</sic>
                    </choice> venit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>neque</reg> enim Samnites ad Plisticam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> plisticam <hi rend="italics"> edd. (with <foreign
                                xml:lang="greek">W</foreign> in </hi> § 11): plistiam <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> manserant sed accitis ab domo novis militibus multitudine freti castra
                    eodem quo antea loco posuerunt lacessentesque proelio Romanos avertere ab
                    obsidione conabantur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eo</reg> intentius dictator in moenia hostium versus id bellum tantum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> tantum (= tantummodo) <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> tantum nitebatur <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> tanti <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ducere quod urbem oppugnabat, securior ab Samnitibus agere stationibus
                    modo oppositis ne qua in castra vis fieret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eo</reg> ferocius adequitare Samnites vallo neque otium pati. <reg>et</reg>
                    cum iam prope in portis castrorum esset hostis, nihil consulto dictatore
                    magister equitum Q. Aulius Cerretanus magno tumultu cum omnibus turmis equitum
                    evectus summovit hostem. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>tum</reg> in <note place="unspecified" anchored="true"> tum in <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> cum in <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> cumq. <hi rend="italics">T.</hi>
                    </note> minime pertinaci genere pugnae sic fortuna exercuit opes ut insignes
                        <note place="unspecified" anchored="true"> insignes <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> insignis <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> utrimque clades et clara ipsorum ducum ederet funera. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>prior</reg> Samnitium imperator, aegre patiens quo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quo <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quod <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tam ferociter adequitasset inde se fundi fugarique, orando hortandoque
                    equites proelium iteravit; <milestone unit="section" n="7"/> in quem insignem
                    inter suos cientem pugnam magister equitum Romanus infesta cuspide ita permisit
                    equum ut uno ictu exanimem <pb n="p.248"/> equo praecipitaret. <reg>nec</reg> ,
                    ut fit, ad ducis casum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 439</note> perculsa magis quam inritata est <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> ; omnes qui circa erant in Aulium temere invectum per hostium turmas
                    tela coniecerunt; <milestone unit="section" n="9"/> fratri praecipuum decus ulti
                    Samnitium imperatoris di dederunt. <note place="unspecified" anchored="true"> di
                        (dii) dederunt <hi rend="italics">
                            <reg>walch</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">who also suggested</hi> deditum): dederunt
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> dedere <hi rend="italics">A</hi>
                        2. </note>
                    <reg>is</reg> victorem detractum ex equo magistrum equitum plenus maeroris atque
                    irae trucidavit, nec multum afuit quin corpore etiam, quia inter hostilis
                    ceciderat turmas, Samnites potirentur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>sed</reg> extemplo ad pedes descensum ab Romanis est coactique idem
                    Samnites facere; et repentina acies circa corpora ducum pedestre proelium iniit,
                    quo haud dubie superat Romanus, reciperatumque Auli corpus mixta cum dolore
                    laetitia victores in castra referunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Samnites</name> duce amisso et per equestre certamen temptatis viribus
                    omissa Saticula, quam nequiquam defendi rebantur, ad Plisticae obsidionem
                    redeunt, intraque paucos dies Saticula Romanus per deditionem, Plistica per vim
                    Samnis potitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>mutata</reg> inde belli sedes est; ad Soram ex Samnio Apuliaque traductae
                    legiones. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Sora</name> ad Samnites defecerat interfectis colonis Romanorum.
                        <reg>quo</reg> cum prior Romanus exercitus ad ulciscendam civium necem
                    reciperandamque coloniam magnis itineribus pervenisset <note place="unspecified"
                        anchored="true"> pervenisset <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        praeuenisset <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et sparsi <note place="unspecified" anchored="true"> et sparsi <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> sparsi <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> sparsiq. <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> per vias speculatores <pb n="p.250"/>
                    <milestone unit="section" n="3?"/> sequi legiones Samnitium nec iam procul
                    abesse alii <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        439</note> super alios nuntiarent, <milestone unit="section" n="4?"/> obviam
                    itum hosti atque ad Lautulas ancipiti proelio dimicatum est. <reg>non</reg>
                    caedes non fuga alterius partis sed nox incertos victi victoresne essent
                    diremit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>invenio</reg> apud quosdam adversam eam pugnam Romanis fuisse atque in ea
                    cecidisse Q. Aulium magistrum equitum. <milestone unit="section" n="6?"/>
                    <reg>suffectus</reg> in locum Auli C. Fabius magister equitum cum exercitu novo
                    ab Roma advenit et per praemissos nuntios consulto dictatore ubi subsisteret
                    quove tempore et qua ex parte hostem adgrederetur, substitit occultus ad omnia
                    satis exploratis consiliis. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>dictator</reg> cum per aliquot dies post pugnam continuisset suos intra
                    vallum obsessi magis quam obsidentis modo, <milestone unit="section" n="8?"/>
                    signum repente pugnae proposuit et efficacius ratus ad accendendos virorum
                    fortium animos nullam alibi quam in semet ipso cuiquam relictam spem de magistro
                    equitum novoque exercitu militem celavit, <milestone unit="section" n="9?"/> et
                    tamquam nulla nisi in eruptione spes esset, <quote>
                        <reg>locis</reg>
                    </quote> inquit <quote> angustis, milites, deprehensi, nisi quam victoria
                        patefecerimus viam nullam habemus. <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>stativa</reg> nostra munimento satis tuta sunt, sed inopia eadem
                        infesta; nam et circa omnia defecerunt unde subvehi commeatus poterant, et
                        si homines <note place="unspecified" anchored="true"> homines <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> omnes <foreign xml:lang="greek"
                                >W.</foreign>
                        </note> iuvare velint, iniqua loca sunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>itaque</reg> non frustrabor ego vos castra hic <pb n="p.252"/>
                        relinquendo, in quae infecta victoria sicut pristino <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 439</note> die vos
                        recipiatis. <reg>armis</reg> munimenta, non munimentis arma tuta esse
                        debent. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>castra</reg> habeant repetantque quibus operae est trahere bellum: nos
                        omnium rerum respectum praeterquam victoriae nobis abscidamus. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>ferte</reg> signa in hostem; ubi extra vallum agmen excesserit, castra
                        quibus imperatum est incendant. <reg>damna</reg> vestra, milites, omnium
                        circa qui defecerunt populorum praeda sarcientur. </quote>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>et</reg> oratione dictatoris, quae necessitatis ultimae index erat, milites
                    accensi vadunt in hostem, et respectus ipse ardentium castrorum, quamquam
                    proximis tantum—ita enim iusserat dictator—ignis est subditus, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> parvum fuit inritamentum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>itaque</reg> velut vecordes inlati signa primo impetu hostium turbant; et
                    in tempore, postquam ardentia procul vidit castra, magister equitum—id
                    convenerat signum—hostium terga invadit. <reg>ita</reg> circumventi Samnites,
                    qua potest quisque, fugam per diversa petunt; <milestone unit="section" n="16"/>
                    ingens <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> in unum metu conglobata ac semet ipsam turba impediens in medio caesa.
                        <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>castra</reg> hostium capta direptaque, quorum praeda onustum militem in
                    Romana castra dictator reducit, haudquaquam tam victoria laetum, quam quod
                    praeter exiguam deformatam incendio partem cetera contra spem salva invenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> Soram inde reditum; novique consules <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note> M. Poetelius C.
                    Sulpicius exercitum ab dictatore <pb n="p.254"/> Fabio accipiunt magna parte
                    veterum militum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        440</note> dimissa novisque cohortibus in supplementum adductis. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>ceterum</reg> cum propter difficilem urbis situm nec oppugnandi satis certa
                    ratio iniretur et aut tempore longinqua aut praeceps periculo victoria esset,
                        <milestone unit="section" n="3?"/>
                    <reg>soranus</reg> transfuga clam ex oppido profectus, cum ad vigiles Romanos
                    penetrasset, duci se extemplo ad consules iubet deductusque traditurum urbem
                    promittit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>visus</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> visus <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> iussus (or uissus) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> inde, cum quonam modo id praestaturus esset percontantes doceret, haud
                    vana adferre, perpulit prope adiuncta moenibus Romana castra ut sex milia ab
                    oppido removerentur: <milestone unit="section" n="5?"/> fore ut minus intentae
                    in custodiam urbis diurnae stationes ac nocturnae vigiliae essent.
                        <reg>ipse</reg> insequenti nocte sub oppido silvestribus locis cohortibus
                    insidere iussis decem milites delectos secum per ardua ac prope invia in arcem
                    ducit, pluribus quam pro numero virorum missilibus telis eo conlatis; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad hoc saxa erant et temere iacentia, ut fit in
                    aspretis, et de industria etiam, quo locus tutior esset, ab oppidanis congesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ubi</reg> cum constituisset Romanos semitamque angustam et arduam erectam
                    ex oppido in arcem ostendisset, <quote>
                        <reg>hoc</reg> quidem ascensu </quote> inquit <quote> vel tres armati
                        quamlibet multitudinem arcuerint: <milestone unit="section" n="8"/> vos et
                            <pb n="p.256"/> decem numero, et quod plus est, Romani <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note>
                        Romanorumque fortissimi viri estis. <reg>et</reg> locus pro vobis et nox
                        erit, quae omnia ex incerto maiora territis ostentat. <reg>ego</reg> iam
                        terrore omnia implebo: vos arcem intenti tenete. </quote>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>decurrit</reg> inde, quanto maxime poterat cum tumultu, <quote>
                        <reg>ad</reg> arma! </quote> et <quote>
                        <reg>pro</reg> vestram fidem, cives! </quote> clamitans; <quote> arx ab
                        hostibus capta est; <milestone unit="section" n="10"/> defendite! </quote>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> defendite <hi rend="italics">
                            <name>Ax</name> Madvig: </hi> defendite ite <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> ite defendite <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> Haec incidens principum foribus, haec obviis, haec excurrentibus in
                    publicum pavidis increpat. <reg>acceptum</reg> ab uno pavorem plures per urbem
                    ferunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>trepidi</reg> magistratus missis ad arcem exploratoribus cum tela et
                    armatos tenere arcem multiplicato numero audirent, avertunt animos a spe
                    reciperandae arcis; <milestone unit="section" n="12"/> fuga cuncta complentur
                    portaeque ab semisomnis ac maxima parte inermibus refringuntur, quarum per unam
                    praesidium Romanum clamore excitatum inrumpit et concursantes per vias pavidos
                    caedit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>iam</reg> Sora capta erat, cum consules prima luce advenere et quos
                    reliquos fortuna ex nocturna caede ac fuga fecerat in deditionem accipiunt.
                        <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>ex</reg> his ducentos viginti quinque, qui omnium consensu destinabantur et
                    infandae colonorum caedis et defectionis auctores, vinctos Romam deducunt;
                    ceteram multitudinem incolumem praesidio imposito Sorae relinquunt. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>omnes</reg> qui Romam deducti erant virgis in foro caesi ac securi
                    percussi, summo gaudio plebis, cuius maxime intererat tutam <pb n="p.258"/>
                    ubique quae passim in colonias mitteretur <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note> multitudinem esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consules</reg> ab Sora profecti in agros atque urbes Ausonum bellum
                    intulerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>mota</reg> namque omnia adventu Samnitium cum apud Lautulas dimicatum est
                    fuerant, coniurationesque circa Campaniam passim factae; <milestone
                        unit="section" n="3"/> nec Capua ipsa crimine caruit; quin Romam quoque et
                    ad principum quosdam inquirendo ventum est. <reg>ceterum</reg> Ausonum gens
                    proditione urbium sicut Sora in potestatem venit. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <name>Ausona</name> et Minturnae et Vescia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Vescia <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> (viii. xi. 5): uescina (uestina <hi rend="italics">FAx</hi> ) <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> urbes erant ex quibus principes iuventutis duodecim numero in
                    proditionem urbium suarum coniurati ad consules veniunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>docent</reg> suos iam pridem exoptantes Samnitium adventum, simul ad
                    Lautulas pugnatum audierint, <note place="unspecified" anchored="true">
                        audierint <hi rend="italics">
                            <reg>ruperti</reg> : </hi> audierunt <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> pro victis Romanos habuisse, iuventute armis Samnitem iuvisse:
                        <milestone unit="section" n="6"/> fugatis inde Samnitibus incerta pace agere
                    nec claudentes portas Romanis, ne arcessant bellum, et obstinatos claudere, si
                    exercitus admoveatur; in ea fluctuatione animorum opprimi incautos posse.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>his</reg> auctoribus mota propius castra missique eodem tempore circa tria
                    oppida milites, partim armati, qui occulti propinqua moenibus insiderent loca,
                    partim togati tectis veste gladiis qui sub lucem apertis portis urbes
                    ingrederentur. <pb n="p.260"/>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ab</reg> his simul custodes trucidari coepti, simul datum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note> signum
                    armatis ut ex insidiis concurrerent. <reg>ita</reg> portae occupatae triaque
                    oppida eadem hora eodemque consilio capta; sed quia absentibus ducibus impetus
                    est factus, <milestone unit="section" n="9?"/> nullus modus caedibus fuit,
                    deletaque Ausonum gens vix certo defectionis crimine perinde ac si internecivo
                    bello certasset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> anno prodito hostibus Romano praesidio Luceria Samnitium facta.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nec</reg> diu proditoribus impunita res fuit: haud procul inde exercitus
                    Romanos erat, cuius primo impetu urbs sita in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> capitur. <name>Lucerini</name> ac Samnites ad internecionem caesi;
                        <milestone unit="section" n="3"/> eoque ira processit ut Romae quoque, cum
                    de colonis mittendis Luceriam consuleretur senatus, multi delendam urbem
                    censerent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>praeter</reg> odium, quod exsecrabile in bis captos erat, longinquitas
                    quoque abhorrere a relegandis tam procul ab domo civibus inter tam infestas
                    gentes cogebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>vicit</reg> tamen sententia ut mitterentur coloni. <reg>duo</reg> milia et
                    quingenti missi. </p>
                <p>
                    <reg>eodem</reg> anno, cum omnia infida Romanis essent, Capuae quoque occultae
                    principum coniurationes factae. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>de</reg> quibus cum ad senatum relatum esset, haudquaquam neglecta res:
                    quaestiones decretae dictatoremque quaestionibus exercendis dici placuit. <pb
                        n="p.262"/> C. Maenius dictus; is M. Folium magistrum equitum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.440</note> dixit.
                        <reg>ingens</reg> erat magistratus eius terror. <reg>itaque</reg> , sive is
                    timor seu conscientia fuit, <note place="unspecified" anchored="true"> sive is
                        timor seu conscientia fuit <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> siue timor seu conscientiae uis <hi
                            rend="italics">PF</hi> ( <hi rend="italics">or</hi> ius) <hi
                            rend="italics">OTD (or</hi> ius) <hi rend="italics">LA</hi> 2 (and <hi
                            rend="italics">A</hi> 4 <hi rend="italics">over</hi>
                        <hi rend="italics">erasure):</hi> siuet ( <hi rend="italics">or</hi> siuei)
                        timor seu conscientia eius <hi rend="italics">M</hi> ( <hi rend="italics">or
                            M</hi> 1 <hi rend="italics">or M</hi> 2 <hi rend="italics">over
                            erasure</hi> ): siue is timor seu conscientiae uis <hi rend="italics"
                            >U.</hi>
                    </note> Calavios <note place="unspecified" anchored="true"> Calavios <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> calabios <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Ovium <note place="unspecified" anchored="true"> Ovium <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> obium ( <hi rend="italics">or</hi> obuium)
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Noviumque—ea capita coniurationis fuerant—priusquam nominarentur apud
                    dictatorem, mors haud dubie ab ipsis conscita iudicio subtraxit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>deinde</reg> ut quaestioni Campanae materia decessit, versa Romam
                    interpretando res: non nominatim qui Capuae sed in universum qui usquam coissent
                    coniurassentve adversus rem publicam quaeri senatum iussisse; <milestone
                        unit="section" n="9"/> et coitiones honorum adipiscendorum causa factas
                    adversus rem publicam esse. <reg>latiorque</reg> et re et personis quaestio
                    fieri <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> abnuente dictatore sine fine ulla quaestionis suae ius esse.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>postulabantur</reg> ergo nobiles homines appellantibusque tribunos nemo
                    erat auxilio quin nomina reciperentur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>inde</reg> nobilitas, nec ii <note place="unspecified" anchored="true"> ii
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> hi ( <hi rend="italics">or</hi>
                        hii) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> in <hi rend="italics">PF:
                            omitted by O.</hi>
                    </note> modo in quos crimen intendebatur sed universi, simul negare nobilium id
                    crimen esse, quibus, si nulla obstetur fraude, pateat via ad honorem, sed
                    hominum novorum; <milestone unit="section" n="12"/> ipsos adeo dictatorem
                    magistrumque equitum reos magis quam quaesitores idoneos eius criminis esse
                    intellecturosque ita id esse, simul magistratu abissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>tum</reg> enimvero Maenius, iam famae magis quam imperii memor, progressus
                    in contionem <note place="unspecified" anchored="true"> contionem <hi
                            rend="italics">D</hi> 4 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> contione
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ita verba fecit: <milestone unit="section" n="14"/>
                    <quote>
                        <reg>et</reg> omnes ante actae vitae vos conscios habeo, <pb n="p.264"/>
                        Quirites, et hic ipse honos delatus ad me testis est <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note> innocentiae meae;
                        neque enim, quod saepe alias, quia ita tempora postulabant rei publicae, qui
                        bello clarissimus esset, sed qui maxime procul ab his coitionibus vitam
                        egisset, dictator deligendus exercendis quaestionibus fuit. <milestone
                            unit="section" n="15"/>
                        <reg>sed</reg> quoniam quidam nobiles homines—qua de causa vos existimare
                        quam me pro magistratu quicquam incompertum dicere <milestone unit="section"
                            n="16?"/> melius est—primum ipsas expugnare quaestiones omni ope adnisi
                        sunt, dein postquam ad id parum potentes erant, ne causam dicerent, in
                        praesidia adversariorum, appellationem et tribunicium auxilium, patricii
                        confugerunt; <milestone unit="section" n="17"/> postremo repulsi inde adeo
                        omnia tutiora quam ut innocentiam suam purgarent visa—in nos inruerunt et
                        privatis dictatorem poscere reum verecundiae non fuit; <milestone
                            unit="section" n="18"/> —ut omnes di hominesque sciant ab illis etiam
                        quae non possint temptari ne rationem vitae reddant, me obviam ire crimini
                        et offerre me inimicis reum, dictatura me abdico. <milestone unit="section"
                            n="19"/>
                        <reg>vos</reg> quaeso, consules, si vobis datum ab senatu negotium fuerit,
                        in me primum et hunc M. Folium quaestiones exerceatis, ut appareat
                        innocentia nostra nos non maiestate honoris tutos a criminationibus istis
                        esse. </quote>
                    <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>abdicat</reg> inde se dictatura et post eum confestim Folius magisterio <pb
                        n="p.266"/> equitum; primique apud consules—iis enim ab senatu <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note> mandata
                    res est—rei facti adversus nobilium testimonia egregie absolvuntur. <milestone
                        unit="section" n="21"/>
                    <name>Publilius</name> etiam Philo multiplicatis summis honoribus post res tot
                    domi belloque gestas, ceterum invisus nobilitati, causam dixit absolutusque est.
                        <milestone unit="section" n="22"/>
                    <reg>nec</reg> diutius, ut fit, quam dum recens erat quaestio per clara nomina
                    reorum viguit; inde labi coepit ad viliora capita, donec coitionibus
                    factionibusque adversus quas comparata erat oppressa est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>earum</reg> fama rerum, magis tamen spes Campanae defectionis, in quam
                    coniuratum erat, Samnites in Apuliam versos rursus ad Caudium revocavit,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> ut inde ex propinquo, si qui motus
                    occasionem aperiret, Capuam Romanis eriperent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eo</reg> consules cum valido exercitu venerunt. <reg>et</reg> primo circa
                    saltus, cum utrimque ad hostem iniqua via esset, cunctati sunt; <milestone
                        unit="section" n="4"/> deinde Samnites per aperta loca brevi circuitu in
                    loca plana, Campanos campos, agmen demittunt, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> demittunt <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> dimittunt
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> dimatant (?) <hi rend="italics"
                            >F.</hi>
                    </note> ibique primum castra in conspectum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> in conspectum <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> in conspectu <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> conspectu <hi rend="italics">F.</hi>
                    </note> hostibus data, <milestone unit="section" n="5?"/> deinde levibus
                    proeliis equitum saepius quam peditum utrimque periculum factum; nec aut eventus
                    eorum Romanum aut morae, qua trahebant bellum, paenitebat. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <pb n="p.268"/> Samnitium contra ducibus et carpi parvis cottidie damnis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 440</note> et
                    senescere dilatione belli vires suae videbantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> in aciem procedunt equitibus in cornua divisis, quibus
                    praeceptum erat intentiores ad respectum castrorum, ne qua eo vis fieret, quam
                        <note place="unspecified" anchored="true"> quam <hi rend="italics">
                            <name>Gelenius</name>
                        </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> cum <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> et cum <hi rend="italics">F.</hi>
                    </note> ad proelium starent: <milestone unit="section" n="8"/> aciem pedite
                        <note place="unspecified" anchored="true"> pedite <hi rend="italics">U</hi>
                        ( <hi rend="italics">anticipating Gronovius</hi> ): pediti: peditum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Ax</name>
                        </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> tutam fore. <reg>consulum</reg> Sulpicius in dextro, Poetelius <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Poetelius <hi rend="italics">edd.</hi>
                        ( <hi rend="italics">cf. chap.</hi> xxiv. § 1): potelius <hi rend="italics"
                            >MPF:</hi> petilius <hi rend="italics">O:</hi> poetellius <hi
                            rend="italics">TD:</hi> petellius <hi rend="italics">LA</hi> ( <hi
                            rend="italics">similar corruptions in §§</hi> 9 <hi rend="italics"
                            >and</hi> 11, <hi rend="italics">and at chap.</hi> xxviii. §§ 2, 5, 6).
                    </note> in laevo cornu consistunt. <reg>dextra</reg> pars, qua et Samnites raris
                    ordinibus aut ad circumeundos hostes aut ne ipsi circumirentur constiterant,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> latius patefacta stetit: sinistris,
                    praeterquam quod confertiores steterant, repentino consilio Poeteli consulis
                    additae vires, qui subsidiarias cohortes, quae integrae ad longioris pugnae
                    casus reservabantur, in primam aciem extemplo emisit universisque <choice>
                        <corr>hostem</corr>
                        <sic>hosted</sic>
                    </choice> primo impetu viribus impulit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>commota</reg> pedestri acie Samnitium eques in pugnam succedit.
                        <reg>in</reg> hunc transverso agmine inter duas acies se inferentem Romanus
                    equitatus concitat equos signaque et ordines peditum atque equitum confundit,
                    donec universam ab ea parte avertit aciem. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>in</reg> eo cornu non Poetelius solus sed Sulpicius etiam hortator
                    adfuerat, avectus ab suis nondum conserentibus manus ad clamorem <pb n="p.270"/>
                    a sinistra parte prius exortum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>unde</reg> haud dubiam <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 440</note> victoriam cernens cum ad suum cornu
                    tenderet cum mille ducentis viris, dissimilem ibi fortunam invenit, Romanos loco
                    pulsos, victorem hostem signa in perculsos inferentem. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>ceterum</reg> omnia mutavit repente consulis adventus; nam et conspectu
                    ducis refectus militum est animus, et maius quam pro numero auxilium advenerant
                    fortes viri, et partis alterius victoria audita mox visa etiam proelium
                    restituit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>tota</reg> deinde iam vincere acie Romanus et omisso certamine caedi
                    capique Samnites, nisi qui Maleventum, cui nunc urbi Beneventum nomen est,
                    perfugerunt. <reg>ad</reg> triginta milia caesa aut capta Samnitium proditum
                    memoriae est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consules</reg> egregia victoria parta protinus inde ad Bovianum oppugnandum
                    legiones ducunt; <milestone unit="section" n="2"/> ibique hiberna egerunt, donec
                    ab novis consulibus, L. Papirio Cursore quintum C. Iunio Bubulco iterum
                    nominatus dictator C. Poetelius cum M. Folio magistro equitum exercitum accepit.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>is</reg> cum audisset arcem Fregellanam ab Samnitibus captam, omisso
                    Boviano ad Fregellas pergit. <reg>unde</reg> nocturna Samnitium fuga sine
                    certamine receptis Fregellis praesidioque valido imposito in Campaniam reditum
                    maxime ad Nolam armis repetendam. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eo</reg> se intra <pb n="p.272"/> moenia sub adventum dictatoris et
                    Samnitium omnis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        441</note> multitudo et Nolana agrestis contulerat. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et Nolana agrestis contulerat <hi
                            rend="italics"> codd. <reg>gelen</reg> .: </hi> et nolani agrestes
                        (agrestis <hi rend="italics">O</hi> agrestas <hi rend="italics">PFD?LA</hi>
                        ) contulerat (-et <hi rend="italics">F,</hi> -ant <hi rend="italics">AM</hi>
                        3 <hi rend="italics">or M</hi> 4 <hi rend="italics">T</hi> 1 <hi
                            rend="italics">or T</hi> 2 <hi rend="italics">D</hi> 3) <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <reg>dictator</reg> urbis situ circumspecto, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    quo apertior aditus ad moenia esset, omnia aedificia—et frequenter ibi
                    habitabatur—circumiecta muris incendit; nec ita multo post, sive a Poetelio
                    dictatore sive ab C. Iunio consule—nam utrumque traditur,—Nola est capta.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>qui</reg> captae decus Nolae ad consulem trahunt, adiciunt Atinam et
                    Calatiam ab eodem captas, Poetelium autem pestilentia orta clavi figendi causa
                    dictatorem dictum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Suessa</name> et Pontiae eodem anno coloniae deductae sunt.
                        <name>Suessa</name> Auruncorum fuerat; Volsci Pontias, insulam sitam in
                    conspectu litoris sui, incoluerant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> Interamnam Sucasinam <note place="unspecified" anchored="true">
                        Sucasinam <hi rend="italics">
                            <reg>mommsen</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <reg>plin</reg> . N. H. </hi> iii. v. 64): casinam <hi rend="italics"
                            >MT:</hi> casinum <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ut deduceretur colonia, senati consultum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> senati consultum <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> sic ( <hi rend="italics">or</hi> siC.)
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> sicut <hi rend="italics">U:</hi>
                        senatus consultum <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> factum est; sed triumviros creavere ac misere colonorum quattuor milia
                    insequentes consules M. Valerius P. Decius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>profligato</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> profligato <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> M. Valerio P. Decio coss. (or cōs <hi rend="italics"
                            >or</hi> con_s.) profligato <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> p_
                        decio coss profligato <hi rend="italics">TDLA.</hi>
                    </note> fere Samnitium bello, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 442</note> priusquam ea cura decederet patribus
                    Romanis, Etrusci belli fama exorta est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nec</reg> erat ea tempestate gens alia cuius secundum Gallicos tumultus
                    arma <pb n="p.274"/> terribiliora essent cum propinquitate agri tum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 442</note>
                    multitudine hominum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>itaque</reg> altero consule in Samnio reliquias belli persequente P.
                    Decius, qui graviter aeger Romae restiterat, auctore senatu dictatorem C.
                    Sulpicium Longum, is magistrum equitum C. <choice>
                        <corr>iunium</corr>
                        <sic>lunium</sic>
                    </choice> Bubulcum <note place="unspecified" anchored="true"> dictatorem C.
                        Sulpicium Longum, is magistrum equitum C. Bubulcum <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> and Pighius </hi> ( <hi rend="italics">from the
                            Fasti Capitolini</hi> ): dictatorem C. Iunium Bubulcum <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> dixit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>is</reg> , prout rei <choice>
                        <corr>magnitudo</corr>
                        <sic>magnitude</sic>
                    </choice> postulabat, omnes iuniores sacramento adigit, arma quaeque alia res
                    poscit summa industria parat; nec tantis apparatibus elatus de inferendo bello
                    agitat, quieturus haud dubie, nisi ultro arma Etrusci inferrent. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>eadem</reg> in comparando cohibendoque bello consilia et apud Etruscos
                    fuere: neutri finibus egressi. </p>
                <p>
                    <reg>et</reg> censura clara eo anno Ap. Claudi et C. Plauti fuit; <choice>
                        <corr>memoriae</corr>
                        <sic>memorial</sic>
                    </choice> tamen felicioris ad posteros nomen Appi, quod viam munivit et aquam in
                    urbem duxit; <milestone unit="section" n="6"/> eaque unus perfecit, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> quia ob infamem atque invidiosam senatus lectionem
                    verecundia victus collega magistratu se abdicaverat; <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <name>Appius</name> iam inde antiquitus insitam pertinaciam familiae gerendo
                    solus censuram obtinuit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>eodem</reg> Appio auctore Potitia gens, cuius ad aram maximam Herculis
                    familiare sacerdotium fuerat, servos publicos ministerii <pb n="p.276"/>
                    delegandi causa sollemnia eius sacri docuerat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>traditur</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 442</note> inde,
                    dictu mirabile et quod dimovendis statu suo sacris religionem facere posset, cum
                    duodecim familiae <choice>
                        <corr>ea</corr>
                        <sic>ca</sic>
                    </choice> tempestate Potitiorum essent, puberes ad triginta, omnes intra annum
                    cum stirpe exstinctos; <milestone unit="section" n="11"/> nec nomen tantum
                    Potitiorum interisse sed censorem etiam memori deum ira post aliquot annos
                    luminibus captum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>itaque</reg> consules qui eum annum secuti sunt, C. Iunius Bubulcus tertium
                    et Q. Aemilius Barbula iterum, initio anni questi apud populum deformatum
                    ordinem prava lectione senatus, <milestone unit="section" n="2?"/> qua potiores
                    aliquot lectis praeteriti essent, negaverunt eam lectionem se, quae sine recti
                    pravique discrimine ad gratiam ac libidinem facta esset, observaturos et senatum
                    extemplo citaverunt eo ordine qui ante censores Ap. Claudium et C. Plautium
                    fuerat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> duo imperia <note place="unspecified" anchored="true"> imperia
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> feria <hi rend="italics">M:</hi>
                        ministeria <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> eo anno dari coepta per populum, utraque pertinentia ad rem militarem:
                    unum, ut tribuni militum seni deni in quattuor legiones a populo crearentur,
                    quae antea perquam paucis suffragio populi relictis locis dictatorum et consulum
                    ferme fuerant beneficia—tulere <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rogationem tribuni plebei L. Atilius C. Marcius;— alterum, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> ut duumviros navales classis ornandae <pb n="p.278"
                    /> reficiendaeque causa idem populus iuberet; lator <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 443</note> huius plebi sciti fuit
                    M. Decius tribunus plebis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eiusdem</reg> anni rem dictu parvam praeterirem, ni ad religionem visa
                    esset pertinere. <reg>tibicines</reg> , quia prohibiti a proximis censoribus
                    erant in aede Iovis vesci quod traditum antiquitus erat, aegre passi Tibur uno
                    agmine abierunt, adeo ut nemo in urbe esset qui sacrificiis praecineret.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>eius</reg> rei religio tenuit senatum, legatosque Tibur miserunt darent
                        <note place="unspecified" anchored="true"> darent <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> ut darent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> operam, ut ii <note place="unspecified" anchored="true"> ut ii <hi
                            rend="italics">A</hi> 2 <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> Madvig: </hi> ut hii <hi rend="italics">M:</hi> ut
                        hi <hi rend="italics">PF:</hi> ut id <hi rend="italics">OTDLA.</hi>
                    </note> homines Romanis restituerentur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tiburtini</reg> benigne polliciti primum accitos eos in curiam hortati sunt
                    uti reverterentur Romam; postquam perpelli nequibant, consilio haud abhorrente
                    ab ingeniis hominum eos adgrediuntur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>die</reg> festo alii alios per speciem celebrandarum cantu epularum
                    invitant <note place="unspecified" anchored="true"> invitant <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> causa inuitant <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> et vino, cuius avidum ferme id genus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> id gen s <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> genus
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> est, <milestone unit="section" n="9?"/> oneratos sopiunt atque ita in
                    plaustra somno vinctos coniciunt ac Romam deportant. <reg>nec</reg> prius
                    sensere quam plaustris in foro relictis plenos crapulae eos lux oppressit.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>tunc</reg> concursus populi factus, impetratoque ut manerent, datum ut
                    triduum quotannis ornati cum cantu atque hac quae nunc sollemnis est licentia
                    per urbem vagarentur, <pb n="p.280"/> restitutumque in aede vescendi ius iis
                        <note place="unspecified" anchored="true"> iis <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> his <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> in ( <hi
                            rend="italics">or</hi> iu) hiis <hi rend="italics">A</hi> hiis <hi
                            rend="italics">A</hi> 2. </note> qui sacris <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 443</note> praecinerent.
                        <reg>haec</reg> inter duorum ingentium bellorum curam gerebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consules</reg> inter se provincias partiti: <choice>
                        <corr>iunio</corr>
                        <sic>lunio</sic>
                    </choice> Samnites, Aemilio novum bellum Etruria sorte obvenit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>in</reg> Samnio Cluviarum <note place="unspecified" anchored="true">
                        Cluviarum <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> cluuiaru (?) <hi rend="italics">O:</hi>
                        cluuiani (cluiani <hi rend="italics">P</hi> ) <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> duliiani <hi rend="italics">T:</hi> duuiani <hi
                            rend="italics">T</hi> 1. </note> praesidium Romanum, quia nequiverat vi
                    capi, obsessum fame in deditionem acceperant Samnites verberibusque foedum in
                    modum <choice>
                        <corr>laceratos</corr>
                        <sic>lacerates</sic>
                    </choice> occiderant deditos. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>huic</reg> infensus crudelitati Iunius, nihil antiquius oppugnatione
                    Cluviana ratus, quo die adgressus est moenia vi cepit atque omnes puberes
                    interfecit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> victor exercitus Bovianum ductus. <reg>caput</reg> hoc erat
                    Pentrorum Samnitium, longe ditissimum atque opulentissimum armis virisque.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ibi</reg> quia haud tantum irarum erat, spe praedae milites accensi oppido
                    potiuntur. <reg>minus</reg> itaque saevitum in hostes est; praedae plus paene
                    quam ex omni Samnio unquam egestum benigneque omnis militi concessa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> postquam praepotentem armis Romanum nec acies subsistere ullae nec
                    castra nec urbes poterant, omnium principum in Samnio eo curae sunt intentae ut
                    insidiis quaereretur locus, si qua licentia populando effusus exercitus excipi
                    ac circumveniri posset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>transfugae</reg> agrestes et captivi quidam, pars forte, pars consilio
                    oblati, congruentia ad consulem <pb n="p.282"/> adferentes—quae et vera
                    erant—pecoris vim ingentem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 443</note> in saltum avium compulsam esse,
                    perpulerunt ut praedatum eo expeditae ducerentur legiones. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> ingens hostium exercitus itinera occultus insederat, et postquam
                    intrasse Romanos vidit saltum, repente exortus cum clamore ac tumultu incautos
                    invadit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> primo nova res trepidationem fecit, dum arma capiunt, sarcinas
                    congerunt in medium; dein postquam, ut quisque liberaverat se onere aptaveratque
                    arma, <note place="unspecified" anchored="true"> arma <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> armis <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ad signa undique coibant et notis ordinibus in vetere disciplina
                    militiae iam sine praecepto ullius sua sponte struebatur acies, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> consul ad ancipitem maxime pugnam advectus desilit
                    ex equo et <choice>
                        <corr>iovem</corr>
                        <sic>lovem</sic>
                    </choice> Martemque atque alios testatur deos se nullam suam gloriam inde sed
                    praedam militi <milestone unit="section" n="11?"/> quaerentem in eum locum
                    devenisse neque in se aliud quam nimiam ditandi ex hoste militis curam
                    reprehendi posse; ab eo se dedecore nullam rem aliam quam virtutem militum
                    vindicaturam. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>coniterentur</reg> modo uno animo omnes invadere hostem victum acie,
                    castris exutum, nudatum urbibus, ultimam spem furto insidiarum temptantem et
                    loco non armis fretum. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>sed</reg> quem esse iam virtuti Romanae inexpugnabilem locum?
                        <reg>fregellana</reg> arx Soranaque et ubicumque iniquo successum erat loco
                    memorabantur. </p>
                <pb n="p.284"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>his</reg> accensus miles, omnium immemor <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 443</note> difficultatium, vadit
                    adversus imminentem hostium aciem. <reg>ibi</reg> paulum laboris fuit, dum in
                    adversum clivum erigitur agmen; <milestone unit="section" n="15"/> ceterum
                    postquam prima signa planitiem summam ceperunt sensitque acies aequo se iam
                    institisse loco, versus extemplo est terror in insidiatores easdemque latebras
                    quibus se paulo ante texerant palati atque inermes fuga repetebant. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <reg>sed</reg> loca <choice>
                        <corr>difficilia</corr>
                        <sic>diflicilia</sic>
                    </choice> hosti quaesita ipsos tum sua fraude impediebant. <reg>itaque</reg>
                    ergo perpaucis effugium patuit; caesa ad viginti milia hominum victorque Romanus
                    ad oblatam ab hoste praedam pecorum discurrit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec geruntur in Samnio, iam omnes Etruriae populi praeter
                    Arretinos ad arma ierant, ab oppugnando Sutrio, quae urbs socia Romanis velut
                    claustra Etruriae erat, ingens orsi bellum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eo</reg> alter consul Aemilius cum exercitu ad liberandos obsidione socios
                    venit. <reg>advenientibus</reg> Romanis Sutrini commeatus benigne in castra ante
                    urbem posita advexere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Etrusci</name> diem primum consultando maturarent traherentne bellum
                    traduxerunt. <reg>postero</reg> die, ubi celeriora quam tutiora consilia magis
                        <pb n="p.286"/> placuere ducibus, sole orto signum pugnae propositum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 443</note> est
                    armatique in aciem procedunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quod</reg> postquam consuli nuntiatum est, extemplo tesseram dari iubet ut
                    prandeat miles firmatisque cibo viribus arma capiat. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>dicto</reg> paretur. <name>Consul</name> ubi armatos paratosque vidit,
                    signa extra vallum proferri iussit et <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul hoste instruxit aciem. <reg>aliquamdiu</reg> intenti utrimque
                    steterunt exspectantes, ut ab adversariis clamor et pugna inciperet; <milestone
                        unit="section" n="6"/> et prius sol meridie se inclinavit quam telum hinc
                    aut illinc emissum est. <reg>inde</reg> , ne infecta re abiretur, clamor ab
                    Etruscis oritur concinuntque tubae et signa inferuntur. <reg>nec</reg> segnius a
                    Romanis pugna initur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>concurrunt</reg> infensis animis; numero hostis, virtute Romanus superat;
                        <milestone unit="section" n="8"/> anceps proelium multos utrimque et
                    fortissimum quemque absumit, nec prius inclinata res est quam secunda acies
                    Romana ad prima signa, integri fessis, <milestone unit="section" n="9?"/>
                    successerunt, Etrusci, <note place="unspecified" anchored="true"> successerunt,
                        Etrusci <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway: </hi> successerunt.
                            <name>Etrusci</name>
                        <hi rend="italics">edd.</hi>
                    </note> quia nullis recentibus subsidiis fulta prima acies fuit, ante signa
                    circaque omnes ceciderunt. <reg>nullo</reg> unquam proelio fugae minus nec plus
                    caedis fuisset, ni obstinatos mori Tuscos nox texisset, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> ita ut victores prius quam victi pugnandi finem
                    facerent. <reg>post</reg> occasum solis signum receptui datum est; nocte utroque
                        <note place="unspecified" anchored="true"> utroque <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> ab utroque <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> utrobique <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and </hi>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">note</hi> ). </note> in castra reditum. </p>
                <pb n="p.288"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>nec</reg> deinde quicquam eo anno rei memoria dignae <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 443</note> apud Sutrium gestum
                    est, quia et ex hostium exercitu prima tota acies deleta uno proelio fuerat
                    subsidiariis modo relictis, vix quod satis esset ad castrorum praesidium,
                        <milestone unit="section" n="12?"/> et apud Romanos tantum volnerum fuit ut
                    plures post proelium saucii decesserint quam ceciderant in acie. <milestone
                        unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Q. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 444</note> Fabius, insequentis anni consul, bellum ad
                    Sutrium excepit, collega Fabio C. Marcius Rutulus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Rutulus <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> rutilius (rutilus T?) <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> datus est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ceterum</reg> et Fabius supplementum ab Roma adduxit et novus exercitus
                    domo accitus Etruscis venit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>permulti</reg> anni iam erant cum inter patricios magistratus tribunosque
                    nulla certamina fuerant, cum ex ea familia cui velut fato lis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cui velut fato lis <hi rend="italics"
                            >M. Seyffert:</hi> quae uelut fatalis <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> quae uelut fatales <hi rend="italics">MPTDL.</hi>
                    </note> cum tribunis ac plebe erat certamen oritur. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius censor circumactis decem et octo mensibus quod
                    Aemilia lege finitum censurae spatium temporis erat, cum C. Plautius collega
                    eius magistratu se abdicasset, nulla vi compelli ut abdicaret potuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> P. Sempronius erat tribunus plebis, qui finiendae
                    censurae intra legitimum tempus actionem susceperat, non popularem magis quam
                    iustam nec in volgus quam optimo cuique gratiorem. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>is</reg> cum identidem legem Aemiliam recitaret auctoremque eius Mam.
                        <name>Aemilium</name> dictatorem laudibus ferret, qui quinquennalem ante
                    censuram et longinquitate potestatis <note place="unspecified" anchored="true">
                        potestatis <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> potestatem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> dominantem intra sex mensum et anni coegisset spatium, <milestone
                        unit="section" n="7?"/>
                    <quote>
                        <reg>dic</reg> agedum </quote> inquit, <quote>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Appi</name>
                        </hi> Claudi, quidnam facturus <pb n="p.290"/> fueris, si eo tempore quo C.
                        Furius et M. Geganius <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 444</note> censores fuerunt censor fuisses. </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>negare</reg> Appius interrogationem tribuni magno opere ad causam pertinere
                    suam; <milestone unit="section" n="9"/> nam etsi tenuerit lex Aemilia eos
                    censores quorum in magistratu lata esset, quia post illos censores creatos eam
                    legem populus iussisset quodque postremum iussisset id ius ratumque esset, non
                    tamen aut se aut eorum quemquam qui post eam legem latam creati censores essent
                    teneri ea lege potuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> sine ullius adsensu cavillante Appio <quote>
                        <reg>en</reg>
                    </quote>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <quote>
                            <reg>en</reg>
                        </quote>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>aldus</reg> : ē FO: </hi> est <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> inquit, "Quirites, illius Appi progenies, qui decemvir in annum creatus
                    altero anno se ipse creavit, tertio nec ab se nec ab ullo creatus privatus
                    fasces et imperium obtinuit, <milestone unit="section" n="2?"/> nec ante
                    continuando abstitit magistratu quam obruerent eum male parta, male gesta, male
                    retenta imperia. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>haec</reg> est eadem familia, Quirites, cuius vi atque iniuriis compulsi
                    extorres patria Sacrum montem cepistis; haec adversus quam tribunicium auxilium
                    vobis comparastis; <milestone unit="section" n="4"/> haec propter quam duo
                    exercitus Aventinum insedistis; haec quae fenebres leges, haec quae agrarias
                    semper impugnavit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>haec</reg> conubia patrum <pb n="p.292"/> et plebis interrupit; haec plebi
                    ad curules <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        444</note> magistratus iter obsaepsit. <reg>hoc</reg> est nomen multo quam
                    Tarquiniorum infestius vestrae libertati. <reg>itane</reg> tandem, Appi Claudi?
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> centesimus iam annus sit ab Mam. <name>Aemilio</name> dictatore,
                    tot censores fuerunt, <note place="unspecified" anchored="true"> fuerunt (fuer_)
                            <hi rend="italics">F:</hi> fuerin <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> nobilissimi fortissimique viri, nemo eorum duodecim tabulas legit?
                        <reg>nemo</reg> id ius esse, quod postremo populus iussisset, sciit?
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>immo</reg> vero omnes scierunt <note place="unspecified" anchored="true">
                        scierunt <hi rend="italics">H. J. Mueller:</hi> sciuerunt <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> sciuerint <hi rend="italics">DA.</hi>
                    </note> et ideo Aemiliae potius legi paruerunt quam illi antiquae qua primum
                    censores creati erant, quia hanc postremam iusserat populus, et quia, ubi duae
                    contrariae leges sunt, semper antiquae obrogat nova. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> " <name>An</name> hoc dicis, Appi, non teneri
                    Aemilia lege populum? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>An</name> populum teneri, te unum exlegem esse? <reg>tenuit</reg> Aemilia
                    lex violentos illos censores C. Furium <note place="unspecified" anchored="true"
                        > C. Furium <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> m_. furium <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et M. Geganium, qui quid iste magistratus in re publica mali <note
                        place="unspecified" anchored="true"> mali <hi rend="italics">A</hi> 2 ( <hi
                            rend="italics">or A</hi> 4): male <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        mala <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> facere posset indicarunt, cum ira finitae potestatis Mam.
                        <name>Aemilium</name> , principem aetatis suae belli domique, aerarium
                    fecerunt; <milestone unit="section" n="10"/> tenuit deinceps omnes censores
                    intra centum annorum spatium; tenet C. Plautium, collegam tuum iisdem <note
                        place="unspecified" anchored="true"> iisdem <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> isdem <hi rend="italics">T</hi> 2: hiisdem <hi
                            rend="italics">A</hi> : hisdem <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> auspiciis, eodem iure creatum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>An</name> hunc non ut qui optimo iure censor creatus esset populus
                    creavit? <reg>tu</reg> unus eximius es in quo hoc praecipuum ac <pb n="p.294"/>
                    singulare valeat? <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>quem</reg> tu regem sacrificiorum crees? <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note>
                    <reg>amplexus</reg> regni nomen, ut qui optimo iure rex Romae creatus sit,
                    creatum se <choice>
                        <corr>dicet</corr>
                        <sic>dicct</sic>
                    </choice> . <reg>quem</reg> semestri dictatura, quem interregno quinque dierum
                    contentum fore putes? <reg>quem</reg> clavi figendi aut ludorum causa dictatorem
                    audacter crees? <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>quam</reg> isti stolidos ac socordes videri creditis eos qui intra
                    vicesimum diem ingentibus rebus gestis dictatura se abdicaverunt aut qui vitio
                    creati abierunt magistratu! <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>quid</reg> ego antiqua repetam? <reg>nuper</reg> intra decem <note
                        place="unspecified" anchored="true"> decem <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> 1 quinque <hi rend="italics">
                            <reg>klockius</reg> Iac. <name>Gronovius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">chap.</hi> xxvi. § 7). </note> annos C. Maenius
                    dictator, quia, cum quaestiones severius quam quibusdam potentibus tutum erat
                    exerceret, contagio eius quod quaerebat ipse criminis obiectata ab inimicis est,
                    ut privatus obviam iret crimini, dictatura se abdicavit. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>nolo</reg> ego istam in te modestiam; ne degeneraveris a familia
                    imperiosissima et superbissima; non die, non hora citius quam necesse est
                    magistrate abieris, modo ne excedas finitum tempus. <milestone unit="section"
                        n="16"/>
                    <reg>satis</reg> est aut diem aut mensem censurae adicere? <reg>triennium</reg>
                    , inquit, et sex menses ultra quam licet Aemilia lege censuram geram et solus
                    geram. <reg>hoc</reg> quidem iam regno simile est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="17"/> " <name>An</name> collegam subrogabis, quem
                    ne in demortui quidem locum subrogari fas est? <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>paenitet</reg> enim, quod antiquissimum sollemne et solum ab ipso cui <pb
                        n="p.296"/> fit institutum deo ab nobilissimis antistitibus eius <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note>
                    <milestone unit="section" n="19?"/> sacri ad servorum ministerium religiosus
                    censor deduxisti, gens antiquior originibus urbis huius, hospitio deorum
                    immortalium sancta, propter te ac tuam censuram intra annum ab stirpe exstincta
                    est, nisi universam rem publicam eo nefario obstrinxeris quod ominari etiam
                    reformidat animus. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>urbs</reg> eo lustro capta est quo demortuo collega C. Iulio <note
                        place="unspecified" anchored="true"> C. Iulio <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway: </hi> C. Iulio censore <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> L. Papirius Cursor, ne abiret magistratu, M. Cornelium Maluginensem
                    collegam subrogavit. <milestone unit="section" n="21"/>
                    <reg>et</reg> quanto modestior illius cupiditas fuit quam tua, Appi! <reg>
                        <choice>
                            <corr>nec</corr>
                            <sic>nee</sic>
                        </choice>
                    </reg> solus nec ultra finitum lege tempus L. Papirius censuram gessit; tamen
                    neminem invenit qui se postea auctorem sequeretur; omnes deinceps censores post
                    mortem collegae se magistratu abdicarunt. <milestone unit="section" n="22"/>
                    <reg>te</reg> nec quod dies exiit <note place="unspecified" anchored="true">
                        exiit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> exit <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> censurae nec quod collega magistratu abiit nec lex nec pudor coercet:
                    virtutem in superbia, in audacia, in contemptu deorum hominumque ponis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="23"/>
                    <quote>
                        <reg>ego</reg> te, Appi Claudi, pro istius magistratus maiestate ac
                        verecundia quem gessisti non modo manu violatum sed ne verbo quidem
                        inclementiori a me appellatum vellem; <milestone unit="section" n="24"/> sed
                        et haec quae adhuc egi pervicacia tua et superbia coegit me loqui, et nisi
                        Aemiliae legi parueris, <milestone unit="section" n="25"/> in vincula duci
                        iubebo, nec cum ita comparatum a maioribus sit ut comitiis <pb n="p.298"/>
                        censoriis, nisi duo confecerint legitima suffragia, non <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note> renuntiato altero
                        comitia differantur, ego te, qui solus censor creari non possis, solum
                        censuram gerere nunc <note place="unspecified" anchored="true"> gerere nunc
                                <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> gerere non <foreign
                                xml:lang="greek">W:</foreign> gerere <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </note> patiar. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="26"/>
                    <reg>haec</reg> taliaque cum dixisset, prendi censorem et in vincula duci
                    iussit. <reg>approbantibus</reg> sex tribunis actionem collegae tres appellanti
                    Appio auxilio fuerunt; summaque invidia omnium ordinum solus censuram gessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> ea Romae geruntur, iam Sutrium ab Etruscis obsidebatur consulique
                    Fabio imis montibus ducenti ad ferendam opem sociis temptandasque munitiones, si
                    qua posset, acies hostium instructa occurrit; <milestone unit="section" n="2"/>
                    quorum ingentem multitudinem cum ostenderet subiecta late planities, consul, ut
                    loco paucitatem suorum adiuvaret, <choice>
                        <corr>flectit</corr>
                        <sic>Hectit</sic>
                    </choice> paululum in clivos agmen—aspreta erant strata saxis—inde signa in
                    hostem obvertit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Etrusci</name> omnium praeterquam multitudinis suae, qua sola freti erant,
                    immemores proelium ineunt adeo raptim et avide ut abiectis missilibus,quo
                    celerius manus consererent, stringerent gladios vadentes in hostem; <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <name>Romanus</name> contra nunc tela, nunc saxa, quibus eos adfatim locus ipse
                    armabat, ingerere. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>igitur</reg> scuta galeaeque ictae cum etiam quos non volneraverant
                    turbarent neque <pb n="p.300"/> subire erat facile ad propiorem pugnam neque
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note>
                    missilia habebant, quibus eminus rem gererent—stantes et expositos ad ictus cum
                    iam satis nihil tegeret, quosdam etiam pedem referentes fluctuantemque et
                    instabilem aciem redintegrato clamore strictis gladiis hastati et principes
                    invadunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eum</reg> impetum non tulerunt Etrusci versisque signis fuga effusa castra
                    repetunt. <reg>sed</reg> equites Romani praevecti per obliqua campi cum se
                    fugientibus obtulissent, omisso ad castra itinere montes petunt; <milestone
                        unit="section" n="8"/> inde inermi paene agmine ac vexato volneribus in
                    silvam Ciminiam penetratum. <name>Romanus</name> multis milibus Etruscorum
                    caesis, duodequadraginta signis militaribus captis, castris etiam hostium cum
                    praeda ingenti potitur. <reg>tum</reg> de persequendo hoste agitari coeptum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>silva</reg> erat Ciminia magis tum invia atque horrenda quam nuper fuere
                    Germanici saltus, nulli ad eam <note place="unspecified" anchored="true"> eam
                            <hi rend="italics">A</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ea <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> diem ne mercatorum quidem adita. <reg>eam</reg> intrare haud fere
                    quisquam praeter ducem ipsum audebat; aliis omnibus cladis Caudinae nondum
                    memoria aboleverat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>tum</reg> ex iis <note place="unspecified" anchored="true"> iis <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> hiis A: his <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> qui aderant, consulis frater M. Fabius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> frater M. Fabius- <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> fratrem m_. fabium <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> —Caesonem alii, C. Claudium quidam, matre eadem qua consulem genitum,
                    tradunt—speculatum se iturum professus brevique omnia certa allaturum.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Caere</name> educatus apud hospites, Etruscis inde litteris eruditus erat
                        <pb n="p.302"/> linguamque Etruscam probe noverat. <reg>habeo</reg> auctores
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note>
                    volgo tum Romanos pueros, sicut nunc Graecis, ita Etruscis litteris erudiri
                    solitos; <milestone unit="section" n="4"/> sed propius est vero praecipuum
                    aliquid fuisse in eo qui se tam audaci simulatione hostibus immiscuerit.
                        <reg>servus</reg> ei dicitur comes unus fuisse, nutritus una eoque haud
                    ignarus linguae eiusdem; <milestone unit="section" n="5"/> nec quicquam aliud
                    proficiscentes quam summatim regionis quae intranda erat <choice>
                        <corr>naturam</corr>
                        <sic>natural</sic>
                    </choice> ac nomina principum in populis accepere, ne qua inter conloquia
                    insigni nota haesitantes deprendi possent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iere</reg> pastorali habitu, agrestibus telis, falcibus gaesisque <note
                        place="unspecified" anchored="true"> gaesisque <hi rend="italics">A</hi> 5
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> caesisq. (gessis <hi
                            rend="italics">D</hi> 2 <hi rend="italics">or D</hi> 1 <hi
                            rend="italics">in marg.</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> binis, armati. <reg>sed</reg> neque commercium linguae nec vestis
                    armorumve habitus sic eos texit quam quod abhorrebat ab fide quemquam externum
                    Ciminios saltus intraturum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>usque</reg> ad Camertes Umbros penetrasse dicuntur. <reg>ibi</reg> qui
                    essent fateri Romanum ausum; introductumque in senatum consulis verbis egisse de
                    societate <milestone unit="section" n="8?"/> amicitiaque atque inde comi
                    hospitio acceptum nuntiare Romanis iussum commeatum exercitui dierum triginta
                    praesto fore, si ea loca intrasset, iuventutemque Camertium Umbrorum in armis
                    paratam imperio <choice>
                        <corr>futuram</corr>
                        <sic>futurarm</sic>
                    </choice> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>haec</reg> cum relata consuli essent, impedimentis prima vigilia
                    praemissis, legionibus post <pb n="p.304"/> impedimenta ire iussis ipse
                    substitit cum equitatu et luce <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 444</note> orta postero die obequitavit stationibus
                    hostium, quae extra saltum dispositae erant; et cum satis diu tenuisset hostem,
                    in castra sese recepit portaque altera egressus ante noctem agmen adsequitur.
                        <reg>postero</reg> die luce prima iuga Ciminii montis tenebat; <milestone
                        unit="section" n="11"/> inde contemplatus opulenta Etruriae arva milites
                    emittit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ingenti</reg> iam abacta praeda tumultuariae agrestium Etruscorum cohortes
                    repente a principibus regionis eius concitatae Romanis occurrunt, adeo
                    incompositae ut vindices praedarum prope ipsi praedae fuerint. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>caesis</reg> fugatisque his, late depopulato agro victor Romanus
                    opulentusque rerum omnium copia in castra rediit. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>eo</reg> forte quinque legati cum duobus tribunis plebis venerant
                    denuntiatum Fabio senatus verbis ne saltum Ciminium transiret.
                        <reg>laetati</reg> serius se quam ut impedire bellum possent venisse, nuntii
                    victoriae Romam revertuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hac</reg> expeditione consulis motum latius erat quam profligatum bellum;
                    vastationem namque sub Ciminii montis radicibus iacens ora senserat,
                    conciveratque indignatione non Etruriae modo populos sed Umbriae finitima.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> quantus non unquam antea exercitus ad Sutrium venit; neque e
                    silvis tantummodo promota castra sed etiam <pb n="p.306"/> aviditate dimicandi
                    quam primum in campos delata <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 444</note> acies. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>deinde</reg> instructa primo suo stare loco, relicto hostibus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> hostibus <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> hostio <hi rend="italics">O:</hi> hostium <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> hosti <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> ad instruendum contra spatio; dein, postquam detractare <note
                        place="unspecified" anchored="true"> detractare <hi rend="italics">A</hi> 2:
                        detractare . . . pugnam <hi rend="italics">omitted by M:</hi> detrec
                        (-traec- <hi rend="italics">or</hi> -trac- <hi rend="italics">P</hi> ) tare
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> hostem sensere pugnam, ad vallum subeunt. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>ubi</reg> postquam stationes quoque receptas intra munimenta sensere,
                    clamor repente circa duces ortus, ut eo sibi e castris cibaria eius diei deferri
                    iuberent: mansuros se sub armis et aut nocte aut certe luce prima castra hostium
                    invasuros. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nihilo</reg> quietior Romanus exercitus imperio ducis continetur.
                        <reg>decima</reg> erat fere diei hora, cum cibum capere consul milites
                    iubet; praecipit ut in armis sint quacumque diei noctisve hora signum dederit;
                        <milestone unit="section" n="6"/> paucis milites adloquitur, Samnitium bella
                    extollit, elevat Etruscos; nec hostem hosti nec multitudinem multitudini
                    comparandam ait; esse praeterea telum aliud occultum; scituros in tempore;
                    interea taceri opus esse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>his</reg> ambagibus prodi simulabat hostes, quo animus militum multitudine
                    territus restitueretur; et, quod sine munimento consederant, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> consederant <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> considerant <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        constiterant <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> veri similius erat quod simulabatur. </p>
                <p>
                    <reg>curati</reg> cibo corpora quieti dant et quarta fere vigilia sine tumultu
                    excitati arma capiunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>dolabrae</reg> calonibus dividuntur ad vallum proruendum <pb n="p.308"/>
                    fossasque implendas. <reg>intra</reg> munimenta instruitur acies, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note> delectae
                    cohortes ad portarum exitus conlocantur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>dato</reg> deinde signo paulo ante lucem, quod aestivis noctibus sopitae
                    maxime quietis tempus est, proruto vallo erupit acies, stratos passim invadit
                    hostes; alios immobiles, alios semisomnos in cubilibus suis, maximam partem ad
                    arma trepidantes caedes oppressit; paucis armandi se datum spatium est;
                        <milestone unit="section" n="10"/> eos ipsos non signum certum, non ducem
                    sequentes fundit Romanus fugatosque persequitur. <reg>ad</reg> castra, ad silvas
                    diversi tendebant. <reg>silvae</reg> tutius dedere refugium; nam castra in
                    campis sita eodem die capiuntur. <reg>aurum</reg> argentumque iussum referri ad
                    consulem; cetera praeda militis fuit. <reg>caesa</reg> aut capta eo die hostium
                    milia ad sexaginta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>eam</reg> tam claram pugnam trans Ciminiam silvam ad Perusiam pugnatam
                    quidam auctores sunt metuque in magno civitatem fuisse ne interclusus exercitus
                    tam infesto saltu coortis undique Tuscis <choice>
                        <corr>Umbrisque</corr>
                        <sic>Vmbrisque</sic>
                    </choice> opprimeretur. <note place="unspecified" anchored="true"> opprimeretur
                            <hi rend="italics">A</hi> 2 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        opprimerentur <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> opprimentur <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>sed</reg> ubicumque pugnatum est, res Romana superior fuit.
                        <reg>itaque</reg> a Perusia et Cortona <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Cortona <hi rend="italics">A</hi> 2 ( <hi rend="italics"
                            >marg.</hi> ) <hi rend="italics">A</hi> 5 <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> cortone (?) <hi rend="italics">A</hi> 1: crotone <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et Arretio, quae ferme capita Etruriae populorum ea tempestate erant,
                    legati pacem foedusque ab Romanis petentes indutias in triginta annos
                    impetraverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Etruria geruntur, consul alter C. Marcius Rutulus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Rutulus <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> rutulius <hi rend="italics">or</hi> rutilius
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Allifas de Samnitibus vi <pb n="p.310"/> cepit. <reg>multa</reg> alia
                    castella vicique aut deleta <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 444</note> hostiliter aut integra in potestatem
                    venere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>per</reg> idem tempus et classis Romana a P. Cornelio, quem senatus
                    maritimae orae praefecerat, in Campaniam acta cum adpulsa Pompeios esset, socii
                    inde navales ad depopulandum agrum Nucerinum profecti, proximis raptim vastatis
                    unde reditus tutus ad naves esset, dulcedine, ut fit, praedae longius progressi
                    excivere hostes. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>palatis</reg> per agros nemo obvius fuit, cum occidione occidi possent;
                    redeuntes agmine incauto haud procul navibus adsecuti agrestes exuerunt praeda,
                    partem etiam occiderunt; quae superfuit caedi trepida <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> ad naves compulsa est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>profectio</reg> Q. Fabi trans Ciminiam silvam quantum Romae terrorem
                    fecerat, tam laetam famam in Samnium ad hostes tulerat interclusum Romanum
                    exercitum obsideri, cladisque imaginem Furculas Caudinas memorabant: <milestone
                        unit="section" n="5"/> eadem temeritate avidam ulteriorum semper gentem in
                    saltus invios deductam, saeptam non hostium magis armis quam locorum
                    iniquitatibus esse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iam</reg> gaudium invidia quadam miscebatur, quod belli Romani decus ab
                    Samnitibus <pb n="p.312"/> fortuna ad Etruscos avertisset. <reg>itaque</reg>
                    armis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note>
                    virisque ad opprimendum <note place="unspecified" anchored="true"> opprimendum
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> optinendum ( <hi rend="italics"
                            >or</hi> ob-) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> C. Marcium consulem concurrunt, protinus inde Etruriam per Marsos ac
                    Sabinos petituri, si Marcius dimicandi potestatem non faciat. <reg>obvius</reg>
                    iis consul fuit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>dimicatum</reg> proelio utrimque atroci atque incerto eventu est, et cum
                    anceps caedes fuisset, adversae tamen rei fama in Romanos vertit ob amissos
                    quosdam equestris ordinis tribunosque militum atque unum legatum, et quod
                    insigne maxime fuit, consulis ipsius volnus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ob</reg> haec etiam aucta fama, ut solet, ingens terror patres invasit
                    dictatoremque dici placebat; nec quin Cursor Papirius diceretur in quo tum summa
                    rei bellicae ponebatur, dubium cuiquam erat. <reg>sed</reg> nec <milestone
                        unit="section" n="10?"/> in Samnium nuntium perferri omnibus infestis tuto
                    posse nec vivere Marcium consulem satis fidebant. <reg>alter</reg> consul Fabius
                    infestus privatim Papirio erat; quae ne ira obstaret bono publico, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> legatos ex consularium numero mittendos ad eum
                    senatus censuit, qui sua quoque eum, <milestone unit="section" n="12?"/> non
                    publica solum auctoritate moverent ut memoriam simultatium patriae remitteret.
                        <milestone unit="section" n="13?"/>
                    <reg>profecti</reg> legati ad Fabium cum senatus consultum tradidissent
                    adiecissentque orationem convenientem mandatis, consul demissis in terram oculis
                    tacitus ab incertis quidnam acturus esset legatis <pb n="p.314"/> recessit;
                    nocte deinde silentio, ut mos est, L. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 444</note> Papirium dictatorem dixit. <reg>cui</reg>
                    cum ob animum egregie victum legati gratias agerent, obstinatum silentium
                    obtinuit ac sine responso ac mentione facti sui legatos dimisit, ut appareret
                    insignem dolorem ingenti comprimi animo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Papirius</name> C. Iunium Bubulcum magistrum equitum dixit; atque ei legem
                    curiatam de imperio ferenti triste omen diem diffidit, quod Faucia curia fuit
                    principium, duabus insignis cladibus, captae urbis et Caudinae pacis, quod
                    utroque anno eiusdem curiae fuerat principium. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <name>Macer</name> Licinius tertia etiam clade, quae ad Cremeram accepta est,
                    abominandam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> curiam facit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dictator</reg> postero die auspiciis repetitis pertulit legem; et profectus
                    cum legionibus ad terrorem traducti silvam Ciminiam exercitus nuper <milestone
                        unit="section" n="2?"/> scriptis ad Longulam pervenit acceptisque a Marcio
                    consule veteribus militibus in aciem copias eduxit. <reg>nec</reg> hostes
                    detractare visi pugnam. <reg>instructos</reg> deinde armatosque, cum ab neutris
                    proelium inciperet, nox oppressit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quieti</reg> aliquamdiu nec suis <pb n="p.316"/> diffidentes viribus nec
                    hostem spernentes, stativa in <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 444</note> propinquo habuere. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> habuere <hi rend="italics">
                            <name>Anderson</name> (ed. of Bk. IX. p. </hi> 259): habuere.
                            <reg>nam</reg> et cum umbrorum exercitu acie depugnatum est; fusi tamen
                        magis quam caesi hostes, quia coeptam acriter non tolerarunt pugnam; et ad
                        Vadimonis lacum <hi rend="italics">POTDLA: M has these</hi>
                        <hi rend="italics">words and also (before</hi> Nam) <hi rend="italics">the
                            words</hi> et rurae (?): <hi rend="italics">A</hi> 4 <hi rend="italics"
                            >the words</hi> interea res in etruria geste: <hi rend="italics">P</hi>
                        2 ( <hi rend="italics">or P</hi> 3 <hi rend="italics">) F? (marg.) U</hi>
                        <hi rend="italics">have them after</hi> pugnam ( <hi rend="italics">
                            <reg>u</reg> adding et after </hi> res): <hi rend="italics">F</hi> 3 <hi
                            rend="italics">has after</hi> pugnam ( <hi rend="italics">over
                            erasure</hi> ) interim ab fabio cōs in etruria res feliciter geste ad
                        vadimonis lacum. <hi rend="italics">
                            <name>Anderson</name> supposes that </hi>
                        <hi rend="italics">we have here what was written as a comment on the first
                            sentence</hi>
                        <hi rend="italics">of§ 11.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>interea</reg> Etrusci <note place="unspecified" anchored="true"> Interea
                        Etrusci <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> (note): </hi> Et Etrusci <hi rend="italics">
                            <name>Anderson</name> : </hi> Etrusci <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> lege sacrata coacto exercitu, cum vir virum legisset, quantis nunquam
                    alias ante simul copiis simul animis dimicarunt; <milestone unit="section" n="6"
                    /> tantoque irarum certamine gesta res est ut ab neutra parte emissa sint tela.
                        <reg>gladiis</reg> pugna coepit et acerrime commissa ipso certamine, quod
                    aliquamdiu anceps fuit, accensa est, ut non cum Etruscis totiens victis, sed cum
                    aliqua nova gente videretur dimicatio esse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nihil</reg> ab ulla parte movetur fugae; cadunt antesignani, et ne nudentur
                    propugnatoribus signa, fit ex secunda prima acies. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>ab</reg> ultimis deinde subsidiis cietur miles; adeoque ad ultimum laboris
                    ac periculi ventum est ut equites Romani omissis equis ad primos ordines peditum
                    per arma, per corpora evaserint. <reg>ea</reg> velut nova inter fessos exorta
                    acies turbavit signa Etruscorum; <milestone unit="section" n="9"/> secuta deinde
                    impetum eorum, utcumque adfecta erat, cetera multitudo tandem perrumpit ordines
                    hostium. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice>
                    </reg> vinci pertinacia coepta et averti manipuli quidam, et, ut semel dedere hi
                    terga, <note place="unspecified" anchored="true"> dedere hi terga <hi
                            rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway: </hi> dedere terga <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> dederunterga 0: dederet terga <hi
                            rend="italics">TD?:</hi> dederet et terga <hi rend="italics">L?:</hi>
                        dederet ( <hi rend="italics">or</hi> dederat <hi rend="italics">or</hi>
                        deder_t) terga <hi rend="italics">D.</hi>
                    </note> etiam ceteri item <note place="unspecified" anchored="true"> ceteri item
                            <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg> : </hi> certiorem <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> tutiores <hi rend="italics">A:</hi> certiores <hi
                            rend="italics">A</hi> 2 <hi rend="italics">
                            <reg>koch</reg> : </hi> ceteri certiorem <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway. </hi>
                    </note>
                    <pb n="p.318"/> capessere fugam. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ille</reg> primum dies fortuna vetere <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 444</note> abundantes Etruscorum
                    fregit opes. <reg>caesum</reg> in acie, quod roboris fuit; castra eodem impetu
                    capta direptaque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>pari</reg> subinde periculo gloriaeque eventu <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 446</note> bellum in Samnitibus
                    erat, qui praeter <choice>
                        <corr>ceteros</corr>
                        <sic>cetoros</sic>
                    </choice> belli apparatus, ut acies sua fulgeret novis armorum insignibus
                    fecerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>duo</reg> exercitus erant; scuta alterius auro, alterius argento
                    caelaverunt; forma erat scuti: summum latius, qua pectus atque umeri teguntur,
                    fastigio aequali; ad imum cuneatior mobilitatis causa. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>spongia</reg> pectori tegumentum et sinistrum crus ocrea tectum; galeae
                    cristatae, quae <choice>
                        <corr>speciem</corr>
                        <sic>speeiem</sic>
                    </choice> magnitudini corporum adderent. <reg>tunicae</reg> auratis militibus
                    versicolores, argentatis linteae candidae. <reg>his</reg> vaginae argenteae,
                    baltea argentea: auratae vaginae, aurea baltea illis erant, et equorum inaurata
                    tapeta. <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <name>The</name> words </hi> his vaginae—tapeta <hi rend="italics">are
                            not found in the MSS.</hi>
                        <hi rend="italics"> of Livy. <reg>nonius</reg>
                        </hi> (194, 20) <hi rend="italics">cites</hi> ( <hi rend="italics">as from
                            Liv. IX</hi> ) auratae vaginae, aurata baltea illis erant, <hi
                            rend="italics">and Auctor explan. in</hi>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>donatum</reg> , and Probus </hi> ( <hi rend="italics"> cf.
                                <reg>keil</reg> , Gram, Lat. IV </hi> 542 <hi rend="italics"
                            >and</hi> 129) <hi rend="italics">ascribe to Livy</hi> ( <quote>
                            <hi rend="italics">
                                <name>Livy</name> or Virgil, </hi>
                        </quote>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Probus</name>
                        </hi> ) erant et equorum inaurata tapeta. <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway suggest placing them as </hi>
                        <hi rend="italics">in the text, prefixing</hi> his vaginae argenteae, baltea
                        argentea <hi rend="italics">which they conjecture to have stood in the
                            original</hi> ( <hi rend="italics">
                            <reg>class</reg> . Quart. </hi> 12 (1918) p. 103). </note>
                    <reg>his</reg> dextrum cornu datum; illi in sinistro consistunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>notus</reg> iam Romanis apparatus insignium armorum fuerat doctique a
                    ducibus erant horridum militem esse debere, non caelatum auro et argento sed
                    ferro et animis fretum: <milestone unit="section" n="5"/> quippe illa praedam
                    verius quam arma esse, nitentia ante rem, deformia inter sanguinem et volnera.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>virtutem</reg>
                    <pb n="p.320"/> esse militis decus et omnia illa victoriam sequi et <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 464</note> ditem
                    hostem quamvis pauperis victoris praemium esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>his</reg> Cursor vocibus instinctos milites in proelium ducit.
                        <reg>dextro</reg> ipse cornu consistit, sinistro praefecit magistrum
                    equitum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>simul</reg> est concursum, ingens fuit cum hoste certamen, non segnius
                    inter dictatorem et magistrum equitum ab utra parte victoria inciperet.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>prior</reg> forte <choice>
                        <corr>iunius</corr>
                        <sic>lunius</sic>
                    </choice> commovit hostem, laevo dextrum cornu, sacratos more Samnitium milites
                    eoque candida veste et paribus candore armis insignes; eos se Orco mactare
                    Iunius dictitans <note place="unspecified" anchored="true"> intulisset <hi
                            rend="italics">T</hi> 2 ( <hi rend="italics">or T</hi> 1) <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> intulissent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> cum intulisset signa turbavit ordines et haud dubie impulit aciem.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quod</reg> ubi sensit dictator, <quote>
                        <reg>ab</reg> laevone cornu victoria incipiet </quote> inquit, <quote> et
                        dextrum cornu, dictatoris acies, alienam pugnam sequetur, non partem maximam
                        victoriae trahet? </quote>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>concitat</reg> milites; nec peditum virtuti equites aut legatorum studia
                    ducibus cedunt. <milestone unit="section" n="12"/> M. Valerius a dextro, P.
                    Decius ab laevo cornu, ambo consulares, ad equites in cornibus positos evehuntur
                    adhortatique eos ut partem secum capesserent decoris in transversa latera
                    hostium incurrunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>is</reg> novus additus terror cum ex parte utraque circumvasisset aciem et
                    ad terrorem hostium legiones Romanae redintegrato clamore intulissent gradum,
                        <pb n="p.322"/> tum fuga ab Samnitibus coepta. <reg>iam</reg> strage hominum
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 446</note>
                    armorumque insignium campi repleri. <reg>ac</reg> primo pavidos Samnites castra
                    sua accepere, deinde ne ea quidem retenta; captis direptisque ante noctem
                    iniectus ignis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>dictator</reg> ex senatus consulto triumphavit, cuius <choice>
                        <corr>triumpho</corr>
                        <sic>triumph</sic>
                    </choice> longe maximam speciem captiva arma praebuere. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <reg>tantum</reg> magnificentiae visum in iis, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> iis Us: hiis A: his <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ut aurata scuta dominis argentariarum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> argentariarum <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg> : </hi> argentariorum (-oriorum <hi rend="italics"
                            >O</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ad forum ornandum dividerentur. <reg>inde</reg> natum initium dicitur
                    fori ornandi ab aedilibus cum tensae ducerentur. <milestone unit="section"
                        n="17"/>
                    <reg>et</reg> Romani quidem ad honorem deum insignibus armis hostium usi sunt:
                    Campani ab superbia et odio Samnitium gladiatores, quod spectaculum inter epulas
                    erat, eo ornatu armarunt Samnitiumque nomine compellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>eodem</reg> anno cum reliquiis <note place="unspecified" anchored="true">
                        reliqniis <hi rend="italics">F</hi> 3 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        reliquis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Etruscorum ad Perusiam, quae et ipsa indutiarum fidem ruperat, Fabius
                    consul nec dubia nec difficili victoria dimicat. <milestone unit="section"
                        n="19"/>
                    <reg>ipsum</reg> oppidum—nam ad moenia victor accessit—cepisset, ni legati
                    dedentes urbem exissent. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>praesidio</reg> Perusiae <pb n="p.324"/> imposito, legationibus Etruriae
                    amicitiam petentibus <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 446</note> prae se Romam ad senatum missis consul praestantiore
                    etiam quam dictator victoria triumphans urbem est invectus; <milestone
                        unit="section" n="21"/> quin etiam devictorum Samnitium decus magna ex parte
                    ad legatos, P. Decium et M. Valerium, est versum; quos populus proximis comitiis
                    ingenti consensu consulem alterum, alterum praetorem declaravit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Fabio</name> ob egregie perdomitam Etruriam continuatur consulatus; Decius
                    collega datur. <name>Valerius</name> praetor quartum creatus.
                        <reg>consules</reg> partiti provincias: Etruria Decio, Samnium Fabio evenit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> profectus <note place="unspecified" anchored="true"> Is profectus
                            <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> profectus <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ad Nuceriam Alfaternam, <milestone unit="section" n="3?"/> cum pacem
                    petentes, quod uti ea cum daretur noluissent, aspernatus esset, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> esset <hi rend="italics">A</hi> 2 ( <hi
                            rend="italics">or A</hi> 5) <hi rend="italics">marg.</hi>
                        <name>Madvig</name> : êâ <hi rend="italics">L:</hi> eā <hi rend="italics"
                            >DA:</hi> est ( <hi rend="italics">or</hi> ē <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign>
                        <hi rend="italics">wanting in O.</hi>
                    </note> oppugnando ad deditionem subegit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> Samnitibus acie dimicatum. <reg>haud</reg> magno certamine hostes
                    victi; neque eius pugnae memoria tradita foret, ni Marsi eo primum proelio cum
                    Romanis bellassent. <reg>secuti</reg> Marsorum defectionem Paeligni eandem
                    fortunam <choice>
                        <corr>habuerunt</corr>
                        <sic>hlabuerunt</sic>
                    </choice> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Decio</name> quoque, alteri consuli, secunda belli fortuna erat.
                        <reg>tarquiniensem</reg> metu subegerat frumentum exercitui praebere atque
                    indutias in quadraginta annos petere. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>volsiniensium</reg> castella aliquot vi cepit; quaedam ex his diruit ne
                    receptaculo hostibus essent; circumferendoque passim bello tantum <pb n="p.326"
                    /> terrorem sui fecit ut nomen omne Etruscum foedus ab <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 446</note> consule peteret.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ac</reg> de eo quidem nihil impetratum; indutiae annuae datae.
                        <reg>stipendium</reg> exercitu Romano ab hoste in eum annum pensum et binae
                    tunicae in militem exactae; ea merces indutiarum fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tranquillas</reg> res iam in <note place="unspecified" anchored="true"> iam
                        in <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> iam <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Etruscis turbavit repentina defectio Umbrorum, gentis integrae a
                    cladibus belli, nisi quod transitum exercitus ager senserat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>ii</reg> concitata omni iuventute sua et magna parte Etruscorum ad
                    rebellionem compulsa tantum exercitum fecerant ut relicto post se in Etruria
                    Decio ad oppugnandam inde Romam ituros, magnifice de se ac contemptim de Romanis
                    loquentes, iactarent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quod</reg> inceptum eorum ubi ad Decium consulem perlatum est, ad urbem ex
                    Etruria magnis itineribus pergit et in agro Pupiniensi ad famam intentus hostium
                    consedit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>nec</reg> Romae spernebatur Umbrorum bellum, et ipsae minae metum fecerant
                    expertis Gallica clade quam intutam urbem incolerent. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> legati ad Fabium consulem missi sunt, ut si quid laxamenti a
                    bello Samnitium esset, in Umbriam propere exercitum duceret. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>dicto</reg> paruit consul magnisque itineribus ad Mevaniam, ubi tum copiae
                    Umbrorum erant, perrexit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>repens</reg> adventus consulis, quem procul Umbria in Samnio bello alio
                    occupatum crediderant, ita exterruit Umbros ut alii recedendum ad urbes munitas,
                        <pb n="p.328"/> quidam omittendum bellum censerent; <milestone
                        unit="section" n="15"/> plaga una <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 446</note> —Materinam ipsi appellant—non continuit
                    modo ceteros in armis sed confestim ad certamen egit. <reg>castra</reg>
                    vallantem Fabium adorti sunt. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>quos</reg> ubi effusos ruere in munimenta consul vidit, revocatos milites
                    ab opere, prout loci natura tempusque patiebatur, ita instruxit; cohortatusque
                    praedicatione vera qua in Tuscis, qua in Samnio partorum decorum exiguam
                    appendicem Etrusci belli conficere iubet et vocis impiae poenas expetere, qua se
                    urbem Romanam oppugnaturos minati sint. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> sint <hi rend="italics">
                            <reg>modius</reg> : </hi> sunt <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>haec</reg> tanta sunt alacritate militum audita ut clamor sua sponte ortus
                    loquentem interpellaverit ducem. <reg>ante</reg> imperium, deinde concentu <note
                        place="unspecified" anchored="true"> deinde concentu (contentu <hi
                            rend="italics">PU:</hi> concerta F: conuentu <hi rend="italics">T</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> ante concentu <hi rend="italics"
                            >M:</hi> ante concentum <hi rend="italics">M</hi> 3. </note> tubarum ac
                    cornuum cursu effuso in hostem feruntur. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>non</reg> tamquam in viros aut armatos incurrunt; mirabilia dictu, signa
                    primo eripi coepta signiferis, deinde ipsi signiferi trahi ad consulem,
                    armatique milites ex acie in aciem transferri, et sicubi est certamen, scutis
                    magis quam gladiis geritur res; umbonibus incussaque ala sternuntur hostes.
                        <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>plus</reg> capitur hominum quam caeditur, atque una vox ponere arma
                    iubentium per totam fertur aciem. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>itaque</reg> inter ipsum certamen facta deditio est a primis auctoribus
                    belli. <reg>postero</reg> insequentibusque <pb n="p.330"/> diebus et ceteri
                    Umbrorum populi deduntur; <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 446</note> Ocriculani sponsione in amicitiam accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Fabius</name> , alienae sortis victor belli, in suam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 447-448</note> provinciam
                    exercitum reduxit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> ei ob res tam feliciter gestas, sicut priore anno populus
                    continuaverat consulatum, ita senatus in insequentem annum, quo Ap. Claudius L.
                    Volumnius consules fuerunt, prorogavit maxime Appio adversante imperium.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>appium</reg> censorem petisse consulatum comitiaque eius ab L. Furio
                    tribuno plebis interpellata, donec se censura abdicarit, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> abdicarit <hi rend="italics">
                            <reg>ruperti</reg> : </hi> abdicauit <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> in quibusdam annalibus invenio. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>creatus</reg> consul, cum collegae novum bellum, Sallentini <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Sallentini <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> salentini (-ne <hi rend="italics">F</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> hostes decernerentur, Romae mansit ut urbanis artibus opes augeret
                    quando belli decus penes alios esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Volumnium</name> provinciae haud paenituit. <reg>multa</reg> secunda
                    proelia fecit, aliquot urbes hostium vi cepit. <reg>praedae</reg> erat largitor
                    et benignitatem per se gratam comitate adiuvabat militemque his artibus fecerat
                    et periculi et laboris avidum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Q. Fabius pro consule ad urbem Allifas cum
                    Samnitium exercitu signis conlatis confligit. <reg>minime</reg> ambigua res
                    fuit; fusi hostes atque in castra compulsi. <reg>nec</reg> castra forent
                    retenta, ni exiguum superfuisset <pb n="p.332"/> diei; ante noctem tamen sunt
                    circumsessa et nocte <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 447-448</note> custodita ne quis elabi posset. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>postero</reg> die vixdum luce certa deditio fieri coepta et pacti qui
                    Samnitium forent ut cum singulis vestimentis emitterentur; ii omnes sub iugum
                    missi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>sociis</reg> Samnitium nihil cautum; ad septem milia sub corona veniere.
                        <reg>qui</reg> se civem Hernicum dixerat seorsus in custodia habitus.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>eos</reg> omnes Fabius Romam ad senatum misit; et cum quaesitum esset
                    dilectu an voluntarii <milestone unit="section" n="10"/> pro Samnitibus adversus
                    Romanos bellassent per Latinos populos custodiendi dantur, iussique <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> integram rem novi consules P. Cornelius Arvina Q. Marcius Tremulus—hi
                    enim iam creati erant—ad senatum referre. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>id</reg> aegre passi Hernici; concilium populorum omnium habentibus
                    Anagninis in circo quem Maritimum vocant praeter Aletrinatem Ferentinatemque et
                    Verulanum omnes Hernici nominis populo Romano bellum indixerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Samnio quoque, quia decesserat inde Fabius, novi motus exorti.
                        <name>Calatia</name> et Sora praesidiaque quae in his Romana erant expugnata
                    et in captivorum corpora militum foede saevitum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> eo P. Cornelius cum exercitu missus; Marcio novi hostes—iam
                    enim Anagninis Hernicisque aliis bellum iussum erat—decernuntur. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>primo</reg> ita omnia <pb n="p.334"/> opportuna loca hostes inter consulum
                    castra interceperunt <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 447-448</note>
                    <milestone unit="section" n="4?"/> ut pervadere expeditus nuntius non posset et
                    per aliquot dies incerti rerum omnium suspensique de statu alterius uterque
                    consul ageret, Romamque is metus manaret, adeo ut omnes iuniores sacramento
                    adigerentur atque ad subita rerum duo iusti scriberentur exercitus. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ceterum</reg> Hernicum bellum nequaquam pro praesenti terrore ac vetusta
                        <note place="unspecified" anchored="true"> vetusta <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> vetustae <hi rend="italics">
                            <reg>klockius</reg> : </hi> vetustate <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> gentis gloria fuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nihil</reg> usquam dictu dignum ausi, trinis castris intra paucos dies
                    exuti, triginta dierum indutias ita ut ad senatum Romam legatos mitterent, pacti
                    sunt <milestone unit="section" n="7"/> bimestri stipendio frumentoque et
                    singulis in militem tunicis. <reg>ab</reg> senatu ad Marcium reiecti, cui
                    senatus consulto permissum de Hernicis erat, isque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> gentem in deditionem accepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> in Samnio alter consul superior viribus, locis impeditior erat.
                        <reg>omnia</reg> itinera obsaepserant hostes saltusque pervios ceperant, ne
                    qua subvehi commeatus possent; neque eos, cum cottidie signa in aciem consul
                    proferret, elicere ad certamen poterat; <milestone unit="section" n="9"/>
                    satisque apparebat neque Samnitem certamen praesens nec Romanum dilationem belli
                    laturum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>adventus</reg> Marci, qui Hernicis subactis maturavit collegae venire
                    auxilio, moram certaminis hosti exemit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>nam</reg> ut qui ne alteri quidem exercitui se ad certamen <pb n="p.336"/>
                    credidissent pares, coniungi utique passi duos <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 447-448</note> consulares
                    exercitus nihil crederent superesse spei, advenientem incomposito agmine Marcium
                    adgrediuntur. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>raptim</reg> conlatae sarcinae in medium, et prout tempus patiebatur
                    instructa acies. <reg>clamor</reg> primum in stativa perlatus, dein conspectus
                    procul pulvis tumultum apud alterum consulem in castris fecit; <milestone
                        unit="section" n="13"/> isque confestim arma capere iussis raptimque eductis
                    in aciem militibus transversam hostium aciem atque alio certamine occupatam
                    invadit, clamitans <milestone unit="section" n="14?"/> summum flagitium fore si
                    alterum exercitum utriusque victoriae compotem sinerent fieri nec ad se sui
                    belli vindicarent decus. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>qua</reg> impetum dederat perrumpit aciemque per mediam in castra hostium
                    tendit et vacua defensoribus capit atque incendit. <milestone unit="section"
                        n="16"/>
                    <reg>quae</reg> ubi flagrantia Marcianus miles conspexit et hostes respexere,
                    tum passim fuga coepta Samnitium fieri; sed omnia obtinet caedes, nec in ullam
                    partem tutum perfugium est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>iam</reg> triginta milibus hostium caesis signum receptui consules dederant
                    colligebantque in unum copias in vicem inter se gratantes, cum repente visae
                    procul hostium novae cohortes, quae in supplementum scriptae fuerant,
                    integravere caedem. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>in</reg> quas nec iussu consulum nec signo accepto victores <pb n="p.338"/>
                    vadunt, malo tirocinio imbuendum Samnitem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 447-448</note> clamitantes.
                        <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>indulgent</reg> consules legionum ardori, ut qui probe scirent novum
                    militem hostium inter perculsos fuga veteranos ne temptando quidem satis
                    certamini fore. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>nec</reg> eos opinio fefellit: <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> Samnitium copiae, veteres novaeque, montes proximos fuga capiunt.
                        <reg>eo</reg> et Romana erigitur acies, nec quicquam satis tuti loci victis
                    est, et de iugis quae ceperant funduntur; iamque una voce omnes pacem petebant.
                        <milestone unit="section" n="21"/>
                    <reg>tum</reg> trium mensum frumento imperato et annuo stipendio ac singulis in
                    militem tunicis ad senatum pacis oratores missi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="22"/>
                    <name>Cornelius</name> in Samnio relictus: Marcius de Hernicis triumphans in
                    urbem rediit, statuaque equestris in foro decreta est, quae ante templum
                    Castoris posita est. <milestone unit="section" n="23"/>
                    <name>Hernicorum</name> tribus populis, Aletrinati Verulano Ferentinati, qui id
                        <note place="unspecified" anchored="true"> qui id <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg> : </hi> qui <hi rend="italics">FT</hi> 2 <hi
                            rend="italics">or T</hi> 3 ( <hi rend="italics">marg.</hi> ): quia
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> maluerunt quam civitatem,suae leges redditae, conubiumque inter ipsos,
                    quod aliquamdiu soli Hernicorum habuerunt, permissum. <milestone unit="section"
                        n="24"/>
                    <name>Anagninis</name> quique alii <note place="unspecified" anchored="true">
                        quinque alii <hi rend="italics">H.G. Mueller:</hi> quique (quicque <hi
                            rend="italics">D? LA</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> arma Romanis intulerant civitas sine suffragii latione: data concilia
                    conubiaque adempta et magistratibus praeter quam sacrorum curatione interdictum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="25"/>
                    <reg>eodem</reg> anno aedes Salutis a C. Iunio Bubulco <pb n="p.340"/> censore
                    locata est, quam consul bello Samnitium <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 447-448</note> voverat. <reg>ab</reg> eodem
                    collegaque eius M. Valerio Maximo viae per agros publica impensa factae.
                        <milestone unit="section" n="26"/>
                    <reg>et</reg> cum Carthaginiensibus eodem anno foedus tertio renovatum,
                    legatisque eorum, qui ad id venerant, comiter munera missa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dictatorem</reg> idem annus habuit P. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 449</note> Cornelium Scipionem
                    cum magistro equitum P. Decio Mure. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ab</reg> his, propter quae creati erant, comitia consularia habita, quia
                    neuter consulum potuerat <note place="unspecified" anchored="true"> potuerat <hi
                            rend="italics">
                            <name>Ax</name>
                        </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> potuerant <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> poterant <hi rend="italics">F.</hi>
                    </note> bello abesse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>creati</reg> consules L. Postumius Ti. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Ti. <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> (Diod. xx. lxxxi. 1, <hi rend="italics">C.I.L.</hi>
                        <hi rend="italics">i</hi> 2, <hi rend="italics">p.</hi> 132): t <hi
                            rend="italics">MPUT</hi> 2 <hi rend="italics">A</hi> 2 : ·t <hi
                            rend="italics">P:</hi> ÷ (= et) <hi rend="italics">F:</hi> et <hi
                            rend="italics">M</hi> 4: <hi rend="italics">wanting in OTDLA.</hi>
                    </note> Minucius. <reg>hos</reg> consules Piso Q. Fabio et P. Decio suggerit
                    biennio exempto quo Claudium Volumniumque et Cornelium cum Marcio consules
                    factos tradidimus. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>memoriane</reg> fugerit <note place="unspecified" anchored="true">
                        memoriane fugerit <foreign xml:lang="greek">S:</foreign> memoriae ( <hi
                            rend="italics">or</hi> -e)ne fugerit <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> memorie ne fuerit <hi rend="italics">U: wanting in O.</hi>
                    </note> in annalibus digerendis, an consulto binos consules, falsos ratus,
                    transcendent, incertum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> anno in campum Stellatem agri Campani Samnitium incursiones
                    factae. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> ambo consules in Samnium missi cum diversas regiones, Tifernum
                    Postumius Bovianum Minucius petisset, Postumi prius ductu ad Tifernum pugnatum.
                        <reg>alii</reg> haud dubie Samnites victos ac viginti milia hominum capta
                    tradunt, alii Marte aequo discessum et <milestone unit="section" n="8?"/>
                    <name>Postumium</name> metum simulantem nocturno itinere <pb n="p.342"/> clam in
                    montes copias abduxisse, hostes secutos <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 449</note> duo milia inde locis munitis et ipsos
                    consedisse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Consul</name> ut stativa tuta copiosaque—et ita erant— petisse videretur,
                    postquam et munimentis castra firmavit et omni apparatu rerum utilium instruxit,
                    relicto firmo praesidio de vigilia tertia, <milestone unit="section" n="10"/>
                    qua duci proxime potest, expeditas legiones ad collegam, et ipsum adversus alios
                    sedentem, ducit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ibi</reg> auctore Postumio Minucius cum hostibus signa confert, et, cum
                    anceps proelium in multum diei processisset, tum Postumius integris legionibus
                    defessam iam aciem hostium improviso invadit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> cum lassitudo ac volnera fugam quoque praepedissent, occidione
                    occisi hostes, signa unum et viginti capta atque inde ad castra Postumi
                    perrectum. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ibi</reg> duo victores exercitus perculsum iam fama hostem adorti fundunt
                    fugantque; signa militaria sex et viginti capta et imperator Samnitium Statius
                    Gellius <note place="unspecified" anchored="true"> Gellius <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> (Diod. </hi> xx. xC. 4 <foreign xml:lang="greek"
                            >Ge/llios Ga/ios</foreign> ): Cellius <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> multique alii mortales et castra utraque capta. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>et</reg> Bovianum urbs <note place="unspecified" anchored="true"> urbs <hi
                            rend="italics">
                            <reg>crevier</reg> : </hi> ubi <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> postero die coepta oppugnari brevi capitur, magnaque gloria rerum
                    gestarum consules triumpharunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Minucium</name> consulem, cum volnere gravi relatum in castra, mortuum
                    quidam auctores sunt, et M. Fulvium in locum eius consulem suffectum, et ab eo,
                    cum ad exercitum Minuci missus esset, Bovianum captum. </p>
                <pb n="p.344"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>eo</reg> anno Sora Arpinum Cesennia recepta ab <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 449</note> Samnitibus.
                        <name>Herculis</name> magnum simulacrum in Capitolio positum dedicatumque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Sulpicio Saverrione <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Saverrione <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> (X. ix. 14, <hi rend="italics">C.I.L.</hi> 12, p. 45): auerrione
                        (auerione <hi rend="italics">A</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> P. Sempronio Sopho <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 450</note> consulibus Samnites, seu finem seu
                    dilationem belli quaerentes, legatos de pace <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Roman</sic>
                    </choice> misere. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quibus</reg> suppliciter agentibus responsum est, nisi saepe bellum
                    parantes pacem petissent Samnites, oratione ultro citro habita de pace transigi
                    potuisse; nunc, quando verba vana ad id locorum fuerint, rebus standum esse.
                        <milestone unit="section" n="3"/> P. Sempronium consulem cum exercitu brevi
                    in Samnio fore; eum, ad bellum pacemne inclinent animi, falli non posse;
                    comperta omnia senatui relaturum; decedentem ex Samnio consulem legati
                    sequerentur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eo</reg> anno cum pacatum Samnium exercitus Romanus benigne praebito
                    commeatu peragrasset, foedus antiquum Samnitibus redditum. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ad</reg> Aequos inde, veteres hostes, ceterum per multos annos sub specie
                    infidae pacis quietos, versa arma Romana, quod incolumi Hernico nomine
                        <milestone unit="section" n="6?"/> missitaverant simul cum iis Samniti
                    auxilia et post Hernicos subactos universa prope gens sine dissimulatione
                    consilii publici ad hostes desciverat; et postquam <pb n="p.346"/> icto Romae
                    cum Samnitibus foedere fetiales venerant <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 450</note> res repetitum, <milestone unit="section"
                        n="7?"/> temptationem aiebant esse ut terrore incusso belli Romanos se fieri
                    paterentur; quod quanto opere optandum foret Hernicos docuisse, cum quibus
                    licuerit suas leges Romanae civitati praeoptaverint: <milestone unit="section"
                        n="8"/> quibus legendi quid mallent copia non fuerit pro poena necessariam
                    civitatem fore. <reg>ob</reg> haec volgo in conciliis iactata populus Romanus
                    bellum fieri Aequis iussit; <milestone unit="section" n="9"/> consulesque ambo
                    ad novum profecti bellum quattuor milia a castris hostium consederunt.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Aequorum</name> exercitus, ut qui suo nomine permultos annos imbelles
                    egissent, tumultuario similis, sine ducibus certis, sine imperio, trepidare.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>alii</reg> exeundum in aciem, alii castra tuenda censent; movet plerosque
                    vastatio futura agrorum ac deinceps cum levibus praesidiis urbium relictarum
                    excidia. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> postquam inter multas sententias una, quae omissa cura
                    communium ad respectum suarum quemque rerum vertit, <milestone unit="section"
                        n="13"/> est <note place="unspecified" anchored="true"> vertit, est <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> uertisset (-ent <hi rend="italics">P</hi> ):
                        auertisset O. </note> audita, ut prima vigilia diversi e castris ad
                    deportanda omnia tuendasque moenibus urbes <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tuendasque moenibus urbes <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tuendasque moenibus in urbes:
                        tuendasque in omnibus urbes <hi rend="italics">O:</hi> tuendosque moenibus
                        se in urbes <hi rend="italics">H. J. Mueller.</hi>
                    </note> abirent, cuncti eam sententiam ingenti adsensu accepere. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>palatis</reg> hostibus per agros prima luce Romani signis prolatis in acie
                    consistunt, et ubi <pb n="p.348"/> nemo obvius ibat, pleno gradu ad castra
                    hostium <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        450</note> tendunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ceterum</reg> postquam ibi neque stationes pro portis nec quemquam in vallo
                    nec fremitum consuetum castrorum animadverterunt, insolito silentio moti metu
                    insidiarum subsistunt. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>transgressi</reg> deinde vallum cum deserta omnia invenissent, pergunt
                    hostem vestigiis sequi. <reg>sed</reg> vestigia in omnes aeque ferentia partes,
                    ut in dilapsis passim, primo errorem faciebant; <milestone unit="section" n="17"
                    /> post per exploratores compertis hostium consiliis ad singulas urbes
                    circumferendo bello unum et triginta oppida intra dies quinquaginta, omnia
                    oppugnando, ceperunt, quorum pleraque diruta atque incensa, nomenque Aequorum
                    prope ad internecionem deletum. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>de</reg> Aequis triumphatum; exemploque eorum clades fuit, ut Marrucini
                    Marsi Paeligni Frentani <note place="unspecified" anchored="true"> Frentani <hi
                            rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> (chap. </hi> xvi. § 1 <hi rend="italics"> and
                            Conway, Ital. <reg>dial</reg> . </hi>
                        <hi rend="italics">p.</hi> 212): feretani. <hi rend="italics">MA</hi> 2:
                        feretrani <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> mitterent Romam oratores pacis petendae amicitiaeque. <reg>his</reg>
                    populis foedus petentibus datum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> anno Cn. Flavius Cn. filius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Cn. filius <hi rend="italics">A</hi> 2: cn_ fil <hi
                            rend="italics">P</hi> 2: gn_ fil_ <hi rend="italics">T: various
                            corruptions</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> scriba, patre libertino humili fortuna ortus, ceterum callidus vir et
                    facundus, aedilis curulis fuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>invenio</reg> in quibusdam annalibus, cum appareret aedilibus fierique se
                    pro tribu aedilem videret neque accipi nomen quia scriptum faceret, tabulam
                    posuisse et iurasse se scriptum <pb n="p.350"/> non facturum; <milestone
                        unit="section" n="3"/> quem aliquanto ante desisse scriptum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 450</note> facere
                    arguit Macer Licinius tribunatu ante gesto triumviratibusque, nocturno altero,
                    altero coloniae deducendae. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ceterum</reg> , id quod haud discrepat, contumacia adversus contemnentes
                    humilitatem suam nobiles certavit; <milestone unit="section" n="5"/> civile ius,
                    repositum in penetralibus pontificum, evolgavit fastosque circa forum in albo
                    proposuit, ut quando lege agi posset sciretur; <milestone unit="section" n="6"/>
                    aedem Concordiae in area Volcani summa invidia nobilium dedicavit; coactusque
                    consensu populi Cornelius Barbatus pontifex maximus verba praeire, cum more
                    maiorum negaret nisi consulem aut imperatorem posse templum dedicare. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> ex auctoritate senatus latum ad populum est ne quis templum
                    aramve iniussu senatus aut tribunorum plebei partis maioris dedicaret.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>haud</reg> memorabilem rem per se, nisi documentum sit adversus superbiam
                    nobilium plebeiae libertatis, referam. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ad</reg> collegam aegrum visendi causa Flavius cum venisset consensuque
                    nobilium adulescentium, qui ibi adsidebant, adsurrectum ei non esset, curulem
                    adferri sellam eo iussit ac de sede <note place="unspecified" anchored="true">
                        de sede <hi rend="italics">
                            <reg>siesbye</reg> : </hi> sede <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> honoris sui anxios invidia inimicos spectavit. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>ceterum</reg> Flavium dixerat aedilem forensis factio, Ap. <pb n="p.352"/>
                    Claudi censura vires nacta, qui senatum primus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 450</note> libertinorum filiis
                    lectis inquinaverat, <milestone unit="section" n="11"/> et posteaquam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> lectionem nemo ratam habuit nec in curia adeptus erat quas petierat
                    opes, urbanis <note place="unspecified" anchored="true"> urbanis <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name>
                        </hi> : urbanas <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> humilibus per omnes tribus divisis forum et campum corrupit. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>tantumque</reg> Flavi comitia indignitatis habuerunt ut plerique nobilium
                    anulos aureos et phaleras deponerent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ex</reg> eo tempore in duas partes discessit civitas: aliud integer
                    populus, fautor et cultor bonorum, aliud forensis factio tendebat, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> tendebat <hi rend="italics">F</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> tenebat <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign> ( <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> and Conway,cf. <reg>ci</reg> C. Par. </hi> I. 14.) </note>
                    <milestone unit="section" n="14"/> donec Q. Fabius et P. Decius censores facti,
                    et Fabius simul concordiae causa, simul ne humillimorum in manu comitia essent,
                    omnem forensem turbam excretam in quattuor tribus coniecit urbanasque eas
                    appellavit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>adeoque</reg>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem acceptam gratis animis ferunt ut Maximi cognomen, quod tot
                    victoriis non pepererat, hac ordinum temperatione pareret. <reg>ab</reg> eodem
                    institutum dicitur ut equites idibus Quinctilibus transveherentur. </p>
                <pb n="p.354"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
