<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="work">Miltiades </title>
        <title type="sub">Machine readable text</title><author n="Cornelius Nepos">Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--This text was converted to electronic form by optical character recognition and has been proofread to a medium level of accuracy.-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section"
          matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1']/tei:milestone[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter and section</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter"
          matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="chapter" delim="."/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="fre">French</language>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <!--
<change><date>10-Jun-04</date>
<respStmt><name>AEM</name><resp>markup</resp></respStmt>
<item>initial markup
</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
    <change when="2015-12-11" who="Zach Himes">Cleaned up teiHeader. Converted to TEI P5 and EpiDoc.</change></revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" subtype="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo001.perseus-lat1">
      <milestone n="1" unit="chapter"/>
      <milestone n="1" unit="section"/>
      <p>Miltiades, Cimonis filius, Atheniensis, cum et antiquitate generis et gloria maiorum et sua
        modestia unus omnium maxime floreret eaque esset aetate, ut non iam solum de eo bene
        sperare, sed etiam confidere cives possent sui, talem eum futurum, qualem cognitum
        iudicarunt, accidit ut Athenienses Chersonesum colonos vellent mittere. <milestone n="2" unit="section"/> cuius generis cum magnus numerus esset et multi eius demigrationis
        peterent societatem, ex iis delecti Delphos deliberatum missi sunt <del>qui consulerent
          Apollinem</del>, quo potissimum duce uterentur. namque tum Thraeces eas regiones tenebant,
        cum quibus armis erat dimicandum. <milestone n="3" unit="section"/>
        <del>his</del> consulentibus nominatim Pythia praecepit, ut Miltiadem imperatorem sibi
        sumerent: id si fecissent, incepta prospera futura. <milestone n="4" unit="section"/> hoc
        oraculi responso Miltiades cum delecta manu classe Chersonesum profectus cum accessisset
        Lemnum et incolas eius insulae sub potestatem redigere vellet Atheniensium, idque ut
          <milestone n="5" unit="section"/> Lemnii sua sponte facerent postulasset, illi irridentes
        responderunt tum id se facturos, cum ille domo navibus profectus vento aquilone venisset
        Lemnum. hic enim ventus ab septemtrionibus oriens adversum tenet Athenis proficiscentibus.
          <milestone n="6" unit="section"/> Miltiades morandi tempus non habens cursum direxit, quo
        tendebat, pervenitque Chersonesum. <milestone n="2" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Ibi brevi tempore barbarorum copiis disiectis, tota regione, quam petierat, potitus, loca
        castellis idonea communiit, multitudinem, quam secum duxerat, in agris collocavit crebrisque
        excursionibus locupletavit. <milestone n="2" unit="section"/> neque minus in ea re prudentia
        quam felicitate adiutus est. nam cum virtute militum devicisset hostium exercitus, summa
        aequitate res constituit atque ipse ibidem manere decrevit. <milestone n="3" unit="section"/> erat enim inter eos dignitate regia, quamquam carebat nomine, neque id magis imperio quam
        iustitia consecutus. neque eo setius Atheniensibus, a quibus erat profectus, officia
        praestabat. quibus rebus fiebat ut non minus eorum voluntate perpetuum imperium obtineret,
        qui miserant, quam illorum, cum quibus erat profectus. <milestone n="4" unit="section"/>
        Chersoneso tali modo constituta Lemnum revertitur et ex pacto postulat ut sibi urbem
        tradant: <del>illi enim dixerant, cum vento borea domo profectus eo pervenisset, sese
          dedituros</del> se enim domum Chersonesi habere. <milestone n="5" unit="section"/> Cares,
        qui tum Lemnum incolebant, etsi praeter opinionem res ceciderat, tamen non dicto, sed
        secunda fortuna adversariorum capti resistere ausi non sunt atque ex insula demigrarunt.
        pari felicitate ceteras insulas, quae Cyclades nominantur, sub Atheniensium redegit
        potestatem. <milestone n="3" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Eisdem temporibus Persarum rex Darius ex Asia in Europam exercitu traiecto Scythis bellum
        inferre decrevit. pontem fecit in Histro flumine, qua copias traduceret. eius pontis, dum
        ipse abesset, custodes reliquit principes, quos secum ex Ionia et Aeolide duxerat, quibus
        singularum urbium perpetua dederat imperia. <milestone n="2" unit="section"/> sic enim
        facillime putavit se Graeca lingua loquentes, qui Asiam incolerent, sub sua retenturum
        potestate, si amicis suis oppida tuenda tradidisset, quibus se oppresso nulla spes salutis
        relinqueretur. in hoc fuit tum numero Miltiades <del>cui illa custodia crederetur</del>.
          <milestone n="3" unit="section"/> hic, cum crebri afferrent nuntii male rem gerere Darium
        premique a Scythis, hortatus est pontis custodes, ne a fortuna datam occasionem liberandae
        Graeciae dimitterent. <milestone n="4" unit="section"/> nam si cum iis copiis, quas secum
        transportarat, interisset Darius, non solum Europam fore tutam, sed etiam eos, qui Asiam
        incolerent Graeci genere, liberos a Persarum futuros dominatione et periculo. id facile
        effici posse: ponte enim rescisso regem vel hostium ferro vel inopia paucis diebus
        interiturum. <milestone n="5" unit="section"/> ad hoc consilium cum plerique accederent,
        Hestiaeus Milesius, ne res conficeretur, obstitit, dicens non idem ipsis, qui summas imperii
        tenerent, expedire et multitudini, quod Darii regno ipsorum niteretur dominatio: quo
        exstincto ipsos potestate expulsos civibus suis poenas daturos. itaque adeo se abhorrere a
        ceterorum consilio, ut nihil putet ipsis utilius quam confirmari regnum Persarum. <milestone n="6" unit="section"/> huius cum sententiam plurimi essent secuti, Miltiades non dubitans
        tam multis consciis ad regis aures consilia sua perventura, Chersonesum reliquit ac rursus
        Athenas demigravit. cuius ratio etsi non valuit, tamen magno opere est laudanda, cum amicior
        omnium libertati quam suae fuerit dominationi. <milestone n="4" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Darius autem, cum ex Europa in Asiam redisset, hortantibus amicis, ut Graeciam redigeret in
        suam potestatem, classem quingentarum navium comparavit eique Datim praefecit et Artaphernem
        iisque ducenta peditum, decem equitum milia dedit, causam interserens se hostem esse
        Atheniensibus, quod eorum auxilio Iones Sardis expugnassent suaque praesidia interfecissent.
          <milestone n="2" unit="section"/> illi praefecti regii classe ad Euboeam appulsa celeriter
        Eretriam ceperunt omnesque eius gentis cives abreptos in Asiam ad regem miserunt. inde ad
        Atticam accesserunt ac suas copias in campum Marathona deduxerunt. is abest ab oppido
        circiter milia passuum decem. <milestone n="3" unit="section"/> hoc tumultu Athenienses tam
        propinquo tamque magno permoti auxilium nusquam nisi a Lacedaemoniis petiverunt Phidippumque
        cursorem eius generis, qui hemerodromoe vocantur, Lacedaemonem miserunt, ut nuntiaret quam
        celerrimo opus esse auxilio. <milestone n="4" unit="section"/> domi autem creant decem
        praetores, qui exercitui praeessent, in eis Miltiadem. inter quos magna fuit contentio,
        utrum moenibus se defenderent an obviam irent hostibus acieque decernerent. <milestone n="5" unit="section"/> unus Miltiades maxime nitebatur, ut primo quoque tempore castra fierent:
        id si factum esset, et civibus animum accessurum, cum viderent de eorum virtute non
        desperari, et hostes eadem re fore tardiores, si animadverterent auderi adversus se tam
        exiguis copiis dimicari. <milestone n="5" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> Hoc in tempore nulla civitas Atheniensibus auxilio fuit
        praeter Plataeenses. ea mille misit militum. itaque horum adventu decem milia armatorum
        completa sunt, quae manus mirabili flagrabat pugnandi cupiditate. <milestone n="2" unit="section"/> quo factum est ut plus quam collegae Miltiades valeret. eius ergo
        auctoritate impulsi Athenienses copias ex urbe eduxerunt locoque idoneo castra fecerunt.
          <milestone n="3" unit="section"/> dein postero die sub montis radicibus acie regione
        instructa non apertissima (namque arbores multis locis erant rarae) proelium commiserunt hoc
        consilio, ut et montium altitudine tegerentur et arborum tractu equitatus hostium
        impediretur <del>ne multitudine clauderentur</del>. <milestone n="4" unit="section"/> Datis
        etsi non aequum locum videbat suis, tamen fretus numero copiarum suarum confligere cupiebat,
        eoque magis, quod, priusquam Lacedaemonii subsidio venirent, dimicare utile arbitrabatur.
        itaque in aciem peditum centum, equitum decem milia produxit proeliumque commisit.
          <milestone n="5" unit="section"/> in quo tanto plus virtute valuerunt Athenienses, ut
        decemplicem numerum hostium profligarint, adeoque eos perterruerunt, ut Persae non castra,
        sed naves petierint. qua pugna nihil adhuc exstitit nobilius: nulla enim umquam tam exigua
        manus tantas opes prostravit. <milestone n="6" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Cuius victoriae non alienum videtur quale praemium Miltiadi sit tributum docere, quo
        facilius intellegi possit eandem omnium civitatum esse naturam. <milestone n="2" unit="section"/> ut enim populi Romani honores quondam fuerunt rari et tenues ob eamque
        causam gloriosi, nunc autem effusi atque obsoleti, sic olim apud Athenienses fuisse
        reperimus. <milestone n="3" unit="section"/> namque huic Miltiadi, qui Athenas totamque
        Graeciam liberarat, talis honos tributus est, in porticu, quae Poecile vocatur, cum pugna
        depingeretur Marathonia, ut in decem praetorum numero prima eius imago poneretur isque
        hortaretur milites proeliumque committeret. <milestone n="4" unit="section"/> idem ille
        populus, posteaquam maius imperium est nactus et largitione magistratuum corruptus est,
        trecentas statuas Demetrio Phalereo decrevit. <milestone n="7" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Post hoc proelium classem septuaginta navium Athenienses eidem Miltiadi dederunt, ut
        insulas, quae barbaros adiuverant, bello persequeretur. quo in imperio plerasque ad officium
        redire coegit, nonnullas vi expugnavit. <milestone n="2" unit="section"/> ex his Parum
        insulam opibus elatam cum oratione reconciliare non posset, copias e navibus eduxit, urbem
        operibus clausit omnique commeatu privavit, dein vineis ac testudinibus constitutis propius
        muros accessit. <milestone n="3" unit="section"/> cum iam in eo esset, ut oppido potiretur,
        procul in continenti lucus, qui ex insula conspiciebatur, nescio quo casu nocturno tempore
        incensus est. cuius flamma ut ab oppidanis et oppugnatoribus est visa, utrisque venit in
        opinionem signum a classiariis regiis datum. <milestone n="4" unit="section"/> quo factum
        est ut et Parii a deditione deterrerentur et Miltiades, timens ne classis regia adventaret,
        incensis operibus, quae statuerat, cum totidem navibus atque erat profectus Athenas magna
        cum offensione civium suorum rediret. <milestone n="5" unit="section"/> accusatus ergo est
        proditionis, quod, cum Parum expugnare posset, a rege corruptus infectis rebus discessisset.
        eo tempore aeger erat vulneribus, quae in oppugnando oppido acceperat. itaque cum ipse pro
        se dicere non posset, verba fecit frater eius Stesagoras. <milestone n="6" unit="section"/>
        causa cognita capitis absolutus pecunia multatus est, eaque lis quinquaginta talentis
        aestimata est, quantus in classem sumptus factus erat. hanc pecuniam quod solvere in
        praesentia non poterat, in vincla publica coniectus est ibique diem obiit supremum.
          <milestone n="8" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Hic etsi crimine Pario est accusatus, tamen alia causa fuit damnationis. namque Athenienses
        propter Pisistrati tyrannidem, quae paucis annis ante fuerat, nimiam civium suorum potentiam
        extimescebant. <milestone n="2" unit="section"/> Miltiades, multum in imperiis
        magistratibusque versatus, non videbatur posse esse privatus, praesertim cum consuetudine ad
        imperii cupiditatem trahi videretur. <milestone n="3" unit="section"/> nam in Chersoneso
        omnes illos quos habitarat annos perpetuam obtinuerat dominationem tyrannusque fuerat
        appellatus, sed iustus. non erat enim vi consecutus, sed suorum voluntate, eamque potestatem
        bonitate retinebat. omnes autem et dicuntur et habentur tyranni, qui potestate sunt perpetua
        in ea civitate, quae libertate usa est. <milestone n="4" unit="section"/> sed in Miltiade
        erat cum summa humanitas tum mira communitas, ut nemo tam humilis esset, cui non ad eum
        aditus pateret; magna auctoritas apud omnes civitates, nobile nomen, laus rei militaris
        maxima. haec populus respiciens maluit illum innoxium plecti quam se diutius esse in timore.
      </p>
    </div>
  </body></text>
</TEI>
