<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 23-25 - 23</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Moore"> Frank Gardener Moore, Professor Emeritus in
                    Columbia University </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXIII-XXV With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1940: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="23" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXIII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> HANNIBAL <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Hannibal <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> haec Hannibal <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> post Cannensem pugnam castraque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> castraque <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> castra <hi rend="italics">A</hi> x <hi
                            rend="italics">z:</hi> binaque castra <hi rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> : om. P </hi> (1). </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> capta
                    ac direpta confestim ex Apulia in Samnium moverat, accitus in Hirpinos a Statio
                    Trebio <note place="unspecified" anchored="true"> Trebio <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : om. P </hi> (1). </note> pollicente se Compsam
                    traditurum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>compsanus</reg> erat Trebius nobilis inter suos; sed premebat eum Mopsiorum
                    factio, familiae per gratiam Romanorum potentis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>post</reg> famam Cannensis pugnae volgatumque Trebi sermonibus adventum
                    Hannibalis cum Mopsiani <note place="unspecified" anchored="true"> Mopsiani <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> compsam <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> urbe excessissent, sine certamine tradita urbs Poeno praesidiumque
                    acceptum est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ibi</reg> praeda omni atque impedimentis relictis, exercitu partito Magonem
                    regionis eius urbes aut deficientis ab Romanis accipere aut detractantis cogere
                    ad defectionem iubet, <milestone unit="section" n="5?"/> ipse per agrum Campanum
                    mare inferum petit, oppugnaturus Neapolim, ut urbem maritimam haberet.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ubi</reg> fines Neapolitanorum <pb n="p.4"/> intravit, Numidas partim in
                    insidiis—et pleraeque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 538</note> cavae sunt viae sinusque occulti—quacumque apte poterat
                    disposuit, alios prae se actam praedam ex agris ostentantis obequitare portis
                    iussit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>in</reg> quos, quia nec multi et incompositi videbantur, cum turma equitum
                    erupisset, ab cedentibus consulto tracta in insidias circumventa est; <milestone
                        unit="section" n="8"/> nec evasisset quisquam, ni mare propinquum et haud
                    procul litore naves, piscatoriae pleraeque, conspectae peritis nandi dedissent
                    effugium. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>aliquot</reg> tamen eo proelio nobiles iuvenes capti caesique, inter quos
                    et Hegeas, praefectus equitum, intemperantius cedentes secutus cecidit.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ab</reg> urbe oppugnanda Poenum absterruere conspecta moenia haudquaquam
                    prompta oppugnanti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>inde</reg> Capuam flectit iter luxuriantem longa felicitate atque
                    indulgentia fortunae, maxime tamen inter corrupta omnia licentia plebis sine
                    modo libertatem exercentis. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>senatum</reg> et sibi et plebi obnoxium Pacuvius Calavius fecerat, nobilis
                    idem ac popularis homo, ceterum malis artibus nanctus opes. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>is</reg> cum eo forte anno quo res male gesta ad Trasumennum est in summo
                    magistratu esset, iam diu infestam senatui plebem ratus per occasionem novandi
                    res magnum ausuram facinus ut, si in ea loca Hannibal cum victore exercitu
                    venisset, trucidato senatu traderet <pb n="p.6"/> Capuam Poenis, <milestone
                        unit="section" n="4"/> inprobus homo sed non ad extremum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> perditus, cum mallet
                    incolumi quam eversa re publica dominari, nullam autem incolumem esse orbatam
                    publico consilio crederet, rationem iniit qua et senatum servaret et obnoxium
                    sibi ac plebi faceret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>vocato</reg> senatu cum sibi defectionis ab Romanis consilium placiturum
                    nullo modo, nisi necessarium fuisset, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    praefatus esset, quippe qui liberos ex Appii Claudii filia haberet filiamque
                    Romam nuptum M. Livio dedisset; <milestone unit="section" n="7"/> ceterum
                    maiorem multo rem magisque timendam instare; non enim per defectionem ad <choice>
                        <corr>tollendum</corr>
                        <sic>tollendurm</sic>
                    </choice> ex civitate senatum plebem spectare, sed per caedem senatus vacuam rem
                    publicam tradere Hannibali ac Poenis velle; <milestone unit="section" n="8"/> eo
                    se periculo posse liberare eos, si permittant sibi et certaminum in re publica
                    obliti credant,—cum omnes victi metu permitterent, <milestone unit="section"
                        n="9?"/>
                    <quote>
                        <reg>claudam</reg>
                    </quote> inquit <quote> in curia vos et, tamquam et ipse cogitati facinoris
                        particeps, adprobando consilia quibus nequiquam adversarer, viam saluti
                        vestrae inveniam. <reg>in</reg> hoc , fidem, quam voltis ipsi, accipite. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>fide</reg> data egressus claudi curiam iubet, praesidiumque in vestibulo
                    relinquit, ne quis adire curiam iniussu suo neve inde egredi possit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tum</reg> vocato ad contionem populo <quote>
                        <reg>quod</reg> saepe </quote> inquit <quote> optastis, Campani, ut
                        supplicii sumendi vobis ex improbo ac detestabili senatu <pb n="p.8"/>
                        potestas esset, <milestone unit="section" n="2"/> eam non per tumultum
                        expugnantes <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            538</note> domos singulorum, quas praesidiis clientium servorumque
                        tuentur, cum summo vestro periculo; sed tutam habetis ac liberam; <milestone
                            unit="section" n="3"/> clausos omnis in curia <note place="unspecified"
                            anchored="true"> curia <hi rend="italics">D? Madvig:</hi> curiam <hi
                                rend="italics">P</hi> (3) <hi rend="italics">D</hi> 2 <hi
                                rend="italics">?</hi>
                        </note> accipite, solos, inermis. <reg>nec</reg> quicquam raptim aut forte
                        temere egeritis; de singulorum capite vobis ius sententiae dicendae faciam,
                        ut quas quisque meritus est poenas pendat; <milestone unit="section" n="4"/>
                        sed ante omnia ita vos irae indulgere oportet, ut potiorem ira salutem atque
                        utilitatem vestram habeatis. <reg>etenim</reg> hos, ut opinor, odistis
                        senatores, non senatum omnino habere non voltis; <milestone unit="section"
                            n="5"/> quippe aut rex, quod abominandum, aut, quod unum liberae
                        civitatis consilium est, senatus habendus est. <reg>itaque</reg> duae res
                        simul agendae vobis sunt, ut et veterem senatum tollatis et novum cooptetis.
                            <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>citari</reg> singulos senatores iubebo de quorum capite vos consulam;
                        quod de quoque censueritis fiet; sed prius in eius locum virum fortem ac
                        strenuum novum senatorem cooptabitis quam de noxio supplicium sumatur. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> consedit et nominibus in urnam coniectis citari quod primum
                    sorte nomen excidit ipsumque e curia produci iussit. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>ubi</reg> auditum est nomen, malum et inprobum pro se quisque clamare et
                    supplicio dignum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>tum</reg> Pacuvius <quote>
                        <reg>video</reg> quae de hoc sententia sit; date igitur pro malo atque
                        inprobo bonum senatorem et iustum. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>primo</reg> silentium erat inopia potioris subiciundi; deinde cum aliquis
                    omissa verecundia quempiam <pb n="p.10"/> nominasset, multo maior extemplo
                    clamor oriebatur, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> cum alii negarent nosse, <milestone unit="section" n="11?"/> alii
                    nunc probra nunc humilitatem sordidamque inopiam et pudendae artis aut quaestus
                    genus obicerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>hoc</reg> multo magis in secundo ac tertio citato senatore est factum, ut
                    ipsius paenitere homines appareret, quem autem in eius substituerent locum
                    deesse, <milestone unit="section" n="13?"/> quia nec eosdem nominari attinebat,
                    nihil aliud quam ad audienda probra nominatos, et multo humiliores
                    obscurioresque ceteri erant eis qui primi memoriae occurrerant. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>ita</reg> dilabi homines, notissimum quodque malum maxime tolerabile
                    dicentes esse iubentesque senatum ex custodia dimitti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hoc</reg> modo Pacuvius cum obnoxium vitae beneficio senatum multo sibi
                    magis quam plebi fecisset, sine armis iam omnibus concedentibus dominabatur.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>hinc</reg> senatores omissa dignitatis libertatisque memoria plebem
                    'adulari; <note place="unspecified" anchored="true"> adulari <hi rend="italics">
                            <reg>salmasius</reg> : </hi> advari <hi rend="italics">P:</hi> adfari
                            <hi rend="italics">P</hi> 2(1). </note> salutare, benigne invitare,
                    apparatis accipere epulis, <milestone unit="section" n="3?"/> eas causas
                    suscipere, ei semper parti adesse, secundum eam litem iudices dare quae magis
                    popularis aptiorque in volgus favori conciliando esset; <milestone
                        unit="section" n="4"/> iam vero nihil in senatu agi <note
                        place="unspecified" anchored="true"> agi <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> act <hi rend="italics">P</hi> (4): actum <hi
                            rend="italics">C</hi> x <hi rend="italics">DA.</hi>
                    </note> aliter quam si plebis ibi esset concilium. <reg>prona</reg> semper
                    civitas in luxuriam non ingeniorum modo vitio sed afluenti copia voluptatium et
                    inlecebris omnis amoenitatis maritimae terrestrisque, <milestone unit="section"
                        n="5?"/> tum vero <pb n="p.12"/> ita obsequio principum et licentia plebei
                    lascivire <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> ut nec libidini nec sumptibus modus esset. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> contemptum legum, magistratuum, senatus accessit tum, post
                    Cannensem cladem, ut, cuius aliqua verecundia erat, Romanum quoque spernerent
                    imperium. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>id</reg> modo erat in mora ne extemplo deficerent, quod conubium vetustum
                    multas familias claras ac potentis Romanis miscuerat, <milestone unit="section"
                        n="8"/> et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> et quod <hi rend="italics">P</hi> (2) <hi
                            rend="italics">A</hi> Conway <note place="unspecified" anchored="true">
                            aliquot (aliquod) <hi rend="italics">P</hi> (2) <hi rend="italics"
                                >A</hi> 2: aliquando <hi rend="italics">
                                <name>Conway</name> , placing </hi> cum- <hi rend="italics">clause
                                after</hi> Campanorum. </note> . </note> cum militarent aliquot
                        <note place="unspecified" anchored="true"> aliquot (aliquod) <hi
                            rend="italics">P</hi> (2) <hi rend="italics">A</hi> 2: aliquando <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> , placing </hi> cum- <hi rend="italics">clause
                            after</hi> Campanorum. </note> apud Romanos, maximum vinculum erant
                    trecenti equites, nobilissimus quisque Campanorum, in praesidia Sicularum urbium
                    delecti ab Romanis ac missi. <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>horum</reg> parentes cognatique aegre pervicerunt ut legati ad consulem
                    Romanum mitterentur. </p>
                <p>
                    <reg>ii</reg> nondum Canusium profectum sed Venusiae cum paucis ac semiermibus
                    consulem invenerunt, quam poterant <note place="unspecified" anchored="true">
                        poterant <hi rend="italics">P</hi> (1): poterat <hi rend="italics">z.</hi>
                    </note> maxime miserabilem bonis sociis, superbis atque infidelibus, ut erant
                    Campani, spernendum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> auxit rerum suarum suique contemptum consul nimis detegendo cladem
                    nudandoque. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nam</reg> cum legati aegre ferre senatum populumque Campanum adversi
                    quicquam evenisse Romanis nuntiassent pollicerenturque omnia quae ad bellum opus
                    essent, <milestone unit="section" n="4?"/>
                    <reg>morem</reg> magis <quote>inquit</quote> loquendi cum sociis servastis,
                    Campani, iubentes quae opus essent ad bellum imperare, quam convenienter ad
                    praesentem fortunae nostrae statum locuti estis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quid</reg> enim nobis <pb n="p.14"/> ad Cannas relictum est, ut, quasi
                        <note place="unspecified" anchored="true"> quasi <hi rend="italics">A</hi>
                        .y: quia <hi rend="italics">P</hi> (1). </note> aliquid habeamus, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note> id quod
                    deest expleri ab sociis velimus? <reg>pedites</reg> vobis imperemus, tamquam
                    equites habeamus? <reg>pecuniam</reg> deesse dicamus, tamquam ea tantum desit?
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nihil</reg> , ne quod suppleremus quidem, nobis reliquit fortuna.
                        <reg>legiones</reg> , equitatus, arma, signa, equi virique, pecunia,
                    commeatus aut in acie aut binis postero die amissis castris perierunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> non iuvetis nos in bello oportet, Campani, sed paene bellum
                    pro nobis suscipiatis. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>veniat</reg> in mentem, ut trepidos quondam maiores vestros intra moenia
                    compulsos, nec Samnitem modo hostem sed etiam Sidicinum paventis, receptos in
                    fidem ad Saticulam defenderimus, coeptumque propter vos cum Samnitibus bellum
                    per centum prope annos variante fortuna eventum tulerimus. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>adicite</reg> ad haec, quod foedus aequum deditis, quod leges vestras, quod
                    ad extremum, id quod ante Cannensem certe cladem maximum fuit, civitatem nostram
                    magnae parti vestrum dedimus communicavimusque vobiscum. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>itaque</reg> communem vos hanc cladem quae accepta est credere, Campani,
                    oportet, communem patriam tuendam arbitrari esse. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>non</reg> cum Samnite aut Etrusco res est, ut quod a nobis ablatum sit in
                    Italia tamen imperium maneat; Poenus hostis, ne Africae quidem indigena, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> indigena <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        indigenam <hi rend="italics">x</hi> Madvig. </note> ab ultimis terrarum
                    oris, freto Oceani Herculisque <pb n="p.16"/> columnis, <choice>
                        <corr>expertem</corr>
                        <sic>expertein</sic>
                    </choice> omnis iuris et condicionis et <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> linguae prope humanae militem trahit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>hunc</reg> natura et moribus inmitem ferumque insuper dux ipse efferavit
                    pontibus ac molibus ex humanorum corporum strue faciendis et, quod proloqui
                    etiam piget, vesci corporibus humanis docendo. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>his</reg> infandis pastos epulis, quos contingere etiam nefas sit, videre
                    atque habere dominos et ex Africa et a Carthagine iura petere et Italiam
                    Numidarum ac Maurorum pati provinciam esse, cui non, genito modo in Italia,
                    detestabile sit? <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Pulchrum</name> erit, Campani, <note place="unspecified" anchored="true">
                        Campani <hi rend="italics">z:</hi> campanis <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> prolapsum clade Romanum imperium vestra fide, vestris viribus retentum
                    ac recuperatum esse. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>triginta</reg> milia peditum, quattuor milia equitum arbitror ex Campania
                    scribi posse; iam pecuniae adfatim est frumentique. <reg>si</reg> parem fortunae
                    vestrae fidem habetis, nec Hannibal se vicisse sentiet nec Romani victos esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ab</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> ab <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : om. P </hi> (1) <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> . </hi>
                    </note> hac oratione consulis dimissis redeuntibusque domum legatis unus ex iis,
                    Vibius Virrius, tempus venisse ait quo Campani non agrum solum ab Romanis
                    quondam per iniuriam ademptum recuperare, sed imperio etiam Italiae potiri
                    possint; <milestone unit="section" n="2"/> foedus enim cum Hannibale quibus
                    velint legibus facturos; neque controversiam fore quin, cum ipse confecto bello
                    Hannibal victor in Africam decedat exercitumque deportet, Italiae imperium
                    Campanis relinquatur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>haec</reg> Virrio loquenti adsensi omnes ita <pb n="p.18"/> renuntiant
                    legationem uti deletum omnibus videretur <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> nomen Romanum. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>extemplo</reg> -plebes ad defectionem ac pars maior senatus spectare;
                    extracta tamen <milestone unit="section" n="5?"/> auctoritatibus seniorum per
                    paucos dies est res. <reg>postremo</reg> vincit sententia plurium, ut iidem
                    legati qui ad consulem Romanum ierant ad Hannibalem mitterentur. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>quo</reg> priusquam iretur certumque defectionis consilium esset, Romam
                    legatos missos a Campanis in quibusdam annalibus invenio, postulantes ut alter
                    consul Campanus fieret, si rem Romanam adiuvari vellent; <milestone
                        unit="section" n="7"/> indignatione orta summoveri a curia iussos esse,
                    missumque lictorem qui ex urbe educeret eos atque eo die manere extra finis
                    Romanos iuberet. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quia</reg> nimis compar Latinorum quondam postulatio erat, Coeliusque et
                    alii id haud <note place="unspecified" anchored="true"> id haud <hi
                            rend="italics">
                            <name>Aldus</name> : </hi> haud <hi rend="italics">A</hi> .y: sit aut
                            <hi rend="italics">P</hi> (4): ita ut <hi rend="italics">C</hi> x <hi
                            rend="italics">DA.</hi>
                    </note> sine causa praetermiserant <note place="unspecified" anchored="true">
                        praetermiserant <hi rend="italics">P</hi> (1): -miserint <hi rend="italics"
                            >C</hi> 4; -missuri erant <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> scriptores, ponere pro certo sum veritus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>legati</reg> ad Hannibalem venerunt pacemque cum eo his <note
                        place="unspecified" anchored="true"> his <hi rend="italics">z: om. P</hi>
                        (1). </note> condicionibus fecerunt, ne quis imperator magistratusve
                    Poenorum ius ullum in civem Campanum haberet, neve civis Campanus invitus
                    militaret munusve faceret; <milestone unit="section" n="2"/> ut suae leges, sui
                    magistratus Capuae essent; ut trecentos ex Romanis captivis Poenus daret
                    Campanis, quos ipsi elegissent, cum quibus equitum Campanorum, qui in Sicilia
                    stipendia <pb n="p.20"/> facerent, permutatio fieret. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>haec</reg> pacta; illa <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> insuper quam quae pacta erant facinora
                    Campani ediderunt: nam praefectos socium civisque Romanos alios, partim aliquo
                    militiae munere occupatos, partim privatis negotiis inplicitos, plebs repente
                    omnis conprehensos velut custodiae causa balneis includi iussit, ubi fervore
                    atque aestu anima interclusa foedum in modum exspirarent. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ex(s)pirarent <hi rend="italics">P</hi>
                        (1): exspirarunt <hi rend="italics">
                            <reg>heusinger</reg> . </hi>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ea</reg> ne fierent neu legatio mitteretur ad Poenum, summa ope Decius
                    Magius, vir cui ad summam auctoritatem nihil praeter sanam civium mentem defuit,
                    restiterat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ut</reg> vero praesidium mitti ab Hannibale audivit, Pyrrhi superbam
                    dominationem miserabilemque Tarentinorum servitutem exempla referens, primo ne
                    reciperetur praesidium palam vociferatus est, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    deinde ut receptum aut eiceretur aut, si malum facinus quod a vetustissimis
                    sociis consanguineisque defecissent forti ac memorabili facinore purgare
                    vellent, ut interfecto Punico praesidio restituerent Romanis se. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>haec</reg> —nec enim occulta agebantur—cum relata Hannibali essent, primo
                    misit qui vocarent Magium ad sese in castra; deinde, cum is ferociter negasset
                    se iturum, nec enim Hannibali ius esse in civem Campanum, concitatus ira Poenus
                    conprehendi hominem vinctumque adtrahi ad sese iussit. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>veritus</reg> deinde ne quid inter vim tumultus atque ex concitatione
                    animorum inconsulti certaminis oreretur, ipse praemisso nuntio ad Marium
                    Blossium, praetorem Campanum, postero <pb n="p.22"/> die se Capuae futurum,
                    proficiscitur e castris cum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> modico praesidio. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <name>Marius</name> contione advocata edicit ut frequentes cum coniugibus ac
                    liberis obviam irent Hannibali. <reg>ab</reg> universis id non oboedienter modo
                    sed enixe, favore etiam volgi et studio visendi tot iam victoriis clarum
                    imperatorem, factum est. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Decius</name> Magius nec obviam egressus est nec, quo timorem aliquem ex
                    conscientia significare posset, privatim <note place="unspecified"
                        anchored="true"> privatim <hi rend="italics">P</hi> (1): privato <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> se tenuit; in foro cum filio clientibusque paucis otiose inambulavit
                    trepidante tota civitate ad excipiendum Poenum visendumque. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <name>Hannibal</name> ingressus urbem senatum extemplo postulat, precantibusque
                    inde primoribus Campanorum ne quid eo die seriae rei gereret diemque ut <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ut <hi rend="italics">P(1):</hi> et <hi
                            rend="italics">
                            <reg>gruter</reg> . </hi>
                    </note> ipse adventu suo festum laetus ac libens celebraret, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> quamquam praeceps ingenio in iram erat, tamen, ne
                    quid in principio negaret, visenda urbe magnam partem diei consumpsit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>deversatus</reg> est apud Ninnios Celeres, Sthenium Pacuviumque, inclitos
                    nobilitate ac divitiis. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eo</reg> Pacuvius Calavius, de quo ante dictum est, princeps factionis eius
                    quae traxerat rem ad Poenos, filium iuvenem adduxit abstractum a Deci Magi
                    latere, <milestone unit="section" n="3"/> cum quo ferocissime pro Romana
                    societate adversus Punicum foedus steterat, nec eum aut inclinata in partem
                    alteram civitas aut patria maiestas sententia depulerat. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>huic</reg> tum pater iuveni <pb n="p.24"/> Hannibalem <choice>
                        <corr>deprecando</corr>
                        <sic>deprecaido</sic>
                    </choice> magis quam purgando placavit, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> victusque patris precibus lacrimisque
                    etiam ad cenam eum cum patre vocari iussit, <milestone unit="section" n="5"/>
                    cui convivio neminem Campanum praeterquam hospites Vibelliumque Tauream,
                    insignem bello virum, adhibiturus erat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>epulari</reg> coeperunt de die, et convivium non ex more Punico aut
                    militari disciplina esse sed, ut in civitate atque etiam domo diti ac <note
                        place="unspecified" anchored="true"> diti ac <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg>
                        </hi> : divad <hi rend="italics">P</hi> (1). </note> luxuriosa, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> luxuriosa <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> variosa <hi rend="italics">P</hi> (4).
                    </note> omnibus voluptatium inlecebris instructum. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>unus</reg> nec dominorum invitatione nec ipsius interdum Hannibalis
                    Calavius filius perlici ad <note place="unspecified" anchored="true"> perlici ad
                            <hi rend="italics">
                            <reg>heerwagen</reg> : </hi> perhola <hi rend="italics">P:</hi> perholla
                            <hi rend="italics">P</hi> 2(4). </note> vinum potuit, ipse valetudinem
                    excusans, patre animi quoque eius haud mirabilem perturbationem causante.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>solis</reg> ferme occasu patrem Calavium ex convivio egressum secutus
                    filius, ubi in secretum—hortus erat posticis aedium partibus—pervenerunt,
                        <milestone unit="section" n="9?"/>
                    <quote>
                        <reg>consilium</reg>
                    </quote> inquit <quote> adfero, pater, quo non veniam solum peccati, quod
                        defecimus ad Hannibalem, impetraturi <note place="unspecified"
                            anchored="true"> impetraturi <hi rend="italics">A</hi> .y: impetravi <hi
                                rend="italics">P:</hi> impetrari <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi
                                rend="italics">?</hi> (1): impetremus <hi rend="italics">A</hi> .y:
                            impetrare possimus <hi rend="italics">x.</hi>
                        </note> ab Romanis, sed in multo maiore dignitate et gratia simus Campani
                        quam umquam fuimus futuri. </quote>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> futuri <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. P </hi> (1). </note>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>cum</reg> mirabundus pater quidnam id esset consilii quaereret, toga
                    reiecta ab umero latus succinctum gladio nudat. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <quote>
                        <choice>
                            <corr>iam</corr>
                            <sic>am</sic>
                        </choice> ego </quote> inquit <quote> sanguine Hannibalis sanciam Romanum
                        foedus. <reg>te</reg> id prius scire volui, si forte abesse, dum facinus
                        patratur, malles. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>quae</reg> ubi vidit audivitque senex, velut si iam agendis quae audiebat
                    interesset, <milestone unit="section" n="2"/> amens metu <quote>
                        <reg>per</reg>
                        <pb n="p.26"/> ego te </quote> inquit, <quote> fili, quaecumque iura liberos
                        iungunt <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            538</note> parentibus, precor quaesoque ne ante oculos patris facere et
                        pati omnia infanda velis. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>paucae</reg> horae sunt intra quas iurantes per quidquid deorum est,
                        dextrae dextras iungentes, fidem obstrinximus,—ut sacratas fide manus
                        digressi a conloquio extemplo in eum armaremus? <milestone unit="section"
                            n="4"/>
                        <reg>ab</reg> hospitali mensa surgis, ad quam tertius Campanorum adhibitus
                        es ab Hannibale,—ut <choice>
                            <corr>eam</corr>
                            <sic>ear</sic>
                        </choice> ipsam mensam cruentares hospitis sanguine? <name>Hannibalem</name>
                        pater filio meo potui placare, filium Hannibali non possum? <milestone
                            unit="section" n="5"/>
                        <reg>sed</reg> sit nihil sancti, non fides, non religio, non pietas;
                        audeantur infanda, si non perniciem nobis cum scelere ferunt.
                            <reg>unus</reg> adgressurus es Hannibalem? <milestone unit="section"
                            n="6"/>
                        <reg>quid</reg> illa turba tot liberorum servorumque? <reg>quid</reg> in
                        unum intenti omnium oculi? <reg>quid</reg> tot dextrae?
                            <reg>torpescent</reg> in amentia illa? <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>voltum</reg> ipsius Hannibalis, <choice>
                            <corr>quem</corr>
                            <sic>quern</sic>
                        </choice> armati exercitus sustinere nequivere, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> sustinere nequivere <hi rend="italics">Wōlfflin</hi>
                            (nequeunt <hi rend="italics">
                                <name>Gronovius</name>
                            </hi> ): sustineren <hi rend="italics">P:</hi> -em <hi rend="italics"
                                >R</hi> 2 <hi rend="italics">M:</hi> -rent (6): -re <hi
                                rend="italics">M</hi> 2. </note> quem horret populus Romanus, tu
                        sustinebis? <reg>ut</reg> ab aliis <note place="unspecified" anchored="true"
                            > ut ab aliis <hi rend="italics">
                                <reg>mayerh</reg> ōfer: </hi> italis <hi rend="italics">P:</hi>
                            talis <hi rend="italics">P</hi> 1 <hi rend="italics">?</hi> (1): ut alia
                                <hi rend="italics">
                                <reg>drakenborch</reg> . </hi>
                        </note> auxilia desint, <milestone unit="section" n="8?"/> me ipsum ferire
                        corpus meum opponentem pro corpore Hannibalis sustinebis? <reg>atqui</reg>
                        per meum pectus petendus ille tibi transfigendusque est. <reg>sed</reg>
                        <choice>
                            <corr>hic</corr>
                            <sic>hie</sic>
                        </choice> te deterreri sine potius quam illic vinci; valeant preces apud te
                        meae, sicut pro te hodie valuerunt. </quote>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>lacrimantem</reg> inde iuvenem cernens medium conplectitur atque osculo
                    haerens non <pb n="p.28"/> ante precibus abstitit quam pervicit ut gladium <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> poneret
                    fidemque daret nihil facturum tale. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>tum</reg> iuvenis <quote>
                        <reg>ego</reg> quidem </quote> inquit <quote> quam patriae debeo pietatem
                        exsolvam patri. <reg>tuam</reg> doleo vicem, cui ter proditae patriae
                        sustinendum est crimen, <milestone unit="section" n="11?"/> semel cum
                        defectionem <note place="unspecified" anchored="true"> defectionem <hi
                                rend="italics">D</hi> x <hi rend="italics">
                                <reg>az</reg> : </hi> defection <hi rend="italics">P</hi> (2) <hi
                                rend="italics">A</hi> x: defectionis <hi rend="italics">x
                                Gronovius.</hi>
                        </note> inisti <note place="unspecified" anchored="true"> inisti <hi
                                rend="italics">z:</hi> inissa <hi rend="italics">P:</hi> missa <hi
                                rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">?:</hi> imissa <hi
                                rend="italics">RM</hi> : in( <hi rend="italics">or</hi> im)missa <hi
                                rend="italics">CM</hi> 1 <hi rend="italics">?DA.</hi>
                        </note> ab Romanis, <choice>
                            <corr>iterum</corr>
                            <sic>iterumn</sic>
                        </choice> cum pacis cum Hannibale fuisti auctor, tertio hodie, cum
                        restituendae Romanis Capuae mora atque impedimentum es. <milestone
                            unit="section" n="12"/>
                        <reg>tu</reg> , patria, ferrum, quo pro te armatus hanc arcem hostium inii,
                        quoniam parens extorquet, recipe. </quote>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> cum dixisset, gladium in publicum trans maceriam horti abiecit
                    et, quo minus res suspecta esset, se ipse convivio reddidit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postero</reg> die senatus frequens datus Hannibali. <reg>ubi</reg> prima
                    eius oratio perblanda ac benigna fuit, qua gratias egit Campanis quod amicitiam
                    suam Romanae societati praeposuissent, <milestone unit="section" n="2?"/> et
                    inter cetera magnifica promissa pollicitus est <note place="unspecified"
                        anchored="true"> est <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : om. P </hi> (1). </note> brevi caput Italiae
                    omni Capuam fore iuraque inde cum ceteris populis Romanum etiam petiturum.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>unum</reg> esse exsortem Punicae amicitiae foederisque secum facti, <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>quer</sic>
                    </choice> neque esse Campanum neque dici debere, Magium Decium; eum postulare ut
                    sibi dedatur ac se praesente de eo referatur senatusque consultum fiat.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>omnes</reg> in eam sententiam ierunt, quamquam magnae parti et vir indignus
                    ea calamitate et haud parvo initio <pb n="p.30"/> minui videbatur ius
                    libertatis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>egressus</reg> curia in <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> templo magistratuum consedit
                    conprehendique Decium Magium atque ante pedes destitutum causam dicere iussit.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>qui</reg> cum manente ferocia animi negaret lege foederis id cogi posse,
                    tum iniectae catenae, ducique ante lictorem in castra est iussus. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>quoad</reg> capite aperto est ductus, contionabundus incessit ad <choice>
                        <corr>circumfusam</corr>
                        <sic>circurnfusam</sic>
                    </choice> undique multitudinem vociferans: <quote>
                        <reg>habetis</reg> libertatem, Campani, quam petistis; foro medio, luce
                        clara, videntibus vobis nulli Campanorum secundus vinctus ad mortem rapior.
                            <reg>quid</reg> violentius capta Capua fieret? <milestone unit="section"
                            n="8"/>
                        <reg>ite</reg> obviam Hannibali, exornate urbem diemque adventus eius
                        consecrate, ut hunc triumphum de cive vestro spectetis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <reg>haec</reg> vociferanti, <note place="unspecified" anchored="true">
                        vociferanti <hi rend="italics">x:</hi> -te <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    <milestone unit="section" n="9?"/> cum moveri volgus videretur, obvolutum caput
                    est, ociusque rapi extra portam iussus. <reg>ita</reg> in castra perducitur
                    extemploque inpositus in navem et Carthaginem missus, <milestone unit="section"
                        n="10"/> ne motu aliquo Capuae ex indignitate rei orto senatum quoque
                    paeniteret dediti principis et, legatione missa ad repetendum eum, aut negando
                    rem quam primam peterent offendendi sibi novi socii, aut tribuendo habendus
                    Capuae esset seditionis ac turbarum auctor. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>navem</reg> Cyrenas detulit tempestas, quae <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> in dicione regum erant. <reg>ibi</reg> cum Magius ad statuam <pb
                        n="p.32"/> Ptolomaei regis confugisset, deportatus a custodibus <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note>
                    Alexandream ad Ptolomaeum, <milestone unit="section" n="12?"/> cum eum docuisset
                    contra ius foederis vinctum se ab Hannibale esse, vinclis liberatur,permissumque
                    ut rediret,seu Romam seu Capuam mallet. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>nec</reg> Magius Capuam sibi tutam dicere et Romam eo tempore quo inter
                    Romanos Campanosque bellum sit transfugae magis quam hospitis fore domicilium;
                    nusquam malle quam in regno eius vivere quem vindicem atque auctorem habeat
                    libertatis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec geruntur, Q. Fabius Pictor legatus a Delphis Romam rediit
                    responsumque ex scripto recitavit. <reg>divi</reg> divaeque in eo erant quibus
                    quoque modo supplicaretur; <milestone unit="section" n="2"/> tum <quote>
                        <reg>si</reg> ita faxitis, Romani, vestrae res meliores facilioresque erunt,
                        magisque ex sententia res publica vestra vobis procedet, victoriaque duelli
                        populi Romani erit. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>pythio</reg> Apollini re publica vestra bene gesta servataque e <note
                            place="unspecified" anchored="true"> e <hi rend="italics">
                                <reg>cr</reg> évier, Madvig: </hi> de <hi rend="italics">
                                <name>Weissenborn</name> : om. P </hi> (1) <hi rend="italics">
                                <name>Walters</name> . </hi>
                        </note> lucris meritis donum mittitote deque praeda, manubiis spoliisque <choice>
                            <corr>honorem</corr>
                            <sic>honored</sic>
                        </choice> habetote; lasciviam a vobis prohibetote. </quote>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>haec</reg> ubi ex Graeco carmine interpretata recitavit, tum dixit se
                    oraculo egressum extemplo iis omnibus divis rem divinam ture ac vino fecisse;
                        <milestone unit="section" n="5"/> iussumque a templi antistite, sicut
                    coronatus laurea corona et oraculum adisset et rem divinam fecisset, ita
                    coronatum navem ascendere nec ante <pb n="p.34"/> deponere eam quam Romam
                    pervenisset; <milestone unit="section" n="6"/> se, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> quaecumque imperata
                    sint, cum summa religione ac diligentia exsecutum coronam Romae in aram
                    Apollinis deposuisse. <reg>senatus</reg> decrevit ut eae res divinae
                    supplicationesque primo quoque tempore cum cura fierent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>dum</reg> haec Romae atque in Italia geruntur, nuntius victoriae ad Cannas
                    Carthaginem venerat Mago Hamilcaris <choice>
                        <corr>filius</corr>
                        <sic>filiius</sic>
                    </choice> , non ex ipsa acie a fratre missus sed retentus aliquot dies in
                    recipiendis civitatibus Bruttiorum, quae <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quae <hi rend="italics">A</hi> 2: quaeq. <hi rend="italics"
                            >P</hi> (1): Apulorum Lucanorumque quae <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">one line</hi> ). </note> deficiebant. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>is</reg> , cum ei senatus datus esset, res gestas in Italia a fratre
                    exponit: cum sex imperatoribus eum, quorum quattuor consules, duo dictator ac
                    magister equitum fuerint, cum sex consularibus exercitibus acie conflixisse;
                        <milestone unit="section" n="9"/> occidisse supra ducenta milia hostium,
                    supra quinquaginta milia cepisse. <reg>ex</reg> quattuor consulibus duos
                    occidisse; ex duobus saucium alterum, alterum toto amisso exercitu vix cum
                    quinquaginta hominibus effugisse. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>magistrum</reg> equitum, quae consularis potestas sit, fusum fugatum;
                    dictatorem, quia se in aciem numquam commiserit, unicum haberi imperatorem.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Bruttios</name> Apulosque, partem Samnitium ac Lucanorum defecisse ad
                    Poenos. <name>Capuam</name> , quod <pb n="p.36"/> caput non Campaniae modo sed
                    post <choice>
                        <corr>adflictam</corr>
                        <sic>adfiictam</sic>
                    </choice> rem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> Romanam Cannensi pugna Italiae sit, Hannibali se <note
                        place="unspecified" anchored="true"> se <hi rend="italics">M</hi> 4( <hi
                            rend="italics">after</hi> sit <hi rend="italics">in A</hi> 2): <hi
                            rend="italics">om. P</hi> (1). </note> tradidisse. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>pro</reg> his tantis totque victoriis verum esse grates deis immortalibus
                    agi haberique. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> fidem deinde tam laetarum rerum effundi in vestibulo curiae iussit
                    anulos aureos, qui tantus acervus fuit ut metientibus dimidium supra <note
                        place="unspecified" anchored="true"> supra <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">rejecting</hi> dimidium <hi rend="italics">P</hi>
                        (1)): super <hi rend="italics">PM</hi> 3(5). </note> tris modios explesse
                    sint quidam auctores; <milestone unit="section" n="2"/> fama tenuit, quae
                    propior vero est, haud plus fuisse modio. <reg>adiecit</reg> deinde verbis, quo
                    maioris cladis indicium esset, neminem nisi equitem, atque eorum ipsorum
                    primores, id gerere insigne. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>summa</reg> fuit orationis, quo propius spem belli perficiendi sit, eo
                    magis omni ope iuvandum Hannibalem esse; procul enim ab domo militiam esse, in
                    media hostium terra; <milestone unit="section" n="4"/> magnam vim frumenti
                    pecuniae absumi, et tot acies, ut hostium exercitus delesse, ita victoris etiam
                    copias parte aliqua minuisse; <milestone unit="section" n="5"/> mittendum igitur
                    supplementum esse, mittendam in stipendium pecuniam frumentumque tam bene
                    meritis de nomine Punico militibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>secundum</reg> haec dicta Magonis laetis omnibus Himilco, vir factionis
                    Barcinae, locum Hannonis increpandi esse ratus, <quote>
                        <reg>quid</reg> est, Hanno? </quote> inquit, <quote> etiam nunc paenitet
                        belli suscepti adversus Romanos? lube dedi Hannibalem; <milestone
                            unit="section" n="7"/> veta in tam prosperis rebus <pb n="p.38"/> grates
                        deis immortalibus agi; audiamus Romanum <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> senatorem in
                        Carthaginiensium curia. </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tum</corr>
                            <sic>tur</sic>
                        </choice>
                    </reg> Hanno: <quote>
                        <reg>tacuissem</reg> hodie, patres conscripti, ne quid in communi omnium
                        gaudio minus laetum quod esset vobis loquerer; <milestone unit="section"
                            n="9"/> nunc interroganti senatori paeniteatne <note place="unspecified"
                            anchored="true"> paeniteatne <hi rend="italics">
                                <reg>alschefski</reg> : </hi> paeniteat me <hi rend="italics">P</hi>
                            (1). </note> adhuc suscepti adversus Romanos belli, si reticeam, aut
                        superbus aut obnoxius videar, quorum alterum est hominis alienae libertatis
                        obliti, alterum suae. <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>respondeam</reg>
                        <note place="unspecified" anchored="true"> respondeam <hi rend="italics"
                                >P</hi> 2(5) <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi rend="italics">?:</hi>
                            -ead <hi rend="italics">P:</hi> -ebo <hi rend="italics">x:</hi> -eo <hi
                                rend="italics">
                                <name>Madvig</name>
                            </hi> ( <hi rend="italics">or</hi> -ebo). </note>
                    </quote> inquit <quote>
                        <name>Himilconi</name> , non desisse paenitere me belli neque desiturum ante
                        invictum vestrum imperatorem incusare quam finitum aliqua tolerabili
                        condicione bellum videro; nec mihi pacis antiquae desiderium ulla alia res
                        quam pax nova finiet. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>itaque</reg> ista quae modo Mago iactavit Himilconi ceterisque
                        Hannibalis satellitibus iam laeta sunt: mihi possunt laeta esse, quia res
                        bello bene gestae, si volumus fortuna uti, pacem nobis aequiorem dabunt;
                            <milestone unit="section" n="12"/> nam si praetermittimus hoc tempus quo
                        magis dare quam accipere possumus videri pacem, vereor ne haec quoque
                        laetitia luxuriet nobis ac vana evadat. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>quae</reg> tamen nunc quoque qualis est? 'Occidi exercitus hostium;
                        mittite milites mihi.' <reg>quid</reg> aliud rogares, si esses victus?
                            <milestone unit="section" n="14"/> ' Hostium cepi bina castra,' praedae
                        videlicet plena et commeatuum; ' frumentum et pecuniam date.'
                            <reg>quid</reg> aliud, si spoliatus, si exutus castris esses, peteres?
                            <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>et</reg> ne omnia ipse mirer—mihi quoque <pb n="p.40"/> enim, quoniam
                        respondi Himilconi, interrogare ius <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 538</note> fasque est—velim seu Himilco seu Mago
                        respondeat, cum ad internecionem Romani imperii pugnatum ad- Cannas sit
                        constetque in defectione totam Italiam esse, primum, <milestone
                            unit="section" n="16?"/> ecquis Latini nominis populus defecerit ad nos,
                        deinde, ecquis homo ex quinque et triginta tribubus ad Hannibalem
                        transfugerit? </quote>
                    <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>cum</reg> utrumque Mago negasset, <quote>
                        <reg>hostium</reg> quidem ergo </quote> inquit <quote> adhuc nimis multum
                        superest. <reg>sed</reg> multitudo ea quid animorum quidve spei habeat scire
                        velim. </quote>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> id nescire Mago diceret, <quote>
                        <reg>nihil</reg> facilius scitu est </quote> inquit. <quote>
                        <reg>ecquos</reg> legatos ad Hannibalem Romani miserunt de pace?
                            <reg>ecquam</reg> denique mentionem pacis Romae factam esse adlatum ad
                        vos est? </quote>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> id quoque negasset, <quote>
                        <reg>bellum</reg> igitur </quote> inquit <quote> tam integrum habemus quam
                        habuimus qua die Hannibal in Italiam est transgressus. <milestone
                            unit="section" n="3"/>
                        <reg>quam</reg> varia victoria priore Punico <note place="unspecified"
                            anchored="true"> Punico <hi rend="italics">P</hi> (1): bracketed <hi
                                rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> . </hi>
                        </note> bello fuerit plerique qui meminerimus supersumus. <reg>numquam</reg>
                        terra marique magis prosperae res nostrae visae sunt quam ante consules C.
                        Lutatium et A. Postumium fuerunt: <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>lutatio</reg> et Postumio consulibus devicti ad <choice>
                            <corr>Aegates</corr>
                            <sic>Aegatis</sic>
                        </choice> insulas sumus. <reg>quod</reg> si, id quod di omen avertant, nunc
                        quoque fortuna aliquid variaverit, tum pacem speratis cum vincemur, quam
                        nunc cum vincimus dat nemo? <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>ego</reg> , si quis de pace consulet seu deferenda hostibus seu
                        accipienda, habeo quid sententiae dicam; si de iis quae Mago postulat
                        refertis, <pb n="p.42"/> nec victoribus mitti attinere puto et frustrantibus
                            <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            538</note> nos falsa atque inani spe <note place="unspecified"
                            anchored="true"> spe <hi rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> : </hi> que <hi rend="italics">P</hi> (8):
                            quae <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi rend="italics">R: om. A.</hi>
                        </note> multo minus censeo mittenda esse. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>haud</reg> multos movit Hannonis oratio; nam et simultas cum familia
                    Barcina leviorem auctorem faciebat et occupati animi praesenti laetitia nihil
                    quo vanius fieret gaudium suum auribus admittebant, debellatumque mox fore, si
                    adniti paulum voluissent, rebantur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> ingenti consensu fit senatus consultum ut Hannibali quattuor
                    milia Numidarum in supplementum mitterentur et quadraginta elephanti et argenti
                    talenta <milestone unit="section" n="8?"/> . . . que <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>a</reg> lost numeral </hi> (D?) <hi rend="italics">and a general's
                            name</hi> (Carthalo <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ) <hi rend="italics">have been corrupted into</hi> dictator(que) <hi
                            rend="italics">P</hi> (1). </note> cum Magone in Hispaniam praemissus
                    est ad conducenda viginti milia peditum, quattuor milia equitum, quibus
                    exercitus qui in Italia quique in Hispania erant supplerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> haec, ut in secundis rebus, segniter otioseque gesta; Romanos
                    praeter insitam industriam animis fortuna etiam cunctari prohibebat. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> nec consul ulli rei quae per eum agenda esset deerat, et dictator
                    M. Iunius Pera rebus divinis perfectis latoque, ut solet, ad populum ut equum
                    escendere liceret, praeter duas urbanas legiones, quae principio anni a
                    consulibus conscriptae fuerant, et servorum dilectum cohortesque ex agro Piceno
                    et Gallico <pb n="p.44"/> collectas, ad ultimum prope desperatae rei publicae
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note>
                    auxilium, <milestone unit="section" n="3?"/> cum honesta utilibus cedunt,
                    descendit edixitque qui capitalem fraudem ausi quique pecuniae <note
                        place="unspecified" anchored="true"> pecuniae <hi rend="italics">z:</hi>
                        pecunia <hi rend="italics">P</hi> (1). </note> iudicati in vinculis essent,
                    qui eorum apud se milites fierent, eos noxa pecuniaque sese exsolvi iussurum.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ea</reg> sex milia hominum Gallicis spoliis, quae triumpho C. Flamini
                    tralata erant, armavit, itaque cum viginti quinque milibus armatorum ab urbe
                    proficiscitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Hannibal</name> Capua recepta cum iterum Neapolitanorum animos partim spe,
                    partim metu nequiquam temptasset, in agrum Nolanum exercitum traducit, ut non
                    hostiliter statim, <milestone unit="section" n="6?"/> quia non desperabat
                    voluntariam deditionem, ita, si morarentur spem, nihil eorum quae pati aut
                    timere possent praetermissurus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>senatus</reg> ac maxime primores eius in societate Romana cum fide
                    perstare; plebs novarum, ut solet, rerum atque Hannibalis tota esse metumque
                    agrorum populationis et patienda in obsidione multa gravia indignaque proponere
                    animo; neque auctores defectionis deerant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> ubi senatum metus cepit, si propalam tenderent, resisti
                    multitudini concitatae non posse, secunda simulando <note place="unspecified"
                        anchored="true"> secunda simulando <hi rend="italics">CM</hi> 7: secunda
                        simulanda simulando <hi rend="italics">P</hi> (12); obsecundando <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> dilationem mali inveniunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>placere</reg> enim sibi defectionem ad Hannibalem simulant; quibus autem
                    condicionibus in foedus amicitiamque novam transeant, parum constare. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ita</reg> spatio sumpto legatos propere ad praetorem Romanum Marcellum
                    Claudium, qui <pb n="p.46"/> Casilini cum exercitu erat, mittunt docentque <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> quanto
                    in discrimine sit Nolana res: agrum Hannibalis esse et Poenorum, urbem extemplo
                    futuram ni subveniatur; <milestone unit="section" n="11"/> concedendo plebei
                    senatum ubi velint defecturos se, ne deficere praefestinarent effecisse.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Marcellus</name> conlaudatis Nolanis eadem simulatione extrahi rem in suum
                    adventum iussit; interim celari quae secum acta essent spemque omnem auxilii
                    Romani. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ipse</reg> a Casilino Caiatiam petit atque inde Volturno amni traiecto per
                        <note place="unspecified" anchored="true"> per <hi rend="italics">
                            <reg>otto</reg> : </hi> perque <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    agrum Saticulanum Trebianumque super Suessulam per montis Nolam pervenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> adventum praetoris Romani Poenus agro Nolano excessit et ad mare
                    proxime Neapolim descendit, cupidus maritimi oppidi potiundi, quo cursus navibus
                    tutus ex Africa esset. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ceterum</reg> postquam Neapolim a praefecto Romano teneri accepit—M. Iunius
                    Silanus erat, ab ipsis Neapolitanis accitus—, Neapoli quoque, sicut Nola, omissa
                    petit Nuceriam. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>eam</corr>
                            <sic>ear</sic>
                        </choice>
                    </reg> cum aliquamdiu circumsedisset, saepe vi saepe sollicitandis nequiquam
                    nunc plebe, nunc principibus, fame demum in deditionem accepit, pactus ut
                    inermes cum singulis abirent vestimentis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>deinde</reg> ut qui a principio mitis omnibus Italicis praeter Romanos
                    videri vellet, praemia atque honores qui remanserint <note place="unspecified"
                        anchored="true"> remanserint <hi rend="italics">x:</hi> remanserant <hi
                            rend="italics">PC</hi> 1(10). </note> ac militare secum <pb n="p.48"/>
                    voluissent proposuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nec</reg> ea spe quemquam tenuit; <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> dilapsi omnes, quocumque hospitia aut
                    fortuitus animi impetus tulit, per Campaniae urbes, maxime Nolam Neapolimque.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> ferme triginta senatores ac forte primus quisque, Capuam
                    petissent, exclusi inde, quod portas Hannibali clausissent, Cumas se
                    contulerunt. <name>Nuceriae</name> praeda militi data est, urbs direpta atque
                    incensa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Nolam</name> Marcellus non sui magis fiducia praesidii quam voluntate
                    principum habebat; plebs timebatur et ante omnis L. Bantius, quem conscientia
                    temptatae defectionis ac metus a praetore Romano nunc ad proditionem patriae,
                    nunc, si ad id fortuna defuisset, ad transfugiendum stimulabat. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>erat</reg> iuvenis acer et sociorum ea tempestate prope nobilissimus eques.
                        <reg>seminecem</reg> eum ad Cannas in acervo caesorum corporum inventum
                    curatumque benigne etiam cum donis Hannibal domum remiserat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>ob</reg> eius gratiam meriti rem Nolanam in ius dicionemque dare voluerat
                    Poeno, anxiumque eum et sollicitum cura novandi res praetor cernebat. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ceterum</reg> cum aut poena cohibendus esset aut beneficio conciliandus,
                    sibi adsumpsisse quam hosti ademisse fortem ac strenuum maluit socium,
                    accitumque ad se benigne appellat: <milestone unit="section" n="11"/> multos eum
                    invidos inter popularis habere inde existimatu facile esse quod nemo civis
                    Nolanus sibi indicaverit <pb n="p.50"/> quam multa eius egregia facinora
                    militaria essent; <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note>
                    <milestone unit="section" n="12"/> sed qui in Romanis militaverit castris, non
                    posse obscuram eius virtutem esse. <reg>multos</reg> sibi, qui cum eo stipendia
                    fecerint, referre qui vir esset ille, quaeque et quotiens pericula pro salute ac
                    dignitate populi Romani adisset, <milestone unit="section" n="13?"/> utique
                    Cannensi proelio non prius pugna abstiterit quam prope exsanguis ruina
                    superincidentium virorum, equorum armorumque sit oppressus. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <quote>
                        <reg>itaque</reg> macte virtute esto </quote> inquit; <quote> apud me tibi
                        omnis honos atque omne praemium erit, et quo frequentior mecum fueris,
                        senties eam rem tibi dignitati atque emolumento esse. </quote>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>laetoque</reg> iuveni promissis equum eximium dono dat, bigatosque
                    quingentos quaestorem numerare iubet; lictoribus imperat ut eum se adire
                    quotiens velit patiantur. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hac</reg> comitate Marcelli ferocis iuvenis animus adeo est mollitus ut
                    nemo inde sociorum rem Romanam fortius ac fidelius iuverit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> Hannibal ad portas esset—Nolam enim rursus a Nuceria movit
                    castra—plebesque Nolana de integro ad defectionem spectaret, <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <name>Marcellus</name> sub adventum hostium intra muros se recepit, non castris
                    metuens sed ne prodendae urbis occasionem nimis multis in eam inminentibus
                    daret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>instrui</reg> deinde utrimque acies coeptae, Romanorum pro moenibus Nolae,
                    Poenorum ante castra sua. <reg>proelia</reg>
                    <choice>
                        <corr>hinc</corr>
                        <sic>hine</sic>
                    </choice> parva inter urbem castraque et vario eventu fiebant, <pb n="p.52"/>
                    quia duces nec prohibere paucos temere provocantis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> provocantis <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi rend="italics"
                            >?A</hi> x: procantis <hi rend="italics">PCR?M:</hi> procursantis <hi
                            rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> . </hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> nec
                    dare signum universae pugnae volebant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>in</reg> hac cotidiana duorum exercituum statione principes Nolanorum
                        <milestone unit="section" n="6?"/> nuntiant Marcello nocturna conloquia
                    inter plebem ac Poenos fieri statutumque esse ut, cum Romana acies egressa
                    portis foret, <note place="unspecified" anchored="true"> foret <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> iret <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        staret <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> . </hi>
                    </note> inpedimenta eorum ac sarcinas diriperent, clauderent deinde portas
                    murosque occuparent, ut potentes rerum suarum atque urbis Poenum inde pro Romano
                    acciperent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>haec</corr>
                            <sic>haee</sic>
                        </choice>
                    </reg> ubi nuntiata Marcello sunt, conlaudatis senatoribus Nolanis, priusquam
                    aliqui motus in urbe oreretur, fortunam pugnae experiri statuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>ad</reg> tris portas in hostes versas tripertito exercitum instruxit;
                    inpedimenta subsequi iussit, calones lixasque et invalidos milites vallum ferre.
                        <reg>media</reg> porta robora legionum et Romanos equites, duabus circa
                    portis novos milites levemque armaturam ac sociorum equites statuit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <name>Nolani</name> muros portasque adire vetiti, subsidiaque destinata
                    inpedimentis data, ne occupatis proelio legionibus in ea impetus fieret.
                        <reg>ita</reg> instructi intra portas stabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Hannibali</name> sub signis, id quod per aliquot dies fecerat, ad multum
                    diei in acie stanti primo miraculo esse quod nec exercitus Romanus porta
                    egrederetur nec armatus quisquam in muris esset. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>ratus</reg> deinde <pb n="p.54"/> prodita conloquia esse metuque resides
                    factos, partem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> militum in castra remittit iussos propere adparatum omnem
                    oppugnandae urbis in primam aciem adferre, satis fidens, si cunctantibus
                    instaret, tumultum aliquem in urbe plebem moturam. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>dum</reg> in sua quisque ministeria discursu trepidat ad prima signa
                    succeditque ad muros acies, patefacta repente porta Marcellus signa canere
                    clamoremque tolli ac pedites primum, deinde equites, quanto maximo possent
                    impetu in hostem erumpere iubet. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>satis</reg> terroris tumultusque in aciem mediam intulerant, cum duabus
                    circa portis P. Valerius Flaccus et C. Aurelius legati in cornua hostium
                    erupere. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>addidere</reg> clamorem lixae calonesque et alia turba custodiae
                    inpedimentorum adposita, ut paucitatem maxime spernentibus Poenis ingentis
                    repente exercitus speciem fecerit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>vix</reg> equidem ausim adfirmare, quod quidam auctores sunt, duo milia et
                    octingentos hostium caesos non plus quingentis Romanorum amissis; <milestone
                        unit="section" n="16"/> sed <note place="unspecified" anchored="true">
                        amissis; sed <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> amisisset <hi rend="italics">PMD?R</hi> x:
                        amisisse <hi rend="italics">CM</hi> x: amisisse sed <hi rend="italics"
                            >A.</hi>
                    </note> sive tanta sive minor victoria fuit, ingens eo die res ac nescio an
                    maxima illo bello gesta est: <note place="unspecified" anchored="true"> est <hi
                            rend="italics">
                            <reg>freinsheim</reg> : </hi> sit <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    non vinci enim ab Hannibale <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>after</reg>
                        </hi> Hannibale <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">have</hi>
                        vincentibus ( <hi rend="italics">with</hi> tum <hi rend="italics">or</hi>
                        tunc <hi rend="italics">x</hi> ): vinci timentibus <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> , Conway. </hi>
                    </note> difficilius fuit quam postea vincere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Hannibal</name> spe potiundae Nolae adempta cum Acerras recessisset,
                    Marcellus extemplo clausis portis custodibusque dispositis, ne quis egrederetur,
                        <pb n="p.56"/> quaestionem in foro de iis qui clam in conloquiis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> hostium
                    fuerant habuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>supra</reg> septuaginta damnatos proditionis securi percussit bonaque eorum
                    iussit publica populi Romani esse, <milestone unit="section" n="3?"/> et summa
                    rerum senatui tradita cum exercitu omni profectus supra Suessulam castris
                    positis consedit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Poenus</name> Acerras primum ad voluntariam deditionem conatus perlicere,
                    inde <note place="unspecified" anchored="true"> inde <hi rend="italics">P</hi>
                        (1), <hi rend="italics">but after</hi> obstinatos; <hi rend="italics"
                            >before</hi> postquam <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> . </hi>
                    </note> postquam obstinatos videt, obsidere atque oppugnare parat. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ceterum</reg> Acerranis plus animi quam virium erat; itaque desperata
                    tutela urbis, ut circumvallari moenia viderunt, priusquam continuarentur hostium
                    opera, per intermissa munimenta neglectasque custodias silentio noctis dilapsi,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> per vias inviaque qua quemque aut
                    consilium aut error tulit, in urbes Campaniae, quas satis certum erat non
                    mutasse fidem, perfugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Hannibal</name> Acerris direptis atque incensis, cum a Casilino <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Casilino <hi rend="italics">A</hi> 2
                            <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> Casino <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    dictatorem Romanum legionesque novas acciri <note place="unspecified"
                        anchored="true"> novas acciri <hi rend="italics">A</hi> .y <hi
                            rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> nimis accipi <hi rend="italics">P</hi> (5) <hi
                            rend="italics">M</hi> x: acciri <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> . </hi>
                    </note> nuntiassent, ne quid <note place="unspecified" anchored="true"> ne quid
                            <hi rend="italics">
                            <reg>lipsius</reg> : </hi> ne quis <hi rend="italics">P</hi> (1): ne
                        quid novi <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> . </hi>
                    </note> tam propinquis hostium castris Capuae quoque moveretur, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> moveretur <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> orerecurrunt <hi rend="italics">P:</hi>
                        recurrunt <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">?</hi> (4):
                        occurreret <hi rend="italics">
                            <reg>lipsius</reg> . </hi>
                    </note>
                    <choice>
                        <corr>exercitum</corr>
                        <sic>exereitum</sic>
                    </choice> ad Casilinum ducit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Casilinum</name> eo tempore quingenti Praenestini habebant cum paucis
                    Romanis Latinique nominis, quos eodem audita Cannensis clades contulerat.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>hi</reg> , non confecto Praeneste ad diem dilectu, serius profecti domo cum
                    Casilinum ante famam adversae pugnae venissent, et, aliis adgregantibus sese
                    Romanis sociisque, profecti a Casilino cum satis <pb n="p.58"/> magno agmine
                    irent, avertit eos retro Casilinum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> nuntius Cannensis pugnae. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ibi</reg>
                    <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curn</sic>
                    </choice> dies aliquot, suspecti Campanis timentesque, cavendis ac struendis in
                    vicem insidiis traduxissent, ut de Capuae defectione agi accipique Hannibalem
                    satis pro certo habuere, interfectis nocte oppidanis partem urbis, quae cis
                    Volturnum est—eo enim dividitur amni— occupavere, idque praesidii Casilini
                    habebant Romani. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>additur</reg> et Perusina cohors, homines quadringenti sexaginta, eodem
                    nuntio quo Praenestini paucos ante dies, Casilinum conpulsi. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>et</reg> satis ferme armatorum ad tam exigua moenia et flumine altera parte
                    cincta tuenda erat: penuria frumenti nimium etiam ut videretur hominum
                    efficiebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Hannibal</name> cum iam inde haud procul esset, Gaetulos cum praefecto
                    nomine Isalca praemittit ac primo, si fiat conloquii copia, verbis benignis ad
                    portas aperiundas praesidiumque accipiendum perlicere iubet: si in pertinacia
                    perstent, vi rem gerere ac temptare si qua parte invadere urbem possit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ubi</reg> ad moenia adcessere, quia silentium erat, solitudo visa; metuque
                    concessum barbarus ratus moliri portas et claustra refringere parat, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> cum patefactis repente portis cohortes duae, ad id
                    ipsum instructae intus, ingenti cum tumultu erumpunt stragemque hostium faciunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ita</reg> primis repulsis Maharbal cum <pb n="p.60"/> maiore robore virorum
                    missus nec ipse eruptionem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> cohortium sustinuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>postremo</reg> Hannibal castris ante ipsa moenia oppositis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> oppositis <hi rend="italics">P</hi>
                        (1): positis <hi rend="italics">x Madvig.</hi>
                    </note> parvam urbem parvumque praesidium summa vi atque omnibus copiis
                    oppugnare parat, ac dum instat lacessitque, corona undique circumdatis moenibus,
                    aliquot milites et promptissimum quemque e muro turribusque ictos amisit.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>semel</reg> ultro erumpentis agmine elephantorum opposito prope interclusit
                    trepidosque conpulit in urbem satis multis ut ex tanta paucitate interfectis.
                        <reg>plures</reg> cecidissent ni nox proelio intervenisset. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>postero</reg> die omnium animi ad oppugnandum accenduntur, utique postquam
                    corona aurea muralis proposita est, atque ipse dux castelli <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> loco positi segnem oppugnationem Sagunti expugnatoribus exprobrabat,
                    Cannarum Trasumennique et Trebiae singulos admonens universosque. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>inde</reg> vineae quoque coeptae agi cuniculique; nec ad varios conatus
                    hostium aut vis ulla aut ars deerat sociis Romanorum. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>propugnacula</reg> adversus vineas statuere, transversis cuniculis hostium
                    cuniculos excipere, et palam et clam coeptis obviam ire, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> pudor etiam Hannibalem ab incepto avertit, castrisque communitis ac
                    praesidio modico inposito, ne omissa res videretur, in hiberna Capuam concessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ibi</reg> partem maiorem hiemis exercitum in tectis <pb n="p.62"/> habuit,
                    adversus omnia humana mala saepe ac diu <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> duratum, bonis inexpertum atque insuetum.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>itaque</reg> , quos nulla mali vicerat vis, perdidere nimia bona ac
                    voluptates inmodicae, et eo inpensius quo avidius ex insolentia in eas se
                    merserant. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>somnus</reg> enim et vinum et epulae et scorta balineaque et otium
                    consuetudine in dies blandius ita enervaverunt corpora animosque ut magis deinde
                    praeteritae victoriae eos quam praesentes tutarentur vires, <milestone
                        unit="section" n="13?"/> maiusque id peccatum ducis apud peritos artium
                    militarium haberetur quam quod non ex Cannensi acie protinus ad urbem Romanam
                    duxisset; illa enim cunctatio distulisse modo victoriam videri potuit, <choice>
                        <corr>hic</corr>
                        <sic>hie</sic>
                    </choice> error vires ademisse ad vincendum. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>itaque</reg> hercule, velut si cum alio exercitu a Capua exiret, nihil
                    usquam pristinae disciplinae tenuit. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>nam</reg> et redierunt plerique scortis inpliciti, et, ubi primum sub
                    pellibus haberi coepti sunt, viaque et alius militaris labor excepit, tironum
                    modo corporibus animisque deficiebant, <milestone unit="section" n="16?"/> et
                    deinde per omne aestivorum tempus magna pars sine commeatibus ab signis
                    dilabebantur, neque aliae latebrae quam Capua desertoribus erant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> mitescente iam hieme educto ex hibernis milite Casilinum
                    redit, <milestone unit="section" n="2?"/> ubi, quamquam ab oppugnatione cessatum
                    erat, obsidio tamen continua <pb n="p.64"/> oppidanos praesidiumque ad ultimum
                    inopiae <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> adduxerat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>castris</reg> Romanis Ti. Sempronius praeerat dictatore auspiciorum
                    repetendorum causa profecto Romam. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Marcellum</name> et ipsum cupientem ferre auxilium obsessis et Volturnus
                    amnis inflatus aquis et preces Nolanorum Acerranorumque tenebant, Campanos
                    timentium si praesidium Romanum abscessisset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Gracchus</name> adsidens tantum Casilino, quia praedictum erat dictatoris
                    ne quid absente eo rei gereret, nihil movebat, quamquam quae facile omnem
                    patientiam vincerent nuntiabantur a Casilino: <milestone unit="section" n="6"/>
                    nam et praecipitasse se quosdam non tolerantes famem constabat, et stare inermes
                    in muris, nuda corpora ad missilium telorum ictus praebentes. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ea</reg> aegre patiens Gracchus,cum neque pugnam conserere dictatoris
                    iniussu auderet—pugnandum autem esse, si palam frumentum inportaret,
                    videbat—neque clam inportandi spes esset, <milestone unit="section" n="8"/>
                    farre ex agris circa undique convecto cum conplura dolia conplesset, nuntium ad
                    magistratum Casilinum misit ut exciperent dolia quae amnis deferret. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>insequenti</reg> nocte intentis omnibus in flumen ac spem ab nuntio Romano
                    factam dolia medio missa amni defluxerunt; aequaliterque inter omnes frumentum
                    divisum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>id</reg> postero quoque die ac tertio factum est; nocte et mittebantur et
                    perveniebant; eo custodias hostium fallebant. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>imbribus</reg> deinde continuis citatior solito amnis transverso <pb
                        n="p.66"/> vertice dolia impulit ad ripam <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quamn</sic>
                    </choice> hostes servabant. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note>
                    <reg>ibi</reg> haerentia inter obnata ripis salicta conspiciuntur, nuntiatumque
                    Hannibali est, et deinde intentiore custodia cautum ne quid falleret Volturno ad
                    urbem missum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>nuces</reg> tamen fusae ab Romanis castris, cum medio amni ad Casilinum
                    defluerent, cratibus excipiebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>postremo</reg> ad id ventum inopiae est ut lora detractasque scutis pelles,
                    ubi fervida mollissent aqua, mandere conarentur nec muribus aliove animali
                    abstinerent et omne herbarum radicumque genus aggeribus infimis muri eruerent.
                        <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>et</reg> cum hostes obarassent quidquid herbidi terreni extra murum erat,
                    raporum semen iniecerunt, ut Hannibal <quote>
                        <reg>eone</reg> usque dum ea nascuntur ad Casilinum sessurus sum? </quote>
                    exclamaret; <milestone unit="section" n="15"/> et qui nullam antea pactionem
                    auribus admiserat, tum demum agi secum est passus de redemptione liberorum
                    capitum. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>septunces</reg> auri in singulos pretium convenit. <reg>fide</reg> accepta
                    tradiderunt sese. <reg>donec</reg> omne aurum persolutum est, in vinculis
                    habiti; <milestone unit="section" n="17"/> tum remissi summa cum fide.
                        <reg>id</reg> verius est quam ab equite in abeuntis inmisso interfectos.
                        <name>Praenestini</name> maxima pars fuere. <reg>ex</reg> quingentis
                    septuaginta qui in praesidio fuerunt minus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> minus <hi rend="italics">P</hi> (1): haud minus <hi
                            rend="italics">x Madvig.</hi>
                    </note> dimidium ferrum famesque absumpsit: ceteri incolumes Praeneste cum
                    praetore suo M. Anicio—scriba is antea <pb n="p.68"/> fuerat—redierunt.
                        <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>statua</reg> eius indicio fuit Praeneste <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> in foro statuta,
                    loricata, amicta toga, velato capite, cum titulo lamnae aeneae inscripto, M.
                    Anicium pro militibus qui Casilini in praesidio fuerint votum solvisse.
                        <reg>idem</reg> titulus tribus signis in aede Fortunae positis fuit
                    subiectus. <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Casilinum</name> oppidum redditum Campanis est, firmatum septingentorum
                    militum de exercitu Hannibalis praesidio, ne, ubi Poenus inde abscessisset,
                    Romani oppugnarent. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>praenestinis</reg> militibus senatus Romanus duplex stipendium et
                    quinquennii militiae vacationem decrevit; civitate cum donarentur ob virtutem,
                    non mutaverunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>perusinorum</reg> casus obscurior fama est, quia nec ipsorum monumento ullo
                    est inlustratus nec decreto Romanorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore Petelinos, qui uni ex Bruttiis manserant in amicitia
                    Romana, non Carthaginienses modo qui regionem obtinebant, sed Bruttii quoque
                    ceteri ob separata ab se consilia oppugnabant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quibus</reg> cum obsistere malis nequirent Petelini, legatos Romam ad
                    praesidium petendum miserunt. <reg>quorum</reg> preces lacrimaeque—in questus
                    enim flebiles, cum sibimet ipsi consulere iussi sunt, sese in vestibulo curiae
                    profuderunt—ingentem misericordiam patribus ac populo moverunt; <milestone
                        unit="section" n="6"/> consultique iterum a M. Aemilio praetore patres <choice>
                        <corr>circumspectis</corr>
                        <sic>circurspectis</sic>
                    </choice> omnibus <pb n="p.70"/> imperii viribus fateri coacti nihil iam
                    longinquis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> sociis in se praesidii esse, redire domum fideque ad ultimum
                    expleta consulere sibimet ipsos in reliquum pro <note place="unspecified"
                        anchored="true"> pro <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> in <hi rend="italics">z: om. P</hi> (1).
                    </note> praesenti fortuna iusserunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>haec</reg> postquam renuntiata legatio Petelinis est, tantus repente maeror
                    pavorque senatum eorum cepit ut pars profugiendi qua quisque posset ac
                    deserendae urbis auctores essent, <milestone unit="section" n="8?"/> pars,
                    quando deserti a veteribus sociis essent, adiungendi se ceteris Bruttiis ac per
                    eos dedendi Hannibali. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>vicit</reg> tamen ea pars quae nihil raptim nec temere agendum
                    consulendumque de integro censuit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>relata</reg> postero die per minorem trepidationem re tenuerunt optimates
                    ut convectis omnibus ex agris urbem ac muros firmarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> idem fere tempus litterae ex Sicilia Sardiniaque Romam allatae.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>priores</reg> ex Sicilia T. Otacilii propraetoris in senatu recitatae sunt:
                    P. Furium praetorem cum classe ex Africa Lilybaeum venisse; ipsum graviter
                    saucium in discrimine ultimo vitae esse; militi ac navalibus sociis neque
                    stipendium neque frumentum ad diem dari neque unde detur esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/> magnopere suadere ut quam primum ea mittantur,
                    sibique, si ita videatur, ex novis praetoribus successorem mittant. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>eademque</reg> ferme de stipendio frumentoque ab A. Cornelio Mammula
                    propraetore ex Sardinia scripta. <reg>responsum</reg>
                    <pb n="p.72"/> utrique non esse unde mitteretur, iussique ipsi <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note>
                    classibus atque exercitibus suis consulere. <milestone unit="section" n="5"/> T.
                    Otacilius ad unicum subsidium populi Romani, Hieronem, legatos cum misisset, in
                    stipendium quanti argenti opus fuit et sex mensum frumentum accepit; <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Cornelio</name> in Sardinia civitates sociae benigne contulerunt.
                        <reg>et</reg> Romae quoque propter penuriam argenti triumviri mensarii
                    rogatione M. Minuci tribuni plebis facti, L. Aemilius Papus, qui consul
                    censorque fuerat, et M. Atilius Regulus, qui bis consul fuerat, et L. Scribonius
                    Libo, qui tum tribunus plebis erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> duumviri creati M. et C. Atilii aedem Concordiae, quam L. Manlius
                    praetor voverat, dedicaverunt; et tres pontifices creati, Q. Caecilius Metellus
                    et Q. Fabius Maximus et Q. Fulvius Flaccus, in locum P. Scantini demortui et L.
                    Aemili Pauli consulis et Q. Aeli Paeti, qui ceciderant pugna Cannensi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> cetera quae continuis cladibus fortuna minuerat, quantum
                    consiliis humanis adsequi poterant, <milestone unit="section" n="2"/> patres
                    explessent, tandem se quoque et solitudinem curiae paucitatemque convenientium
                    ad publicum consilium respexerunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>neque</reg> enim post L. Aemilium et C. Flaminium censores senatus lectus
                    fuerat, cum tantum senatorum adversae pugnae, ad <pb n="p.74"/> hoc sui quemque
                    casus per quinquennium <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 538</note> absumpsissent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> de ea re M. Aemilius praetor, dictatore post Casilinum amissum
                    profecto iam <note place="unspecified" anchored="true"> iam <hi rend="italics"
                            >A</hi> .y <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> tam <hi rend="italics">P</hi> (1): tandem <hi
                            rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> : om. xC </hi> x. </note> ad exercitum, exposcentibus
                    cunctis rettulisset, tum Sp. Carvilius, cum longa oratione non patrum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> patrum <hi rend="italics">H. J.
                            Müller</hi> ( <hi rend="italics">this order</hi> ): senatus <hi
                            rend="italics">x:</hi> senatorum <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> eam <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg> : om. P </hi> (1). </note> solum inopiam sed
                    paucitatem etiam civium ex quibus in patres legerentur conquestus esset,
                        <milestone unit="section" n="5?"/> explendi senatus causa et iungendi artius
                    Latini nominis cum populo Romano magnopere se suadere dixit ut ex singulis
                    populis Latinorum binis senatoribus, quibus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quibus <hi rend="italics">J. H. Voss:</hi> quos <hi
                            rend="italics">A</hi> .y: si <hi rend="italics">x: om. P</hi> (1).
                    </note> patres Romani censuissent, civitas daretur atque inde in <note
                        place="unspecified" anchored="true"> inde in <hi rend="italics">x
                            Frigell:</hi> in <hi rend="italics">P</hi> (1): ei in <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> demortuorum locum in senatum legerentur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>eam</reg> sententiam haud aequioribus animis quam ipsorum quondam
                    postulatum Latinorum patres audierunt; <milestone unit="section" n="7"/> et cum
                    fremitus indignantium tota curia esset, et praecipue T. Manlius esse etiam nunc
                    eius stirpis virum diceret ex qua quondam in Capitolio consul minatus esset quem
                    Latinum in curia vidisset eum sua manu se interfecturum, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> Q. Fabius Maximus numquam rei ullius alieniore
                    tempore mentionem factam in senatu dicit quam inter tam suspensos sociorum
                    animos incertamque fidem id iactum quod insuper sollicitaret eos. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>eam</reg> unius hominis temerariam vocem silentio omnium exstinguendam esse
                    et, si quid umquam arcani sanctive ad silendum in curia fuerit, <pb n="p.76"/>
                    id omnium maxime tegendum, occulendum, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> obliviscendum, pro non dicto <note
                        place="unspecified" anchored="true"> non dicto <hi rend="italics">M</hi> 7
                            <hi rend="italics">A:</hi> dicto <hi rend="italics">P</hi> (11): indicto
                            <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> . </hi>
                    </note> habendum esse. <reg>ita</reg> eius rei oppressa mentio est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>dictatorem</reg> , qui censor ante fuisset vetustissimusque ex iis qui
                    viverent censoriis esset, creari placuit qui senatum legeret, accirique C.
                    Terentium consulem ad dictatorem dicendum iusserunt. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>qui</reg> ex Apulia relicto ibi praesidio cum magnis itineribus Romam
                    redisset, nocte proxima, ut mos erat, M. Fabium Buteonem ex senatus consulto
                    sine magistro equitum dictatorem in sex menses dixit. <milestone unit="chapter"
                        n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>is</reg> ubi cum lictoribus in rostra escendit, neque duos dictatores
                    tempore uno, quod numquam antea factum esset, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    probare se dixit, neque dictatorem sine magistro equitum, nec censoriam vim uni
                    permissam et eidem iterum, nec dictatori, nisi rei gerendae causa creato, in sex
                    menses datum imperium. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quae</reg> inmoderata forsan <note place="unspecified" anchored="true">
                        forsan <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> fors <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    tempus ac necessitas fecerit, iis se modum impositurum: nam neque senatu
                    quemquam moturum ex iis quos C. Flaminius L. Aemilius censores in senatum
                    legissent; <milestone unit="section" n="4"/> transcribi tantum recitarique eos
                    iussurum, ne penes unum hominem iudicium arbitriumque de fama ac moribus
                    senatoris fuerit; et ita in demortuorum locum sublecturum ut ordo ordini, non
                    homo homini praelatus videretur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>recitato</reg> vetere senatu, inde primos in demortuorum locum legit qui
                    post L. Aemilium C. Flaminium <pb n="p.78"/> censores curulem magistratum
                    cepissent necdum in <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 538</note> senatum lecti essent, ut quisque eorum primus creatus
                    erat; <milestone unit="section" n="6"/> tum legit, qui aediles, tribuni plebis,
                    quaestoresve fuerant; tum ex iis qui magistratus non <note place="unspecified"
                        anchored="true"> non <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : om. P </hi> (1): non (magistratus) <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> minores (magistratus) <hi rend="italics">
                            <reg>stroth</reg> . </hi>
                    </note> cepissent, qui spolia ex hoste fixa domi haberent aut civicam coronam
                    accepissent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ita</reg> centum septuaginta septem cum ingenti adprobatione hominum in
                    senatum lectis, extemplo se magistratu abdicavit privatusque de rostris
                    descendit lictoribus abire iussis, <milestone unit="section" n="8?"/> turbaeque
                    se inmiscuit privatas agentium res, tempus hoc sedulo terens, ne deducendi sui
                    causa populum de foro abduceret. <reg>neque</reg> tamen elanguit cura hominum ea
                    mora, frequentesque eum <choice>
                        <corr>domum</corr>
                        <sic>domur</sic>
                    </choice> deduxerunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Consul</name> nocte insequenti ad exercitum redit non facto certiore
                    senatu, ne conitiorum causa in urbe retineretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postero</reg> die consultus a M. Pomponio praetore senatus decrevit
                    dictatori scribendum uti, si e re publica censeret esse, ad consules subrogandos
                    veniret cum magistro equitum et praetore M. Marcello, <milestone unit="section"
                        n="2?"/> ut ex iis praesentibus noscere patres possent quo statu res publica
                    esset, consiliaque ex rebus caperent. <reg>qui</reg> acciti erant, omnes
                    venerunt relictis legatis qui legionibus praeessent. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>dictator</reg> de se pauca ac <pb n="p.80"/> modice locutus in magistrum
                    equitum Ti. <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> Sempronium Gracchum magnam partem gloriae vertit, comitiaque
                    edixit, quibus L. Postumius tertium absens, qui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Galliam provinciam obtinebat, et Ti. Sempronius Gracchus, qui tum
                    magister equitum et aedilis curulis erat, consules creantur. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>praetores</reg> inde creati M. Valerius Laevinus iterum, Ap. Claudius
                    Pulcher, Q. Fulvius Flaccus, Q. Mucius Scaevola. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>dictator</reg> creatis magistratibus Teanum in hiberna ad exercitum redit
                    relicto magistro equitum Romae, qui, cum post paucos dies magistratum initurus
                    esset, de exercitibus scribendis conparandisque in annum patres consuleret. </p>
                <p>
                    <reg>cum</reg> eae res maxime agerentur, nova clades nuntiata, aliam super aliam
                    cumulante in eum annum fortuna, L. Postumium consulem designatum in Gallia ipsum
                    atque exercitum deletes. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>silva</reg> erat Vasta—Litanam Galli vocabant—qua exercitum traducturus
                    erat. <reg>eius</reg> silvae dextra laevaque circa viam Galli arbores ita
                    inciderunt ut inmotae starent, momento levi inpulsae occiderent. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>legiones</reg> duas Romanas habebat Postumius, sociumque ab supero mari
                    tantum conscripserat ut viginti quinque milia armatorum in agros hostium
                    induxerit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Galli</name> oram extremae silvae cum circumsedissent, ubi intravit <pb
                        n="p.82"/> agmen saltum, tum extremas arborum succisarum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> impellunt.
                        <reg>quae</reg> alia in aliam, instabilem per se ac male haerentem,
                    incidentes ancipiti strage arma, viros, equos obruerunt, ut vix decem homines
                    effugerent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nam</reg> cum exanimati plerique essent arborum truncis fragmentisque
                    ramorum, ceteram multitudinem inopinato malo trepidam Galli saltum omnem armati
                    circumsedentes interfecerunt, paucis e tanto numero captis, qui pontem fluminis
                    petentes, obsesso ante ab hostibus ponte, interclusi sunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>ibi</reg> Postumius omni vi ne caperetur dimicans occubuit.
                        <reg>spolia</reg> corporis caputque praecisum ducis Boii ovantes templo quod
                    sanctissimum est apud eos intulere. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>purgato</reg> inde capite, ut mos iis est, calvam auro caelavere, idque
                    sacrum vas iis erat quo sollemnibus libarent poculumque idem sacerdotibus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sacerdotibus <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> sacerdotis <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        sacerdoti <hi rend="italics">x Sigonius.</hi>
                    </note> esset ac templi antistitibus. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>praeda</reg> quoque haud minor Gallis quam victoria fuit; nam etsi magna
                    pars animalium strage silvae oppressa erat, tamen ceterae res, quia nihil
                    dissipatum fuga est, stratae per omnem iacentis agminis ordinem inventae sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hac</reg> nuntiata clade cum per dies multos in tanto pavore fuisset
                    civitas ut tabernis clausis velut <pb n="p.84"/> nocturna solitudine per urbem
                    acta senatus aedilibus <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 538</note>
                    <milestone unit="section" n="2?"/> negotium daret ut urbem circumirent
                    aperirique tabernas et maestitiae publicae speciem urbi demi iuberent, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turm</sic>
                    </choice> Ti. Sempronius senatum habuit consolatusque patres est, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> et adhortatus ne qui Cannensi ruinae non
                    succubuissent ad minores calamitates animos summitterent. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>quod</reg> ad Carthaginienses hostes Hannibalemque attineret, prospera modo
                    essent, sicut speraret, futura, Gallicum <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellur</sic>
                    </choice> et omitti tuto et differri posse, ultionemque eam fraudis in deorum ac
                    populi Romani potestate fore. <reg>de</reg> hoste Poeno exercitibusque, per quos
                    id bellum gereretur, consultandum atque agitandum. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>ipse</reg> primum quid peditum equitumque, quid civium, quid sociorum in
                    exercitu esset dictatoris, disseruit; tum Marcellus suarum copiarum summam
                    exposuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quid</reg> in Apulia cum C. Terentio consule esset a peritis quaesitum est;
                    nec unde <note place="unspecified" anchored="true"> nec unde <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> necundo <hi rend="italics">P:</hi> ne
                        secundo <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">R</hi> x(14): nec
                        secundo <hi rend="italics">C:</hi> nec unde duo <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> consulares exercitus satis firmi ad tantum bellum efficerentur inibatur
                    ratio. <reg>itaque</reg> Galliam, quamquam <choice>
                        <corr>stimulabat</corr>
                        <sic>stinulabat</sic>
                    </choice> iusta ira, omitti eo anno placuit. <reg>exercitus</reg> dictatoris
                    consuli decretus est. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>de</reg> exercitu M. Marcelli, qui eorum ex fuga Cannensi essent, in
                    Siciliam eos traduci atque ibi militare <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> in Italia bellum esset placuit; <milestone unit="section" n="8"/>
                    eodem ex dictatoris legionibus reici militem minimi quemque roboris, nullo
                    praestituto militiae tempore nisi quod stipendiorum legitimorum esset. <pb
                        n="p.86"/>
                    <reg>duae</reg> legiones urbanae alteri consuli, <milestone unit="section"
                        n="9?"/> qui in locum L. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> Postumi suffectus esset, decretae sunt,
                    eumque, cum primum salvis auspiciis posset, creari placuit; <milestone
                        unit="section" n="10"/> legiones praeterea duas primo quoque tempore ex
                    Sicilia acciri, atque inde consulem, cui legiones urbanae evenissent, militum
                    sumere quantum opus esset; C. Terentio consuli propagari <note
                        place="unspecified" anchored="true"> propagari <hi rend="italics">P</hi>
                        (1): prorogari <hi rend="italics">A</hi> x <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> in annum imperium, neque de eo exercitu quem ad praesidium Apuliae
                    haberet quicquam minui. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Italia geruntur apparanturque. nihilo segnius in Hispania
                    bellum erat, sed ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem magis prosperum Romanis. <milestone unit="section" n="2"/> P. et
                    Cn. Scipionibus inter se partitis copias, ut Gnaeus terra, Publius navibus rem
                    gereret, Hasdrubal Poenorum imperator, neutri parti virium satis fidens, procul
                    ab hoste intervallo ac locis tutus tenebat se, quoad multum ac diu obtestanti
                    quattuor milia peditum et quingenti <note place="unspecified" anchored="true">
                        et quingenti ( <hi rend="italics">i.e.</hi> D) <hi rend="italics">A</hi> 2
                            <hi rend="italics">z:</hi> et <hi rend="italics">P</hi> (4): et mille
                            <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">the numeral oo is often omitted in P</hi> ).
                    </note> equites in supplementum missi ex Africa sunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>tu</reg> M refecta tandem spe castra propius hostem movit, classemque et
                    ipse instrui pararique iubet ad insulas maritimamque oram tutandam. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>in</reg> ipso impetu movendarum de integro rerum perculit eum praefectorum
                    navium transitio, qui post classem ad Hiberum per pavorem desertam graviter
                    increpiti numquam <pb n="p.88"/> deinde satis fidi aut duci aut Carthaginiensium
                    rebus <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note>
                    fuerant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>fecerant</reg> hi transfugae motum in Tartesiorum gente, desciverantque <choice>
                        <corr>iis</corr>
                        <sic>its</sic>
                    </choice> auctoribus urbes aliquot; una etiam ab ipsis vi capta fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>in</reg>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> gentem versum ab Romanis bellum est, infestoque exercitu Hasdrubal
                    ingressus agrum hostium pro captae ante dies paucos urbis moenibus Chalbum,
                    nobilem Tartesiorum ducem, cum valido exercitu castris se tenentem, adgredi
                    statuit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>praemissa</reg> igitur levi armatura quae eliceret hostis ad certamen,
                    equitum partem ad populandum per agros passim dimisit et <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics">
                            <reg>heusinger</reg> : om. P </hi> (1). </note> ut palantis exciperent.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>simul</reg> et ad castra tumultus erat et per agros fugaque et caedes;
                    deinde undique diversis itineribus cum in castra se recepissent, adeo repente
                    decessit animis pavor ut non ad munimenta modo defendenda satis animorum esset
                    sed etiam ad lacessendum proelio hostem. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>erumpunt</reg> igitur agmine e castris tripudiantes more suo, repentinaque
                    eorum audacia terrorem hosti paulo ante ultro lacessenti incussit. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>itaque</reg> et ipse Hasdrubal in collem satis arduum, flumine etiam
                    obiecto tutum, <note place="unspecified" anchored="true"> tutum <hi
                            rend="italics">
                            <reg>heerwagen</reg> : </hi> tum <hi rend="italics">P</hi> (1), <hi
                            rend="italics">with</hi> tutum <hi rend="italics">before</hi> flumine.
                    </note> copias subducit et praemissam levem armaturam equitesque palatos eodem
                    recipit, nec aut colli aut flumini satis fidens, castra vallo permunit.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>in</reg> hoc alterno pavore certamina aliquot sunt contracta; nec Numida
                    Hispano <pb n="p.90"/> eques par fuit nec iaculator Maurus caetrato, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note>
                    velocitate pari, robore animi viriumque aliquantum praestanti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postquam</reg> neque elicere Poenum ad certamen obversati castris poterant
                    neque castrorum oppugnatio facilis erat, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    urbem Ascuam, quo finis hostium ingrediens Hasdrubal frumentum commeatusque
                    alios convexerat, vi capiunt omnique circa agro potiuntur; nec iam aut in agmine
                    aut in castris ullo imperio contineri. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quam</reg> ubi neglegentiam ex re, ut fit, bene gesta oriri senserat
                    Hasdrubal, cohortatus milites ut palatos sine signis hostes adgrederentur,
                    degressus colle pergit ire acie instructa ad castra. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>quem</reg> ut adesse tumultuose nuntii refugientes <note
                        place="unspecified" anchored="true"> nuntii refugientes <hi rend="italics"
                            >A</hi> 2 <hi rend="italics">z:</hi> nuntiares fugientes <hi
                            rend="italics">PC?</hi> (11) ( <hi rend="italics">with</hi> nuntiare <hi
                            rend="italics">M</hi> 1 <hi rend="italics">?A</hi> ). </note> ex
                    speculis stationibusque attulere, ad arma conclamatum est. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ut</reg> quisque arma ceperat, sine imperio, sine signo, incompositi,
                    inordinati in proelium ruunt. <reg>iam</reg> primi conseruerant manus, cum alii
                    catervatim currerent, alii nondum e castris exissent. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>tamen</reg> primo ipsa audacia terruere hostem; deinde rari in confertos
                    inlati, cum paucitas parum tuta esset, respicere alii alios et undique pulsi
                    coire in orbem, <milestone unit="section" n="7?"/> et dum corpora <note
                        place="unspecified" anchored="true"> corpora <hi rend="italics">x: om.
                            P</hi> (1). </note> corporibus applicant armaque armis iungunt, in artum
                    conpulsi, cum vix movendis armis satis spatii esset, corona hostium cincti ad
                        <pb n="p.92"/> multum diei caeduntur; <milestone unit="section" n="8"/>
                    exigua pars eruptione facta <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 538</note> silvas ac montis petit. <reg>parique</reg>
                    terrore et castra sunt deserta et universa gens postero die in deditionem venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nec</reg> diu in pacto <note place="unspecified" anchored="true"> pacto <hi
                            rend="italics">
                            <reg>stroth</reg> : </hi> pacato <hi rend="italics">P</hi> (1). </note>
                    mansit; nam subinde ab Carthagine allatum est ut Hasdrubal primo quoque tempore
                    in Italiam exercitum duceret, quae volgata res per Hispaniam omnium ferme animos
                    ad Romanos avertit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>itaque</reg> Hasdrubal extemplo litteras Carthaginem mittit, indicans
                    quanto fama profectionis suae damno fuisset; si vero inde pergeret, priusquam
                    Hiberum transiret Romanorum Hispaniam fore; <milestone unit="section" n="11"/>
                    nam praeterquam quod nec praesidium nec ducem haberet quem relinqueret pro se,
                    eos imperatores esse Romanos quibus vix aequis viribus resisti possit. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> possit <hi rend="italics">P</hi> (1)
                            <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> posset <hi rend="italics">
                            <reg>forchhammer</reg> , Madvig. </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> si ulla Hispaniae cura esset, successorem sibi cum valido
                    exercitu mitterent; cui ut <note place="unspecified" anchored="true"> ut <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> si <hi rend="italics">A</hi> 2: <hi
                            rend="italics">om. P</hi> (1). </note> omnia prospere evenirent, non
                    tamen otiosam provinciam fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eae</reg> litterae quamquam primo admodum moverunt senatum, tamen, quia
                    Italiae cura prior potiorque erat, nihil de Hasdrubale neque de copiis eius
                    mutatum est; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Himilco</name> cum exercitu iusto et aucta classe ad retinendam terra
                    marique ac tuendam Hispaniam est missus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>qui</reg> ut pedestris navalisque copias traiecit, castris communitis
                    navibusque subductis et vallo circumdatis, cum equitibus delectis ipse, quantum
                    maxime adcelerare poterat, <pb n="p.94"/> per dubios infestosque populos iuxta
                    intentus ad <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        538</note> Hasdrubalem pervenit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> decreta senatus mandataque exposuisset atque edoctus esset <note
                        place="unspecified" anchored="true"> edoctus esset <hi rend="italics">A</hi>
                        .y <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> edocuisset <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi
                            rend="italics">?</hi> (1): -uisse <hi rend="italics">P.</hi>
                    </note> ipse in vicem quem ad modum tractandum bellum in Hispania foret, retro
                    in sua castra redit <note place="unspecified" anchored="true"> redit <hi
                            rend="italics">P:</hi> rediit <hi rend="italics">P</hi> 3(1). </note>
                    nulla re quam celeritate tutior, quod undique abierat antequam consentirent.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Hasdrubal</name> priusquam moveret castra pecunias imperat populis omnibus
                    suae dicionis, satis gnarus Hannibalem transitus quosdam <milestone
                        unit="section" n="6?"/> pretio mercatum nec auxilia Gallica aliter quam <choice>
                        <corr>conducta</corr>
                        <sic>eonducta</sic>
                    </choice> habuisse; inopem tantum iter ingressum vix penetraturum ad Alpis
                    fuisse. <reg>pecuniis</reg> igitur raptim exactis ad Hiberum descendit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>decreta</reg> Carthaginiensium et Hasdrubalis iter ubi ad Romanos sunt
                    perlata, omnibus omissis rebus ambo duces iunctis copiis ire obviam coeptis
                    atque obsistere parant, <milestone unit="section" n="8?"/> rati, si Hannibali,
                    vix per se ipsi tolerando Italiae hosti, Hasdrubal dux atque Hispaniensis
                    exercitus esset iunctus, illum finem Romani imperii fore. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>his</reg> anxii curis ad Hiberum contrahunt copias, et transito amne cum
                    diu consultassent utrum castra castris conferrent an satis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> an satis <hi rend="italics">A</hi> .y
                            <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> antis <hi rend="italics">PR:</hi> an iis <hi
                            rend="italics">C:</hi> tantis (14). </note> haberent sociis
                    Carthaginiensium oppugnandis morari ab itinere proposito hostem, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> urbem a propinquo flumine Hiberam appellatam,
                    opulentissimam ea tempestate regionis eius, oppugnare parant. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>quod</reg> ubi sensit Hasdrubal, pro ope ferenda sociis pergit ire ipse ad
                    urbem deditam nuper in fidem Romanorum <pb n="p.96"/> oppugnandam. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>ita</reg> iam coepta obsidio omissa ab <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> Romanis est et in
                    ipsum Hasdrubalem versum bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>quinque</reg> milium intervallo castra distantia habuere paucos dies, nec
                    sine levibus proeliis nec ut in aciem exirent; <milestone unit="section" n="2"/>
                    tandem uno eodemque die velut ex composito utrimque signum pugnae propositum est
                    atque omnibus copiis in campum descensum. <reg>triplex</reg> stetit Romana
                    acies: <milestone unit="section" n="3"/> velitum pars inter antesignanos locata,
                    pars post signa accepta; equites cornua cinxere. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Hasdrubal</name> mediam aciem Hispanis firmat; in cornibus, dextro Poenos
                    locat, laevo Afros mercennariorumque auxilia; equitum Numidas Poenorum
                    peditibus, ceteros Afris pro cornibus apponit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nec</reg> omnes Numidae in dextro locati cornu, sed quibus desultorum in
                    modum binos trahentibus equos inter acerrimam saepe pugnam in recentem equum ex
                    fesso armatis transultare mos erat; tanta velocitas ipsis tamque docile equorum
                    genus est. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> hoc modo instructi starent, imperatorum utriusque partis haud
                    ferme dispares spes erant; nam ne multum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> multum <hi rend="italics">P</hi> (1): militum <hi
                            rend="italics">
                            <reg>harant</reg> , Conway: </hi> minimum <hi rend="italics">
                            <reg>koch</reg> . </hi>
                    </note> quidem aut numero aut genere militum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> militum <hi rend="italics">P</hi> (3): multum <hi
                            rend="italics">
                            <reg>d</reg> Conway. </hi>
                    </note> hi aut illi praestabant; militibus longe dispar animus erat. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Romanis</name> enim, quamquam procul a patria pugnarent, facile
                    persuaserant duces pro Italia atque urbe Romana eos pugnare; itaque, velut
                    quibus reditus in patriam in <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. P </hi> (1). </note> eo discrimine pugnae
                    verteretur, obstinaverant animis vincere aut <pb n="p.98"/> mori. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>minus</reg> pertinaces viros habebat altera acies; <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> nam maxima pars
                    Hispani erant, qui vinci in Hispania quam victores in Italiam trahi malebant.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>primo</reg> igitur concursu, cum vix pila coniecta essent, rettulit pedem
                    media acies, inferentibusque se magno impetu Romanis vertit terga. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>nihilo</reg> segnius in <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi
                            rend="italics">A</hi> 1: <hi rend="italics">om. P</hi> (1) <hi
                            rend="italics">
                            <name>Frigell</name> . </hi>
                    </note> cornibus proelium fuit. <reg>hinc</reg> Poenus, hinc Afer urguet, et
                    velut in circumventos proelio ancipiti pugnant; <milestone unit="section" n="11"
                    /> sed cum in medium tota iam coisset Romana acies, satis virium ad dimovenda
                    hostium cornua habuit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ita</reg> duo diversa proelia erant. <reg>utroque</reg> Romani, ut qui
                    pulsis iam ante mediis et numero et robore virorum praestarent, haud dubie
                    superant. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Magna</name> vis hominum ibi occisa, et nisi Hispani vixdum conserto
                    proelio tam effuse fugissent, perpauci ex tota superfuissent acie. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>equestris</reg> pugna nulla admodum fuit, quia, simul inclinatam mediam
                    aciem Mauri Numidaeque videre, <note place="unspecified" anchored="true"> videre
                            <hi rend="italics">
                            <reg>riemann</reg> , Luchs: </hi> viderent <hi rend="italics">P:</hi>
                        viderunt <hi rend="italics">P</hi> 3(1). </note> extemplo fuga effusa nuda
                    cornua elephantis quoque prae se actis deseruere. <milestone unit="section"
                        n="15"/>
                    <name>Hasdrubal</name> usque ad ultimum eventum pugnae moratus e media caede cum
                    paucis effugit. <name>Castra</name> Romani cepere atque diripuere. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <reg>ea</reg> pugna si qua dubia in Hispania erant Romanis adiunxit,
                    Hasdrubalique non modo in Italiam traducendi exercitus sed ne manendi quidem
                    satis tuto in Hispania spes <note place="unspecified" anchored="true"> spes <hi
                            rend="italics">C</hi> 4 <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> spe <hi rend="italics">P</hi> (4): spem
                            <hi rend="italics">M</hi> 2 <hi rend="italics">D.</hi>
                    </note> reliqua <pb n="p.100"/> erat. <note place="unspecified" anchored="true">
                        reliqua erat <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> relinquerat <hi rend="italics">P</hi>
                        (11): reliquerat <hi rend="italics">CM</hi> 3. </note>
                    <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>quae</reg> posteaquam litteris Scipionum Romae <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> volgata sunt, non tam
                    victoria quam prohibito Hasdrubalis in Italiam transitu laetabantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Hispania geruntur, Petelia in Bruttiis aliquot post
                    mensibus quam coepta oppugnari erat ab Himilcone praefecto Hannibalis expugnata
                    est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>multo</reg> sanguine ac volneribus ea Poenis victoria stetit, nec ulla
                    magis vis obsessos quam fames expugnavit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>absumptis</reg> enim frugum alimentis carnisque omnis generis quadrupedum
                    suetae insuetaeque, <note place="unspecified" anchored="true"> insuetae <hi
                            rend="italics">
                            <reg>fabri</reg> : om. P </hi> (1). </note> postremo coriis herbisque et
                    radicibus et corticibus teneris strictisque foliis vixere, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> nec ante quam vires ad standum in muris ferendaque
                    arma deerant expugnati sunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>recepta</reg> Petelia Poenus ad Consentiam copias traducit, quam minus
                    pertinaciter defensam intra paucos dies in deditionem accepit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>isdem</reg> ferme diebus et Bruttiorum exercitus Crotonem, Graecam urbem,
                    circumsedit, opulentam quondam armis virisque, tum iam adeo multis magnisque
                    cladibus adflictam ut omnis aetatis minus duo milia civium superessent.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> urbe a defensoribus vasta <note place="unspecified"
                        anchored="true"> vasta <hi rend="italics">P:</hi> vastata <hi rend="italics"
                            >P</hi> 2(1). </note> facile potiti hostes sunt; arx tantum retenta, in
                    quam inter tumultum captae urbis e media caede quidam effugere. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> Locrenses descivere ad Bruttios Poenosque prodita multitudine a
                    principibus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>regini</reg> tantummodo regionis eius et in fide erga Romanos et potestatis
                    suae ad ultimum <pb n="p.102"/> manserunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>in</reg> Siciliam quoque eadem inclinatio <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 538</note> animorum pervenit, et
                    ne domus quidem Hieronis tota ab defectione abstinuit. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>namque</reg> Gelo, maximus stirpis, contempta simul senectute patris simul
                    post Cannensem cladem Romana societate ad Poenos defecit, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> movissetque in Sicilia res, nisi mors adeo
                    opportuna ut patrem quoque suspicione aspergeret, armantem eum multitudinem
                    sollicitantemque socios absumpsisset. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> eo anno in Italia, in Africa, in Sicilia, in Hispania vario
                    eventu acta. </p>
                <p>
                    <reg>exitu</reg> anni Q. Fabius Maximus a senatu postulavit ut aedem Veneris
                    Erycinae, quam dictator vovisset, dedicare liceret. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>senatus</reg> decrevit ut Ti. Sempronius consul designatus, cum primum
                        <note place="unspecified" anchored="true"> primum <hi rend="italics">z: om.
                            P</hi> (1) <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> magistratum <note place="unspecified" anchored="true"> magistratum <hi
                            rend="italics">xz:</hi> honorem <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi
                            rend="italics">x Madvig:</hi> ibo <hi rend="italics">P:</hi> ibono <hi
                            rend="italics">P</hi> 1 <hi rend="italics">?</hi> (3); bono <hi
                            rend="italics">D.</hi>
                    </note> inisset, ad populum ferret ut Q. Fabium duumvirum esse iuberent aedis
                    dedicandae causa. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>et</reg> M. Aemilio Lepido, qui bis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> qui bis <hi rend="italics">C</hi> 4 <hi rend="italics"
                            >M</hi> 1 <hi rend="italics">?DA</hi> .y <hi rend="italics">
                            <reg>valla</reg> : </hi> quib. (quibus) <hi rend="italics">P</hi> (3).
                    </note> consul augurque fuerat, filii tres, Lucius, Marcus, Quintus, ludos
                    funebres per triduum et gladiatorum paria duo et viginti in foro dederunt.
                        <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>aediles</reg> curules C. Laetorius et Ti. Sempronius Gracchus, consul
                    designatus, qui in aedilitate magister equitum fuerat, ludos Romanos fecerunt,
                    qui per triduum instaurati sunt. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>plebei</reg> ludi aedilium M. Aurelii Cottae et M. Claudii Marcelli ter
                    instaurati. </p>
                <pb n="p.104"/>
                <p>
                    <reg>circumacto</reg> tertio anno Punici belli Ti. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> Sempronius consul
                    idibus Martiis magistratum init. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>praetores</reg> Q. Fulvius Flaccus, qui antea consul censorque fuerat,
                    urbanam, M. Valerius Laevinus peregrinam sortem in iuris dictione habuit; Ap.
                    Claudius Pulcher Siciliam, Q. Mucius Scaevola Sardiniam sortiti sunt. <milestone
                        unit="section" n="19"/> M. Marcello pro consule imperium esse populus
                    iussit, quod post Cannensem cladem unus Romanorum imperatorum in Italia prospere
                    rem gessisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>senatus</reg> quo die primum est in Capitolio consultus decrevit ut eo
                        <note place="unspecified" anchored="true"> eo <hi rend="italics">C</hi> x:
                        quo eo <hi rend="italics">P</hi> (5): quod eo <hi rend="italics">A</hi> .v:
                        quo die eo <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> anno duplex tributum imperaretur, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    simplex confestim exigeretur, ex quo stipendium praesens omnibus militibus
                    daretur praeterquam qui milites ad Cannas fuissent. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>de</reg> exercitibus ita decreverunt ut duabus legionibus urbanis Ti.
                    Sempronius consul Cales ad conveniendum diem ediceret; inde eae legiones in
                    castra Claudiana supra Suessulam deducerentur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quae</reg> ibi legiones essent—erant autem Cannensis maxime exercitus—eas
                    Appius Claudius Pulcher praetor in Siciliam traiceret, quaeque in Sicilia essent
                    Romam deportarentur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ad</reg> exercitum cui ad conveniendum Cales edicta dies erat, M. Claudius
                    Marcellus missus, isque iussus in castra Claudiana deducere urbanas legiones.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> veterem exercitum accipiendum deducendumque inde in Siciliam Ti.
                    Maecilius Croto legatus ab Ap. Claudio est missus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>taciti</reg> primo expectaverant homines uti consul <pb n="p.106"/> comitia
                    collegae creando haberet; deinde ubi <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> ablegatum velut de industria M. Marcellum
                    viderunt, quem maxime consulem in eum annum ob egregie in praetura res gestas
                    creari volebant, fremitus in curia ortus. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quod</reg> ubi sensit consul, <quote>
                        <reg>utrumque</reg>
                    </quote> inquit <quote> e re publica fuit, patres conscripti, et M. Claudium ad
                        permutandos exercitus in Campaniam proficisci et comitia non prius edici
                        quam is inde confecto quod mandatum est negotio revertisset, ut vos
                        consulem, quem tempus rei publicae postularet, quem maxime voltis,
                        haberetis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ita</reg> de comitiis donec rediit Marcellus silentium fuit.
                        <reg>interea</reg> duumviri creati sunt Q. Fabius Maximus et T. Otacilius
                    Crassus aedibus dedicandis, Menti Otacilius, Fabius Veneri Erycinae; utraque in
                    Capitolio est, canali uno discretae. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> de trecentis equitibus Campanis qui in Sicilia cum fide stipendiis
                    emeritis Romam venerant latum ad populum ut cives Romani essent; item uti
                    municipes Cumani essent pridie quam populus Campanus a populo Romano defecisset.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>maxime</reg> ut hoc ferretur moverat quod quorum hominum essent scire se
                    ipsi negabant, vetere patria relicta, in eam in quam redierant nondum adsciti.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>postquam</reg> Marcellus ab exercitu rediit, comitia consuli uni <note
                        place="unspecified" anchored="true"> uni <hi rend="italics">P</hi> (1): sub-
                            <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> rogando in locum L. Postumii edicuntur. <pb n="p.108"/>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>creatur</reg> ingenti consensu Marcellus, qui extemplo <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> magistratum occiperet.
                        <reg>cui</reg> ineunti consulatum cum tonuisset, vocati augures vitio
                    creatum videri pronuntiaverunt; volgoque patres ita fama ferebant, quod tum
                    primum duo plebeii consules facti essent, id deis cordi non esse. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>in</reg> locum Marcelli, ubi is se magistratu abdicavit, suffectus Q.
                    Fabius Maximus tertium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <name>Mare</name> arsit eo anno; ad Sinuessam bos eculeum peperit; signa Lanuvii
                    ad Iunonis Sospitae cruore manavere, lapidibusque circa id templum pluit.
                        <reg>ob</reg> quem imbrem novemdiale, ut adsolet, sacrum fuit, ceteraque
                    prodigia cum cura expiata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consules</reg> exercitus inter sese diviserunt. <name>Fabio</name>
                    exercitus Teani, cui M. Iunius dictator praefuerat, evenit; <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <name>Sempronio</name> volones qui ibi erant <note place="unspecified"
                        anchored="true"> qui ibi erant <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> que fierent <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        qui fierent (forent) <hi rend="italics">x.</hi>
                    </note> et sociorum viginti quinque milia. M. Valerio praetori legiones quae ex
                    Sicilia redissent decretae; M. Claudius pro consule ad eum exercitum qui supra
                    Suessulam Nolae praesideret missus; praetores in Siciliam ac Sardiniam profecti.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>consules</reg> edixerunt, quotiens in senatum vocassent, uti senatores
                    quibusque in senatu dicere sententiam liceret ad portam <pb n="p.110"/> Capenam
                    convenirent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>praetores</reg> quorum iuris dictio <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> erat tribunalia ad Piscinam publicam
                    posuerunt; eo vadimonia fieri iusserunt, ibique eo anno ius dictum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>interim</reg> Carthaginem, unde Mago, frater Hannibalis, duodecim milia
                    peditum et mille <note place="unspecified" anchored="true"> mille <hi
                            rend="italics">A</hi> .y <hi rend="italics">
                            <name>Aldus</name> : om. P </hi> (1). </note> quingentos equites,
                    viginti elephantos, mille argenti talenta in Italiam transmissurus erat cum
                    praesidio sexaginta navium longarum, <milestone unit="section" n="6?"/> nuntius
                    adfertur in Hispania rem male gestam omnesque ferme eius provinciae populos ad
                    Romanos defecisse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>erant</reg> , qui Magonem cum classe ea copiisque omissa Italia in
                    Hispaniam averterent, cum Sardiniae recipiendae repentina spes adfulsit:
                        <milestone unit="section" n="8"/> parvum ibi exercitum Romanum esse; veterem
                    praetorem inde A. Cornelium provinciae peritum decedere, novum exspectari;
                        <milestone unit="section" n="9"/> ad hoc fessos iam animos Sardorum esse
                    diuturnitate imperii Romani, <note place="unspecified" anchored="true"> Romani
                            <hi rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> : </hi> r <hi rend="italics">P; om. P</hi> 2(1).
                    </note> et proximo iis anno acerbe atque avare imperatum; gravi tributo et
                    conlatione iniqua frumenti pressos; nihil deesse aliud quam auctorem ad quem
                    deficerent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>haec</reg> clandestina legatio per principes missa erat, maxime eam rem
                    moliente Hampsicora, qui tum auctoritate atque opibus longe primus erat.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>his</reg> nuntiis prope uno tempore turbati <pb n="p.112"/> erectique
                    Magonem cum classe sua copiisque in <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> Hispaniam mittunt, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> in Sardiniam Hasdrubalem deligunt ducem et tantum
                    ferme copiarum quantum Magoni decernunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg> Romae consules transactis rebus quae in urbe agendae erant
                    movebant iam sese ad bellum. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Ti</name> . Sempronius militibus Sinuessam diem ad conveniendum edixit, et
                    Q. Fabius, consulto prius senatu, ut frumenta omnes ex agris ante kal.
                        <reg>iunias</reg> primas in urbes munitas conveherent; <milestone
                        unit="section" n="15"/> qui non invexisset eius se agrum populaturum, servos
                    sub hasta venditurum, villas incensurum. <reg>ne</reg> praetoribus quidem qui ad
                    ius dicendum creati erant vacatio a belli administratione data est. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <name>Valerium</name> praetorem in Apuliam ire placuit ad exercitum a Terentio
                    accipiendum; cum ex Sicilia legiones venissent, iis potissimum uti ad regionis
                    eius praesidium, Terentianum exercitum Tarentum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> exercitum Tarentum <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. P </hi> (1) <hi rend="italics">F.</hi>
                    </note> mitti cum aliquo legatorum; <milestone unit="section" n="17"/> et
                    viginti quinque naves datae quibus oram maritimam inter Brundisium ac Tarentum
                    tutari posset. <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>par</reg> navium numerus Q. Fulvio praetori urbano decretus ad suburbana
                    litora tutanda. <milestone unit="section" n="19"/> C. Terentio proconsuli
                    negotium datum ut in Piceno agro conquisitionem militum haberet locisque iis
                    praesidio esset. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>et</reg> T. Otacilius Crassus, postquam aedem Mentis in Capitolio
                    dedicavit, in Siciliam cum imperio qui classi praeesset missus. </p>
                <pb n="p.114"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> hanc dimicationem duorum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> opulentissimorum in terris populorum omnes
                    reges gentesque animos intenderant, <milestone unit="section" n="2?"/> inter
                    quos Philippus Macedonum rex eo magis quod <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quod <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics"
                            >F:</hi> quo <hi rend="italics">
                            <name>Aldus</name> , Madvig. </hi>
                    </note> propior Italiae ac mari tantum Ionio discretus erat. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>is</reg> ubi primum fama accepit Hannibalem Alpis transgressum, ut bello
                    inter Romanum Poenumque orto laetatus erat, ita utrius populi mallet victoriam
                    esse incertis adhuc viribus fluctuatus animo fuerat. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>postquam</reg> tertia iam pugna, tertia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tertia <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi rend="italics"
                            >DAF:</hi> tertiam <hi rend="italics">P</hi> (4): tertium <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> . </hi>
                    </note> victoria cum Poenis erat, ad fortunam inclinavit legatosque ad
                    Hannibalem misit; qui vitantes portus Brundisinum Tarentinumque quia custodiis
                    navium Romanarum tenebantur, ad Laciniae Iunonis templum in terram egressi sunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>inde</reg> per Apuliam petentes Capuam media in praesidia Romana inlati
                    sunt deductique ad Valerium Laevinum praetorem, circa Luceriam castra habentem.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> intrepide Xenophanes legationis princeps a Philippo rege se
                    missum ait ad amicitiam societatemque iungendam cum populo Romano; mandata
                    habere ad consules ac senatum populumque Romanum. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>praetor</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> praetor <hi rend="italics">A</hi> 2
                            <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg> : om. P </hi> (1) <hi rend="italics">F</hi> ( <hi
                            rend="italics">i.e.</hi> pr. <hi rend="italics">after</hi> r.). </note>
                    inter defectiones veterum sociorum nova societate tam clari regis laetus admodum
                    hostes pro hospitibus comiter accepit; <milestone unit="section" n="8"/> dat qui
                    prosequantur, itinera cum cura demonstrent, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> demonstrent <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi
                            rend="italics">F:</hi> demonstrat <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">with</hi> et <hi rend="italics">
                            <reg>luchs</reg>
                        </hi> ). </note> quae loca quosque saltus aut Romanus aut hostes teneant.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Xenophanes</name> per praesidia Romana in Campaniam, <pb n="p.116"/> inde
                    qua proximum fuit in castra Hannibalis pervenit <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> foedusque cum eo atque
                    amicitiam iungit legibus his: <milestone unit="section" n="10"/> ut Philippus
                    rex quam maxima classe—ducentas autem naves videbatur effecturus—in Italiam
                    traiceret et vastaret maritimam oram, bellum pro parte sua terra marique
                    gereret; <milestone unit="section" n="11"/> ubi debellatum esset, Italia omnis
                    cum ipsa urbe Roma Carthaginiensium atque Hannibalis esset praedaque omnis
                    Hannibali cederet; <milestone unit="section" n="12"/> perdomita Italia
                    navigarent in Graeciam bellumque cum quibus regi <note place="unspecified"
                        anchored="true"> regi <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> regibus <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi
                            rend="italics">F.</hi>
                    </note> placeret gererent <note place="unspecified" anchored="true"> placeret
                        gererent <hi rend="italics">A</hi> 2: placerent <hi rend="italics">PC</hi> 1
                            <hi rend="italics">RM:</hi> placeret <hi rend="italics">CM</hi> 1 <hi
                            rend="italics">?</hi>
                        <hi rend="italics">DAF.</hi>
                    </note> ; quae civitates continentis quaeque insulae ad Macedoniam vergunt, eae
                    Philippi regnique eius essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> has ferme leges inter Poenum ducem legatosque Macedonum ictum
                    foedus; <milestone unit="section" n="2"/> missique cum iis ad regis ipsius
                    firmandam fidem legati, Gisgo et Bostar et Mago, eodem, ad Iunonis Laciniae, ubi
                    navis occulta in statione erat, perveniunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> profecti cum altum tenerent, conspecti a <note
                        place="unspecified" anchored="true"> a <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi
                            rend="italics">A</hi> x: <hi rend="italics">om. P</hi> (1). </note>
                    classe Romana sunt quae praesidio erat Calabriae litoribus; <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>valeriusque</reg> Flaccus cercuros ad persequendam retrahendamque navem cum
                    misisset, primo fugere regii conati; deinde, ubi celeritate vinci senserunt,
                    tradunt se Romanis et ad praefectum classis adducti, cum quaereret qui et unde
                    et quo tenderent cursum, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    <name>Xenophanes</name> primo satis iam semel felix mendacium struere, a
                    Philippo se ad Romanos missum ad M. <pb n="p.118"/> Valerium, ad quem unum iter
                    tutum fuerit, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        539</note> pervenisse, Campaniam superare nequisse, saeptam hostium
                    praesidiis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>deinde</reg> , ut Punicus cultus habitusque suspectos legatos fecit
                    Hannibalis interrogatosque sermo prodidit, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> comitibus eorum seductis ac metu territis, litterae quoque ab
                    Hannibale ad Philippum inventae et pacta inter regem Macedonum Poenumque ducem.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quibus</reg> satis cognitis optimum visum est captivos comitesque eorum
                    Romam ad senatum aut ad consules, ubicumque essent, quam primum deportare.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ad</reg> id celerrimae quinque naves delectae ac L. Valerius Antias, qui
                    praeesset, missus, eique mandatum ut in omnis navis legatos separatim
                    custodiendos divideret daretque operam ne quod iis conloquium inter se neve quae
                    communicatio consilii esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>per</reg> idem tempus Romae cum A. Cornelius Mammula, ex Sardinia provincia
                    decedens, rettulisset qui status rerum in insula esset: bellum ac defectionem
                    omnis spectare; <milestone unit="section" n="11"/> Q. Mucium, qui successisset
                    sibi, gravitate caeli aquarumque advenientem exceptum, non tam in periculosum
                    quam longum morbum inplicitum, <milestone unit="section" n="12?"/> diu ad belli
                    munia sustinenda inutilem fore, exercitumque ibi ut satis firmum pacatae
                    provinciae praesidem esse, ita parum <note place="unspecified" anchored="true">
                        parum <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">F:</hi> parvum <hi
                            rend="italics">M</hi> 2 <hi rend="italics">?A</hi> .y <hi rend="italics"
                            >x:</hi> imparem <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> parum aptum <hi rend="italics">H. J.
                            Müller.</hi>
                    </note> bello quod <milestone unit="section" n="13?"/> motum iri videretur,
                    decreverunt patres ut Q. Fulvius Flaccus quinque milia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quinque milia (= V_) <hi rend="italics">z:</hi> vel <hi
                            rend="italics">PRMF</hi> (cf. xxxvii. 13; xlvi. 4): vi <hi
                            rend="italics">C</hi> 4: mille <hi rend="italics">DA</hi> 2. </note>
                    peditum, <pb n="p.120"/> quadringentos equites scriberet eamque legionem primo
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note>
                    quoque tempore in Sardiniam traiciendam curaret, mitteretque cum imperio quem
                    ipsi videretur, <milestone unit="section" n="14?"/> qui rem gereret quoad Mucius
                    convaluisset. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ad</reg> eam rem missus est T. Manlius Torquatus, qui bis consul et censor
                    fuerat subegeratque in consulatu Sardos. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>sub</reg> idem fere tempus et a Carthagine in Sardiniam classis missa duce
                    Hasdrubale, cui Calvo cognomen erat, foeda tempestate vexata ad Baliares insulas
                    deicitur, <milestone unit="section" n="17?"/> ibique—adeo non armamenta modo sed
                    etiam alvei navium quassati erant—subductae naves dum reficiuntur aliquantum
                    temporis triverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Italia cum post Cannensem pugnam, fractis partis alterius viribus,
                    alterius mollitis animis, segnius bellum esset, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <name>Campani</name> per se adorti sunt rem Cumanam suae dicionis facere, primo
                    sollicitantes ut ab Romanis deficerent; ubi id parum processit, dolum ad
                    capiendos eos comparant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Campanis</name> omnibus statum sacrificium ad Hamas erat. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> erat <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">before</hi> Campanis <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> ): <hi rend="italics">om. P</hi> (1). </note>
                    <reg>eo</reg> senatum Campanum venturum certiores Cumanos fecerunt petieruntque
                    ut et Cumanus eo senatus veniret ad consultandum communiter, ut eosdem uterque
                    populus socios hostesque haberet; <milestone unit="section" n="4"/> praesidium
                    ibi armatum se habituros, ne quid ab Romano Poenove periculi esset.
                        <name>Cumani</name> , quamquam suspecta fraus erat, nihil abnuere, ita tegi
                    fallax consilium posse rati. </p>
                <pb n="p.122"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>interim</reg> Ti. Sempronius consul Romanus Sinuessae, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> quo ad conveniendum
                    diem edixerat, exercitu lustrato transgressus Volturnum flumen circa Liternum
                    posuit castra. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> quia otiosa stativa erant, crebro decurrere milites cogebat, ut
                    tirones—ea maxima pars volonum erant—adsuescerent signa sequi et in acie
                    agnoscere ordines suos. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inter</reg> quae maxima erat cura duci, itaque legatis tribunisque
                    praeceperat, ne qua exprobratio cuiquam veteris fortunae discordiam inter
                    ordines sereret; vetus miles tironi, liber voloni sese exaequari sineret;
                        <milestone unit="section" n="8"/> omnis satis honestos generososque ducerent
                    quibus arma sua signaque populus Romanus commisisset; quae fortuna coegisset ita
                    fieri, eandem cogere tueri factum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ea</reg> non maiore cura praecepta ab ducibus sunt quam a militibus
                    observata, brevique tanta concordia coaluerant omnium animi ut prope in
                    oblivionem veniret qua ex condicione quisque esset miles factus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>haec</reg> agenti Graccho legati Cumani nuntiarunt quae a Campanis legatio
                    paucos ante dies venisset et quid iis ipsi respondissent: <milestone
                        unit="section" n="11"/> triduo post eum diem festum esse; non senatum solum
                    omnem ibi futurum sed castra etiam et exercitum Campanum. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <name>Gracchus</name> iussis Cumanis omnia ex agris in urbem convehere <pb
                        n="p.124"/> et manere intra muros, ipse pridie quam statum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note>
                    sacrificium Campanis esset Cumas movet castra. <name>Hamae</name> inde tria
                    milia passuum absunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>iam</reg> Campani eo frequentes ex composito convenerant, nec procul inde
                    in occulto Marius Alfius medix tuticus—is <note place="unspecified"
                        anchored="true"> is <hi rend="italics">
                            <reg>fabri</reg> : om. P </hi> (1). </note> summus magistratus erat
                    Campanis—cum quattuordecim milibus armatorum habebat castra, <milestone
                        unit="section" n="14?"/> sacrificio adparando et inter id instruendae fraudi
                    aliquanto intentior quam muniendis castris aut ulli militari operi. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> operi, <hi rend="italics">here P</hi>
                        (1) <hi rend="italics">add</hi> triduum sacrificatum ad Hamas ( <hi
                            rend="italics">gloss on</hi> § 11 <hi rend="italics">?</hi> ) </note>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>nocturnum</reg> erat sacrum, ita ut ante mediam noctem conpleretur.
                        <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>huic</reg> Gracchus insidiandum tempori ratus, custodibus ad portas
                    positis, ne quis enuntiare posset coepta, et ab decuma diei hora coactis
                    militibus corpora curare somnoque operam dare, <milestone unit="section" n="17?"
                    /> ut primis tenebris convenire ad signum possent, <milestone unit="section"
                        n="18?"/> vigilia ferme prima tolli iussit signa, silentique profectus
                    agmine cum ad Hamas media nocte pervenisset, castra Campana ut in pervigilio
                    neglecta simul omnibus portis invadit; alios somno stratos, alios perpetrato
                    sacro inermis redeuntis obtruncat. <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>hominum</reg> eo tumultu nocturno caesa plus duo milia cum ipso duce Mario
                    Alfio, capta . . . et <note place="unspecified" anchored="true"> capta . . . et
                            <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> capta est <hi rend="italics">PCR:</hi>
                        capta sunt <hi rend="italics">R</hi> 1(14); capti* et <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> signa militaria quattuor et triginta. </p>
                <pb n="p.126"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Gracchus</name> minus centum militum iactura <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> castris hostium
                    potitus Cumas se propere recepit, ab Hannibale metuens, qui super Capuam in
                    Tifatis habebat castra. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nec</reg> eum provida futuri fefellit opinio. <reg>nam</reg> simul Capuam
                    ea clades est nuntiata, ratus Hannibal ab re bene gesta insolenter laetum
                    exercitum tironum, magna ex parte servorum, spoliantem victos praedasque agentem
                    ad Hamas se inventurum, <milestone unit="section" n="3?"/> citatum agmen praeter
                    Capuam rapit, obviosque ex fuga Campanorum dato praesidio Capuam duci, saucios
                    vehiculis portari iubet. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ipse</reg> Hamis vacua ab hostibus castra nec quicquam praeter recentis
                    vestigia caedis strataque passim corpora sociorum invenit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>auctores</reg> erant quidam ut protinus inde Cumas duceret urbemque
                    oppugnaret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> quamquam haud modice Hannibal cupiebat, ut, quia Neapolim non
                    potuerat, Cumas saltem maritimam urbem haberet, tamen, quia praeter arma nihil
                    secum miles raptim acto agmine extulerat, retro in castra super Tifata se
                    recepit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> fatigatus Campanorum precibus sequenti die cum omni apparatu
                    oppugnandae urbis Cumas redit, perpopulatoque agro Cumano mille passus ab urbe
                    castra locat, <milestone unit="section" n="8?"/> cum Gracchus magis verecundia
                    in tali necessitate deserendi socios inplorantis fidem suam populique Romani
                    substitisset quam satis fidens exercitui. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nec</reg> alter consul Fabius, qui ad Cales castra habebat, Volturnum
                    flumen traducere audebat exercitum, <pb n="p.128"/> occupatus primo auspiciis
                    repetendis, <milestone unit="section" n="10?"/> dein prodigiis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> quae
                    alia super alia nuntiabantur; expiantique ea haud facile litari haruspices
                    respondebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eae</reg> causae cum Fabium tenerent, Sempronius in obsidione erat et iam
                    operibus oppugnabatur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>adversus</reg> ligneam ingentem admotam urbi turrem aliam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> turrem aliam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> aliam turrem <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> ex ipso muro excitavit consul Romanus, aliquanto altiorem, quia muro
                    satis per se alto subiectis validis sublicis pro solo usus erat. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> primum saxis sudibusque et ceteris missilibus propugnatores
                    moenia atque urbem tuebantur; <milestone unit="section" n="4"/> postremo, ubi
                    promovendo adiunctam muro viderunt turrem, facibus ardentibus plurimum simul
                    ignem coniecerunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quo</reg> incendio trepida armatorum multitudo cum de turre sese
                    praecipitaret, eruptio ex oppido simul duabus portis stationes hostium fudit
                    fugavitque in castra, ut eo die obsesso quam obsidenti similior esset Poenus.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> mille trecenti Carthaginiensium caesi et undesexaginta vivi capti,
                    qui circa muros et in stationibus solute ac neglegenter agentes, cum nihil minus
                    quam eruptionem timuissent, ex inproviso oppressi fuerant. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Gracchus</name> , priusquam se hostes ab repentino pavore colligerent,
                    receptui signum dedit ac suos intra muros recepit. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>postero</reg> die Hannibal, laetum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> laetum <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> etum <hi rend="italics">P</hi> (4):
                        elatum <hi rend="italics">
                            <name>Aldus</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">after</hi> re <hi rend="italics">A</hi> 2 <hi
                            rend="italics">x</hi> ): tum <hi rend="italics">P</hi> 3 <hi
                            rend="italics">C</hi> x <hi rend="italics">D</hi> : cum <hi
                            rend="italics">A.</hi>
                    </note> secunda re consulem iusto proelio ratus certaturum, aciem inter castra
                        <pb n="p.130"/> atque urbem instruxit; <milestone unit="section" n="9"/>
                    ceterum postquam neminem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 539</note> moveri ab solita custodia urbis vidit nec committi
                    quicquam temerariae spei, ad Tifata redit infecta re. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quibus</reg> diebus Cumae liberatae sunt obsidione, iisdem diebus et in
                    Lucanis ad Grumentum Ti. Sempronius, cui Longo cognomen erat, cum Hannone Poeno
                    prospere pugnat. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>supra</reg> duo milia hominum occidit, et ducentos octoginta milites, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> milites, <hi rend="italics">here P</hi>
                        (1) <hi rend="italics">add</hi> amisit. </note> signa militaria ad
                    quadraginta unum cepit. <reg>pulsus</reg> finibus Lucanis Hanno retro in
                    Bruttios sese recepit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>et</reg> ex Hirpinis oppida tria, quae a populo Romano defecerant, vi
                    recepta per M. Valerium praetorem, Vercellium, Vescellium, Sicilinum, et
                    auctores defectionis securi percussi. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>supra</reg> quinque milia <note place="unspecified" anchored="true">
                        quinque milia <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> vel ( <hi rend="italics">for</hi> v_) <hi
                            rend="italics">P</hi> (2); <hi rend="italics">cf.</hi> xxxiv. 13.
                    </note> captivorum sub hasta venierunt; praeda alia militi concessa,
                    exercitusque Luceriam reductus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Lucanis atque in Hirpinis geruntur, quinque naves, quae
                    Macedonum atque Poenorum captos legatos Romam portabant, ab supero mari ad
                    inferum circumvectae prope omnem Italiae oram, <milestone unit="section" n="2?"
                    /> cum praeter Cumas velis ferrentur neque hostium an sociorum essent satis
                    sciretur, Gracchus obviam ex classe sua naves misit. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>cum</reg> percunctando invicem cognitum esset consulem Cumis esse, naves
                    Cumas adpulsae captivique ad consulem deducti et litterae datae. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <name>Consul</name> litteris Philippi atque Hannibalis perlectis consignata
                    omnia ad senatum itinere terrestri misit, navibus devehi <pb n="p.132"/> legatos
                    iussit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> eodem fere die litterae legatique <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> Romam venissent et
                    percunctatione facta dicta cum scriptis congruerent, primo gravis cura patres
                    incessit, cernentes quanta vix tolerantibus Punicum bellum Macedonici belli
                    moles instaret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cui</reg> tamen adeo non succubuerunt ut extemplo agitaretur quem ad modum
                    ultro inferendo bello averterent ab Italia hostem. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>captivis</reg> in vincula condi iussis comitibusque eorum sub hasta
                    venditis, ad naves viginti quinque, quibus P. Valerius Flaccus praefectus
                    praeerat, viginti quinque <note place="unspecified" anchored="true"> quinque <hi
                            rend="italics">
                            <reg>jac</reg> . Gronovius: om. P </hi> (1). </note> parari <note
                        place="unspecified" anchored="true"> parari <hi rend="italics">M</hi> 2 <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> paratis <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> alias decernunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>his</reg> comparatis deductisque et additis quinque navibus, quae
                    advexerant captivos legatos, <milestone unit="section" n="9?"/> triginta naves
                    ab Ostia Tarentum profectae, iussusque P. Valerius militibus Varronianis, quibus
                    L. Apustius legatus Tarenti praeerat, in naves inpositis quinquaginta quinque
                    navium classe non tueri modo Italiae oram sed explorare de Macedonico bello;
                        <milestone unit="section" n="10"/> si congruentia litteris legatorumque
                    indiciis Philippi consilia essent, ut M. Valerium praetorem litteris certiorem
                    faceret, <milestone unit="section" n="11?"/> isque L. Apustio legato exercitui
                    praeposito Tarentum ad classem profectus primo quoque tempore in Macedoniam
                    transmitteret daretque operam ut Philippum in regno contineret. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>pecunia</reg> ad classem tuendam bellumque Macedonicum ea decreta est quae
                    Ap. Claudio in Siciliam missa erat, ut redderetur <pb n="p.134"/> Hieroni regi;
                    ea per L. Antistium legatum Tarentum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> est devecta. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>simul</reg> ab Hierone missa ducenta milia modium tritici et hordei centum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec Romani parant aguntque, ad Philippum captiva navis una, ex
                    iis quae Romam missae erant, ex cursu refugit; inde scitum legatos cum litteris
                    captos. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> ignarus rex quae cum Hannibale legatis suis convenissent
                    quaeque legati eius ad se adlaturi fuissent, legationem aliam cum eisdem
                    mandatis mittit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>legati</reg> ad Hannibalem missi Heraclitus, cui Scotino cognomen erat,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> cui . . . erat <hi rend="italics"
                            >spurious according to Gronovius.</hi>
                    </note> et Crito Boeotus et Sositheus Magnes. <reg>hi</reg> prospere tulerunt ac
                    rettulerunt mandata; <milestone unit="section" n="4"/> sed prius se aestas
                    circumegit quam movere ac moliri quicquam rex posset: tantum navis una capta cum
                    legatis momenti fecit ad dilationem imminentis Romanis belli. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> circa Capuam, transgresso Volturnum Fabio post expiata tandem
                    prodigia, ambo consules rem gerebant. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>compulteriam</corr>
                            <sic>combulteriam</sic>
                        </choice>
                    </reg> et Trebulam et Austiculam urbes, quae ad Poenum defecerant, Fabius vi
                    cepit; praesidiaque in his Hannibalis Campanique permulti capti. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> Nolae, <note place="unspecified" anchored="true"> et Nolae <hi
                            rend="italics">P</hi> (2) <hi rend="italics">A</hi> .y: Nolae <hi
                            rend="italics">M</hi> 1. </note> sicut priore anno, senatus Romanorum,
                    plebs Hannibalis erat, consiliaque <pb n="p.136"/> occulta de caede principum et
                    proditione urbis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        539</note> inibantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quibus</reg> ne incepta procederent, inter Capuam castraque Hannibalis,
                    quae in Tifatis erant, traducto exercitu Fabius super Suessulam in castris
                    Claudianis consedit; inde M. Marcellum propraetorem cum iis copiis quas habebat
                    Nolam in praesidium misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> in Sardinia res per T. Manlium praetorem administrari coeptae,
                    quae omissae erant postquam Q. Mucius praetor gravi morbo est inplicitus.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Manlius</name> navibus longis ad Carales subductis navalibusque sociis
                    armatis, ut terra rem gereret, et a praetore exercitu accepto duo et viginti
                    milia peditum, mille ducentos equites confecit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> his equitum peditumque copiis profectus in agrum hostium haud
                    procul ab Hampsicorae castris castra posuit. <name>Hampsicora</name> tum forte
                    profectus erat in Pellitos Sardos ad iuventutem armandam, qua copias augeret;
                    filius nomine Hostus castris praeerat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>is</reg> adulescentia ferox temere proelio inito fusus fugatusque.
                        <reg>ad</reg> tria milia Sardorum eo proelio caesa, octingenti ferme vivi
                    capti; <milestone unit="section" n="5"/> alius exercitus primo per agros
                    silvasque fuga palatus, dein, quo ducem fugisse fama erat, ad urbem nomine
                    Cornum, caput eius regionis, confugit; <milestone unit="section" n="6"/>
                    debellatumque eo proelio in Sardinia esset, ni classis Punica cum duce <pb
                        n="p.138"/> Hasdrubale, quae tempestate deiecta ad Balearis erat, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> in
                    tempore ad spem rebellandi advenisset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Manlius</name> post famam adpulsae Punicae classis Carales se recepit: ea
                    occasio Hampsicorae data est Poeno se iungendi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Hasdrubal</name> , copiis in terram expositis et classe remissa
                    Carthaginem, duce Hampsicora ad sociorum populi Romani agrum populandum
                    profectus Carales perventurus erat, ni Manlius obvio exercitu ab effusa eum
                    populatione continuisset. <reg>primo</reg> castra castris modico intervallo sunt
                    obiecta; <milestone unit="section" n="9"/> deinde per <note place="unspecified"
                        anchored="true"> deinde per <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> deinceps <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> procursationes levia certamina vario eventu inita; postremo descensum in
                    aciem. <reg>signis</reg> conlatis iusto proelio per quattuor horas pugnatum.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>diu</reg> pugnam ancipitem Poeni, Sardis facile vinci adsuetis, fecerunt;
                    postremo et ipsi, cum omnia circa strage ac fuga Sardorum repleta essent, fusi;
                        <milestone unit="section" n="11"/> ceterum terga dantes circumducto cornu
                    quo pepulerat Sardos inclusit Romanus. <reg>caedes</reg> inde magis quam pugna
                    fuit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>duodecim</reg> milia hostium caesa, Sardorum simul Poenorumque, ferme tria
                    milia et septingenti capti et signa militaria septem et viginti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ante</reg> omnia claram et memorabilem pugnam fecit Hasdrubal imperator
                    captus et Hanno et Mago, nobiles Carthaginienses, <milestone unit="section"
                        n="2?"/>
                    <name>Mago</name> ex gente Barcina, propinqua cognatione Hannibali iunctus,
                    Hanno <pb n="p.140"/> auctor rebellionis Sardis bellique eius haud dubie <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note>
                    concitor. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nec</reg> Sardorum duces minus nobilem eam pugnam cladibus suis fecerunt:
                    nam et filius Hampsicorae Hostus in acie cecidit, <milestone unit="section"
                        n="4?"/> et Hampsicora cum paucis equitibus fugiens, ut super adflictas res
                    necem quoque filii audivit, nocte, ne cuius interventus coepta inpediret, mortem
                    sibi conscivit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ceteris</reg> urbs Cornus eadem quae ante fugae receptaculum fuit; quam
                    Manlius victore exercitu adgressus intra dies paucos recepit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>deinde</reg> aliae quoque civitates, quae ad Hampsicoram Poenosque
                    defecerant, obsidibus datis dediderunt sese; quibus stipendio frumentoque
                    imperato pro cuiusque aut viribus aut delicto Carales exercitum reduxit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> navibus longis deductis inpositoque quem secum advexerat milite
                    Romam navigat Sardiniamque perdomitam nuntiat patribus; et stipendium
                    quaestoribus, frumentum aedilibus, captivos Q. Fulvio praetori tradit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>per</reg> idem tempus T. Otacilius praetor ab Lilybaeo classi in Africam
                    transvectus depopulatusque agrum Carthaginiensem, <milestone unit="section"
                        n="9?"/> cum Sardiniam inde peteret, quo fama erat Hasdrubalem a Baliaribus
                    nuper traiecisse, classi Africam repetenti occurrit, levique certamine in alto
                    commisso septem inde naves cum sociis navalibus cepit. <reg>ceteras</reg> metus
                    haud secus quam tempestas passim disiecit. </p>
                <pb n="p.142"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>per</reg> eosdem forte dies et Bomilcar cum militibus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> ad supplementum
                    Carthagine missis elephantisque et commeatu Locros accessit. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>quem</reg> ut incautum opprimeret, Ap. Claudius per simulationem provinciae
                    circumeundae Messanam raptim exercitu ducto vento aestuque suo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> vento aestuque suo <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> aestuquaesuo <hi rend="italics"
                            >PR:</hi> aestuque suo <hi rend="italics">R</hi> 1 <hi rend="italics"
                            >?</hi> (7). </note> Locros traiecit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>iam</reg> inde Bomilcar ad Hannonem in Bruttios profectus erat, et
                    Locrenses portas Romanis clauserunt; Appius magno conatu nulla re gesta Messanam
                    repetit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>eadem</reg> aestate Marcellus ab Nola, quam praesidio obtinebat, crebras
                    excursiones in agrum Hirpinum <milestone unit="section" n="14?"/> et Samnites
                    Caudinos fecit adeoque omnia ferro atque igni vastavit ut antiquarum cladium
                    Samnio memoriam renovaret. <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>itaque</reg> extemplo legati ad Hannibalem missi simul ex utraque gente ita
                    Poenum adlocuti sunt: <quote>
                        <reg>hostes</reg> populi Romani, Hannibal, <milestone unit="section" n="2?"
                        /> fuimus primum per nos ipsi quoad nostra arma, nostrae vires nos tutari
                        poterant. <reg>postquam</reg> his parum fidebamus, Pyrrho regi nos
                        adiunximus; <milestone unit="section" n="3"/> a quo relicti pacem
                        necessariam accepimus, fuimusque in ea per annos prope quinquaginta ad id
                        tempus quo tu in Italiam venisti. <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>tua</reg> nos non magis virtus fortunaque quam unica comitas ac
                        benignitas erga cives nostros, quos captos nobis remisisti, ita conciliavit
                        tibi ut te salvo atque incolumi amico non modo populum Romanum sed ne deos
                        quidem iratos, si fas est dici, timeremus. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>at</reg> hercule non solum <pb n="p.144"/> incolumi et victore sed
                        praesente te, cum ploratum <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 539</note> prope coniugum ac liberorum nostrorum
                        exaudire et flagrantia tecta posses conspicere, ita sumus aliquotiens hac
                        aestate devastati ut M. Marcellus, non Hannibal, vicisse ad Cannas videatur,
                        glorienturque Romani te, ad unum modo ictum vigentem, velut aculeo emisso
                        torpere. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>per</reg> annos centum <note place="unspecified" anchored="true">
                            centum <hi rend="italics">x:</hi> prope centum <hi rend="italics">A</hi>
                            2 <hi rend="italics">x: om. P</hi> (1). </note> cum populo Romano bellum
                        gessimus, nullo externo adiuti nec duce nec exercitu, nisi quod per biennium
                        Pyrrhus nostro magis milite suas auxit vires quam suis viribus nos defendit.
                            <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>non</reg> ego secundis rebus nostris gloriabor, duos consules ac duos
                        consulares exercitus ab nobis sub iugum missos, et si qua alia aut laeta aut
                        gloriosa nobis evenerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>quae</reg> aspera adversaque <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice> acciderunt minore indignatione referre possumus quam quae hodie
                        eveniunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>magni</reg> dictatores cum magistris equitum, bini consules cum binis
                        consularibus exercitibus ingrediebantur finis nostros; ante explorato et
                        subsidiis positis et sub signis ad populandum ducebant; <milestone
                            unit="section" n="10"/> nunc propraetoris unius et parvi ad tuendam
                        Nolam praesidii praeda sumus; iam ne manipulatim quidem sed latronum modo
                        percursant totis finibus nostris neglegentius quam si in Romano vagarentur
                        agro. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>causa</reg> autem haec est quod neque tu defendis et nostra iuventus,
                        quae si domi esset tutaretur, omnis sub signis militat tuis. <milestone
                            unit="section" n="12"/>
                        <reg>nec</reg> te nec exercitum tuum norim nisi, a quo <pb n="p.146"/> tot
                        acies Romanas fusas stratasque esse sciam, ei <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> facile esse ducam
                            <note place="unspecified" anchored="true"> ducam z: dicam <hi
                                rend="italics">P</hi> (1). </note> opprimere populatores nostros
                        vagos, sine signis palatos quo quemque trahit quamvis vana praedae spes.
                            <milestone unit="section" n="13"/>
                        <name>Numidarum</name> paucorum illi quidem praeda erunt praesidiumque
                        miseris simul <note place="unspecified" anchored="true"> miseris simul <hi
                                rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> misul <hi rend="italics">P:</hi> misum
                                <hi rend="italics">P</hi> 3 <hi rend="italics">?R:</hi> missum <hi
                                rend="italics">R</hi> 1(7) <hi rend="italics">z:</hi> simul erit <hi
                                rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> . </hi>
                        </note> nobis et Nolae ademeris, si modo, quos ut socios haberes dignos
                        duxisti, haud <note place="unspecified" anchored="true"> haud <hi
                                rend="italics">A</hi> .y <hi rend="italics">
                                <reg>valla</reg> : </hi> at it <hi rend="italics">PR:</hi> ad id <hi
                                rend="italics">C:</hi> ad id <hi rend="italics">R</hi> 2(14).
                        </note> indignos iudicas quos in fidem receptos tuearis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> ea Hannibal respondit, omnia simul facere Hirpinos Samnitesque, et
                    indicare clades suas et petere praesidium et queri indefensos se neglectosque.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>indicandum</reg> autem primum fuisse, dein petendum praesidium, postremo ni
                    inpetraretur, tum denique querendum frustra opem inploratam. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>exercitum</reg> sese non in agrum Hirpinum Samnitemve, ne et ipse oneri
                    esset, sed in proxima loca sociorum populi Romani adducturum. <reg>iis</reg>
                    populandis et militem suum repleturum se et metu procul ab his <note
                        place="unspecified" anchored="true"> his <hi rend="italics">
                            <reg>p</reg> Walters, without comment: </hi> iis <hi rend="italics"
                            >vulgate.</hi>
                    </note> summoturum hostis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quod</reg> ad bellum Romanum attineret, si Trasumenni quam Trebiae, si
                    Cannarum quam Trasumenni pugna nobilior esset, Cannarum quoque se <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quoque se <hi rend="italics">
                            <reg>siesbye</reg> : </hi> se quoque <hi rend="italics">P</hi> (1).
                    </note> memoriam obscuram maiore et clariore victoria facturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> hoc responso muneribusque amplis legatos dimisit; ipse praesidio
                    modico relicto in Tifatis profectus cetero exercitu ire Nolam pergit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>eodem</reg> Hanno ex Bruttiis cum supplemento Carthagine advecto atque
                    elephantis venit. <reg>castris</reg> haud procul <pb n="p.148"/> positis longe
                    alia omnia inquirenti conperta sunt <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> quam quae a legatis sociorum audierat.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nihil</reg> enim Marcellus ita egerat ut aut fortunae aut temere hosti
                    commissum dici posset. <reg>explorato</reg> cum firmisque praesidiis tuto
                    receptu praedatum ierat, omniaque velut adversus praesentem Hannibalem cauta
                    provisaque fuerant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tum</reg> , ubi sensit hostem adventare, copias intra moenia tenuit; per
                    muros inambulare senatores Nolanos iussit et omnia circa explorare quae apud
                    hostes fierent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ex</reg> his Hanno, cum ad murum successisset, Herennium Bassum et Herium
                    Pettium ad conloquium evocatos permissuque Marcelli egressos per interpretem
                    adloquitur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Hannibalis</name> virtutem fortunamque extollit: populi Romani obterit
                    senescentem cum viribus maiestatem. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quae</reg> si paria essent, ut quondam fuissent, tamen expertis quam grave
                    Romanum imperium sociis, quanta indulgentia Hannibalis etiam in captivos omnis
                    Italici nominis fuisset, Punicam Romanae societatem atque amicitiam praeoptandam
                    esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>si</reg> ambo consules cum suis exercitibus ad Nolam essent, tamen non
                    magis pares Hannibali futuros quam ad Cannas fuissent, nedum praetor unus cum
                    paucis et novis militibus Nolam tutari possit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ipsorum</reg> quam Hannibalis magis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> magis <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">after</hi> ipsorum <hi rend="italics">in A</hi> x
                            <hi rend="italics">z</hi> ): <hi rend="italics">om. P</hi> (1). </note>
                    interesse capta an tradita Nola poteretur; potiturum enim, ut Capua Nuceriaque
                        <pb n="p.150"/> potitus esset; sed quid inter Capuae ac Nuceriae <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> fortunam
                    interesset ipsos prope in medio sitos Nolanos scire. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>nolle</reg> ominari quae captae urbi casura <note place="unspecified"
                        anchored="true"> casura <hi rend="italics">
                            <reg>nipperdey</reg> : </hi> cessura <hi rend="italics">P</hi> (11) <hi
                            rend="italics">A</hi> x. </note> forent, et potius spondere, si
                    Marcellum cum praesidio ac Nolam tradidissent, neminem alium quam ipsos legem
                    qua in societatem amicitiamque Hannibalis venirent dicturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> ea Herennius Bassus respondit multos annos iam inter Romanum
                    Nolanumque populum amicitiam esse, cuius neutros ad eam diem paenitere, et sibi,
                    si cum fortuna mutanda fides fuerit, sero iam esse mutare. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <name>An</name> dedituris se Hannibali fuisse accersendum Romanorum praesidium?
                        <reg>cum</reg> iis qui ad sese tuendos venissent omnia sibi et esse
                    consociata et ad ultimum fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>hoc</reg> conloquium abstulit spem Hannibali per proditionem recipiendae
                    Nolae. <reg>itaque</reg> corona oppidum circumdedit, ut simul ab omni parte
                    moenia adgrederetur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quem</reg> ut successisse muris Marcellus vidit, instructa intra portam
                    acie cum magno tumultu erupit. <reg>aliquot</reg> primo impetu perculsi caesique
                    sunt; dein concursu ad pugnantis facto aequatisque viribus atrox esse coepit
                    pugna, memorabilisque inter paucas fuisset, ni ingentibus procellis effusus
                    imber diremisset pugnantis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eo</reg> die commisso modico certamine atque inritatis animis in urbem
                    Romani, Poeni in castra receperunt sese; nam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> nam <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> tam <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        tamen <hi rend="italics">M</hi> 4. </note>
                    <pb n="p.152"/> Poenorum prima eruptione perculsi ceciderunt haud <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> plus
                    quam triginta, <note place="unspecified" anchored="true"> triginta (xxx) PCx
                        (14): xxxx R: trecenti <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note> Romani quinquaginta. <note place="unspecified" anchored="true">
                        quinquaginta <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">see next note</hi> ). </note>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>imber</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> imber <hi rend="italics">R</hi> 2
                        (7): liber ( <hi rend="italics">i.e.</hi>
                        <reg>l</reg> = 50 + iber) <hi rend="italics">P:</hi> inber <hi
                            rend="italics">P</hi> 1 <hi rend="italics">?.</hi>
                    </note> continens per noctem totam usque ad horam tertiam diei insequentis
                    tenuit. <reg>itaque</reg> , quamquam utraque pars avidi certaminis erant, eo die
                    tenuerunt sese tamen munimentis. </p>
                <p>
                    <reg>tertio</reg> die Hannibal partem copiarum praedatum in agrum Nolanum misit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quod</reg> ubi animadvertit Marcellus, extemplo in aciem copias eduxit;
                    neque Hannibal detractavit. <reg>mille</reg> fere passuum inter urbem erant
                    castraque; eo spatio—et sunt omnia campi circa Nolam—concurrerunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>clamor</reg> ex parte utraque sublatus proximos ex cohortibus iis quae in
                    agros praedatum exierant ad proelium iam commissum revocavit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> Nolani aciem Romanam auxerunt, quos conlaudatos Marcellus in
                    subsidiis stare et saucios ex acie efferre iussit, pugna abstinere, ni ab se
                    signum accepissent. <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>proelium</reg> erat anceps; summa vi et duces hortabantur et milites
                    pugnabant. <name>Marcellus</name> victis ante diem tertium, fugatis ante paucos
                    dies a Cumis, pulsis priore anno ab Nola ab eodem se duce, milite alio, instare
                    iubet. <reg>non</reg> omnis esse in acie; <milestone unit="section" n="2"/>
                    praedantis vagari in agro; et <note place="unspecified" anchored="true"> agro;
                        et <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> agro sed <hi rend="italics">P</hi> (1):
                        agris; et <hi rend="italics">
                            <reg>luchs</reg> . </hi>
                    </note> qui pugnent, marcere Campana luxuria, vino et scortis omnibusque lustris
                    per totam hiemem confectos. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>abisse</reg> illam vim vigoremque, dilapsa <note place="unspecified"
                        anchored="true"> dilapsa <hi rend="italics">z:</hi> delapsa <hi
                            rend="italics">P</hi> (1). </note> esse robora corporum animorumque
                    quibus Pyrenaei Alpiumque superata sint iuga. <reg>reliquias</reg> illorum <pb
                        n="p.154"/> virorum vix arma membraque sustinentis pugnare. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note>
                    <name>Capuam</name> Hannibali Cannas fuisse: <milestone unit="section" n="4"/>
                    ibi virtutem bellicam, ibi militarem disciplinam, ibi praeteriti temporis famam,
                    ibi spem futuri exstinctam. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> haec exprobrando hosti Marcellus suorum militum animos erigeret,
                    Hannibal multo gravioribus probris increpabat: <milestone unit="section" n="6"/>
                    arma signaque eadem se noscere quae ad Trebiam Trasumennumque, postremo ad
                    Cannas viderit habueritque; militem alium profecto se in hiberna Capuam duxisse,
                    alium inde eduxisse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <quote>
                        <reg>legatumne</reg> Romanum et legionis unius atque alae magno certamine
                        vix toleratis pugnam, quos binae acies <choice>
                            <corr>consulares</corr>
                            <sic>consulates</sic>
                        </choice> numquam sustinuerunt? <milestone unit="section" n="8"/>
                        <name>Marcellus</name> tirone milite ac Nolanis subsidiis inultus nos iam
                        iterum lacessit! <reg>ubi</reg> ille miles meus est qui derepto ex equo C.
                        Flaminio consuli caput abstulit? <reg>ubi</reg> , qui L. Paulum ad Cannas
                        occidit? <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>ferrum</reg> nunc hebet? an dextrae torpent? an quid prodigii est
                        aliud? <reg>qui</reg> pauci plures vincere soliti estis, nunc paucis plures
                        vix restatis? <name>Romam</name> vos expugnaturos, si quis duceret, fortes
                        lingua iactabatis: <milestone unit="section" n="10"/> en, <note
                            place="unspecified" anchored="true"> en <hi rend="italics">A</hi> .y <hi
                                rend="italics">
                                <reg>valla</reg> , Madvig: </hi> enim <hi rend="italics">P</hi>
                            (10). </note> in minore re <note place="unspecified" anchored="true"> in
                            minore re <hi rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> minor res est <hi rend="italics">PM</hi>
                            2 <hi rend="italics">?A</hi> .y (13) <hi rend="italics">
                                <reg>valla</reg> . </hi>
                        </note> hie experiri vim virtutemque volo. <reg>expugnate</reg> Nolam,
                        campestrem urbem, non flumine, non mari saeptam. <reg>
                            <choice>
                                <corr>hinc</corr>
                                <sic>hine</sic>
                            </choice>
                        </reg> vos ex tam opulenta urbe <pb n="p.156"/> praeda spoliisque onustos
                        vel ducam quo voletis vel <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 539</note> sequar. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nec</reg> bene nec male dicta profuerunt ad confirmandos animos. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> omni parte pellerentur, Romanisque crescerent animi, non duce
                    solum adhortante sed Nolanis etiam per clamorem favoris indicem accendentibus
                    ardorem pugnae, terga Poeni dederunt atque in castra conpulsi sunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>quae</reg> oppugnare cupientis milites Romanos Marcellus Nolam reduxit cum
                    magno gaudio et gratulatione etiam plebis, quae ante inclinatior ad Poenos
                    fuerat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hostium</reg> plus quinque milia <note place="unspecified" anchored="true">
                        quinque milia <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> vel <hi rend="italics">P</hi> (1); <hi
                            rend="italics">cf.</hi> xxxiv. 13. </note> caesa eo die, vivi capti
                    sescenti et signa militaria undeviginti et duo elephanti, quattuor in acie
                    occisi; Romanorum minus mille interfecti. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>posterum</reg> diem indutiis tacitis sepeliendo utrimque caesos in acie
                    consumpserunt. <reg>spolia</reg> hostium Marcellus Volcano votum cremavit.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tertio</reg> post die, ob iram, credo, aliquam aut spem liberalioris
                    militiae, ducenti septuaginta duo equites, mixti Numidae et Hispani, ad
                    Marcellum transfugerunt. <reg>eorum</reg> forti fidelique opera in eo bello usi
                    sunt saepe Romani. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ager</reg> Hispanis in Hispania et Numidis in Africa post bellum virtutis
                    causa datus est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Hannibal</name> , ab Nola remisso in Bruttios Hannone cum quibus venerat
                    copiis, ipse Apuliae hiberna petit circaque Arpos consedit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Q. Fabius ut profectum in <pb n="p.158"/> Apuliam
                    Hannibalem audivit, frumento ab Nola <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> Neapolique in ea castra convecto quae
                    super Suessulam erant, munimentisque firmatis et, praesidio quod per hiberna ad
                    obtinendum <note place="unspecified" anchored="true"> obtinendum <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> tenendum <hi rend="italics">x
                            Gronovius:</hi> petendum <hi rend="italics">P</hi> (1). </note> locum
                    satis esset relicto, ipse Capuam propius movit castra agrumque Campanum ferro
                    ignique est depopulatus, <milestone unit="section" n="10"/> donec coacti sunt
                    Campani, nihil admodum viribus suis fidentes, egredi portis et castra ante urbem
                    in aperto communire. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>sex</reg> milia armatorum habebant, peditem inbellem, equitatu plus
                    poterant; itaque equestribus proeliis lacessebant hostem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>inter</reg> multos nobiles equites Campanos Cerrinus Vibellius erat,
                    cognomine Taurea. <reg>civis</reg> indidem erat, longe omnium Campanorum
                    fortissimus eques, adeo ut, cum apud Romanos militaret, unus eum Romanus
                    Claudius Asellus gloria equestri aequaret. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>tunc</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> tunc <hi rend="italics">
                            <reg>walch</reg> : </hi> hunc <hi rend="italics">P</hi> (4): hic <hi
                            rend="italics">DA.</hi>
                    </note> Taurea, cum diu perlustrans oculis obequitasset hostium turmis, tandem
                    silentio facto, ubi esset Claudius Asellus quaesivit et, <milestone
                        unit="section" n="14"/> quoniam verbis secum de virtute ambigere solitus
                    esset, cur non ferro decerneret daretque opima spolia victus aut victor caperet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> ubi Asello sunt nuntiata in castra, id modo moratus ut consulem
                    percunctaretur liceretne extra ordinem in provocantem hostem pugnare, <pb
                        n="p.160"/> permissu eius arma extemplo cepit, <milestone unit="section"
                        n="2"/> provectusque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 539</note> ante stationes equo Tauream nomine compellavit
                    congredique ubi vellet iussit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>iam</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> iam (13): hinc <hi rend="italics"
                            >C</hi> 4 <hi rend="italics">M</hi> 1: in <hi rend="italics">PCMF.</hi>
                    </note> Romani ad spectaculum pugnae eius frequentes exierant,et Campani non
                    vallum modo castrorum sed moenia etiam urbis prospectantes repleverant. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> repleverant <hi rend="italics">A</hi>
                        .y <hi rend="italics">z Madvig:</hi> -erunt <hi rend="italics">P</hi> (1)
                            <hi rend="italics">F.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> iam ante ferocibus dictis rem nobilitassent, infestis hastis
                    concitarunt equos; dein libero spatio inter se ludificantes sine vulnere pugnam
                    extrahebant. <note place="unspecified" anchored="true"> extrahebant <hi
                            rend="italics">P</hi> 1 <hi rend="italics">?</hi> (1) <hi rend="italics"
                            >F:</hi> extraherebant <hi rend="italics">P:</hi> extrahere <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> . </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>tum</reg> Campanus Romano <quote>
                        <reg>equorum</reg>
                    </quote> inquit <quote> hoc non equitum erit certamen, nisi e campo in cavam
                        hanc viam demittimus equos. <reg>ibi</reg> nullo ad evagandum spatio
                        comminus conserentur manus. </quote>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>dicto</reg> prope citius equum in viam Claudius deiecit. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> deiecit <hi rend="italics">A</hi> 2 <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> delegit <hi rend="italics">PA?</hi> (2) <hi
                            rend="italics">F:</hi> egit <hi rend="italics">A</hi> 3 <hi
                            rend="italics">x Aldus.</hi>
                    </note>
                    <name>Taurea</name> verbis ferocior quam re <quote>
                        <reg>minime</reg> sis </quote> inquit <quote>cantherium in fossam</quote> ;
                    quae vox in rusticum inde proverbium prodita est. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <name>Claudius</name> , cum ea via <note place="unspecified" anchored="true"> ea
                        via <hi rend="italics">
                            <reg>perizonius</reg> , Madvig: </hi> exva <hi rend="italics">P:</hi> ex
                        via <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">?</hi> (1) <hi
                            rend="italics">F:</hi> cava <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">later</hi> ). </note> longe perequitasset, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> perequitasset, <hi rend="italics"
                            >P</hi> (1) <hi rend="italics">
                            <reg>f</reg> add </hi> quia, <hi rend="italics">P</hi> 1 <hi
                            rend="italics">?</hi> via. </note> nullo obvio hoste in campum rursus
                    evectus, increpans ignaviam hostis, cum magno gaudio et gratulatione victor in
                    castra redit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>huic</reg> pugnae equestri rem—quam vera sit, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quam vera sit <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> quam vetatis <hi rend="italics">P</hi>
                        (4) <hi rend="italics">F:</hi> quam etatis <hi rend="italics">DA.</hi>
                    </note> communis existimatio est—mirabilem certe adiciunt quidam annales: cum
                    refugientem ad urbem Tauream Claudius sequeretur, patenti hostium porta <note
                        place="unspecified" anchored="true"> porta <hi rend="italics">
                            <reg>ingerslev</reg> : </hi> portae <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi
                            rend="italics">F.</hi>
                    </note> invectum per alteram, stupentibus miraculo hostibus, intactum evasisse. </p>
                <pb n="p.162"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>quieta</reg> inde stativa fuere, ac retro etiam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> consul movit castra,
                    ut sementem Campani facerent, nec ante violavit agrum Campanum quam iam altae in
                    segetibus herbae pabulum praebere poterant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>id</reg> convexit in Claudiana castra super Suessulam ibique hiberna
                    aedificavit. M. Claudio proconsuli imperavit ut, retento Nolae necessario ad
                    tuendam urbem praesidio, ceteros milites dimitteret Romam, ne oneri sociis et
                    sumptui rei publicae essent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> Ti. Gracchus, a Cumis Luceriam in Apuliam legiones cum duxisset,
                    M. Valerium inde praetorem Brundisium cum eo quem Luceriae habuerat exercitum
                    misit tuerique oram agri Sallentini et providere quod ad Philippum bellumque
                    Macedonicum attineret iussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>exitu</reg> aestatis eius qua haec gesta perscripsimus litterae a P. et Cn.
                    Scipionibus venerunt, quantas quamque prosperas in Hispania res gessissent; sed
                    pecuniam in stipendium vestimentaque et frumentum exercitui et sociis navalibus
                    omnia deesse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quod</reg> ad stipendium attineat, si aerarium inops sit, se aliquam
                    rationem inituros quomodo ab Hispanis sumatur; <note place="unspecified"
                        anchored="true"> sumatur (sumat') <hi rend="italics">P</hi> 1 <hi
                            rend="italics">? Alschefski, Walters:</hi> summat'q. <hi rend="italics"
                            >P:</hi> sumant' <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">?R</hi>
                        1 <hi rend="italics">?</hi> (7) <hi rend="italics">F.</hi>
                    </note> cetera utique ab Roma mittenda esse, nec aliter aut exercitum aut
                    provinciam teneri posse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>litteris</reg> recitatis nemo omnium erat quin et vera scribi et postulari
                    aequa fateretur; sed occurrebat animis quantos exercitus terrestris navalisque
                    tuerentur, quantaque nova classis mox paranda esset, si bellum <pb n="p.164"/>
                    Macedonicum moveretur: <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Siciliam</name> ac Sardiniam, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 539</note> quae ante bellum vectigales fuissent, vix
                    praesides provinciarum exercitus alere; tributo sumptus suppeditari; <milestone
                        unit="section" n="8"/> ipsum <note place="unspecified" anchored="true">
                        ipsum, <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi rend="italics">
                            <reg>f</reg> have </hi> eum ipsum. </note> tributum conferentium numerum
                    tantis exercituum stragibus et ad Trasumennum lacum et ad Cannas inminutum; qui
                    superessent pauci, si multiplici gravarentur stipendio, alia perituros peste.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> nisi fide staretur, <note place="unspecified" anchored="true">
                        staretur (staret') <hi rend="italics">
                            <reg>p</reg> Walters: </hi> staret (1) <hi rend="italics">
                            <reg>f</reg> vulgate. </hi>
                    </note> rem publicam <note place="unspecified" anchored="true"> rem publicam <hi
                            rend="italics">P</hi> (2) <hi rend="italics">F:</hi> res publica <hi
                            rend="italics">
                            <reg>az</reg> . </hi>
                    </note> opibus non staturam. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>prodeundum</reg> in contionem Fulvio praetori esse, indicandas populo
                    publicas necessitates cohortandosque, qui redempturis auxissent patrimonia, ut
                    rei publicae, ex qua crevissent, <milestone unit="section" n="11?"/> tempus
                    commodarent conducerentque ea <note place="unspecified" anchored="true"> ea <hi
                            rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> ex <hi rend="italics">P</hi> (1) <hi
                            rend="italics">F.</hi>
                    </note> lege praebenda quae ad exercitum Hispaniensem opus essent, ut, cum
                    pecunia in aerario esset, iis primis solveretur. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>haec</reg> praetor in contione; edixitque diem <note place="unspecified"
                        anchored="true"> -que diem <hi rend="italics">
                            <reg>riemann</reg> : om. P </hi> (1). </note> quo vestimenta frumentum
                    Hispaniensi exercitui praebenda quaeque alia opus essent navalibus sociis esset
                    locaturus. <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ubi</reg> ea dies venit; ad conducendum tres societates aderant hominum
                    undeviginti, quorum duo postulata fuere: unum ut militia vacarent, <milestone
                        unit="section" n="2"/> dum <note place="unspecified" anchored="true"> ut
                        militia vacarent dum <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : hopeless confusion in P </hi> (1) <hi
                            rend="italics">F.</hi>
                    </note> in eo publico essent, alterum ut quae in naves inposuissent ab hostium
                    tempestatisque vi publico periculo essent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>utroque</reg> impetrato conduxerunt, privataque pecunia res publica
                    administrata est. <reg>ii</reg> mores eaque caritas patriae per omnes ordines
                    velut tenore uno <pb n="p.166"/> pertinebat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quemadmodum</reg> conducta omnia magno animo <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> sunt, sic summa fide
                    praebita, nec quicquam parcius militibus quam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> parcius militibus quam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">one line</hi> ), <hi rend="italics">but he
                            added</hi> datum ( <hi rend="italics">before</hi> quam) <hi
                            rend="italics">with Weissenborn: om. P</hi> (1) <hi rend="italics"
                            >F.</hi>
                    </note> si ex opulento aerario, ut quondam, alerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> hi commeatus venerunt, Iliturgi oppidum ab Hasdrubale ac Magone
                    et Hannibale Bomilcaris filio ob defectionem ad Romanos oppugnabatur. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>inter</reg> haec trina castra hostium Scipiones cum in urbem sociorum magno
                    certamine ac strage obsistentium pervenissent, frumentum, cuius inopia erat,
                    advexerunt, <milestone unit="section" n="7?"/> cohortatique oppidanos ut eodem
                    animo moenia tutarentur quo pro se pugnantem Romanum exercitum vidissent, ad
                    castra maxima oppugnanda, quibus Hasdrubal praeerat, ducunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>eodem</reg> et duo duces et duo exercitus Carthaginiensium, ibi rem summam
                    agi cernentes, convenerunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> eruptione e castris pugnatum est. <reg>sexaginta</reg> hostium
                    milia eo die in pugna fuerunt, sedecim circa a Romanis. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>tamen</reg> adeo haud dubia victoria fuit ut plures numero quam ipsi erant
                    Romani hostium occiderint, <milestone unit="section" n="11"/> ceperint amplius
                    tria milia hominum, paulo minus mille equorum, undesexaginta militaria signa,
                    septem elephantos, quinque in proelio occisis, trinisque eo die castris potiti
                    sint. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Iliturgi</name> obsidione liberato ad Intibili oppugnandum Punici
                    exercitus traducti suppletis copiis ex provincia, ut quae maxime <pb n="p.168"/>
                    omnium belli avida, modo praeda aut merces esset, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 539</note> et tum iuventute
                    abundante. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>iterum</reg> signis conlatis eadem fortuna utriusque partis pugnatum.
                        <reg>supra</reg> tredecim milia hostium caesa, supra duo capta cum signis
                    duobus et quadraginta et novem elephantis. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>tum</reg> vero omnes prope Hispaniae populi ad Romanos defecerunt, multoque
                    maiores ea aestate in Hispania quam in Italia res gestae. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
