<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 23</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <pb n="p.126"/>
            <div type="book" n="23" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXIII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal post Cannensem pugnam <hi
                        rend="italics">binaque castra</hi> capta ac direpta confestim ex Apulia in
                    Samnium moverat, accitus in Hirpinos a Statio <hi rend="italics">Trebio,</hi>
                    pollicente se Compsam traditurum. <milestone unit="section" n="2"/> Compsanus
                    erat Trebius nobilis inter suos; sed premebat eum Mopsiorum factio, familiae per
                    gratiam Romanorum potentis. <milestone unit="section" n="3"/> post famam
                    Cannensis pugnae volgatumque Trebi sermonibus adventum Hannibalis cum Mopsiani
                    urbe excessissent, sine certamine tradita urbs Poeno praesidiumque acceptum est.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ibi praeda omni atque impedimentis
                    relictis, exercitu partito Magonem regionis eius urbes aut deficientis ab
                    Romanis accipere aut detractantis cogere ad defectionem iubet, <milestone
                        unit="section" n="5"/> ipse per agrum Campanum mare inferum petit,
                    oppugnaturus Neapolim, ut urbem maritimam haberet. <milestone unit="section"
                        n="6"/> ubi fines Neapolitanorum intravit, Numidas partim in insidiis—et
                    pleraeque cavae sunt viae sinusque occulti—, quacumque apte poterat, disposuit,
                    alios prae se actam praedam ex agris ostentantis obequitare portis iussit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> in quos, quia nec multi et incompositi
                    videbantur, cum turma equitum erupisset, ab cedentibus consulto tracta in
                    insidias circumventa est; nec evasisset quisquam, <milestone unit="section"
                        n="8"/> ni mare propinquum et <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul litore naves, piscatoriae pleraeque, conspectae peritis nandi
                    dedissent effugium. <milestone unit="section" n="9"/> aliquot tamen eo proelio
                    nobiles iuvenes capti caesique, inter quos et Hegeas, praefectus equitum,
                    intemperantius cedentes secutus cecidit. <milestone unit="section" n="10"/> ab
                    urbe oppugnanda Poenum absterruere conspecta moenia haudquaquam prompta
                    oppugnanti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde Capuam flectit iter luxuriantem longa
                    felicitate atque indulgentia fortunae, maxime tamen inter corrupta omnia
                    licentia plebis sine modo libertatem exercentis. <milestone unit="section" n="2"
                    /> senatum et sibi et plebi obnoxium Pacuvius Calavius fecerat, nobilis idem ac
                    popularis homo, ceterum malis artibus nanctus opes. <milestone unit="section"
                        n="3"/> is cum eo forte anno, quo res male gesta ad Trasumennum est, in
                    summo magistratu esset, iam diu infestam senatui plebem ratus per occasionem
                    novandi res magnum <pb n="p.127"/> ausuram facinus, ut, si in ea loca Hannibal
                    cum victore exercitu venisset, trucidato senatu traderet Capuam Poenis,
                        <milestone unit="section" n="4"/> inprobus homo, sed non ad extremum
                    perditus, cum mallet incolumi quam eversa re publica dominari, nullam autem
                    incolumem esse orbatam publico consilio crederet, rationem iniit, qua et senatum
                    servaret et obnoxium sibi ac plebi faceret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    vocato senatu cum sibi defectionis ab Romanis consilium placiturum nullo modo,
                        <milestone unit="section" n="6"/> nisi necessarium fuisset, praefatus esset,
                    quippe qui liberos ex Appii Claudii filia haberet filiamque Romam nuptum M.
                    Livio dedisset; <milestone unit="section" n="7"/> ceterum maiorem multo rem
                    magisque timendam instare: non enim per defectionem ad tollendum ex civitate
                    senatum plebem spectare, sed per caedem senatus vacuam rem publicam tradere
                    Hannibali ac Poenis velle; <milestone unit="section" n="8"/> eo se periculo
                    posse liberare eos, si permittant sibi et certaminum in re publica obliti
                    credant, <milestone unit="section" n="9"/> — cum omnes victi metu permitterent,
                    'Claudam' inquit 'in curia vos et tamquam et ipse cogitati facinoris particeps
                    adprobando consilia, quibus nequiquam adversarer, viam saluti vestrae inveniam.
                        <milestone unit="section" n="10"/> in hoc fidem, quam voltis ipsi,
                    accipite.' fide data egressus claudi curiam iubet, praesidiumque in vestibulo
                    relinquit, ne quis adire curiam iniussu suo neve inde egredi possit. <milestone
                        unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum vocato ad contionem populo ' <choice>
                        <corr>quod</corr>
                        <sic>Quod</sic>
                    </choice> saepe' inquit 'optastis, Campani, ut supplicii sumendi vobis ex
                    improbo ac detestabili senatu potestas esset, <milestone unit="section" n="2"/>
                    eam non per tumultum expugnantes domos singulorum, quas praesidiis clientium
                    servorumque tuentur, cum summo vestro periculo, sed tutam habetis ac liberam.
                        <milestone unit="section" n="3"/> clausos omnis in curiam accipite, solos,
                    inermis. <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> quicquam raptim aut forte temere egeritis; de singulorum capite vobis
                    ius sententiae dicendae faciam, ut quas quisque meritus est poenas pendat.
                        <milestone unit="section" n="4"/> sed ante omnia ita vos irae indulgere
                    oportet, ut potiorem ira salutem atque utilitatem vestram habeatis. etenim hos,
                    ut opinor, odistis senatores, non senatum omnino habere non voltis; <milestone
                        unit="section" n="5"/> quippe aut rex, <pb n="p.128"/> quod abominandum,
                    aut, quod unum liberae civitatis consilium est, senatus habendus est. itaque
                    duae res simul agendae vobis sunt, ut et veterem senatum tollatis et novum
                    cooptetis. <milestone unit="section" n="6"/> citari singulos senatores iubebo
                    deque eorum capite vos consulam; quod de quoque censueritis, fiet. sed prius in
                    eius locum virum fortem ac strenuum novum <choice>
                        <corr>senatorem</corr>
                        <sic>senatorer</sic>
                    </choice> cooptabitis, quam de noxio supplicium sumatur.' <milestone
                        unit="section" n="7"/> inde consedit, et nominibus in urnam coniectis citari
                    quod primum sorte nomen excidit ipsumque e curia produci iussit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ubi auditum est nomen, malum et inprobum pro se
                    quisque clamare et supplicio dignum. <milestone unit="section" n="9"/> tum
                    Pacuvius 'Video, quae de hoc sententia sit; date igitur pro malo atque inprobo
                    bonum senatorem et iustum.' <milestone unit="section" n="10"/> primo silentium
                    erat inopia potioris subiciundi; deinde, cum aliquis omissa verecundia quempiam
                    nominasset, multo maior extemplo clamor oriebatur, <milestone unit="section"
                        n="11"/> cum alii negarent nosse, alii nunc probra nunc humilitatem
                    sordidamque inopiam et pudendae artis aut quaestus genus obicerent. <milestone
                        unit="section" n="12"/> hoc multo magis in secundo ac tertio citato senatore
                    est factum, ut ipsius paenitere homines appareret, quem autem in eius
                    substituerent locum, <milestone unit="section" n="13"/> deesse, quia nec eosdem
                    nominari attinebat, nihil aliud quam ad audienda probra nominatos, et multo
                    humiliores obscurioresque ceteri erant eis, qui primi memoriae occurrerant.
                        <milestone unit="section" n="14"/> ita dilabi homines, notissimum quodque
                    malum maxume tolerabile dicentes esse iubentesque senatum ex custodia dimitti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc modo Pacuvius cum obnoxium vitae beneficio
                    senatum multo sibi magis quam plebi fecisset, sine armis, iam omnibus
                    concedentibus, dominabatur. <milestone unit="section" n="2"/> hinc senatores
                    omissa dignitatis libertatisque memoria plebem adulari: salutare, benigne
                    invitare, apparatis accipere epulis; <milestone unit="section" n="3"/> eas
                    causas suscipere, ei semper parti adesse, secundum eam litem iudices dare, quae
                    magis popularis aptiorque in volgus favori conciliando esset; iam vero nihil in
                    senatu agi aliter, <milestone unit="section" n="4"/> quam si plebis ibi <pb
                        n="p.129"/> esset concilium. prona semper civitas in luxuriam non ingeniorum
                    modo vitio sed afluenti copia voluptatium et inlecebris omnis amoenitatis
                    maritimae terrestrisque, <milestone unit="section" n="5"/> tum vero ita obsequio
                    principum et licentia plebei lascivire, ut nec libidini nec sumptibus modus
                    esset. <milestone unit="section" n="6"/> ad contemptum legum magistratuum
                    senatus accessit tum, post Cannensem cladem, ut, cuius aliqua verecundia erat,
                    Romanum quoque spernerent imperium. <milestone unit="section" n="7"/> id modo
                    erat in mora ne extemplo deficerent, quod conubium vetustum multas familias
                    claras ac potentis Romanis miscuerat, <milestone unit="section" n="8"/> et, cum
                    militarent aliquot apud Romanos, maximum vinculum erant trecenti equites,
                    nobilissimus quisque Campanorum, in praesidia Sicularum urbium delecti ab
                    Romanis ac missi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> horum parentes cognatique aegre pervicerunt,
                    ut legati ad consulem Romanum mitterentur. ii nondum Canusium profectum, sed
                    Venusiae <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> paucis ac semiermibus consulem invenerunt, quam poterat maxime
                    miserabilem bonis sociis, superbis atque infidelibus, ut erant Campani,
                    spernendum. <milestone unit="section" n="2"/> et auxit rerum suarum suique
                    contemptum consul nimis detegendo cladem nudandoque. <milestone unit="section"
                        n="3"/> nam cum legati aegre ferre senatum populumque Campanum adversi
                    quicquam evenisse Romanis nuntiassent pollicerenturque omnia, quae ad bellum
                    opus essent, <milestone unit="section" n="4"/> ' <choice>
                        <corr>morem</corr>
                        <sic>Morem</sic>
                    </choice> magis' inquit 'loquendi cum sociis servastis, Campani, iubentes, quae
                    opus essent ad bellum, imperare, quam <choice>
                        <corr>conuenienter</corr>
                        <sic>convenienter</sic>
                    </choice> ad praesentem fortunae nostrae status locuti estis. quid enim nobis ad
                    Cannas relictum est, <milestone unit="section" n="5"/> ut, quia aliquid
                    habeamus, id, quod deest, expleri ab sociis velimus? pedites vobis imperemus,
                    tamquam equites habeamus? pecuniam deesse dicamus, tamquam ea tantum desit?
                        <milestone unit="section" n="6"/> nihil ne quod suppleremus quidem, nobis
                    reliquit fortuna. legiones equitatus arma signa equi virique pecunia commeatus
                    aut in acie aut binis postero die amissis castris perierunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> itaque non iuvetis nos in bello oportet, Campani, sed
                    paene bellum pro nobis <pb n="p.130"/> suscipiatis. <milestone unit="section"
                        n="8"/> veniat in mentem, ut trepidos quondam maiores vestros intra moenia
                    compulsos nec Samnitem modo hostem sed etiam Sidicinum paventis, receptos in
                    fidem <hi rend="italics">ad</hi> Saticulam defenderimus coeptumque propter vos
                    cum Samnitibus bellum per centum prope annos variante fortuna eventum tulerimus.
                        <milestone unit="section" n="9"/> adicite ad haec, quod foedus aequum
                    deditis, quod leges vestras, quod ad extremum, id quod ante Cannensem certe
                    cladem maximum fuit, civitatem nostram magnae parti vestrum dedimus
                    communicavimusque vobiscum. <milestone unit="section" n="10"/> itaque communem
                    vos hanc cladem, quae accepta est, credere, Campani, oportet, communem patriam
                    tuendam arbitrari esse. <milestone unit="section" n="11"/> non cum Samnite aut
                    Etrusco res est, ut, quod a nobis ablatum sit, in Italia tamen imperium maneat;
                    Poenus hostis, ne Africae quidem indigena, ab ultimis terrarum oris, freto
                    Oceani Herculisque columnis, expertem omnis iuris et condicionis et linguae
                    prope humanae militem trahit. <milestone unit="section" n="12"/> hunc natura et
                    moribus inmitem ferumque insuper dux ipse efferavit pontibus ac molibus ex
                    humanorum corporum strue faciendis et, quod proloqui etiam piget, vesci
                    corporibus humanis docendo. <milestone unit="section" n="13"/> his infandis
                    pastos epulis, quas contingere etiam nefas sit, videre atque habere dominos et
                    ex Africa et a Carthagine iura petere et Italiam Numidarum ac Maurorum pati
                    provinciam esse, cui non, genito modo in Italia, detestabile sit? <milestone
                        unit="section" n="14"/> pulchrum erit, Campani, prolapsum clade Romanorum
                    imperium vestra fide, vestris viribus retentum ac recuperatum esse. <milestone
                        unit="section" n="15"/> triginta milia peditum, quattuor equitum arbitror ex
                    Campania scribi posse; iam pecuniae adfatim est frumentique. si parem fortunae
                    vestrae fidem habetis, nec Hannibal se vicisse sentiet nec Romani victos esse.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <hi rend="italics">Ab</hi> hac oratione consulis dimissis redeuntibusque domum
                    legatis unus ex iis, Vibius Virrius, tempus venisse ait, quo Campani non agrum
                    solum ab Romanis quondam per iniuriam ademptum recuperare, sed imperio etiam
                    Italiae potiri possint: <milestone unit="section" n="2"/> foedus <pb n="p.131"/>
                    enim <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cam</sic>
                    </choice> Hannibale quibus velint legibus facturos; neque controversiam fore,
                    quin, cum ipse confecto bello Hannibal victor in Africam decedat exercitumque
                    deportet, Italiae imperium Campanis relinquatur. <milestone unit="section" n="3"
                    /> haec Virrio loquenti adsensi omnes ita renuntiant legationem, uti deletum
                    omnibus videretur nomen Romanum. <milestone unit="section" n="4"/> extemplo
                    plebs ad defectionem ac pars maior senatus spectare; <milestone unit="section"
                        n="5"/> extracta tamen auctoritatibus seniorum per paucos dies est res.
                    postremo vincit sententia plurium, ut iidem legati, qui ad consulem Romanum
                    ierant, ad Hannibalem mitterentur. <milestone unit="section" n="6"/> quo
                    priusquam iretur certumque defectionis consilium esset, Romam legatos missos a
                    Campanis in quibusdam annalibus invenio postulantes, ut alter consul Campanus
                    fieret, si rem Romanam adiuvari vellent; <milestone unit="section" n="7"/>
                    indignatione orta summoveri a curia iussos esse missumque lictorem, qui ex urbe
                    educeret eos atque eo die manere extra finis Romanos iuberet. quia nimis compar
                    Latinorum quondam postulatio erat, <milestone unit="section" n="8"/> Coeliusque
                    et alii id haud sine causa praetermiserant scriptores, ponere pro certo sum
                    veritus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legati ad Hannibalem venerunt pacemque cum eo
                    condicionibus <hi rend="italics">his</hi> fecerunt, ne quis imperator
                    magistratusve Poenorum ius ullum in civem Campanum haberet, neve civis Campanus
                    invitus militaret munusve faceret; <milestone unit="section" n="2"/> ut suae
                    leges, sui magistratus Capuae essent; ut trecentos ex Romanis captivis Poenus
                    daret Campanis, quos ipsi elegissent, cum quibus equitum Campanorum, qui in
                    Sicilia stipendia facerent, permutatio fieret. <milestone unit="section" n="3"/>
                    haec pacta; illa insuper, quam quae pacta erant, facinora Campani ediderunt: nam
                    praefectos socium civisque Romanos alios, partim aliquo militiae munere
                    occupatos partim privatis negotiis inplicitos, plebs repente omnis conprehensos
                    velut custodiae causa balneis includi iussit, ubi fervore atque aestu anima
                    interclusa foedum in modum expirarunt. </p>
                <p> ea ne fierent neu legatio mitteretur ad Poenum, <milestone unit="section" n="4"
                    /> summa ope Decius Magius, vir, cui ad summam <pb n="p.132"/> auctoritatem
                    nihil praeter sanam civium mentem defuit, restiterat. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ut vero praesidium mitti ab Hannibale audivit, Pyrrhi superbam
                    dominationem <choice>
                        <corr>miserabilemque</corr>
                        <sic>miserabilenlque</sic>
                    </choice> Tarentinorum servitutem exempla referens, primo, ne reciperetur
                    praesidium, <milestone unit="section" n="6"/> palam vociferatus est, deinde, ut
                    receptum aut eiceretur aut, si malum facinus, quod a vetustissimis sociis
                    consanguineisque defecissent, forti ac memorabili facinore purgare vellent, ut
                    interfecto Punico praesidio restituerent Romanis se. <milestone unit="section"
                        n="7"/> haec — nec enim occulta agebantur—cum relata Hannibali essent, primo
                    misit, qui vocarent Magium ad sese in castra; deinde, cum is ferociter negasset
                    se iturum, nec enim Hannibali ius esse in civem Campanum, concitatus ira Poenus
                    conprehendi hominem vinctumque adtrahi ad sese iussit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> veritus deinde, ne quid inter vim tumultus atque ex concitatione
                    animorum inconsulti certaminis oreretur, ipse, praemisso nuntio ad Marium
                    Blossium praetorem Campanum postero die se Capuae futurum, proficiscitur e
                    castris cum modico praesidio. <milestone unit="section" n="9"/> Marius contione
                    advocata edicit, ut frequentes cum <choice>
                        <corr>coniugibus</corr>
                        <sic>coningibus</sic>
                    </choice> ac liberis obviam irent Hannibali. ab universis id non oboedienter
                    modo sed enixe, favore etiam volgi et studio visendi tot iam victoriis clarum
                    imperatorem, factum est. <milestone unit="section" n="10"/> Decius Magius nec
                    obviam egressus est nec, quo timorem aliquem ex conscientia significare posset,
                    privato se tenuit: in foro cum filio clientibusque paucis otiose inambulavit
                    trepidante tota civitate ad excipiendum Poenum visendumque. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Hannibal ingressus urbem senatum extemplo postulat,
                    precantibusque inde primoribus Campanorum, ne quid eo die seriae rei gereret
                    diemque et ipse adventu suo festum laetus ac libens celebraret, quamquam
                    praeceps ingenio in iram erat, <milestone unit="section" n="12"/> tamen, ne quid
                    in principio negaret, visenda urbe magnam partem diei consumpsit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Deversatus est apud Ninnios Celeres, Sthenium
                    Pacuviumque, inclutos nobilitate ac divitiis. <milestone unit="section" n="2"/>
                    eo Pacuvius Calavius, de quo ante dictum est, princeps <pb n="p.133"/> factionis
                    eius, quae traxerat rem ad Poenos, filium iuvenem adduxit, <milestone
                        unit="section" n="3"/> abstractum a Deci Magi latere, cum quo ferocissime
                    pro Romana societate adversus Punicum foedus steterat, nec eum aut inclinata in
                    partem alteram civitas aut patria maiestas sententia depulerat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> huic tum pater iuveni Hannibalem deprecando magis
                    quam purgando placavit, <milestone unit="section" n="5"/> victusque patris
                    precibus lacrimisque etiam ad cenam eum cum patre vocari iussit, cui convivio
                    neminem Campanum praeterquam hospites Vibelliumque Tauream, insignem bello
                    virum, adhibiturus erat. <milestone unit="section" n="6"/> epulari coeperunt de
                    die, et convivium non ex more Punico aut militari disciplina esse, sed, ut in
                    civitate atque etiam domo diti ac luxuriosa, omnibus voluptatium inlecebris
                    instructum. <milestone unit="section" n="7"/> unus nec dominorum invitatione nec
                    ipsius interdum Hannibalis Calavius filius perlici ad vinum potuit, ipse
                    valetudinem excusans, patre animi quoque eius haud mirabilem perturbationem
                    causante. <milestone unit="section" n="8"/> solis ferme occasu patrem Calavium
                    ex convivio egressum secutus filius, ubi in secretum— <milestone unit="section"
                        n="9"/> hortus erat posticis aedium partibus—pervenerunt, 'Consilium' inquit
                    'adfero, pater, quo non veniam solum peccati, quod defecimus ad Hannibalem,
                    impetraturi ab Romanis, sed in multo maiore dignitate et gratia fi <hi
                        rend="italics">turi</hi> simus Campani, quam umquam fuimus.' <milestone
                        unit="section" n="10"/> cum mirabundus pater, quidnam id esset consilii,
                    quaereret, toga reiecta ab umero latus succinctum gladio nudat. ' <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>lam</sic>
                    </choice> ego' inquit 'sanguine Hannibalis sanciam Romanum foedus. te id prius
                    scire volui, si forte abesse, dum facinus patratur, malles.' <milestone
                        unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quae ubi vidit audivitque senex, velut si iam
                    agendis, <milestone unit="section" n="2"/> quae audiebat, interesset, amens metu
                    ' <choice>
                        <corr>per</corr>
                        <sic>Per</sic>
                    </choice> ego te,' inquit 'fili, quaecumque iura liberos iungunt parentibus,
                    precor quaesoque, ne ante oculos patris facere et pati omnia infanda <choice>
                        <corr>uelis.</corr>
                        <sic>relis.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="3"/> paucae horae sunt, intra quas iurantes per
                    quidquid deorum est, dextrae dextras iungentes, fidem obstrinximus, — ut
                    sacratas fide manus digressi a conloquio extemplo in eum <pb n="p.134"/>
                    armaremus? <milestone unit="section" n="4"/> ab hospitali mensa surgis, ad quam
                    tertius Campanorum adhibitus es ab Hannibale, ut eam ipsam mensam cruentares
                    hospitis sanguine? Hannibalem pater filio meo potui placare, filium Hannibali
                    non possum? <milestone unit="section" n="5"/> sed sit nihil sancti, non fides,
                    non religio, non pietas; audeantur infanda, si non perniciem nobis cum scelere
                    ferunt. <milestone unit="section" n="6"/> unus adgressurus es Hannibalem? quid
                    illa turba tot liberorum servorumque? quid in unum intenti omnium oculi? quid
                    tot dextrae? torpescent in amentia illa? <milestone unit="section" n="7"/>
                    voltum ipsius Hannibalis, quem armati exercitus sustinere <hi rend="italics"
                        >nequeunt,</hi> quem horret populus Romanus, tu sustinebis? ut alia auxilia
                    desint: me ipsum ferire corpus meum opponentem pro corpore Hannibalis
                    sustinebis? <milestone unit="section" n="8"/> atqui per meum pectus petendus
                    ille tibi transfigendusque est. sed hic te deterreri sine potius quam illic
                    vinci; valeant preces apud te meae, sicut pro te hodie valuerunt.' <milestone
                        unit="section" n="9"/> lacrimantem inde iuvenem cernens medium conplectitur
                    atque osculo haerens non ante precibus abstitit, quam pervicit, ut gladium
                    poneret fidemque daret nihil facturum tale. tum iuvenis ' <milestone
                        unit="section" n="10"/> ego quidem' inquit 'quam patriae debeo pietatem,
                    exsolvam patri. tuam doleo vicem, cui ter proditae patriae sustinendum est
                    crimen, <milestone unit="section" n="11"/> semel, cum defectionis ab Romanis,
                    iterum, cum pacis cum Hannibale fuisti auctor, tertio hodie, cum restituendae
                    Romanis Capuae mora atque impedimentum es. <milestone unit="section" n="12"/>
                    tu, patria, ferrum, quo pro te armatus hanc arcem hostium inii, quoniam parens
                    extorquet, recipe.' <milestone unit="section" n="13"/> haec cum dixisset,
                    gladium in publicum trans maceriam horti abiecit et, quo minus res suspecta
                    esset, se ipse convivio reddidit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die senatus frequens datus Hannibali.
                    ubi prima eius oratio perblanda ac benigna fuit, qua gratias egit Campanis, quod
                    amicitiam suam Romanae societati praeposuissent, <milestone unit="section" n="2"
                    /> et inter cetera magnifica promissa pollicitus brevi caput Italiae omni Capuam
                    fore iuraque inde cum ceteris populis Romanum etiam petiturum. <pb n="p.135"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/> unum esse exsortem Punicae amicitiae
                    foederisque secum facti, quem neque esse Campanum neque dici debere, Magium
                    Decium; <del status="unremarkable">eum</del> postulare, ut sibi dedatur ac se
                    praesente de eo referatur senatusque consultum fiat. <milestone unit="section"
                        n="4"/> omnes in eam sententiam ierunt, quamquam magnae parti et vir
                    indignus <hi rend="italics">esse</hi> ea calamitate et haud parvo initio minui
                    videbatur ius libertatis. <milestone unit="section" n="5"/> egressus curia in
                    templo magistratuum consedit conprehendique Decium Magium atque ante pedes
                    destitutum causam dicere iussit. <milestone unit="section" n="6"/> qui cum
                    manente ferocia animi negaret lege foederis id cogi posse, tum iniectae catenae,
                    ducique ante lictorem in castra est iussus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    quoad capite aperto est ductus contionabundus incessit ad circumfusam undique
                    multitudinem vociferans: ' <choice>
                        <corr>habetis</corr>
                        <sic>Habetis</sic>
                    </choice> libertatem, Campani, quam petistis; foro medio, luce clara, videntibus
                    vobis nulli Campanorum secundus vinctus ad mortem rapior. <milestone
                        unit="section" n="8"/> quid violentius capta Capua fieret? ite obviam
                    Hannibali, exornate urbem diemque adventus eius consecrate, ut hunc triumphum de
                    cive vestro spectetis.' <milestone unit="section" n="9"/> haec vociferante cum
                    moveri volgus videretur, obvolutum caput est, ociusque rapi extra portam iussus.
                        <milestone unit="section" n="10"/> ita in castra perducitur; extemploque
                    inpositus in navem et Carthaginem missus, ne motu aliquo Capuae ex indignitate
                    rei orto senatum quoque paeniteret dediti principis et, legatione missa ad
                    repetendum eum, aut negando rem, quam primam peterent, offendendi sibi novi
                    socii, aut tribuendo habendus Capuae esset seditionis ac turbarum auctor.
                        <milestone unit="section" n="11"/> navem Cyrenas detulit tempestas, quae tum
                    in dicione regum erant. ibi cum Magius ad statuam Ptolomaei regis confugisset,
                    deportatus a custodibus Alexandream ad Ptolomaeum, <milestone unit="section"
                        n="12"/> cum eum docuisset contra ius foederis vinctum se ab Hannibale esse,
                    vinclis liberatur, permissumque, ut rediret, seu Romam seu Capuam mallet. nec
                    Magius Capuam sibi tutam dicere <milestone unit="section" n="13"/> et Romam eo
                    tempore, quo inter Romanos Campanosque bellum sit, transfugae magis quam
                    hospitis fore domicilium; nusquam <pb n="p.136"/> malle quam in regno eius
                    vivere, quem vindicem atque auctorem habeat libertatis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec geruntur, Q. Fabius Pictor legatus a
                    Delphis Romam rediit responsumque ex scripto recitavit. divi divaeque in eo
                    erant, quibus quoque modo supplicaretur; <milestone unit="section" n="2"/> tum ' <choice>
                        <corr>si</corr>
                        <sic>Si</sic>
                    </choice> ita faxitis, Romani, vestrae res meliores facilioresque erunt,
                    magisque ex sententia res publica vestra vobis procedet, victoriaque duelli
                    populi Romani erit. <milestone unit="section" n="3"/> Pythio Apollini re publica
                    vestra bene gesta servataque <hi rend="italics">de</hi> lucris meritis donum
                    mittitote deque praeda, manubiis spoliisque honorem habetote; lasciviam a vobis
                    prohibetote.' <milestone unit="section" n="4"/> haec ubi ex Graeco carmine
                    interpretata recitavit, tum dixit se oraculo egressum extemplo iis omnibus divis
                    rem divinam ture ac vino fecisse; <milestone unit="section" n="5"/> iussumque a
                    templi antistite, sicut coronatus laurea corona et oraculum adisset et rem
                    divinam fecisset, ita coronatum navem ascendere nec ante deponere eam,
                        <milestone unit="section" n="6"/> quam Romam pervenisset, se, quaecumque
                    imperata sint, cum summa religione ac diligentia exsecutum coronam Romae in ara
                    Apollinis deposuisse. senatus decrevit, ut eae res divinae supplicationesque
                    primo quoque tempore cum cura fierent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> dum haec Romae atque in Italia geruntur
                    nuntius victoriae ad Cannas Carthaginem venerat Mago Hamilcaris filius, non ex
                    ipsa acie a fratre missus, sed retentus aliquot dies in recipiendis civitatibus
                    Bruttiorum, quaeque <hi rend="italics">aliae</hi> deficiebant. <milestone
                        unit="section" n="8"/> is, cum ei senatus datus esset, res gestas in Italia
                    a fratre exponit: cum sex imperatoribus eum, quorum quattuor consules, duo
                    dictator ac magister equitum fuerint, cum sex consularibus exercitibus acie
                    conflixisse; <milestone unit="section" n="9"/> occidisse supra ducenta milia
                    hostium, supra quinquaginta cepisse, <hi rend="italics">bina</hi>
                    <hi rend="italics">castra expugnasse;</hi> ex quattuor consulibus duos
                    occidisse, ex duobus saucium alterum, alterum toto amisso exercitu vix cum
                    quinquaginta hominibus effugisse; magistrum equitum, <milestone unit="section"
                        n="10"/> quae consularis potestas sit, fusum fugatum; dictatorem, quia se in
                    aciem numquam cominiserit, <pb n="p.137"/> unicum haberi imperatorem; <milestone
                        unit="section" n="11"/> Bruttios Apulosque, partem Samnitium ac Lucanorum
                    defecisse ad Poenos; Capuam, quod caput non Campaniae modo sed post adflictam
                    rem Romanam Cannensi pugna Italiae sit, Hannibali <hi rend="italics">se</hi>
                    tradidisse. <milestone unit="section" n="12"/> pro his tantis totque victoriis
                    verum esse grates deis immortalibus agi haberique. <milestone unit="chapter"
                        n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad fidem deinde tam laetarum rerum effundi in
                    vestibulo curiae iussit anulos aureos, qui tantus acervus fuit, ut metientibus
                        <del status="unremarkable">dimidium</del> supra tris modios explesse sint
                    quidam auctores; <milestone unit="section" n="2"/> fama tenuit, quae propior
                    vero est, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> plus fuisse modio, adiecit deinde verbis, quo maioris cladis indicium
                    esset, neminem nisi equites, atque eorum ipsorum primores, id gerere insigne.
                        <milestone unit="section" n="3"/> summa fuit orationis, quo propius spem
                    belli perficiendi sit, eo magis omni ope iuvandum Hannibalem esse; procul enim
                    ab domo militiam esse, in media hostium terra; <milestone unit="section" n="4"/>
                    magnam vim frumenti, pecuniae absumi, et tot acies ut hostium exercitus delesse
                    ita victoris etiam copias parte aliqua minuisse: <milestone unit="section" n="5"
                    /> mittendum igitur supplementum esse, mittendam in stipendium pecuniam
                    frumentumque tam bene meritis de nomine Punico militibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> secundum haec dicta Magonis laetis omnibus
                    Himilco, vir factionis Barcinae, locum Hannonis increpandi esse ratus, ' <choice>
                        <corr>quid</corr>
                        <sic>Quid</sic>
                    </choice> est, Hanno?' inquit 'etiam nunc paenitet belli suscepti adversus
                    Romanos? iube dedi Hannibalem; <milestone unit="section" n="7"/> veta in tam
                    prosperis rebus grates deis immortalibus agi; audiamus Romanum senatorem in
                    Carthaginiensium curia.' <milestone unit="section" n="8"/> tum Hanno: ' <choice>
                        <corr>tacuissem</corr>
                        <sic>Tacuissem</sic>
                    </choice> hodie, patres conscripti, ne quid in communi omnium gaudio, minus
                    laetum quod esset vobis, loquerer; <milestone unit="section" n="9"/> nunc
                    interroganti senatori, paeniteatne adhuc suscepti adversus Romanos belli, si
                    reticeam, aut superbus aut obnoxius videar, quorum alterum est hominis alienae
                    libertatis obliti, alterum suae. <milestone unit="section" n="10"/> respondeo'
                    inquit 'Himilconi, non desisse paenitere me belli neque desiturum ante invictum
                    vestrum imperatorem incusare, quam finitum aliqua <pb n="p.138"/> tolerabili
                    condicione bellum videro; nec mihi pacis antiquae desiderium ulla alia res quam
                    pax nova finiet. <milestone unit="section" n="11"/> itaque ista quae modo Mago
                    iactavit, Himilconi ceterisque Hannibalis satellitibus iam laeta sint: mihi
                    possunt laeta esse, quia res bello bene gestae, si volumus fortuna uti, pacem
                    nobis aequiorem dabunt; <milestone unit="section" n="12"/> nam si
                    praetermittimus hoc tempus, quo magis dare quam accipere possumus videri pacem,
                    vereor, ne haec quoque laetitia luxuriet nobis ac vana evadat. <milestone
                        unit="section" n="13"/> quae tamen nunc quoque qualis est? occidi exercitus
                    hostium mittite milites mihi. quid aliud rogares, si esses victus? <milestone
                        unit="section" n="14"/> hostium cepi bina castra, praedae videlicet plena et
                    commeatuum, — frumentum et pecuniam date. <milestone unit="section" n="15"/>
                    quid aliud, si spoliatus, si exutus castris esses, peteres? et ne omnia ipse
                    mirer, — mihi quoque enim, quoniam respondi Himilconi, interrogare ius fasque
                    est—velim seu Himilco seu <hi rend="italics">Mago</hi> respondeat, cum ad
                    internecionem Romani imperii pugnatum ad Cannas sit constetque in defectione
                    totam Italiam esse, primum, <milestone unit="section" n="16"/> ecquis Latini
                    nominis populus defecerit ad nos, deinde, ecquis homo ex quinque et triginta
                    tribubus ad Hannibalem transfugerit?' <milestone unit="section" n="17"/> cum
                    utrumque Mago negasset, 'Hostium quidem ergo' inquit 'adhuc nimis multum
                    superest. sed multitudo ea quid animorum quidve spei habeat, scire velim.'
                        <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum id nescire Mago diceret, ' <choice>
                        <corr>nihil</corr>
                        <sic>Nihil</sic>
                    </choice> facilius scitu est' inquit. 'ecquos legatos ad Hannibalem Romani
                    miserunt de pace? ecquam denique mentionem pacis Romae factam esse adlatum ad
                    vos est?' <milestone unit="section" n="2"/> cum id quoque negasset, 'Bellum
                    igitur' inquit 'tam integrum habemus, quam habuimus, qua die Hannibal in Italiam
                    est transgressus. <milestone unit="section" n="3"/> quam varia victoria priore
                    Punico bello fuerit plerique, qui meminerimus, supersumus. numquam terra marique
                    magis prosperae res nostrae visae sunt, quam ante consules C. Lutatium et A.
                    Postumium fuerunt: Lutatio <milestone unit="section" n="4"/> et Postumio
                    consulibus devicti ad <choice>
                        <corr>Aegates</corr>
                        <sic>Aegatis</sic>
                    </choice> insulas sumus. quod si, id quod di omen avertant, , <pb n="p.139"/>
                    nunc quoque fortuna aliquid variaverit, tum pacem speratis, cum vincemur, quam
                    nunc, cum vincimus, dat nemo? <milestone unit="section" n="5"/> ego, si quis de
                    pace consulet seu ferenda hostibus seu accipienda, habeo, quid sententiae dicam;
                    si de iis, quae Mago postulat, refertis, nec victoribus mitti attinere puto et
                    frustrantibus nos falsa atque inani spe multo minus censeo mittenda esse.'
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multos movit Hannonis oratio; nam et simultas cum familia Barcina
                    leviorem auctorem faciebat, et occupati animi praesenti laetitia nihil, quo
                    vanius fieret gaudium suum, auribus admittebant, debellatumque mox fore, si
                    adniti paulum voluissent, rebantur. <milestone unit="section" n="7"/> itaque
                    ingenti consensu fit senatus consultum, ut Hannibali quattuor milia Numidarum in
                    supplementum mitterentur et quadraginta elephanti et argenti talenta *
                        <milestone unit="section" n="8"/> dictatorque cum Magone in Hispaniam
                    praemissus est ad conducenda viginti milia peditum, quattuor equitum, quibus
                    exercitus, qui in Italia quique in Hispania erant, supplerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum haec, ut in secundis rebus, segniter
                    otioseque gesta; Romanos praeter insitam industriam animis fortuna etiam
                    cunctari prohibebat. nam nec consul ulli rei, <milestone unit="section" n="2"/>
                    quae per eum agenda esset, deerat, et dictator M. Iunius Pera rebus divinis
                    perfectis latoque, ut solet, ad populum, ut equum escendere liceret, praeter
                    duas urbanas legiones, quae principio anni a consulibus conscriptae fuerant, et
                    servorum dilectum cohortesque ex agro Piceno et Gallico collectas ad ultimum
                    prope desperatae rei publicae auxilium, <milestone unit="section" n="3"/> cum
                    honesta utilibus cedunt, descendit edixitque, qui capitalem fraudem ausi quique
                    pecuniae iudicati in vinculis essent, qui eorum apud se milites fierent, eos
                    noxa pecuniaque sese exsolvi iussurum. <milestone unit="section" n="4"/> ea sex
                    milia hominum Gallicis spoliis, quae triumpho C. Flamini tralata erant, armavit,
                    itaque cum viginti quinque milibus armatorum ab urbe proficiscitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Hannibal Capua recepta cum iterum
                    Neapolitanorum <pb n="p.140"/> animos partim spe partim metu nequiquam
                    temptasset, <milestone unit="section" n="6"/> in agrum Nolanum exercitum
                    traducit, ut non hostiliter statim, quia non desperabat voluntariam deditionem,
                    ita, si morarentur spem, nihil eorum, quae pati aut timere possent,
                    praetermissurus. <milestone unit="section" n="7"/> senatus, ac maxime primores
                    eius, in societate Romana cum fide perstare; plebs novarum, ut solet, rerum
                    atque Hannibalis tota esse metumque agrorum populationis et patienda in
                    obsidione multa gravia indignaque proponere animo. neque auctores defectionis
                    deerant. <milestone unit="section" n="8"/> itaque ubi senatum metus cepit, si
                    propalam tenderent, resisti multitudini concitatae non posse, obsecundando
                    dilationem <choice>
                        <corr>mali</corr>
                        <sic>mal</sic>
                    </choice> inveniunt. <milestone unit="section" n="9"/> placere enim sibi
                    defectionem ad Hannibalem simulant; quibus autem condicionibus in foedus
                    amicitiamque novam transeant, parum constare. <milestone unit="section" n="10"/>
                    ita spatio sumpto legatos propere ad praetorem Romanum Marcellum Claudium, qui
                    Casilini cum exercitu erat, mittunt docentque, quanto in discrimine sit Nolana
                    res: agrum Hannibalis esse et Poenorum, urbem extemplo futuram, ni subveniatur;
                        <milestone unit="section" n="11"/> concedendo plebei senatum, ubi velint,
                    defecturos se, ne deficere praefestinarent, effecisse. <milestone unit="section"
                        n="12"/> Marcellus conlaudatis Nolanis eadem simulatione extrahi rem in suum
                    adventum iussit, interim celari, quae secum acta essent, spemque omnem auxilii
                    Romani. <milestone unit="section" n="13"/> ipse a Casilino Caiatiam petit atque
                    inde Volturno amni traiecto per agrum Saticulanum Trebianumque super Suessulam
                    per montis Nolam pervenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub adventum praetoris Romani Poenus agro
                    Nolano excessit et ad mare proxime Neapolim descendit, cupidus maritimi oppidi
                    potiundi, quo cursus navibus tutus ex Africa esset. <milestone unit="section"
                        n="2"/> ceterum postquam Neapolim a praefecto Romano teneri accepit—M.
                    Iunius Silanus erat, ab ipsis Neapolitanis accitus—, Neapoli quoque sicut Nola
                    omissa petit Nuceriam. <milestone unit="section" n="3"/> eam cum aliquamdiu
                    circumsedisset, saepe vi saepe sollicitandis nequiquam nunc plebe nunc
                    principibus, fame demum in deditionem accepit, pactus, ut inermes cum singulis
                        <pb n="p.141"/> abirent vestimentis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    deinde, ut qui a principio mitis omnibus Italicis praeter Romanos videri vellet,
                    praemia atque honores, qui remanserint ac militare secum voluissent, proposuit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> nec ea spe quemquam tenuit: dilapsi omnes,
                    quo quemque hospitia aut fortuitus animi impetus tulit, per Campaniae urbes,
                    maxime Nolam Neapolimque. <milestone unit="section" n="6"/> cum ferme triginta
                    senatores, ac forte primus quisque, Capuam petissent, exclusi inde, quod portas
                    Hannibali clausissent, Cumas se contulerunt. Nuceriae praeda militi data est,
                    urbs direpta atque incensa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Nolam Marcellus non sui magis fiducia
                    praesidii quam voluntate principum habebat; plebs timebatur, et ante omnis L.
                    Bantius, quem conscientia temptatae defectionis ac metus a praetore Romano nunc
                    ad proditionem patriae, nunc, si ad id fortuna defuisset, ad transfugiendum
                    stimulabat. <milestone unit="section" n="8"/> erat iuvenis acer et sociorum ea
                    tempestate prope nobilissimus eques. seminecem eum ad Cannas in acervo caesorum
                    corporum inventum curatumque benigne etiam cum donis Hannibal domum remiserat.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ob eius gratiam meriti rem Nolanam in ius
                    dicionemque dare voluerat Poeno, anxiumque eum et sollicitum cura novandi res
                    praetor cernebat. <milestone unit="section" n="10"/> ceterum cum aut poena
                    cohibendus esset aut beneficio conciliandus, sibi adsumpsisse quam hosti
                    ademisse fortem ac strenuum maluit socium, accitumque ad se benigne appellat:
                        <milestone unit="section" n="11"/> multos eum invidos inter popularis habere
                    inde existimatu facile esse, quod nemo civis Nolanus sibi indicaverit, quam
                    multa eius egregia facinora militaria essent; <milestone unit="section" n="12"/>
                    sed qui in Romanis militaverit castris, non posse obscuram eius virtutem esse.
                    multos sibi, qui cum eo stipendia fecerint, referre, qui vir esset ille, quaeque
                    et quotiens pericula pro salute ac dignitate populi Romani adisset, <milestone
                        unit="section" n="13"/> utique Cannensi proelio non prius pugna abstiterit,
                    quam prope exsanguis ruina superincidentium virorum, equorum armorumque sit
                    oppressus. ' <milestone unit="section" n="14"/> itaque macte virtute esto,'
                    inquit 'apud me tibi omnis honos atque omne praemium erit, et <pb n="p.142"/>
                    quo frequentior mecum fueris, <milestone unit="section" n="15"/> senties eam rem
                    tibi dignitati atque emolumento esse', laetoque iuveni promissis equum eximium
                    dono dat, bigatosque quingentos quaestorem numerare iubet; lictoribus imperat,
                    ut eum se adire, quotiens velit, patiantur. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac comitate Marcelli ferocis iuvenis animus
                    adeo est mollitus, ut nemo inde sociorum rem Romanam fortius ac fidelius
                    iuverit. </p>
                <p> cum Hannibal ad portas esset— <milestone unit="section" n="2"/> Nolam enim
                    rursus a Nuceria movit castra—plebesque Nolana de integro ad defectionem
                    spectaret, <milestone unit="section" n="3"/> Marcellus sub adventum hostium
                    intra muros se recepit, non castris metuens, sed ne prodendae urbis occasionem
                    nimis multis in eam inminentibus daret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    instrui deinde utrimque acies coeptae, Romanorum pro moenibus Nolae, Poenorum
                    ante castra sua. proelia hinc parva inter urbem castraque et vario eventu
                    fiebant, quia duces nec prohibere paucos temere procursantis nec dare signum
                    universae pugnae volebant. <milestone unit="section" n="5"/> in hac cotidiana
                    iam duorum exercituum statione principes Nolanorum nuntiant Marcello <milestone
                        unit="section" n="6"/> nocturna conloquia inter plebem ac Poenos fieri
                    statutumque esse, ut, cum Romana acies egressa portis staret, inpedimenta eorum
                    ac sarcinas diriperent, clauderent deinde portas murosque occuparent, ut
                    potentes rerum suarum atque urbis Poenum inde pro Romano acciperent. <milestone
                        unit="section" n="7"/> haec ubi nuntiata Marcello sunt, conlaudatis
                    senatoribus Nolanis, priusquam aliqui motus in urbe oreretur, fortunam pugnae
                    experiri statuit. <milestone unit="section" n="8"/> ad tris portas in hostes
                    versas tripertito exercitum instruxit; inpedimenta subsequi iussit, calones
                    lixasque et invalidos milites vallum ferre. media porta robora legionum et
                    Romanos equites, duabus circa portis novos milites levemque armaturam ac
                    sociorum equites statuit. <milestone unit="section" n="9"/> Nolani muros
                    portasque adire vetiti, subsidiaque destinata inpedimentis <hi rend="italics"
                        >praesidio</hi> data, ne occupatis proelio legionibus in ea impetus fieret.
                    ita instructi intra portas stabant <pb n="p.143"/> Hannibali sub signis,
                        <milestone unit="section" n="10"/> id quod per aliquot dies fecerat, ad
                    multum diei in acie stanti primo miraculo esse, quod nec exercitus Romanus porta
                    egrederetur nec armatus quisquam in muris esset; <milestone unit="section"
                        n="11"/> ratus deinde prodita conloquia esse metuque resides factos, partem
                    militum in castra remittit iussos propere adparatum omnem oppugnandae urbis in
                    primam aciem adferre, satis fidens, si cunctantibus instaret, tumultum aliquem
                    in urbe plebem moturam. <milestone unit="section" n="12"/> dum in sua quisque
                    ministeria discursu trepidant ad prima signa succeditque ad muros acies,
                    patefacta repente porta Marcellus signa canere clamoremque tolli ac pedites
                    primum, deinde equites, quanto maximo possent impetu, in hostem erumpere iubet.
                        <milestone unit="section" n="13"/> satis terroris tumultusque in aciem
                    mediam intulerant, cum duabus circa portis P. Valerius Flaccus et C. Aurelius
                    legati in cornua hostium erupere. <milestone unit="section" n="14"/> addidere <choice>
                        <corr>clamorem</corr>
                        <sic>clamored</sic>
                    </choice> lixae calonesque et alia turba custodiae inpedimentorum adposita, ut
                    paucitatem maxime spernentibus Poenis ingentis repente exercitus speciem
                    fecerint. <milestone unit="section" n="15"/> vix equidem ausim adfirmare, quod
                    quidam auctores sunt, duo milia et octingentos hostium caesos non plus
                    quingentis Romanorum amissis; <milestone unit="section" n="16"/> sed sive tanta
                    sive minor victoria fuit, ingens eo die res ac nescio an maxima illo bello gesta
                    est: non vinci enim ab Hannibale tunc difficilius fuit quam postea vincere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal spe potiundae Nolae adempta cum
                    Acerras recessisset, Marcellus extemplo clausis portis custodibusque dispositis,
                    ne quis egrederetur, quaestionem in foro de iis, qui clam in conloquiis hostium
                    fuerant, habuit; <milestone unit="section" n="2"/> supra septuaginta damnatos
                    proditionis securi percussit, bonaque eorum iussit publica populi Romani esse,
                        <milestone unit="section" n="3"/> et summa rerum senatui tradita cum
                    exercitu omni profectus supra Suessulam castris positis consedit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Poenus Acerras primum ad voluntariam deditionem
                    conatus perlicere, postquam obstinatos <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>uidet</corr>
                            <sic>inde</sic>
                        </choice>
                    </del> videt, obsidere atque oppugnare parat. <pb n="p.144"/> ceterum Acerranis
                    plus animi quam virium erat: <milestone unit="section" n="5"/> itaque desperata
                    tutela urbis, ut circumvallari moenia viderunt, priusquam continuarentur hostium
                    opera, per intermissa munimenta <choice>
                        <corr>neglectasque</corr>
                        <sic>neclectasque</sic>
                    </choice> custodias silentio noctis dilapsi, <milestone unit="section" n="6"/>
                    per vias inviaque, qua quemque aut consilium aut error tulit, in urbes
                    Campaniae, quas satis certum erat non mutasse fidem, perfugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Hannibal Acerris direptis atque incensis cum a
                    Casino dictatorem Romanum legionesque * nimis accipi nuntiassent, ne quis <hi
                        rend="italics">tumultus</hi> tam propinquis hostium castris Capuae quoque
                    oreretur, exercitum ad Casilinum ducit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Casilinum eo tempore quingenti Praenestini habebant cum paucis Romanis Latinique
                    nominis, quos eodem audita Cannensis clades contulerat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> hi non confecto Praeneste ad diem dilectu serius
                    profecti domo cum Casilinum ante famam adversae pugnae venissent et, allis
                    adgregantibus sese Romanis sociisque, profecti a Casilino cum satis magno agmine
                    irent, avertit eos retro Casilinum nuntius Cannensis pugnae. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ibi cum dies aliquot suspecti Campanis timentesque
                    cavendis ac struendis in vicem insidiis traduxissent, ut de Capuae defectione
                    agi accipique Hannibalem satis pro certo habuere, interfectis nocte oppidanis
                    partem urbis, quae cis Volturnum est—eo enim dividitur amni—, occupavere;
                        <milestone unit="section" n="11"/> idque praesidii Casilini habebant Romani.
                    additur et Perusina cohors, homines quadringenti sexaginta, eodem nuntio, quo
                    Praenestini paucos ante dies, Casilinum conpulsi. <milestone unit="section"
                        n="12"/> et satis ferme armatorum ad tam exigua moenia et flumine altera
                    parte cincta tuenda erat; penuria frumenti, nimium etiam ut videretur hominum,
                    efficiebat. <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal cum iam inde <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul esset, Gaetulos cum praefecto nomine Isalca praemittit ac
                    primo, si fiat conloquii copia, verbis benignis ad portas aperiundas
                    praesidiumque accipiendum perlicere iubet, si in pertinacia perstent, vi rem
                    gerere ac temptare, si qua parte invadere urbem possit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ubi ad moenia <pb n="p.145"/> adcessere, quia
                    silentium erat, solitudo visa; metuque concessum barbarus ratus moliri portas et
                    claustra refringere parat, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> patefactis repente portis cohortes duae, ad id ipsum instructae intus,
                    ingenti cum tumultu erumpunt stragemque hostium faciunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ita primis repulsis Maharbal cum maiore robore
                    virorum missus nec ipse eruptionem cohortium sustinuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> postremo Hannibal castris ante ipsa moenia positis
                    parvam urbem parvumque praesidium summa vi atque omnibus copiis oppugnare parat,
                    ac dum instat lacessitque, corona undique circumdatis moenibus, aliquot milites
                    et promptissimum quemque e muro turribusque ictos amisit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> semel ultro erumpentis agmine elephantorum opposito
                    prope interclusit trepidosque conpulit in urbem satis multis ut ex tanta
                    paucitate interfectis. plures cecidissent, ni nox proelio intervenisset.
                        <milestone unit="section" n="7"/> postero die omnium animi ad oppugnandum
                    accenduntur, utique postquam corona aurea muralis proposita est, atque ipse dux
                    castelli <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> loco positi segnem oppugnationem Sagunti expugnatoribus exprobrabat,
                    Cannarum Trasumennique et Trebiae singulos admonens universosque. <milestone
                        unit="section" n="8"/> inde vineae quoque coeptae agi cuniculique. nec ad
                    varios conatus hostium aut vis ulla aut ars deerat <hi rend="italics">ab</hi>
                    sociis Romanorum: <milestone unit="section" n="9"/> propugnacula adversus vineas
                    statuere, transversis cuniculis hostium cuniculos excipere, et palam et clam
                    coeptis obviam ire, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>donee</sic>
                    </choice> pudor etiam Hannibalem ab incepto avertit, castrisque <choice>
                        <corr>communitis</corr>
                        <sic>commanitis</sic>
                    </choice> ac praesidio modico inposito, ne omissa res videretur, in hiberna
                    Capuam concessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ibi partem maiorem hiemis exercitum in tectis
                    habuit, adversus omnia humana mala saepe ac diu duratum, bonis inexpertum atque
                    insuetum. <milestone unit="section" n="11"/> itaque, quos nulla mali vicerat
                    vis, perdidere nimia bona ac voluptates inmodicae, et eo inpensius, quo avidius
                    ex insolentia in eas se merserant. <milestone unit="section" n="12"/> somnus
                    enim et vinum et epulae et scorta balineaque et otium consuetudine in dies
                    blandius ita enervaverunt corpora animosque, <pb n="p.146"/> ut magis deinde
                    praeteritae victoriae eos quam praesentes tutarentur vires, <milestone
                        unit="section" n="13"/> maiusque id peccatum ducis apud peritos artium
                    militarium haberetur, quam quod non ex Cannensi acie protinus ad urbem Romanam
                    duxisset; illa enim cunctatio distulisse modo victoriam videri potuit, hic error
                    vires ademisse ad vincendum. itaque hercule, velut si cum alio exercitu.
                        <milestone unit="section" n="14"/> a Capua exiret, nihil usquam pristinae
                    disciplinae tenuit. <milestone unit="section" n="15"/> nam et redierunt plerique
                    scortis inpliciti, et, ubi primum sub pellibus haberi coepti sunt, viaque et
                    alius militaris labor excepit, tironum modo corporibus animisque deficiebant,
                        <milestone unit="section" n="16"/> et deinde per omne aestivorum tempus
                    magna pars sine commeatibus ab signis dilabebantur, neque aliae latebrae quam
                    Capua desertoribus erant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum mitescente iam hieme educto ex
                    hibernis milite Casilinum redit, <milestone unit="section" n="2"/> ubi, quamquam
                    ab oppugnatione cessatum erat, obsidio tamen continua oppidanos praesidiumque ad
                    ultimum inopiae adduxerat. <milestone unit="section" n="3"/> castris Romanis Ti.
                    Sempronius praeerat dictatore auspiciorum repetendorum causa profecto Romam.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Marcellum et ipsum cupientem ferre
                    auxilium obsessis et Volturnus amnis inflatus aquis et preces Nolanorum
                    Acerranorumque tenebant Campanos timentium, si praesidium Romanum abscessisset.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Gracchus adsidens tantum Casilino, quia
                    praedictum erat dictatoris, ne quid absente eo rei gereret, nihil movebat,
                    quamquam, quae facile omnem patientiam vincerent, nuntiabantur a Casilino: nam
                        <milestone unit="section" n="6"/> et praecipitasse se quosdam non tolerantes
                    famem constabat, et stare inermes in muris nuda corpora ad missilium telorum
                    ictus praebentes. <milestone unit="section" n="7"/> ea aegre patiens Gracchus,
                    cum neque pugnam conserere dictatoris iniussu auderet—pugnandum autem esse, si
                    palam frumentum inportaret, videbat—neque clam inportandi spes esset, <milestone
                        unit="section" n="8"/> farre ex agris circa undique convecto cum conplura
                    dolia conplesset, nuntium ad magistratum Casilinum misit, ut exciperent dolia,
                    quae amnis deferret. <milestone unit="section" n="9"/> insequenti nocte intentis
                    omnibus in flumen ac spem <pb n="p.147"/> ab nuntio Romano factam dolia medio
                    missa amni defluxerunt; <milestone unit="section" n="10"/> aequaliterque inter
                    omnes frumentum divisum. id postero quoque die ac tertio factum est; nocte et
                    mittebantur et perveniebant; eo custodias hostium fallebant. <milestone
                        unit="section" n="11"/> imbribus deinde continuis citatior solito amnis
                    transverse vertice dolia impulit ad ripam, quam hostes servabant. ibi haerentia
                    inter obnata ripis salicta conspiciuntur, nuntiatumque Hannibali est, et deinde
                    intentiore custodia cautum, ne quid falleret Volturno ad urbem missum.
                        <milestone unit="section" n="12"/> nuces tamen fusae ab Romanis castris, cum
                    medio <choice>
                        <corr>amni</corr>
                        <sic>anmi</sic>
                    </choice> ad Casilinum defluerent, cratibus excipiebantur. <milestone
                        unit="section" n="13"/> postremo ad id ventum inopiae est, ut lora
                    detractasque scutis pelles, ubi fervida mollissent aqua, mandere conarentur nec
                    muribus aliove animali abstinerent et omne herbarum radicumque genus aggeribus
                    infimis muri eruerent. <milestone unit="section" n="14"/> et cum hostes
                    obarassent, quidquid herbidi terreni extra murum erat, raporum semen iniecerunt,
                    ut Hannibal 'Eone usque, dum ea nascuntur, ad Casilinum sessurus sum?'
                    exclamaret; <milestone unit="section" n="15"/> et qui nullam antea pactionem
                    auribus admiserat, tum demum agi secum est passus de redemptione liberorum
                    capitum. <milestone unit="section" n="16"/> septunces auri in singulos pretium
                    convenit. fide accepta tradiderunt sese. <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> omne aurum persolutum est, in vinculis habiti; tum emissi summa cum
                    fide. <milestone unit="section" n="17"/> id verius est quam ab equite in
                    abeuntis inmisso interfectos. Praenestini maxima pars fuere. ex quingentis
                    septuaginta, qui in praesidio fuerunt, minus dimidium ferrum famesque absumpsit;
                    ceteri incolumes Praeneste cum praetore suo M. Anicio —scriba is antea
                    fuerat—redierunt. <milestone unit="section" n="18"/> statua eius indicio fuit
                    Praeneste in foro statuta, loricata, amicta toga, velato capite, <del
                        status="unremarkable">et tria signa</del> cum titulo lamnae aeneae
                    inscripto, M. Anicium pro militibus, qui Casilini in praesidio fuerint, votum
                    solvisse. idem titulus tribus signis in aede Fortunae positis fuit subiectus.
                        <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Casilinum oppidum redditum Campanis est,
                    firmatur septingentorum militum de exercitu Hannibalis <pb n="p.148"/>
                    praesidio, ne, ubi Poenus inde abscessisset, Romani oppugnarent. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Praenestinis militibus senatus Romanus duplex
                    stipendium et quinquennii militiae <choice>
                        <corr>uacationem</corr>
                        <sic>vacationed</sic>
                    </choice> decrevit; civitate cum donarentur ob virtutem, non mutaverunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Perusinorum casus obscurior fama est, quia
                    nec ipsorum monumento ullo est inlustratus nec decreto Romanorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> eodem tempore Petelinos qui uni ex Bruttiis
                    manserant in amicitia Romana, non Carthaginienses modo, qui regionem obtinebant,
                    sed Bruttii quoque ceteri ob separata ab se consilia oppugnabant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quibus cum obsistere malis nequirent Petelini,
                    legatos Romam ad praesidium petendum miserunt. quorum preces lacrimaeque in
                    questus enim flebiles, cum sibimet ipsi consulere iussi sunt, sese in vestibulo
                    curiae profuderunt—ingentem misericordiam patribus ac populo moverunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/> consultique iterum a M. Aemilio praetore
                    patres circumspectis omnibus imperii viribus fateri coacti, nihil iam longinquis
                    sociis in se praesidii esse, redire domum fideque ad ultimum expleta consulere
                    sibimet ipsos in reliquum <hi rend="italics">pro</hi> praesenti fortuna
                    iusserunt. <milestone unit="section" n="7"/> haec postquam renuntiata legatio
                    Petelinis est, tantus repente maeror pavorque senatum eorum cepit, ut pars
                    profugiendi, qua quisque posset, <milestone unit="section" n="8"/> ac deserendae
                    urbis auctores essent, pars, quando deserti a veteribus sociis essent,
                    adiungendi se ceteris Bruttiis ac per eos dedendi Hannibali. <milestone
                        unit="section" n="9"/> vicit tamen ea pars quae nihil raptim nec temere
                    agendum consulendumque de integro censuit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    relata postero die per minorem trepidationem re tenuerunt optimates, ut
                    convectis omnibus ex agris urbem ac muros firmarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem fere tempus litterae ex Sicilia
                    Sardiniaque Romam allatae. <milestone unit="section" n="2"/> priores ex Sicilia
                    T. Otacilii propraetoris in senatu recitatae sunt: P. Furium praetorem cum
                    classe ex Africa Lilybaeum venisse; ipsum graviter saucium in discrimine ultimo
                    vitae esse; militi ac navalibus sociis neque stipendium neque <pb n="p.149"/>
                    frumentum ad diem dari neque, unde detur, esse; magnopere suadere, <milestone
                        unit="section" n="3"/> ut quam primum ea mittantur, sibique, si ita
                    videatur, ex novis praetoribus successorem mittant. <milestone unit="section"
                        n="4"/> eademque ferme de stipendio frumentoque ab A. Cornelio Mammula
                    propraetore ex Sardinia scripta. responsum utrique, non esse, unde mitteretur,
                    iussique ipsi classibus atque exercitibus suis consulere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> T. Otacilius ad unicum subsidium populi Romani,
                    Hieronem, legatos cum misisset, in stipendium quanti argenti opus fuit et sex
                    mensum frumentum accepit; <milestone unit="section" n="6"/> Cornelio in Sardinia
                    civitates sociae benigne contulerunt. et Romae quoque propter penuriam argenti
                    triumviri mensarii rogatione M. Minuci tribuni plebis facti, L. Aemilius Papus,
                    qui consul censorque fuerat, et M. Atilius Regulus, qui bis consul fuerat, et L.
                    Scribonius Libo, qui tum tribunus plebis erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    et duumviri creati M. et C. Atilii aedem Concordiae, quam L. Manlius praetor
                    voverat, dedicaverunt; et tres pontifices creati, Q. Caecilius Metellus et Q.
                    Fabius Maximus et Q. Fulvius Flaccus, in locum P. Scantini demortui et L. Aemili
                    Pauli consulis et Q. Aeli Paeti, qui ceciderant pugna Cannensi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum cetera, quae continuis cladibus fortuna
                    minuerat, quantum consiliis humanis adsequi poterant, patres explessent,
                        <milestone unit="section" n="2"/> tandem se quoque et solitudinem curiae
                    paucitatemque convenientium ad publicum consilium respexerunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> neque enim post L. Aemilium et C. Flaminium censores
                    senatus lectus fuerat, cum tantum senatorum adversae pugnae, ad hoc sui quemque
                    casus per quinquennium absumpsissent. <milestone unit="section" n="4"/> cum de
                    ea re M. Aemilius praetor, dictatore post Casilinum amissum profecto <hi
                        rend="italics">tandem</hi> ad exercitum, exposcentibus cunctis rettulisset,
                    tum Sp. Carvilius, cum longa oratione non <hi rend="italics">patrum</hi> solum
                    inopiam sed paucitatem <choice>
                        <corr>etiam</corr>
                        <sic>etiarm</sic>
                    </choice> civium, ex quibus in patres legerentur, <milestone unit="section"
                        n="5"/> conquestus esset, explendi senatus causa et iungendi artius Latini
                    nominis cum populo Romano magnopere se suadere dixit, ut ex singulis <pb
                        n="p.150"/> populis Latinorum binis senatoribus, <hi rend="italics"
                        >quibus</hi> patres Romani censuissent, civitas daretur atque ei in
                    demortuorum locum in senatum legerentur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> sententiam haud aequioribus animis quam ipsorum quondam postulatum
                    Latinorum patres audierunt; <milestone unit="section" n="7"/> et cum fremitus
                    indignantium tota curia esset, et praecipue T. Manlius esse etiam nunc eius
                    stirpis virum diceret, ex qua quondam in Capitolio consul minatus esset, quem
                    Latinum in curia vidisset, eum sua manu se inter fecturum, <milestone
                        unit="section" n="8"/> Q. Fabius Maximus numquam rei ullius alieniore
                    tempore mentionem factam in senatu dicit, quam inter tam suspensos sociorum
                    animos incertamque fidem id iactum, quod insuper sollicitaret eos. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> unius hominis temerariam vocem silentio omnium extinguendam esse et,
                    si quid umquam arcani sanctive ad silendum in curia fuerit, id omnium maxime
                    tegendum, occulendum, obliviscendum, pro indicto habendum esse. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ita eius rei oppressa mentio est. dictatorem, qui
                    censor ante fuisset vetustissimusque ex iis, qui viverent, censoriis esset,
                    creari placuit, qui senatum legeret, accirique C. Terentium consulem ad
                    dictatorem dicendum iusserunt. <milestone unit="section" n="11"/> qui ex Apulia
                    relicto ibi praesidio cum magnis itineribus Romam redisset, nocte proxima, ut
                    mos erat, M. Fabium Buteonem ex senatus consulto sine magistro equitum
                    dictatorem in sex menses dixit. <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> is ubi cum lictoribus in rostra escendit,
                    neque duos dictatores tempore uno, quod numquam antea factum esset, <milestone
                        unit="section" n="2"/> probare se dixit, neque dictatorem sine magistro
                    equitum, nec censoriam vim uni permissam et eidem iterum, nec dictatori nisi rei
                    gerendae causa creato in sex menses datum imperium. <milestone unit="section"
                        n="3"/> quae inmoderata fors tempus ac necessitas fecerit, iis se modum
                    impositurum: nam neque senatu quemquam moturum ex iis, quos C. Flaminius L.
                    Aemilius censores in senatum legissent; <milestone unit="section" n="4"/>
                    transcribi tantum recitarique eos iussurum, ne penes unum hominem iudicium
                    arbitriumque de fama ac moribus senatoris fuerit; et ita in <pb n="p.151"/>
                    demortuorum locum sublecturum, ut ordo ordini, non homo homini praelatus
                    videretur. <milestone unit="section" n="5"/> recitato vetere senatu inde primos
                    in demortuorum locum legit, qui post L. Aemilium C. Flaminium censores curulem
                    magistratum cepissent necdum in senatum lecti essent, ut quisque eorum primus
                    creatus erat; <milestone unit="section" n="6"/> tum legit, qui aediles, tribuni
                    plebis quaestoresve fuerant; tum ex iis, qui <hi rend="italics">minores</hi>
                    magistratus cepissent, qui spolia ex hoste fixa domi haberent aut civicam
                    coronam accepissent. <milestone unit="section" n="7"/> ita centum septuaginta
                    septem cum ingenti adprobatione hominum in senatum lectis extemplo se magistratu
                    abdicavit privatusque de rostris descendit lictoribus abire iussis, turbaeque se
                    inmiscuit privatas agentium res, <milestone unit="section" n="8"/> tempus <del
                        status="unremarkable">hoc</del> sedulo terens, ne deducendi sui causa
                    populum de foro abduceret: neque tamen elanguit cura hominum ea mora,
                    frequentesque eum domum deduxerunt. <milestone unit="section" n="9"/> consul
                    nocte insequenti ad exercitum redit non facto certiore senatu, ne *omitiorum
                    causa in urbe retineretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die consultus a M. Pomponio praetore
                    senatus decrevit dictatori scribendum, uti, si e re publica censeret esse, ad
                    consules subrogandos veniret cum magistro equitum et praetore M. Marcello,
                        <milestone unit="section" n="2"/> ut ex iis praesentibus noscere patres
                    possent, quo statu res publica esset, consiliaque ex rebus caperent. qui acciti
                    erant, omnes venerunt relictis legatis, qui legionibus praeessent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> dictator de se pauca ac modice locutus in magistrum
                    equitum Ti. Sempronium Gracchum magnam partem gloriae vertit, comitiaque edixit,
                    quibus L. Postumius tertium absens, qui tum Galliam provinciam obtinebat, et Ti.
                    Sempronius Gracchus, qui tum magister equitum et aedilis curulis erat, consules
                    creantur. <milestone unit="section" n="4"/> praetores inde creati M. Valerius
                    Laevinus iterum, Ap. Claudius Pulcher, Q. Fulvius Flaccus, Q. Mucius Scaevola.
                        <milestone unit="section" n="5"/> dictator creatis magistratibus Teanum in
                    hiberna ad exercitum redit relicto magistro equitum Romae, qui, cum post paucos
                    dies magistratum initurus esset, de <pb n="p.152"/> exercitibus scribendis
                    conparandisque in <choice>
                        <corr>annum</corr>
                        <sic>amium</sic>
                    </choice> patres consuleret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> cum eae res maxime agerentur nova clades
                    nuntiata, aliam super aliam cumulante in eum annum fortuna, L. Postumium
                    consulem designatum in Gallia ipsum atque exercitum deletos. <milestone
                        unit="section" n="7"/> silva erat vasta — Litanam Galli vocabant—, qua
                    exercitum traducturus erat. eius silvae dextra laevaque circa viam Galli arbores
                    ita inciderunt, ut inmotae starent, momento levi inpulsae occiderent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> legiones duas Romanas habebat Postumius sociumque ab
                    supero mari tantum conscripserat, ut viginti quinque milia armatorum in agros
                    hostium induxerit. <milestone unit="section" n="9"/> Galli oram extremae silvae
                    cum circumsedissent, ubi intravit agmen saltum, tum extremas arborum succisarum
                    impellunt. quae alia in aliam instabilem per se ac male haerentem incidentes
                    ancipiti strage arma viros equos obruerunt, ut vix decem homines effugerent.
                        <milestone unit="section" n="10"/> nam cum exanimati plerique essent arborum
                    truncis fragmentisque ramorum, ceteram multitudinem inopinato malo trepidam
                    Galli saltum omnem armati circumsedentes interfecerunt, paucis e tanto numero
                    captis, qui pontem fluminis petentes, obsesso ante ab hostibus ponte, interclusi
                    sunt. <milestone unit="section" n="11"/> ibi Postumius omni vi, ne caperetur,
                    dimicans occubuit. spolia corporis caputque praecisum ducis Boi ovantes templo,
                    quod sanctissimum est apud eos, intulere. <milestone unit="section" n="12"/>
                    purgato inde capite, ut mos iis est, calvam auro caelavere, idque sacrum vas iis
                    erat, quo sollemnibus libarent, poculumque idem sacerdotibus <del
                        status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>esset</corr>
                            <sic>esse</sic>
                        </choice>
                    </del> ac templi antistitibus. <milestone unit="section" n="13"/> praeda quoque <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minor Gallis quam victoria fuit; nam etsi magna pars animalium strage
                    silvae oppressa erat, tamen ceterae res, quia nihil dissipatum fuga est, stratae
                    per omnem iacentis agminis ordinem inventae sunt. <milestone unit="chapter"
                        n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac nuntiata clade cum per dies multos in
                    tanto pavore fuisset civitas, ut tabernis clausis velut nocturna solitudine per
                    urbem facta senatus aedilibus <pb n="p.153"/> negotium daret, <milestone
                        unit="section" n="2"/> ut urbem circumirent aperirique tabernas et
                    maestitiae publicae speciem urbi demi iuberent, tum Ti. Sempronius senatum
                    habuit consolatusque patres est et adhortatus, <milestone unit="section" n="3"/>
                    ne, qui Cannensi ruinae non succubuissent, ad minores calamitates animos
                    summitterent. quod ad Carthaginienses hostes Hannibalemque attineret, <milestone
                        unit="section" n="4"/> prospera modo essent, sicut speraret futura; Gallicum
                    bellum et omitti tuto et differri posse, ultionemque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> fraudis in deorum ac populi Romani potestate fore. de hoste Poeno
                    exercitibusque, per quos id bellum gereretur, consultandum atque agitandum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ipse primum, quid peditum equitumque, quid
                    civium, quid sociorum in exercitu esset dictatoris, disseruit; tum Marcellus
                    suarum copiarum summam exposuit; <milestone unit="section" n="6"/> quid in
                    Apulia cum C. Terentio consule esset, a peritis quaesitum est. nee, unde duo
                    consulares exercitus satis firmi ad tantum bellum efficerentur, inibatur ratio.
                    itaque Galliam, quamquam stimulabat iusta ira, omitti eo anno placuit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> exercitus dictatoris consuli decretus est.
                    de exercitu M. Marcelli, qui eorum ex fuga Cannensi essent, in Siciliam eos
                    traduci atque ibi militare, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">in</hi> Italia bellum esset, placuit; <milestone
                        unit="section" n="8"/> eodem ex dictatoris legionibus reici militem minimi
                    quemque roboris, nullo praestituto militiae tempore, nisi quod stipendiorum
                    legitimorum esset. <milestone unit="section" n="9"/> duae legiones urbanae
                    alteri consuli, qui in locum L. Postumi suffectus esset, decretae sunt, eumque,
                    cum primum salvis auspiciis posset, creari placuit; <milestone unit="section"
                        n="10"/> legiones praeterea duas primo quoque tempore ex Sicilia acciri,
                    atque inde consulem, cui legiones urbanae evenissent, militum sumere quantum
                    opus esset; <milestone unit="section" n="11"/> C. Terentio consul prorogari in
                    annum imperium, neque de eo exercitu, quem ad praesidium Apuliae haberet,
                    quicquam minui. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Italia geruntur apparanturque,
                    nihilo segnius in Hispania bellum erat, sed ad eam diem magis prosperum Romanis.
                        <milestone unit="section" n="2"/> P. et Cn. Scipionibus inter se partitis
                    copias, ut Gnaeus terra, Publius <pb n="p.154"/> navibus rem gereret, Hasdrubal
                    Poenorum imperator, neutri parti virium satis fidens, procul ab hoste intervallo
                    ac locis tutus tenebat se, quoad multum ac diu obtestanti quattuor milia
                    peditum, mille equites in supplementum missi ex Africa sunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> tum refecta tandem spe castra propius hostem movit,
                    classemque et ipse instrui pararique iubet ad insulas maritumamque oram
                    tutandam. <milestone unit="section" n="4"/> in ipso impetu movendarum de integro
                    rerum perculit eum praefectorum navium transitio, qui post classem ad Hiberum
                    per pavorem desertam graviter increpiti numquam deinde satis fidi aut duci aut
                    Carthaginiensium rebus fuerant. <milestone unit="section" n="5"/> fecerant hi
                    transfugae motum in Tartesiorum gente, desciverantque iis auctoribus urbes
                    aliquot, una etiam ab ipsis vi capta fuerat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> gentem versum ab Romanis bellum est infestoque exercitu Hasdrubal
                    ingressus agrum hostium pro captae ante dies paucos urbis moenibus Chalbum,
                    nobilem Tartesiorum ducem, cum valido exercitu castris se tenentem adgredi
                    statuit. <milestone unit="section" n="7"/> praemissa igitur levi armatura, quae
                    eliceret hostis ad certamen, equitum partem ad populandum per agros passim
                    dimisit, <hi rend="italics">et</hi> ut palantis exciperent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> simul et ad castra tumultus erat et per agros fugaque
                    et caedes; deinde undique diversis itineribus cum in castra se recepissent, adeo
                    repente decessit animis pavor, ut non ad munimenta modo defendenda satis
                    animorum esset, sed etiam ad lacessendum proelio hostem. <milestone
                        unit="section" n="9"/> erumpunt igitur agmine e castris tripudiantes more
                    suo, repentinaque eorum audacia terrorem hosti paulo ante ultro lacessenti
                    incussit. <milestone unit="section" n="10"/> itaque et ipse Hasdrubal <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>m</sic>
                    </choice> collem satis arduum, flumine etiam obiecto tutum, copias subducit et
                    praemissam levem armaturam equitesque palatos eodem recipit, nec aut colli aut
                    flumini satis fidens castra vallo permunit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    in hoc alterno pavore certamina aliquot sunt contracta; nec Numida Hispano eques
                    par fuit nec iaculator Maurus caetrato, velocitate pari, robore animi viriumque
                    aliquantum praestanti. <pb n="p.155"/>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam neque elicere Poenum ad certamen
                    obversati castris poterant neque castrorum oppugnatio facilis erat, <milestone
                        unit="section" n="2"/> urbem Ascuam, quo finis hostium ingrediens Hasdrubal
                    frumentum commeatusque alios convexerat, vi capiunt <choice>
                        <corr>omnique</corr>
                        <sic>oninique</sic>
                    </choice> circa agro potiuntur; nec iam aut in agmine aut in castris ullo
                    imperio contineri. <milestone unit="section" n="3"/> quam ubi neglegentiam ex re
                    ut fit, bene gesta oriri senserat Hasdrubal, cohortatus milites, ut palatos sine
                    signis hostes adgrederentur, degressus colle pergit ire acie instructa ad
                    castra. <milestone unit="section" n="4"/> quem ut adesse tumultuose nuntii
                    refugientes ex speculis stationibusque attulere, ad arma conclamatum est.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ut quisque arma ceperat, sine imperio,
                    sine signo, incompositi, inordinati in proelium ruunt. iam primi conseruerant
                    manus, cum alii catervatim currerent, alii nondum e castris exissent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tamen primo ipsa audacia terruere hostem; deinde rari
                    in confertos inlati, cum paucitas parum tuta esset, respicere alii alios et
                    undique pulsi coire in orbem, <milestone unit="section" n="7"/> et dum <hi
                        rend="italics">corpora</hi> corporibus applicant armaque armis iungunt, in
                    artum conpulsi, cum vix movendis armis satis spatii esset, corona hostium cincti
                    ad multum diei caeduntur; exigua pars eruptione facta silvas ac montis petit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> parique terrore et castra sunt deserta et
                    universa gens postero die in deditionem venit. </p>
                <p> nec diu in pacto mansit; <milestone unit="section" n="9"/> nam subinde ab
                    Carthagine allatum est, ut Hasdrubal primo quoque tempore in Italiam exercitum
                    duceret, quae volgata res per Hispaniam omnium ferme animos ad Romanos avertit.
                        <milestone unit="section" n="10"/> itaque Hasdrubal extemplo litteras
                    Carthaginem mittit indicans, quanto fama profectionis suae damno fuisset; si
                    vero inde pergeret, priusquam Hiberum transiret, Romanorum Hispaniam fore:
                        <milestone unit="section" n="11"/> nam praeterquam quod nec praesidium nec
                    ducem haberet, quem relinqueret pro se, eos imperatores esse Romanos, quibus vix
                    aequis viribus resisti posset; <milestone unit="section" n="12"/> itaque si ulla
                    Hispaniae cura esset, successorem sibi cum valido exercitu mitterent; cui <hi
                        rend="italics">ut</hi> omnia prospere evenirent, non tamen <pb n="p.156"/>
                    otiosam provinciam fore. <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eae litterae quamquam primo admodum moverunt
                    senatum, tamen, quia Italiae cura prior potiorque erat, nihil de Hasdrubale
                    neque de copiis eius mutatum est; <milestone unit="section" n="2"/> Himilco cum
                    exercitu iusto et aucta classe ad retinendam terra marique ac tuendam Hispaniam
                    est missus. <milestone unit="section" n="3"/> qui ut pedestris navalisque copias
                    traiecit, castris communitis navibusque subductis et vallo circumdatis, cum
                    equitibus delectis ipse, quantum maxime adcelerare poterat, per dubios
                    infestosque populos iuxta intentus ad Hasdrubalem pervenit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum decreta senatus mandataque exposuisset atque
                    edoctus esset ipse in vicem, quem ad modum tractandum bellum in <choice>
                        <corr>Hispania</corr>
                        <sic>IIispania</sic>
                    </choice> foret, retro in sua castra redit nulla re quam celeritate tutior, quod
                    undique abierat, antequam consentirent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    Hasdrubal, priusquam moveret castra, pecunias imperat populis omnibus suae
                    dicionis, <milestone unit="section" n="6"/> satis gnarus Hannibalem transitus
                    quosdam pretio mercatum nec auxilia Gallica aliter quam conducta habuisse;
                    inopem tantum iter ingressum vix penetraturum ad Alpis fuisse: pecuniis igitur
                    raptim exactis ad Hiberum descendit. </p>
                <p> decreta Carthaginiensium <milestone unit="section" n="7"/> et Hasdrubalis iter
                    ubi ad Romanos sunt perlata, omnibus omissis rebus ambo duces iunctis copiis ire
                    obviam coeptis atque obsistere parant, <milestone unit="section" n="8"/> rati,
                    si Hannibali, vix per se ipsi tolerando Italiae hosti, Hasdrubal dux atque
                    Hispaniensis exercitus esset iunctus, <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> finem Romani imperii fore. <milestone unit="section" n="9"/> his anxii
                    curis ad Hiberum contrahunt copias et transito amne cum diu consultassent, utrum
                    castra castris conferrent an satis haberent sociis Carthaginiensium oppugnandis
                    morari ab itinere proposito hostem, <milestone unit="section" n="10"/> urbem a
                    propinquo flumine Hiberam appellatam, opulentissimam ea tempestate regionis
                    eius, oppugnare parant. <milestone unit="section" n="11"/> quod ubi sensit
                    Hasdrubal, pro ope ferenda sociis pergit ire ipse ad urbem deditam nuper in
                    fidem Romanorum oppugnandam. <milestone unit="section" n="12"/> ita iam coepta
                    obsidio omissa ab Romanis est et in ipsum Hasdrubalem <pb n="p.157"/> versum
                    bellum. <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quinque milium intervallo castra distantia
                    habuere paucos dies, nec sine levibus proeliis nec ut in aciem exirent;
                        <milestone unit="section" n="2"/> tandem uno eodemque die velut ex composito
                    utrimque signum pugnae propositum est atque omnibus copiis in campum descensum.
                        <milestone unit="section" n="3"/> triplex stetit Romana acies: velitum pars
                    inter antesignanos locata, pars post signa accepta; equites cornua cinxere.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Hasdrubal mediam aciem Hispanis firmat; in
                    cornibus dextro Poenos locat, laevo Afros mercennariorumque auxilia; equitum
                    Numidas Poenorum peditibus, ceteros Afris pro cornibus apponit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> nec omnes Numidae in dextro locati cornu sed quibus
                    desultorum in modum binos trahentibus equos inter acerrimam saepe pugnam in
                    recentem equum ex fesso armatis transultare mos erat: <milestone unit="section"
                        n="6"/> tanta velocitas ipsis tamque docile equorum genus est. cum hoc modo
                    instructi starent, imperatorum utriusque partis haud ferme dispares spes erant;
                    nam ne minimum quidem aut numero aut genere militum hi aut illi praestabant;
                    militibus longe dispar animus erat. <milestone unit="section" n="7"/> Romanis
                    enim, quamquam procul a patria pugnarent, facile persuaserant duces pro Italia
                    atque urbe Romana eos pugnare; itaque, velut quibus reditus in patriam eo
                    discrimine pugnae verteretur, obstinaverant animis vincere aut mori. <milestone
                        unit="section" n="8"/> minus pertinaces viros habebat altera acies; nam
                    maxima pars Hispani erant, qui vinci in Hispania quam victores in Italiam trahi
                    malebant. <milestone unit="section" n="9"/> primo igitur concursu, cum vix pila
                    coniecta essent, rettulit pedem media acies, inferentibusque se magno impetu
                    Romanis vertit terga. nihilo segnius <hi rend="italics">in</hi> cornibus
                    proelium fuit. <milestone unit="section" n="10"/> hinc Poenus, hinc Afer urguet,
                    et velut in circumventos proelio ancipiti pugnant; <milestone unit="section"
                        n="11"/> sed cum in medium tota iam coisset Romana acies, satis virium ad
                    dimovenda hostium cornua habuit. <milestone unit="section" n="12"/> ita duo
                    diversa proelia erant. utroque Romani, ut qui pulsis iam ante mediis et numero
                    et robore virorum praestarent, haud dubie superant. <milestone unit="section"
                        n="13"/> magna vis hominum ibi occisa et nisi Hispani vixdum <pb n="p.158"/>
                    conserto proelio tam effuse fugissent, perpauci ex tota superfuissent acie.
                        <milestone unit="section" n="14"/> equestris pugna nulla admodum fuit, quia,
                    simul inclinatam mediam aciem Mauri Numidaeque videre, extemplo fuga effusa nuda
                    cornua elephantis quoque prae se actis deseruere. <milestone unit="section"
                        n="15"/> Hasdrubal usque ad ultimum eventum pugnae moratus e media caede cum
                    paucis effugit. <milestone unit="section" n="16"/> castra Romani cepere atque
                    diripuere. ea pugna, si qua dubia <hi rend="italics">in</hi> Hispania erant,
                    Romanis adiunxit, Hasdrubalique non modo in Italiam traducendi exercitus sed ne
                    manendi quidem satis tuto in Hispania spes reliqua erat. <milestone
                        unit="section" n="17"/> quae posteaquam litteris Scipionum Romae volgata
                    sunt, non tam victoria <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quan</sic>
                    </choice> prohibito <choice>
                        <corr>Hasdrubalis</corr>
                        <sic>Iasdrubalis</sic>
                    </choice> in Italiam transitu laetabantur <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Hispania geruntur, Petelia in
                    Bruttiis aliquot post mensibus, quam coepta oppugnari erat, ab Himilcone
                    praefecto Hannibalis expugnata est. <milestone unit="section" n="2"/> multo
                    sanguine ac volneribus ea Poenis victoria stetit, nec ulla magis vis obsessos
                    quam fames expugnavit. <milestone unit="section" n="3"/> absumptis enim frugum
                    alimentis carnisque omnis generis quadrupedum suetae <hi rend="italics"
                        >insuetaeque,</hi> postremo coriis herbisque et radicibus et corticibus
                    teneris strictisque foliis vixere, <milestone unit="section" n="4"/> nec ante,
                    quam vires ad standum in muris ferendaque arma deerant, expugnati sunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> recepta Petelia Poenus ad Consentiam
                    copias traducit, quam minus pertinaciter defensam intra paucos dies in
                    deditionem accepit. <milestone unit="section" n="6"/> isdem ferme diebus et
                    Bruttiorum exercitus Crotonem, Graecam urbem, circumsedit, opulentam quondam
                    armis virisque, tum iam adeo multis magnisque cladibus adflictam, ut omnis
                    aetatis minus duo milia civium superessent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    itaque urbe a defensoribus vacua facile potiti hostes sunt; arx tantum retenta,
                    in quam inter tumultum captae urbis e media caede quidam effugere. <milestone
                        unit="section" n="8"/> et Locrenses descivere ad Bruttios Poenosque prodita
                    multitudine a principibus. <milestone unit="section" n="9"/> Regini tantummodo
                    regionis eius et in fide erga Romanos et potestatis suae ad ultimum manserunt.
                        <milestone unit="section" n="10"/> in Siciliam quoque eadem inclinatio
                    animorum <pb n="p.159"/> pervenit, et ne domus quidem Hieronis tota ab
                    defectione abstinuit. <milestone unit="section" n="11"/> namque Gelo, maximus
                    stirpis, contempta simul senectute patris simul post Cannensem cladem Romana
                    societate ad Poenos defecit, <milestone unit="section" n="12"/> movissetque in
                    Sicilia res, nisi mors adeo opportuna, ut patrem quoque suspicione aspergeret,
                    armantem eum multitudinem sollicitantemque socios absumpsisset. <milestone
                        unit="section" n="13"/> haec eo anno in Italia, in Africa, in Sicilia, in
                    Hispania vario eventu acta. </p>
                <p> exitu anni Q. Fabius Maximus a senatu postulavit, ut aedem Veneris Erycinae,
                    quam dictator vovisset, dedicare liceret. <milestone unit="section" n="14"/>
                    senatus decrevit, ut Ti. Sempronius consul designatus, cum magistratum inisset,
                    ad populum ferret, ut Q. Fabium duumvirum esse iuberent aedis dedicandae causa.
                        <milestone unit="section" n="15"/> et M. Aemilio Lepido, qui consul augurque
                    fuerat, filii tres, Lucius, Marcus, Quintus, ludos funebres per triduum et
                    gladiatorum paria duo et viginti in foro dederunt. <milestone unit="section"
                        n="16"/> aediles curules C. Laetorius et Ti. Sempronius Gracchus, consul
                    designatus, qui in aedilitate magister equitum fuerat, ludos Romanos fecerunt,
                    qui per triduum instaurati sunt. <milestone unit="section" n="17"/> plebei ludi
                    aedilium M. Aureli Cottae et M. Claudi Marcelli ter instaurati. </p>
                <p> circumacto tertio anno Punici belli Ti. Sempronius consul idibus Martiis
                    magistratum init. <milestone unit="section" n="18"/> praetores Q. Fulvius
                    Flaccus, qui antea <hi rend="italics">bis</hi> consul censorque fuerat, urbanam,
                    M. Valerius Laevinus peregrinam sortem in iuris dictione habuit; Ap. Claudius
                    Pulcher Siciliam, Q. Mucius Scaevola Sardiniam sortiti sunt. M. Marcello pro
                    consule imperium esse populus iussit, <milestone unit="section" n="19"/> quod
                    post Cannensem cladem unus Romanorum imperatorum in Italia prospere rem
                    gessisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> senatus, quo die primum est in Capitolio
                    consultus, <milestone unit="section" n="2"/> decrevit, ut eo anno duplex
                    tributum imperaretur, simplex confestim exigeretur, ex quo <choice>
                        <corr>stipendium</corr>
                        <sic>stipendiunm</sic>
                    </choice> praesens omnibus militibus daretur, praeterquam qui milites ad Cannas
                    fuissent. <milestone unit="section" n="3"/> de exercitibus ita <pb n="p.160"/>
                    decreverunt, ut duabus legionibus urbanis Ti. Sempronius consul Cales ad
                    conveniendum diem ediceret; inde eae legiones in castra Claudiana supra
                    Suessulam deducerentur. <milestone unit="section" n="4"/> quae ibi legiones
                    essent—erant autem Cannensis maxime exercitus—, eas Appius Claudius Pulcher
                    praetor in Siciliam traiceret, quaeque in Sicilia essent, Romam deportarentur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ad exercitum, cui ad conveniendum Cales
                    edicta dies erat, M. Claudius Marcellus missus, isque iussus in castra Claudiana
                    deducere urbanas legiones. <milestone unit="section" n="6"/> ad veterem
                    exercitum accipiendum deducendumque inde in Siciliam Ti. Maecilius Croto legatus
                    ab Ap. Claudio est missus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> taciti primo expectaverant homines uti consul
                    comitia collegae creando haberet; deinde, ubi ablegatum velut de industria M.
                    Marcellum viderunt, quem maxime consulem in eum annum ob egregie in praetura res
                    gestas creari volebant, fremitus in curia ortus. <milestone unit="section" n="8"
                    /> quod ubi sensit consul, 'Utrumque' inquit 'e re publica fuit, patres
                    conscripti, et M. Claudium ad permutandos exercitus in Campaniam proficisci et
                    comitia non prius edici, quam is inde confecto, quod mandatum est, negotio
                    revertisset, ut vos consulem, quem tempus rei publicae postularet, quem maxime
                    voltis, haberetis.' ita de comitiis, donec rediit Marcellus, silentium fuit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> interea duumviri creati sunt Q. Fabius
                    Maximus et T. Otacilius Crassus aedibus dedicandis, Menti Otacilius, Fabius
                    Veneri Erucinae; utraque in Capitolio est, canali uno discretae. <milestone
                        unit="section" n="10"/> et de trecentis equitibus Campanis, qui in Sicilia
                    cum fide stipendiis emeritis Romam venerant, latum ad populum, ut cives Romani
                    essent, item uti municipes Cumani essent <hi rend="italics">ex</hi> pridie, quam
                    populus Campanus a populo Romano defecisset. <milestone unit="section" n="11"/>
                    maxime, ut hoc ferretur, moverat, quod, quorum hominum essent, scire se ipsi
                    negabant, vetere patria relicta in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">civitatem, in</hi> quam redierant, nondum adsciti. <milestone
                        unit="section" n="12"/> postquam Marcellus ab exercitu rediit, comitia
                    consuli subrogando in locum L. Postumii edicuntur. <milestone unit="section"
                        n="13"/> creatur ingenti consensu <pb n="p.161"/> Marcellus, qui extemplo
                    magistratum occiperet. cui ineunti consulatum cum tenuisset, vocati augures
                    vitio creatum videri pronuntiaverunt; volgoque patres ita fama ferebant, quod
                    tum primum duo plebei consules facti essent, id deis cordi non esse. <milestone
                        unit="section" n="14"/> in locum Marcelli, ubi is se magistratu abdicavit,
                    suffectus Q. Fabius Maximus tertium. </p>
                <p> mare arsit eo anno; <milestone unit="section" n="15"/> ad Sinuessam bos eculeum
                    peperit; signa Lanuvii ad <choice>
                        <corr>Iunonis</corr>
                        <sic>lunonis</sic>
                    </choice> Sospitae cruore manavere, lapidibusque circa id templum pluit. ob quem
                    imbrem novemdiale, ut adsolet, sacrum fuit, ceteraque prodigia cum cura expiata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules exercitus inter sese diviserunt.
                    Fabio exercitus Teani, cui M. Iunius dictator praefuerat, evenit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> Sempronio volones, qui ibi erant, et sociorum viginti
                    quinque milia, M. Valerio praetori legiones, quae ex Sicilia redissent,
                    decretae; M. Claudius pro consule ad eum exercitum, qui supra Suessulam Nolae
                    praesideret, missus; praetores in Siciliam ac Sardiniam profecti. <milestone
                        unit="section" n="3"/> consules edixerunt, quotiens in senatum vocassent,
                    uti senatores quibusque in senatu dicere sententiam liceret ad portam Capenam
                    convenirent. <milestone unit="section" n="4"/> praetores, quorum iuris dictio
                    erat, tribunalia ad Piscinam publicam posuerunt; eo vadimonia fieri iusserunt,
                    ibique eo anno ius dictum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> interim Carthaginem unde Mago, frater
                    Hanniballs, duodecim milia peditum et <hi rend="italics">mille</hi> quingentos
                    equites, viginti elephantos, mille argenti talenta in Italiam transmissurus erat
                    cum praesidio sexaginta navium longarum, <milestone unit="section" n="6"/>
                    nuntius adfertur in Hispania rem male gestam omnesque ferme eius provinciae
                    populos ad Romanos defecisse. <milestone unit="section" n="7"/> erant, qui
                    Magonem cum classe ea copiisque omissa Italia in Hispaniam averterent, cum
                    Sardiniae recipiendae repentina spes adfulsit: <milestone unit="section" n="8"/>
                    parvum ibi exercitum Romanum esse; veterem praetorem inde A. Cornelium
                    provinciae peritum decedere, novum expectari; <milestone unit="section" n="9"/>
                    ad hoc fessos iam animos Sardorum esse <pb n="p.162"/> diuturnitate imperii
                    Romani, et proximo iis anno acerbe atque avare imperatum, gravi tributo et
                    conlatione iniqua frumenti pressos; nihil deesse aliud quam auctorem, ad quem
                    deficerent. <milestone unit="section" n="10"/> haec clandestina legatio per
                    principes missa erat, maxime <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem moliente Hampsicora, qui tum auctoritate atque opibus longe primus
                    erat. <milestone unit="section" n="11"/> his nuntiis prope uno tempore turbati
                    erectique Magonem cum classe sua copiisque in Hispaniam mittunt, <milestone
                        unit="section" n="12"/> in Sardiniam Hasdrubalem deligunt ducem et tantum
                    ferme copiarum, quantum Magoni, decernunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/> et Romae consoles transactis rebus quae in
                    urbe agendae erant, movebant iam sese ad bellum. <milestone unit="section"
                        n="14"/> Ti. Sempronius militibus Sinuessam diem ad conveniendum edixit, et
                    Q. Fabius, consulto prius senatu, ut frumenta omnes ex agris ante kal. Iunias
                    primas in urbes munitas conveherent; <milestone unit="section" n="15"/> qui non
                    invexisset, eius se agrum populaturum, servos sub hasta venditurum, villas
                    incensurum. ne praetoribus quidem, qui ad ius dicendum creati erant, vacatio a
                    belli administratione data est. <milestone unit="section" n="16"/> Valerium
                    praetorem in Apuliam ire placuit ad exercitum a Terentio accipiendum; cum ex
                    Sicilia legiones venissent, iis potissimum uti ad regionis eius praesidium,
                    Terentianum <hi rend="italics">exercitum Tarentum</hi> mitti cum aliquo
                    legatorum; <milestone unit="section" n="17"/> et viginti quinque naves datae,
                    quibus oram maritimam inter Brundisium ac Tarentum tutari posset. <milestone
                        unit="section" n="18"/> par navium numerus Q. Fulvio praetori urbano
                    decretus ad suburbana litora tutanda. <milestone unit="section" n="19"/> C.
                    Terentio' proconsuli negotium datum, ut in Piceno agro conquisitionem militum
                    haberet locisque iis praesidio esset. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <del status="unremarkable">et</del> T. Otacilius Crassus postquam aedem Mentis
                    in Capitolio dedicavit, in Siciliam cum imperio, qui classi praeesset, missus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in hanc dimicationem duorum opulentissimorum
                    in terris populorum omnes reges gentesque animos intenderant, <milestone
                        unit="section" n="2"/> inter quos Philippus, Macedonum rex, eo magis, quod
                    propior Italiae ac mari <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tantumn</sic>
                    </choice> Ionio discretus erat. <milestone unit="section" n="3"/> is ubi <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primur</sic>
                    </choice> fama accepit <pb n="p.163"/> Hannibalem Alpis transgressum, ut bello
                    inter Romanum Poenumque orto laetatus erat, ita, utrius populi mallet victoriam
                    esse, incertis adhuc viribus fluctuatus animo fuerat. <milestone unit="section"
                        n="4"/> postquam tertia iam pugna victoria cum Poenis erat, ad fortunam
                    inclinavit legatosque ad Hannibalem misit; qui vitantes portus Brundisinum
                    Tarentinumque, quia custodiis navium Romanarum tenebantur, ad Laciniae Iunonis
                    templum in terram egressi sunt. <milestone unit="section" n="5"/> inde per
                    Apuliam petentes Capuam media in praesidia Romana inlati sunt deductique ad
                    Valerium Laevinum praetorem circa Luceriam castra habentem. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ibi intrepide Xenophanes legationis princeps a
                    Philippo rege se missum ait ad amicitiam societatemque iungendam cum populo
                    Romano; <milestone unit="section" n="7"/> mandata habere ad consules ac senatum
                    populumque Romanum. <hi rend="italics">praetor</hi> inter defectiones veterum
                    sociorum nova societate tam clari regis laetus admodum hostes pro hospitibus
                    comiter accepit; <milestone unit="section" n="8"/> dat, qui prosequantur;
                    itinera cum cura demonstrat <hi rend="italics">et</hi> quae loca quosque saltus
                    aut Romanus aut hostes teneant. <milestone unit="section" n="9"/> Xenophanes per
                    praesidia Romana in Campaniam, inde, qua proximum fuit, in castra Hannibalis
                    pervenit foedusque cum eo atque amicitiam iungit legibus his, <milestone
                        unit="section" n="10"/> ut Philippus rex quam maxima classe — ducentas autem
                    naves videbatur effecturus—in Italiam traiceret et vastaret maritimam oram,
                    bellum pro parte sua terra marique gereret; <milestone unit="section" n="11"/>
                    ubi debellatum esset, Italia omnis cum ipsa urbe Roma Carthaginiensium atque
                    Hannibalis esset, praedaque omnis Hannibali cederet; <milestone unit="section"
                        n="12"/> perdomita Italia navigarent in Graeciam bellumque cum quibus regi
                    placeret gererent; quae civitates continentis quaeque insulae ad Macedoniam
                    vergunt, eae Philippi regnique eius essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in has ferme leges inter Poenum ducem
                    legatosque Macedonum ictum foedus; <milestone unit="section" n="2"/> missique
                    cum iis ad regis ipsius firmandam fidem legati, Gisgo et Bostar et Mago. eodem
                    ad Iunonis Laciniae, ubi navis occulta in statione erat, perveniunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> inde profecti cum altum <pb n="p.164"/> tenerent,
                    conspecti a classe Romana sunt, quae praesidio erat Calabriae litoribus;
                        <milestone unit="section" n="4"/> Valeriusque Flaccus cercuros ad
                    persequendam retrahendamque navem cum misisset, primo fugere regii conati;
                    deinde, ubi celeritate vinci senserunt, tradunt se Romanis et ad praefectum
                    classis adducti <hi rend="italics"> sunt. <milestone unit="section" n="5"/> is
                    </hi> cum quaereret, qui et unde et quo tenderent cursum, Xenophanes primo satis
                    iam semel felix mendacium struere, a Philippo se ad Romanos missum ad M.
                    Valerium, ad quem unum iter tutum fuerit, pervenisse, Campaniam superare
                    nequisse saeptam hostium praesidiis. <milestone unit="section" n="6"/> deinde ut
                    Punicus cultus habitusque suspectos legatos fecit Hannibalis interrogatosque
                    sermo prodidit, <milestone unit="section" n="7"/> tum comitibus eorum seductis
                    ac metu territis litterae quoque ab Hannibale ad Philippum inventae et pacta
                    inter regem Macedonum Poenumque ducem. <milestone unit="section" n="8"/> quibus
                    satis cognitis optimum visum est captivos comitesque eorum Romam ad senatum aut
                        <hi rend="italics">ad</hi> consules, ubicumque essent, quam primum
                    deportare. <milestone unit="section" n="9"/> ad id celerrimae quinque naves
                    delectae ac L. Valerius Antias, qui praeesset, missus, eique mandatum, ut in
                    omnis navis legatos separatim custodiendos divideret daretque operam, ne quod
                    iis conloquium inter se neve quae communicatio consilii esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> per idem tempus Romae cum A. Cornelius
                    Mammula ex Sardinia provincia decedens rettulisset, qui status rerum <hi
                        rend="italics">in</hi> insula esset: bellum ac defectionem omnis spectare;
                        <milestone unit="section" n="11"/> Q. Mucium, qui successisset sibi,
                    gravitate caeli aquarumque advenientem exceptum, non tam in periculosum quam
                    longum morbum inplicitum, diu ad belli munia sustinenda inutilem fore,
                        <milestone unit="section" n="12"/> exercitumque ibi ut satis firmum pacatae
                    provinciae praesidem esse, <milestone unit="section" n="13"/> ita parum <hi
                        rend="italics">aptum</hi> bello, quod motum iri videretur, — decreverunt
                    patres, ut Q. Fulvius Flaccus quinque milia peditum, quadringentos equites
                    scriberet eamque legionem primo quoque tempore in Sardiniam traiciendam curaret
                        <milestone unit="section" n="14"/> mitteretque cum imperio quem ipsi
                    videretur, qui rem gereret, quoad Mucius convaluisset. <pb n="p.165"/>
                    <milestone unit="section" n="15"/> ad eam rem missus est T. Manlius Torquatus,
                    qui bis consul et censor fuerat subegeratque <del status="unremarkable">in</del>
                    <hi rend="italics">priore</hi> consulatu Sardos. <milestone unit="section"
                        n="16"/> sub idem fere tempus et a Carthagine in Sardiniam classis missa
                    duce Hasdrubale, cui Calvo cognomen erat, foeda tempestate vexata ad Balearis
                    insulas deicitur, ibique— <milestone unit="section" n="17"/> adeo non armamenta
                    modo sed etiam alvei navium quassati erant subductae naves dum reficiuntur,
                    aliquantum temporis triverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Italia cum post Cannensem pugnam, fractis
                    partis alterius viribus, <milestone unit="section" n="2"/> alterius mollitis
                    animis, segnius bellum esset, Campani per se adorti sunt rem Cumanam suae
                    dicionis facere, primo sollicitantes, ut ab Romanis deficerent; ubi id parum
                    processit, dolum ad capiendos eos comparant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Campanis omnibus statum sacrificium ad Hamas <hi rend="italics">erat.</hi> eo
                    senatum Campanum venturum certiores Cumanos fecerunt petieruntque, ut et Cumanus
                    eo senatus veniret ad consultandum communiter, ut eosdem uterque populus socios
                    hostesque haberet; <milestone unit="section" n="4"/> praesidium ibi armatum se
                    habituros, ne quid ab Romano Poenove periculi esset. Cumani, quamquam suspecta
                    fraus erat, nihil abnuere, ita tegi fallax consilium posse rati. <milestone
                        unit="section" n="5"/> interim Ti. Sempronius consul Romanus Sinuessae, quo
                    ad conveniendum diem edixerat, exercitu lustrato transgressus Volturnum flumen
                    circa Liternum posuit castra. <milestone unit="section" n="6"/> ibi quia otiosa
                    stativa erant, crebro decurrere milites cogebat, ut tirones — ea maxima pars
                    volonum erant—adsuescerent signa sequi et in acie agnoscere ordines suos.
                        <milestone unit="section" n="7"/> inter quae maxima erat cura duci, itaque
                    legatis tribunisque praeceperat, ne qua exprobratio cuiquam veteris fortunae
                    discordiam inter ordines sereret; vetus miles tironi, liber voloni sese
                    exaequari sineret; <milestone unit="section" n="8"/> omnis satis honestos
                    generososque ducerent, quibus arma sua signaque populus Romanus commisisset;
                    quae fortuna coegisset ita fieri, eandem cogere tueri factum. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ea non maiore cura praecepta ab ducibus sunt quam a
                    militibus <pb n="p.166"/> observata, brevique tanta concordia coaluerant omnium
                    animi, ut prope in oblivionem veniret, qua ex condicione quisque esset miles
                    factus. <milestone unit="section" n="10"/> haec agenti Graccho legati Cumani
                    nuntiarunt, quae a Campanis legatio paucos ante dies venisset et quid iis ipsi
                    respondissent: <milestone unit="section" n="11"/> triduo post eum diem festum
                    esse; non senatum solum omnem ibi futurum sed castra etiam et exercitum
                    Campanum. <milestone unit="section" n="12"/> Gracchus iussis Cumanis omnia ex
                    agris in urbem convehere et manere intra muros, ipse pridie, quam statum
                    sacrificium Campanis esset, Cumas movet castra. <milestone unit="section" n="13"
                    /> Hamae inde tria milia passuum absunt. iam Campani eo frequentes ex composito
                    convenerant, nec procul inde in occulto Marius Alfius medix tuticus — <hi
                        rend="italics">is</hi> summus magistratus erat Campanis—cum quattuordecim
                    milibus armatorum habebat castra, <milestone unit="section" n="14"/> sacrificio
                    adparando et inter id instruendae fraudi aliquanto intentior quam muniendis
                    castris aut ulli militari operi. <del status="unremarkable"> triduum
                        sacrificatum ad <choice>
                            <corr>Hamas.</corr>
                            <sic>Hamas.</sic>
                        </choice>
                    </del>
                    <milestone unit="section" n="15"/> nocturnum erat sacrum, ita ut ante mediam
                    noctem conpleretur. <milestone unit="section" n="16"/> huic Gracchus insidiandum
                    tempori ratus, custodibus ad portas positis, ne quis enuntiare posset coepta, et
                    ab decuma diei hora coactis militibus corpora curare somnoque operam dare,
                        <milestone unit="section" n="17"/> ut primis tenebris convenire ad signum
                    possent, vigilia ferme prima tolli iussit signa, <milestone unit="section"
                        n="18"/> silentique profectus agmine cum ad Hamas media nocte pervenisset,
                    castra Campana ut in pervigilio neglecta simul omnibus portis invadit; alios
                    somno stratos, alios perpetrato sacro inermis redeuntis obtruncat. <milestone
                        unit="section" n="19"/> hominum eo tumultu nocturno caesa plus duo milia cum
                    ipso duce Mario Alfio, capta * et signa militaria quattuor et triginta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Gracchus minus centum militum iactura castris
                    hostium potitus Cumas se propere recepit, ab Hannibale metuens, qui super Capuam
                    in Tifatis habebat castra. <milestone unit="section" n="2"/> nec eum provida
                    futuri fefellit opinio: nam simul Capuam ea clades est nuntiata, ratus Hannibal
                    ab re bene gesta insolenter laetum exercitum <pb n="p.167"/> tironum magna ex
                    parte <hi rend="italics">et</hi> servorum spoliantem victos praedasque agentem
                    ad Hamas se inventurum, <milestone unit="section" n="3"/> citatum agmen praeter
                    Capuam rapit, obviosque ex fuga Campanorum dato praesidio Capuam duci, saucios
                    vehiculis portari iubet. <milestone unit="section" n="4"/> ipse Hamis vacua ab
                    hostibus castra nec quicquam praeter recentis vestigia caedis strataque passim
                    corpora sociorum invenit. <milestone unit="section" n="5"/> auctores erant
                    quidam, ut protinus inde Cumas duceret urbemque oppugnaret. <milestone
                        unit="section" n="6"/> id quamquam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> modice Hannibal cupiebat, ut, quia Neapolim non potuerat, Cumas saltem
                    maritimam urbem haberet, tamen, quia praeter arma nihil secum miles raptim acto
                    agmine extulerat, retro in castra super Tifata se recepit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> inde fatigatus Campanorum precibus sequenti die cum
                    omni apparatu oppugnandae urbis Cumas redit, perpopulatoque agro Cumano mille
                    passus ab urbe castra locat, <milestone unit="section" n="8"/> cum Gracchus
                    magis verecundia in tali necessitate deserendi socios inplorantis fidem suam
                    populique Romani substitisset quam satis fidens exercitui. <milestone
                        unit="section" n="9"/> nec alter consul Fabius, qui ad Cales castra habebat,
                        <milestone unit="section" n="10"/> Volturnum flumen traducere audebat
                    exercitum, occupatus primo auspiciis repetendis, dein <hi rend="italics"
                        >procurandis</hi> prodigiis, quae alia super alia nuntiabantur, expiantique
                    ea <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facile litari haruspices respondebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eae causae cum Fabium tenerent, Sempronius in
                    obsidione erat et iam operibus oppugnabatur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    adversus ligneam ingentem admotam urbi turrem aliam ex ipso muro excitavit
                    consul Romanus, aliquanto altiorem, quia muro satis per se alto subiectis
                    validis sublicis pro solo usus erat. <milestone unit="section" n="3"/> inde
                    primum saxis sudibusque et ceteris missilibus propugnatores moenia atque urbem
                    tuebantur; <milestone unit="section" n="4"/> postremo, ubi promovendo adiunctam
                    muro viderunt turrem, facibus ardentibus plurimum simul ignem coniecerunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> quo incendio trepida armatorum multitudo
                    cum de turre sese praecipitaret, eruptio ex oppido simul duabus portis stationes
                    hostium fudit fugavitque in castra, ut eo die obsesso <pb n="p.168"/> quam
                    obsidenti similior esset Poenus. <milestone unit="section" n="6"/> ad mille
                    trecenti Carthaginiensium caesi et undesexaginta vivi capti, qui circa muros et
                    in stationibus solute ac neglegenter agentes, cum nihil minus quam eruptionem
                    timuissent, ex inproviso oppressi fuerant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    Gracchus, priusquam se hostes ab repentino pavore colligerent, receptui signum
                    dedit ac suos intra muros recepit. <milestone unit="section" n="8"/> postero die
                    Hannibal elatum secunda re consulem iusto proelio ratus certaturum, aciem inter
                    castra atque urbem instruxit; <milestone unit="section" n="9"/> ceterum,
                    postquam neminem moveri ab solita custodia urbis vidit nec committi quicquam
                    temerariae spei, ad Tifata redit infecta re. </p>
                <p> quibus diebus Cumae liberatae sunt obsidione, <milestone unit="section" n="10"/>
                    isdem diebus et in Lucanis ad Grumentum Ti. Sempronius, cui Longo cognomen erat,
                    cum Hannone Poeno prospere pugnat. <milestone unit="section" n="11"/> supra duo
                    milia hominum occidit, et ducentos octoginta milites amisit; signa militaria ad
                    quadraginta unum cepit. pulsus finibus Lucanis Hanno retro in Bruttios sese
                    recepit. <milestone unit="section" n="12"/> et ex Hirpinis oppida tria, quae a
                    populo Romano defecerant, vi recepta per M. Valerium praetorem, Vercellium,
                    Vescellium, Sicilinum, et auctores defectionis securi percussi. supra quinque
                    milia captivorum sub hasta venierunt; <milestone unit="section" n="13"/> praeda
                    alia militi concessa, exercitusque Luceriam reductus. <milestone unit="chapter"
                        n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Lucanis atque in Hirpinis
                    geruntur, quinque naves, quae Macedonum atque Poenorum captos legatos Romam
                    portabant, ab supero mari ad inferum circumvectae prope omnem Italiae oram,
                        <milestone unit="section" n="2"/> cum praeter Cumas velis ferrentur neque,
                    hostium an sociorum essent, satis sciretur, Gracchus obviam ex classe sua naves
                    misit. <milestone unit="section" n="3"/> cum percunctando in vicem cognitum
                    esset consulem Cumis esse, naves Cumas adpulsae captivique ad consulem deducti
                    et litterae datae. <milestone unit="section" n="4"/> consul litteris Philippi
                    atque Hannibalis perlectis consignata omnia ad senatum itinere terrestri misit,
                    navibus devehi legatos iussit. <milestone unit="section" n="5"/> cum eodem fere
                    die litterae <pb n="p.169"/> legatique Romam venissent, et percunctatione facta
                    dicta cum scriptis congruerent, primo gravis cura patres incessit cernentes,
                    quanta vix tolerantibus Punicum bellum Macedonici belli moles instaret.
                        <milestone unit="section" n="6"/> cui tamen adeo non succubuerunt, ut
                    extemplo agitaretur, quem ad modum ultro inferendo bello averterent ab Italia
                    hostem. <milestone unit="section" n="7"/> captivis in vincula condi iussis
                    comitibusque eorum sub hasta venditis ad naves viginti quinque, quibus P.
                    Valerius Flaccus praefectus praeerat, viginti <hi rend="italics">quinque</hi>
                    parari alias decernunt. <milestone unit="section" n="8"/> his comparatis
                    deductisque et additis quinque navibus, quae advexerant captivos legatos,
                        <milestone unit="section" n="9"/> triginta naves ab Ostia Tarentum
                    profectae, iussusque P. Valerius militibus Varronianis, quibus L. Apustius
                    legatus Tarenti praeerat, in naves inpositis quinquaginta quinque navium classe
                    non tueri modo Italiae oram sed explorare de Macedonico bello; <milestone
                        unit="section" n="10"/> si congruentia litteris legatorumque indiciis
                    Philippi consilia essent, <milestone unit="section" n="11"/> ut M. Valerium
                    praetorem litteris certiorem faceret, isque L. Apustio legato exercitui
                    praeposito Tarentum ad classem profectus primo quoque tempore in Macedoniam
                    transmitteret daretque operam, ut Philippum in regno contineret. <milestone
                        unit="section" n="12"/> pecunia ad classem tuendam bellumque Macedonicum ea
                    decreta est, quae Ap. Claudio in Siciliam missa erat, ut redderetur Hieroni
                    regi; ea per L. Antistium legatum Tarentum est devecta. <milestone
                        unit="section" n="13"/> simul ab Hierone missa ducenta milia modium tritici
                    et hordei centum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec Romani parant aguntque, ad Philippum
                    captiva navis una ex iis, quae Romam missae erant, ex cursu refugit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> inde scitum legatos cum litteris captos. itaque
                    ignarus rex, quae cum Hannibale legatis suis convenissent, quaeque legati eius
                    ad se adlaturi fuissent, legationem aliam cum eisdem mandatis mittit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> legati ad Hannibalem missi Heraclitus, cui Scotino
                    cognomen erat, et Crito Boeotus et Sositheus Magnes. hi prospere tulerunt ac
                    rettulerunt mandata. <milestone unit="section" n="4"/> sed prius se aestas
                    circumegit, quam movere <pb n="p.170"/> ac moliri quicquam rex posset: tantum
                    navis una capta cum legatis momenti fecit ad dilationem imminentis Romanis
                    belli. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> et circa Capuam transgresso Volturnum Fabio
                    post expiata tandem prodigia, ambo consules rem gerebant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Compulteriam et Trebulam et Austiculam urbes, quae
                        <hi rend="italics">ad</hi> Poenum defecerant, Fabius vi cepit; praesidiaque
                    in iis Hannibalis Campanique permulti capti. <milestone unit="section" n="7"/>
                    et Nolae sicut priore anno senatus Romanorum, plebs Hannibalis erat, consiliaque
                    occulta de caede principum et proditione urbis inibantur. <milestone
                        unit="section" n="8"/> quibus ne incepta procederent, inter Capuam castraque
                    Hannibalis, quae in Tifatis erant, traducto exercitu Fabius super Suessulam in
                    castris Claudianis consedit; inde M. Marcellum propraetorem cum iis copiis, quas
                    habebat, Nolam in praesidium misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et in Sardinia res per T. Manlium praetorem
                    administrari coeptae, quae omissae erant, postquam Q. <choice>
                        <corr>Mucius</corr>
                        <sic>Mlucius</sic>
                    </choice> praetor gravi morbo est inplicitus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Manlius navibus longis ad Caralis subductis navalibusque sociis armatis, ut
                    terra rem gereret, et a praetore exercitu accepto duo et viginti milia peditum,
                    mille ducentos equites confecit. <milestone unit="section" n="3"/> cum his
                    equitum peditumque copiis profectus in agrum hostium haud procul ab Hampsicorae
                    castris castra posuit. Hampsicora tum <choice>
                        <corr>forte</corr>
                        <sic>.forte</sic>
                    </choice> profectus erat in Pellitos Sardos ad iuventutem armandam, qua copias
                    augeret; <milestone unit="section" n="4"/> filius nomine Hostus castris
                    praeerat. is adulescentia ferox temere proelio inito fusus fugatusque. ad tria
                    milia Sardorum eo proelio caesa, octingenti ferme vivi capti; <milestone
                        unit="section" n="5"/> alius exercitus primo per agros silvasque fuga
                    palatus, dein, quo ducem fugisse fama erat, ad urbem nomine Cornum, caput eius
                    regionis, confugit; <milestone unit="section" n="6"/> debellatumque eo proelio
                    in Sardinia esset, ni classis Punica cum duce Hasdrubale, quae tempestate
                    deiecta ad Baliaris erat, in tempore ad spem rebellandi advenisset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Manlius post famam adpulsae Punicae classis Caralis
                    se recepit: ea occasio <pb n="p.171"/>
                    <choice>
                        <corr>Hampsicorae</corr>
                        <sic>lampsicorae</sic>
                    </choice> data est Poeno se iungendi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Hasdrubal, copiis in terram expositis et classe remissa Carthaginem, duce
                    Hampsicora ad sociorum populi Romani agrum populandum profectus Caralis
                    perventurus erat, ni Manlius obvio exercitu ab effusa eum populatione
                    continuisset. <milestone unit="section" n="9"/> primo castra castris modico
                    intervallo sunt obiecta; deinde per procursationes levia certamina vario eventu
                    inita; postremo descensum in aciem. signis conlatis iusto proelio per quattuor
                    horas pugnatum. <milestone unit="section" n="10"/> diu pugnam ancipitem Poeni
                    Sardis facile vinci adsuetis, fecerunt; postremo et ipsi, cum omnia circa strage
                    ac fuga Sardorum repleta essent, fusi; <milestone unit="section" n="11"/>
                    ceterum terga dantes circumducto cornu, quo pepulerat Sardos, inclusit Romanus.
                        <milestone unit="section" n="12"/> caedes inde magis quam pugna fuit.
                    duodecim milia hostium caesa Sardorum simul Poenorumque, ferme tria milia et
                    septingenti capti et signa militaria septem et viginti. <milestone
                        unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ante omnia claram et memorabilem pugnam fecit
                    Hasdrubal imperator captus et Hanno et Mago nobiles Carthaginienses, Mago ex
                    gente Barcina, <milestone unit="section" n="2"/> propinqua cognatione <choice>
                        <corr>Hannibali</corr>
                        <sic>Hanniball</sic>
                    </choice> iunctus, Hanno auctor rebellionis Sardis bellique eius <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie concitor. <milestone unit="section" n="3"/> nec Sardorum duces
                    minus nobilem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> pugnam cladibus suis fecerunt: nam et filius Hampsicorae Hostus in
                    acie cecidit, <milestone unit="section" n="4"/> et Hampsicora cum paucis
                    equitibus fugiens, ut super adflictas res necem quoque fili audivit, nocte, ne
                    cuius interventus coepta inpediret, mortem sibi conscivit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ceteris urbs Cornus eadem, quae ante, fugae
                    receptaculum fuit; quam Manlius victore exercitu adgressus intra dies paucos
                    recepit. <milestone unit="section" n="6"/> deinde aliae quoque civitates, quae
                    ad Hampsicoram Poenosque defecerant, obsidibus datis dediderunt sese; quibus
                    stipendio frumentoque imperato pro cuiusque aut viribus aut delicto Caralis
                    exercitum reduxit. <milestone unit="section" n="7"/> ibi navibus longis deductis
                    inpositoque, quem secum advexerat, milite Romam navigat Sardiniamque perdomitam
                    nuntiat patribus; et stipendium quaestoribus, frumentum aedilibus, captivos Q.
                    Fulvio praetori tradit. </p>
                <pb n="p.172"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> per idem tempus T. Otacilius praetor ab
                    Lilybaeo classi in Africam transvectus depopulatusque agrum Carthaginiensem cum
                    Sardiniam inde peteret, <milestone unit="section" n="9"/> quo fama erat
                    Hasdrubalem a Balearibus nuper traiecisse, classi Africam repetenti occurrit,
                    levique certamine in alto commisso septem inde naves cum sociis navalibus cepit.
                    ceteras metus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam tempestas passim disiecit. </p>
                <p> per eosdem forte dies <milestone unit="section" n="10"/> et Bomilcar cum
                    militibus ad supplementum Carthagine missis elephantisque <hi rend="italics"
                        >et</hi> commeatu Locros accessit. <milestone unit="section" n="11"/> quem
                    ut incautum opprimeret, Ap. Claudius per simulationem provinciae circumeundae
                    Messanam raptim exercitu ducto <hi rend="italics">vento</hi> aestuque saevo
                    Locros traiecit. <milestone unit="section" n="12"/> iam inde Bomilcar ad
                    Hannonem in Bruttios profectus erat, et Locrenses portas Romanis clauserunt:
                    Appius magno conatu nulla re gesta Messanam repetit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/> eadem aestate Marcellus ab Nola quam
                    praesidio obtinebat, crebras excursiones in agrum Hirpinum et Samnites Caudinos
                    fecit adeoque omnia ferro atque igni vastavit, <milestone unit="section" n="14"
                    /> ut antiquarum cladium Samnio memoriam renovaret. <milestone unit="chapter"
                        n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> itaque extemplo legati ad Hannibalem missi
                    simul ex utraque gente ita Poenum adlocuti sunt: ' <milestone unit="section"
                        n="2"/> hostes populi Romani, Hannibal, fuimus primum per nos ipsi, quoad
                    nostra arma, nostrae vires nos tutari poterant. postquam iis parum fidebamus,
                    Pyrrho regi nos adiunximus; <milestone unit="section" n="3"/> a quo relicti
                    pacem necessariam accepimus, fuimusque in ea per annos prope quinquaginta ad id
                    tempus, quo tu in Italiam venisti. <milestone unit="section" n="4"/> tua nos non
                    magis virtus fortunaque quam unica comitas ac benignitas erga cives nostros,
                    quos captos nobis remisisti, ita conciliavit tibi, ut te salvo atque incolumi
                    amico non modo populum Romanum sed ne deos quidem iratos, si fas est dici,
                    timeremus. <milestone unit="section" n="5"/> at hercule non solum incolumi et
                    victore sed praesente te, cum ploratum prope coniugum ac liberorum nostrorum
                    exaudire et flagrantia tecta posses conspicere, ita sumus aliquotiens hac
                    aestate devastati, ut M. Marcellus, non Hannibal vicisse ad Cannas videatur,
                    glorienturque <pb n="p.173"/> Romani te ad unum modo ictum vigentem velut aculeo
                    misso torpere. <milestone unit="section" n="6"/> per annos <hi rend="italics"
                        >centum</hi> cum populo Romano bellum gessimus nullo externo adiuti nec duce
                    nec exercitu, nisi quod per biennium Pyrrhus nostro magis milite suas auxit
                    vires quam suis viribus nos defendit. <milestone unit="section" n="7"/> non ego
                    secundis rebus nostris gloriabor duos consules ac duos consulares exercitus ab
                    nobis sub iugum missos, et si qua alia aut laeta aut gloriosa nobis evenerunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> quae aspera adversaque tunc acciderunt,
                    minore indignatione referre possumus, quam quae hodie eveniunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> magni dictatores cum magistris equitum, bini consules
                    cum binis consularibus exercitibus ingrediebantur finis nostros; ante explorato
                    et subsidiis positis et sub signis ad populandum ducebant: <milestone
                        unit="section" n="10"/> nunc propraetoris unius et parvi ad tuendam Nolam
                    praesidii praeda sumus; iam ne manipulatim quidem sed latronum modo percursant
                    totis finibus nostris neglegentius, quam si in Romano vagarentur agro.
                        <milestone unit="section" n="11"/> causa autem haec est, quod neque tu
                    defendis et nostra iuventus, quae, si domi esset, tutaretur, omnis sub signis
                    militat tuis. <milestone unit="section" n="12"/> nec te nec exercitum tuum
                    norim, nisi, a quo tot acies Romanas fusas stratasque esse sciam, ei facile esse
                    ducam opprimere populatores nostros vagos sine signis palatos, quo quemque
                    trahit quamvis vana praedae spes. <milestone unit="section" n="13"/> Numidarum
                    paucorum illi quidem praeda erunt praesidiumque <hi rend="italics">miseris</hi>
                    simul nobis et Nolae ademeris, si modo, quos, ut socios haberes, dignos duxisti,
                    haud indignos iudicas, quos in fidem receptos tuearis.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad ea Hannibal respondit, omnia simul facere
                    Hirpinos Samnitesque, et indicare clades suas et petere praesidium et queri
                    indefensos se neglectosque. <milestone unit="section" n="2"/> indicandum autem
                    primum fuisse, dein petendum praesidium, postremo, ni inpetraretur, tum denique
                    querendum frustra opem inploratam. <milestone unit="section" n="3"/> exercitum
                    sese non in agrum Hirpinum Samnitemve, ne et ipse oneri esset, sed in proxima
                    loca sociorum populi Romani adducturum. iis populandis et militem suum
                    repleturum <pb n="p.174"/> se et metu procul ab iis summoturum hostis.
                        <milestone unit="section" n="4"/> quod ad bellum Romanum attineret si
                    Trasumenni quam Trebiae, si Cannarum quam Trasumenni pugna nobilior esset,
                    Cannarum quoque se memoriam obscuram maiore et clariore victoria facturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> cum hoc responso muneribusque amplis legatos
                    dimisit; ipse praesidio modico relicto in Tifatis profectus cetero exercitu ire
                    Nolam pergit; <milestone unit="section" n="6"/> eodem Hanno ex Bruttiis cum
                    supplemento Carthagine advecto atque elephantis venit. castris <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul positis longe alia omnia inquirenti conperta sunt, quam quae a
                    legatis sociorum audierat. <milestone unit="section" n="7"/> nihil enim
                    Marcellus ita egerat, ut aut fortunae aut temere hosti commissum dici posset:
                    explorato cum firmisque praesidiis, tuto receptu praedatum ierat, omniaque velut
                    adversus praesentem Hannibalem cauta provisaque fuerant. <milestone
                        unit="section" n="8"/> tum, ubi sensit hostem adventare, copias intra moenia
                    tenuit; per muros inambulare senatores Nolanos iussit et omnia circa explorare,
                    quae apud hostes fierent. <milestone unit="section" n="9"/> ex his Hanno cum ad
                    murum successisset, Herennium Bassum et Herium Pettium ad conloquium evocatos
                    permissuque Marcelli egressos per interpretem adloquitur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Hannibalis virtutem fortunamque extollit, populi
                    Romani obterit senescentem cum viribus maiestatem. <milestone unit="section"
                        n="11"/> quae si paria essent, ut quondam fuissent, tamen expertis, quam
                    grave Romanum imperium sociis, quanta indulgentia Hannibalis etiam in captivos
                    omnis Italici nominis fuisset, Punicam Romanae societatem atque amicitiam
                    praeoptandam esse. <milestone unit="section" n="12"/> si ambo consules cum suis
                    exercitibus ad Nolam essent, tamen non magis pares Hannibali futuros, quam ad
                    Cannas fuissent, nedum praetor unus cum paucis et novis militibus Nolam tutari
                    possit. <milestone unit="section" n="13"/> ipsorum quam Hannibalis <hi
                        rend="italics">magis</hi> interesse capta an tradita Nola poteretur:
                    potiturum enim, ut Capua Nuceriaque potitus esset; sed quid inter Capuae ac
                    Nuceriae fortunam interesset, ipsos prope in medio sitos Nolanos scire.
                        <milestone unit="section" n="14"/> nolle ominari, quae captae urbi <pb
                        n="p.175"/> casura forent, et potius spondere, si Marcellum <hi
                        rend="italics">cum</hi> praesidio ac Nolam tradidissent, neminem alium quam
                    ipsos legem, qua in societatem amicitiamque Hannibalis venirent, dicturum.
                        <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad ea Herennius Bassus respondit multos annos
                    iam inter Romanum Nolanumque populum amicitiam esse, cuius neutros ad eam diem
                    paenitere, et sibi, si cum fortuna mutanda fides fuerit, sero iam esse mutare.
                        <milestone unit="section" n="2"/> an dedituris se Hannibali fuisse
                    accersendum Romanorum praesidium? cum iis, qui ad sese tuendos venissent, omnia
                    sibi et esse consociata et ad ultimum fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> hoc conloquium abstulit spem Hannibali per
                    proditionem recipiendae Nolae; itaque corona oppidum circumdedit, ut simul ab
                    omni parte moenia adgrederetur. <milestone unit="section" n="4"/> quem ut
                    successisse muris Marcellus vidit, instructa intra portam acie cum magno tumultu
                    erupit. aliquot primo impetu perculsi caesique sunt; dein concursu ad pugnantis
                    facto aequatisque viribus atrox esse coepit pugna, memorabilisque inter paucas
                    fuisset, ni ingentibus procellis effusus imber diremisset pugnantis. <milestone
                        unit="section" n="5"/> eo die commisso modico certamine atque inritatis
                    animis in urbem Romani, Poeni in castra receperunt sese: nam Poenorum prima
                    eruptione perculsi ceciderunt haud plus quam triginta, Romani quinquaginta.
                        <milestone unit="section" n="6"/> imber continens per noctem totam usque ad
                    horam tertiam diei insequentis tenuit; itaque quamquam utraque pars avidi
                    certaminis erant, eo die tenuerunt sese tamen munimentis. <milestone
                        unit="section" n="7"/> tertio die Hannibal partem copiarum praedatum in
                    agrum Nolanum misit. quod ubi animadvertit Marcellus, extemplo in aciem copias
                    eduxit; neque Hannibal detractavit. mille fere passuum inter urbem erant
                    castraque; eo spatio—et sunt omnia campi circa Nolam—concurrerunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> clamor ex parte utraque sublatus proximos ex
                    cohortibus iis, quae in agros praedatum exierant, ad proelium iam commissum
                    revocavit. <milestone unit="section" n="9"/> et Nolani aciem Romanam auxerunt,
                    quos conlaudatos Marcellus in subsidiis stare et saucios ex <pb n="p.176"/> acie
                    efferre iussit, pugna abstinere, ni ab se signum accepissent. <milestone
                        unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> proelium erat anceps: summa vi et duces
                    hortabantur et milites pugnabant. Marcellus victis ante diem tertium, fugatis
                    ante paucos dies a Cumis, pulsis priore anno ab Nola ab eodem se duce, milite
                    alio, instare iubet. <milestone unit="section" n="2"/> non omnis esse in acie;
                    praedantis vagari in agris; et qui pugnent, marcere Campana luxuria, vino et
                    scortis omnibusque lustris per totam hiemem confectos. <milestone unit="section"
                        n="3"/> abisse illam vim vigoremque, dilapsa esse robora corporum
                    animorumque, quibus Pyrenaei Alpiumque superata sint iuga. reliquias illorum
                    virorum vix arma membraque sustinentis pugnare. Capuam Hannibali Cannas fuisse.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ibi virtutem bellicam, ibi militarem
                    disciplinam, ibi praeteriti temporis famam, ibi spem futuri extinctam.
                        <milestone unit="section" n="5"/> cum haec exprobrando hosti Marcellus
                    suorum militum animos erigeret, Hannibal multo gravioribus probris increpabat:
                        <milestone unit="section" n="6"/> arma signaque eadem se noscere, quae ad
                    Trebiam Trasumennumque, postremo ad Cannas viderit habueritque; militem alium
                    profecto se in hiberna Capuam duxisse, alium inde eduxisse. ' <milestone
                        unit="section" n="7"/> legatumne Romanum et legionis unius atque alae magno
                    certamine vix toleratis pugnam, quos binae acies consulares numquam
                    sustinuerunt? <milestone unit="section" n="8"/> Marcellus tirone milite ac
                    Nolanis subsidiis inultus nos iam iterum lacessit? ubi ille miles meus est, qui
                    derepto ex equo C. Flaminio consuli caput abstulit? ubi, <hi rend="italics"
                        >qui</hi> L. Paulum ad Cannas occidit? <milestone unit="section" n="9"/>
                    ferrum nunc hebet? an dextrae torpent? an quid prodigii est aliud? qui pauci
                    plures vincere soliti estie, <choice>
                        <corr>nunc</corr>
                        <sic>nune</sic>
                    </choice> paucis plures vix restatis? Romam vos expugnaturos, si quis duceret,
                    fortes lingua iactabatis; <milestone unit="section" n="10"/> en in minore re
                    experiri vim virtutemque volo: expugnate Nolam, campestrem urbem, non flumine,
                    non mari saeptam. hinc vos ex tam opulenta urbe praeda spoliisque onustos vel
                    ducam, quo voletis, vel sequar.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nec bene nec male dicta profuerunt ad
                    confirmandos animos. <milestone unit="section" n="2"/> cum omni parte
                    pellerentur, <pb n="p.177"/> Romanisque crescerent animi non duce solum
                    adhortante, sed Nolanis etiam per clamorem favoris indicem accendentibus ardorem
                    pugnae, terga Poeni dederunt atque in castra conpulsi sunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> quae oppugnare cupientis milites Romanos Marcellus
                    Nolam reduxit cum magno gaudio et gratulatione etiam plebis, quae ante
                    inclinatior ad Poenos fuerat. <milestone unit="section" n="4"/> hostium plus
                    quinque milia caesa eo die, vivi capti sescenti et signa militaria undeviginti
                    et duo elephanti, quattuor in acie occisis; <milestone unit="section" n="5"/>
                    Romanorum minus mille interfecti. posterum diem indutiis tacitis sepeliendo
                    utrimque caesos in acie consumpserunt. spolia hostium Marcellus, Vulcano votum,
                    cremavit. <milestone unit="section" n="6"/> tertio post die—ob iram credo
                    aliquam aut spem liberalioris militiae—ducenti septuaginta duo equites, mixti
                    Numidae <hi rend="italics">et</hi> Hispani, ad Marcellum transfugerunt. eorum
                    forti fidelique opera in eo bello usi sunt saepe Romani. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ager Hispanis in Hispania et Numidis in Africa post
                    bellum virtutis causa datus est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Hannibal ab Nola remisso in Bruttios Hannone
                    cum quibus venerat copiis, ipse Apuliae hiberna petit circaque Arpos consedit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Q. Fabius ut profectum in Apuliam
                    Hannibalem audivit, frumento ab Nola Neapolique in ea castra convecto, quae
                    super Suessulam erant, munimentisque firmatis et praesidio, quod per hiberna ad
                    tenendum locum satis esset, relicto ipse Capuam propius movit castra agrumque
                    Campanum ferro ignique est depopulatus, <milestone unit="section" n="10"/> donec
                    coacti sunt Campani, nihil admodum viribus suis fidentes, egredi portis et
                    castra ante urbem in aperto communire. <milestone unit="section" n="11"/> sex
                    milia armatorum habebant, peditem inbellem, equitatu plus poterant; itaque
                    equestribus proeliis lacessebant hostem. <milestone unit="section" n="12"/>
                    inter multos nobiles equites Campanos Cerrinus Vibellius erat, cognomine Taurea.
                    civis indidem erat, longe omnium Campanorum fortissimus eques, adeo ut, cum apud
                    Romanos militaret, unus eum Romanus Claudius Asellus gloria equestri aequaret.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <hi rend="italics">is</hi> tunc Taurea, cum diu perlustrans oculis obequitasset
                    hostium turmis, <pb n="p.178"/> tandem silentio facto, ubi esset Claudius
                    Asellus, quaesivit et, <milestone unit="section" n="14"/> quoniam verbis secum
                    de virtute ambigere solitus esset, cur non ferro decerneret daretque opima
                    spolia victus aut victor caperet. <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec ubi Asello sunt nuntiata in castra, id
                    modo moratus, ut consulem percunctaretur, liceretne extra ordinem in provocantem
                    hostem pugnare, <milestone unit="section" n="2"/> permissu eius arma extemplo
                    cepit provectusque ante stationes equo Tauream nomine compellavit congredique,
                    ubi vellet, iussit. <milestone unit="section" n="3"/> iam Romani ad spectaculum
                    pugnae eius frequentes exierant, et Campani non vallum modo castrorum sed moenia
                    etiam urbis prospectantes repleverant. <milestone unit="section" n="4"/> cum iam
                    ante ferocibus dictis rem nobilitassent, infestis hastis concitarunt equos; dein
                    libero spatio inter se ludificantes sine vulnere pugnam extrahebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tum Romanus Campano 'Equorum' inquit 'hoc, non
                    equitum erit certamen, nisi e campo in cavam hanc viam demittimus equos; ibi
                    nullo ad evagandum spatio comminus conserentur manus.' <milestone unit="section"
                        n="6"/> dicto prope citius equum in viam Claudius deiecit; Taurea verbis
                    ferocior quam re ' <choice>
                        <corr>minime</corr>
                        <sic>Minime</sic>
                    </choice> sis' inquit 'cantherium in fossam'; quae vox in rusticum inde
                    proverbium prodita est. <milestone unit="section" n="7"/> Claudius, cum cava
                    longe perequitasset via, nullo obvio hoste in campum rursus evectus increpans
                    ignaviam hostis cum magno gaudio et gratulatione victor in castra redit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> huic pugnae equestri rem — <hi
                        rend="italics">quae</hi> quam vera sit, communis existimatio est—mirabilem
                    certe adiciunt quidam annales: cum refugientem ad urbem Tauream Claudius
                    sequeretur, patenti hostium porta invectum per alteram stupentibus miraculo
                    hostibus intactum evasisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quieta inde stativa fuere, ac retro etiam
                    consul movit castra, ut sementem Campani facerent, nec ante violavit agrum
                    Campanum, quam iam altae in segetibus herbae pabulum praebere poterant.
                        <milestone unit="section" n="2"/> id convexit in Claudiana castra super
                    Suessulam ibique hiberna aedificavit. M. Claudio proconsuli imperavit, ut
                    retento Nolae necessario ad tuendam urbem praesidio ceteros <pb n="p.179"/>
                    milites dimitteret Romam, ne oneri sociis et sumptui rei publicae essent.
                        <milestone unit="section" n="3"/> et Ti. Gracchus, a Cumis Luceriam in
                    Apuliam legiones cum duxisset, M. Valerium inde praetorem Brundisium cum eo quem
                    Luceriae habuerat exercitum misit tuerique oram agri Sallentini et providere,
                    quod ad Philippum bellumque Macedonicum attineret, iussit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> exitu aestatis eius qua haec gesta
                    perscripsimus, litterae a P. et Cn. Scipionibus venerunt, quantas quamque
                    prosperas in Hispania res gessissent; sed pecuniam in stipendium vestimentaque
                    et frumentum exercitui et sociis navalibus omnia deesse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quod ad stipendium attineat, si aerarium inops sit,
                    se aliquam rationem inituros, quo modo ab Hispanis sumant; cetera utique ab Roma
                    mittenda esse, nec aliter aut exercitum aut provinciam teneri posse. <milestone
                        unit="section" n="6"/> litteris recitatis nemo omnium erat, quin et vera
                    scribi et postulari aequa fateretur; sed occurrebat animis, quantos exercitus
                    terrestris navalisque tuerentur, quantaque nova classis mox paranda esset, si
                    bellum Macedonicum moveretur: <milestone unit="section" n="7"/> Siciliam ac
                    Sardiniam, quae ante bellum vectigales fuissent, vix <choice>
                        <corr>praesides</corr>
                        <sic>raesides</sic>
                    </choice> provinciarum exercitus alere; tributo <choice>
                        <corr>sumptus</corr>
                        <sic>sumpts</sic>
                    </choice> suppeditari; <milestone unit="section" n="8"/> ceterum ipsum tributum
                    conferentium numerum tantis exercituum stragibus et ad Trasumennum lacum <hi
                        rend="italics">et</hi> ad Cannas inminutum; qui superessent pauci, si
                    multiplici gravarentur stipendio, alia perituros peste. <milestone
                        unit="section" n="9"/> itaque nisi fide staret res publica, opibus non
                    staturam. <milestone unit="section" n="10"/> prodeundum in contionem Fulvio
                    praetori esse, indicandas populo publicas necessitates cohortandosque, qui
                    redempturis auxissent patrimonia, ut rei publicae, <milestone unit="section"
                        n="11"/> ex qua crevissent, tempus commodarent conducerentque ea lege
                    praebenda, quae ad exercitum Hispaniensem opus essent, ut, cum pecunia in
                    aerario esset, iis primis solveretur. <milestone unit="section" n="12"/> haec
                    praetor in contione edixit, quoque <hi rend="italics">die</hi> vestimenta <hi
                        rend="italics">ac</hi> frumentum Hispaniensi exercitui praebenda, quaeque
                    alia opus essent navalibus sociis, esset locaturus. <milestone unit="chapter"
                        n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi ea dies venit, ad conducendum tres
                    societates aderant <pb n="p.180"/> hominum undeviginti, quorum duo postulata
                    fuere: unum, <milestone unit="section" n="2"/> ut militia vacarent, dum in eo
                    publico essent, alterum, ut, quae in naves inposuissent, ab hostium
                    tempestatisque vi publico periculo essent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    utroque impetrato conduxerunt, privataque pecunia res publica administrata est.
                    ii mores eaque caritas patriae per omnes ordines velut tenore uno pertinebat.
                        <milestone unit="section" n="4"/> quem ad modum conducta omnia magno animo
                    sunt, sic summa fide praebita, nec quicquam <hi rend="italics">parcius militibus
                        datum,</hi>
                    <hi rend="italics">quam</hi> si ex opulento aerario, ut quondam, alerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> cum hi commeatus venerunt Iliturgi oppidum ab
                    Hasdrubale ac Magone et Hannibale Bomilcaris filio ob defectionem ad Romanos
                    oppugnabatur. <milestone unit="section" n="6"/> inter haec trina castra hostium
                    Scipiones cum in urbem sociorum magno certamine ac strage obsistentium
                    pervenissent, frumentum, <milestone unit="section" n="7"/> cuius inopia erat,
                    advexerunt, cohortatique oppidanos, ut eodem animo moenia tutarentur, quo pro se
                    pugnantem Romanum exercitum vidissent, ad castra maxima oppugnanda, quibus
                    Hasdrubal praeerat, ducunt. eodem et duo duces et duo exercitus
                    Carthaginiensium, <milestone unit="section" n="8"/> ibi rem summam agi
                    cernentes, convenerunt. <milestone unit="section" n="9"/> itaque eruptione e
                    castris pugnatum est. sexaginta hostium milia eo die in pugna fuerunt, sedecim
                    circa <hi rend="italics">ab</hi> Romanis. <milestone unit="section" n="10"/>
                    tamen adeo haud dubia victoria fuit ut plures numero, quam ipsi erant,
                        <milestone unit="section" n="11"/> Romani hostium occiderint, ceperint
                    amplius tria milia hominum, paulo minus mille equorum, undesexaginta militaria
                    signa, septem elephantos, quinque in proelio occisis, trinisque eo die castris
                    potiti sint. <milestone unit="section" n="12"/> Iliturgi obsidione liberato ad
                    Intibili oppugnandum Punici exercitus traducti suppletis copiis ex provincia, ut
                    quae maxime omnium belli avida, modo praeda aut merces esset, et tum iuventute
                    abundante. <milestone unit="section" n="13"/> iterum signis conlatis eadem
                    fortuna utriusque partis pugnatum. supra tredecim milia hostium caesa, supra duo
                    capta cum signis duobus et quadraginta et novem elephantis. <milestone
                        unit="section" n="14"/> tum vero omnes prope Hispaniae populi ad Romanos
                    defecerunt, multoque maiores ea aestate in Hispania quam in Italia res gestae.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
