<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 35-37 - 36</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage"> Evan T. Sage, PhD professor of latin and head of the
                    department of classics in the University of Pittsburgh </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXXV-XXXVII With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1935: published without copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <pb n="p.154"/>
            <div type="book" n="36" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXXVI</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Cornelium Cn. filium Scipionem et <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> M'.
                    Acilium Glabrionem consules inito magistratu patres, <milestone unit="section"
                        n="2?"/> priusquam de provinciis agerent, res divinas facere maioribus
                    hostiis iusserunt in omnibus fanis, in quibus lectisternium maiorem partem anni
                    fieri solet, precarique, quod senatus de novo bello in animo haberet, ut ea res
                    senatui populoque Romano bene atque feliciter eveniret. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>ea</reg> omnia sacrificia laeta fuerunt, primisque hostiis perlitatum est,
                    et ita haruspices responderunt, eo bello terminos populi Romani propagari,
                    victoriam ac triumphum ostendi. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>haec</reg> cum renuntiata essent, solutis religione animis patres
                    rogationem ad populum ferri iusserunt, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    vellent iuberentne cum Antiocho rege, quique eius sectam secuti essent, bellum
                    iniri; si ea perlata rogatio esset, tum, si ita videretur consulibus, rem
                    integram ad senatum referrent. <milestone unit="section" n="6"/> P. Cornelius
                    eam rogationem pertulit; tum senatus decrevit, ut consules Italiam <pb n="p.156"
                    /> et Graeciam provincias sortirentur; cui Graecia <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> evenisset, ut praeter
                    eum numerum militum, quem L. Quinctius consul in eam provinciam ex auctoritate
                    senatus scripsisset imperassetve, <note place="unspecified" anchored="true">
                        imperassetue ut <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> imperasset uelut <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="7?"/> ut eum exercitum acciperet, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> acciperet <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: acciperet et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quem M. Baebius praetor anno priore ex senatus consulto in Macedoniam
                    traiecisset; <milestone unit="section" n="8"/> et extra Italiam permissum ut, si
                    res postulasset, auxilia ab sociis ne supra quinque milium numerum acciperet. L.
                    Quinctium superioris anni consulem legari ad id bellum placuit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>alter</reg> consul, cui Italia provincia evenisset, cum Bois iussus bellum
                    gerere utro exercitu mallet ex duobus quos superiores consules habuissent,
                    alterum ut mitteret Romam, eaeque urbanae legiones essent paratae quo senatus
                    censuisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>his</reg> ita in senatu, incerto <note place="unspecified" anchored="true">
                        incerto ad <hi rend="italics">
                            <reg>kosh</reg> : </hi> ad <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ad id, quae cuiusque <note place="unspecified" anchored="true"> quae
                        cuiusque <hi rend="italics">
                            <reg>ruperti</reg> : </hi> cuius <hi rend="italics">B:</hi> quod cuius
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> provincia foret, decretis, tum demum sortiri consules placuit.
                        <reg>acilio</reg> Graecia, Cornelio Italia evenit. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>certa</reg> deinde sorte senatus consultum factum est, quod populus Romanus
                    eo tempore duellum iussisset <pb n="p.158"/> esse cum rege Antiocho, quique sub
                    imperio eius <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> essent, ut eius rei causa supplicationem imperarent consules,
                    utique M'. Acilius consul ludos magnos Iovi voveret et dona ad omnia pulvinaria.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>id</reg> votum in haec verba praeeunte P. Licinio pontifice maximo consul
                    nuncupavit: <quote>
                        <reg>si</reg> duellum quod cum rege Antiocho sumi populus iussit, id ex
                        sententia senatus populique Romani confectum erit, <milestone unit="section"
                            n="4?"/> tum tibi, Iuppiter, populus Romanus ludos magnos dies decem
                        continues faciet, donaque ad omnia pulvinaria dabuntur de pecunia, quantam
                        senatus decreverit. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>quisquis</reg> magistratus eos ludos quando ubique faxit, hi ludi recte
                        facti donaque data recte sunto. </quote>
                    <reg>supplicatio</reg> inde ab duobus consulibus edicta per biduum fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>consulibus</reg> sortitis provincias extemplo et praetores sortiti sunt. M.
                    Iunio Bruto iurisdictio utraque evenit, A. Cornelio Mammulae Brutti, M. Aemilio
                    Lepido Sicilia, L. Oppio Salinatori Sardinia, C. Livio Salinatori classis, L.
                    Aemilio Paulo Hispania ulterior. <reg>his</reg> ita exercitus decreti:
                        <milestone unit="section" n="7"/> A. Cornelio novi milites, conscripti
                    priore anno ex senatus consulto a L. Quinctio consule, dati sunt, iussusque
                    tueri omnem oram circa Tarentum Brundisiumque. <milestone unit="section" n="8"/>
                    L. Aemilio Paulo in ulteriorem Hispaniam, praeter eum exercitum quem a M. Fulvio
                    proconsule accepturus esset, <pb n="p.160"/> decretum est ut novorum militum
                    tria milia duceret <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 563</note> et trecentos equites, ita ut in iis duae partes socium
                    Latini nominis, tertia civium Romanorum esset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>idem</reg> supplementi ad C. Flaminium, cui imperium prorogabatur, in
                    Hispaniam citeriorem <note place="unspecified" anchored="true"> citeriorem
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ulteriorem <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> est missum. <milestone unit="section" n="10"/> M. Aemilius Lepidus ab L.
                    Valerio, cui successurus esset, simul provinciam exercitumque accipere iussus;
                        <milestone unit="section" n="11"/> L. Valerium, si ita videretur, pro
                    praetore in provincia retinere et provinciam ita dividere ut una ab Agrigento ad
                    Pachynum esset, altera a Pachyno Tyndareum; eam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eam <hi rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: cum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> maritimam oram L. Valerius viginti navibus longis custodiret. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>eidem</reg> praetori mandatum ut duas decumas frumenti exigeret; id ad mare
                    comportandum devehendumque in Graeciam curaret. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>idem</reg> L. Oppio de alteris decumis exigendis in Sardinia imperatum;
                    ceterum non in Graeciam sed Romam id frumentum portari placere. <milestone
                        unit="section" n="14"/> C. Livius praetor, cui classis evenerat, triginta
                    navibus paratis traicere in Graeciam primo quoque tempore iussus, et ab Atilio
                    naves accipere. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>veteres</reg> naves, quae in navalibus erant, ut reficeret et armaret, M.
                    Iunio praetori negotium datum est, et in <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et in <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: in <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        </hi> ut in <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> eam classem socios navales libertinos legeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>legati</reg> terni in Africam ad Carthaginienses et in <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et in <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> in <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Numidiam ad frumentum rogandum quod in <pb n="p.162"/> Graeciam
                    portaretur missi, pro quo pretium solveret <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> populus Romanus.
                        <reg>adeoque</reg> in apparatum curamque <milestone unit="section" n="2"/>
                    eius belli civitas intenta fuit ut P. Cornelius consul ediceret, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> qui senatores essent quibusque in senatu sententiam
                    dicere liceret, quique minores magistratus essent, ne quis eorum longius ab urbe
                    Roma abiret quam unde eo die redire posset, neve uno tempore quinque senatores
                    ab urbe Roma abessent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>in</reg> comparanda impigre classe C. Livium praetorem contentio orta cum
                    colonis maritimis paulisper tenuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nam</reg> cum cogerentur in classem, tribunos plebi appellarunt; ab iis ad
                    senatum reiecti sunt. <reg>senatus</reg> ita ut ad unum omnes consentirent,
                    decrevit vacationem rei navalis eis colonis non esse. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>ostia</reg> et Fregenae et Castrum Novum et Pyrgi et Antium et Tarracina et
                    Minturnae et Sinuessa fuerunt, quae cum praetore de vacatione certarunt. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> certarunt <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> certarent <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>consul</reg> deinde M'. Acilius ex senatus consulto ad collegium fetialium
                    rettulit, ipsine utique regi Antiocho indiceretur bellum, an satis esset ad
                    praesidium aliquod eius nuntiari, <note place="unspecified" anchored="true">
                        nuntiari <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> nuntiaret <hi rend="italics">B:</hi>
                        nuntiaretur <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="8?"/> et num Aetolis quoque separatim indici
                    iuberent bellum, et num prius societas et amicitia eis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et amicitia eis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> eis
                        et amicitia <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> renuntianda esset quam bellum indicendum. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>fetiales</reg> responderunt iam ante sese, cum de Philippo <pb n="p.164"/>
                    consulerentur, decrevisse nihil referre, ipsi coram an <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> ad praesidium
                    nuntiaretur; <milestone unit="section" n="10"/> amicitiam renuntiatam videri,
                    cum legatis totiens repetentibus res nec reddi nec satisfieri aequum
                    censuissent; <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Aetolos</name> ultro sibi bellum indixisse, cum Demetriadem, sociorum
                    urbem, per vim occupassent, <milestone unit="section" n="12?"/>
                    <name>Chalcidem</name> terra marique oppugnatum issent, regem Antiochum in
                    Europam ad bellum populo Romano inferendum traduxissent. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>omnibus</reg> iam satis comparatis M'. Acilius consul edixit ut quos L.
                    Quinctius milites conscripsisset et quos sociis nominique Latino imperasset,
                    quos secum in provinciam ire oporteret, et tribuni militum legionis primae et
                    tertiae, ut ii omnes <note place="unspecified" anchored="true"> ut ii omnes <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> uti homines <hi rend="italics">B:</hi>
                        uti omnes <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> Brundisium idibus Mais convenirent. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> conuenirent <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        conuenissent <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>ipse</reg> a. d. quintum nonas Maias paludatus urbe egressus est.
                        <reg>per</reg> eosdem dies et praetores in provincias profecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem tempus legati ab duobus regibus, Philippo et Ptolomaeo,
                    Aegypti rege, Romam venerunt, Philippo pollicente ad bellum auxilia et <pb
                        n="p.166"/> pecuniam et frumentum; ab Ptolomaeo etiam mille <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> pondo
                    auri, viginti milia <note place="unspecified" anchored="true"> viginti milia <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: .XX. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> pondo argenti adlata. <reg>nihil</reg> eius acceptum; <milestone
                        unit="section" n="3"/> gratiae regibus actae; et cum uterque se cum omnibus
                    copiis in Aetoliam venturum belloque interfuturum polliceretur, Ptolomaeo id
                    remissum; <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Philippi</name> legatis responsum gratum eum senatui populoque Romano
                    facturum, si M'. Acilio consuli non defuisset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>item</reg> ab Carthaginiensibus et Masinissa rege legati venerunt.
                        <name>Carthaginienses</name> tritici modium D milia, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> modium .D. milia <hi rend="italics">M.
                            Müller:</hi> modium .D. <hi rend="italics">B:</hi> modia mille <hi
                            rend="italics">M:</hi> modium mille <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> hordei quingenta ad exercitum, dimidium eius Romam apportaturos
                    polliciti; <milestone unit="section" n="6"/> id ut ab se munus Romani
                    acciperent, petere sese, et classem suo <note place="unspecified"
                        anchored="true"> suo <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> suorum suo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> sumptu comparaturos, <milestone unit="section" n="7?"/> et stipendium,
                    quod pluribus pensionibus in multos annos deberent, praesens omne daturos;
                    Masinissae legati quingenta milia modium tritici, trecenta hordei ad exercitum
                    in Graeciam, Romam trecenta milia modium <note place="unspecified"
                        anchored="true"> trecenta milia modium <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> .CCC. modium <hi rend="italics">B:</hi> trecenta modia <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note> tritici, ducenta quinquaginta hordei, equites quingentos, elephantos
                    viginti regem ad M'. Acilium consulem missurum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>de</reg> frumento utrisque responsum, ita usurum eo populum Romanum, si
                    pretium acciperent; de classe Carthaginiensibus remissum, praeterquam <pb
                        n="p.168"/> si quid navium ex foedere deberent; de pecunia <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> item
                    responsum, nullam ante diem accepturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> haec Romae agebantur, Chalcide Antiochus, ne cessaret per
                    hibernorum tempus, partim ipse sollicitabat civitatium animos mittendis legatis,
                    partim ultro ad eum veniebant, sicut Epirotae communi gentis consensu et Elei
                        <note place="unspecified" anchored="true"> et Elei <hi rend="italics">
                            <reg>sabellicus</reg> : </hi> ex pelei <hi rend="italics">B:</hi> et
                        pelei <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> e Peloponneso venerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Elei</name> auxilium adversus Achaeos petebant, quos post bellum non ex
                    sua sententia indictum Antiocho primum civitati suae arma illaturos credebant.
                        <note place="unspecified" anchored="true"> credebant <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>parmensis</reg>
                        </hi> 1480: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>mille</reg> iis pedites cum duce Cretensi Euphane sunt missi.
                        <name>Epirotarum</name> legatio erat minime in partem ullam liberi aut
                    simplicis animi; apud regem gratiam initam volebant cum eo, ut caverent, ne quid
                    offenderent Romanos. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>petebant</reg> enim ne se temere in causam deduceret, expositos adversus
                    Italiam pro omni Graecia et primos impetus Romanorum excepturos; <milestone
                        unit="section" n="5"/> sed si ipse posset terrestribus navalibusque copiis
                    praesidere Epiro, cupide eum omnes Epirotas et urbibus et portibus suis
                    accepturos; si id non <pb n="p.170"/> posset, deprecari ne se nudos atque
                    inermes Romano <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> bello obiceret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>hac</reg> legatione id agi apparebat, ut sive, quod magis credebant,
                    abstinuisset Epiro, integra sibi, omnia apud exercitus Romanos essent,
                    conciliata satis apud regem gratia, quod accepturi fuissent venientem,
                        <milestone unit="section" n="7?"/> sive venisset, sic quoque spes veniae ab
                    Romanis foret, quos non expectato longinquo ab se auxilio praesentis viribus
                    succubuissent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>huic</reg> tam perplexae legationi quia non satis in promptu erat quid
                    responderet, legatos se missurum ad eos dixit qui de iis, quae ad illos seque
                    communiter pertinerent, loquerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Boeotiam ipse profectus est, causas in speciem irae adversus
                    Romanos eas quas ante dixi habentem, Brachyllae necem et bellum a Quinctio
                    Coroneae propter Romanorum militum caedes illatum, re vera <milestone
                        unit="section" n="2?"/> per multa iam saecula publice privatimque labante
                    egregia quondam disciplina gentis et multorum eo statu, qui diuturnus esse sine
                    mutatione rerum non posset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>obviam</reg> effusis undique Boeotiae principibus Thebas venit.
                        <reg>ibi</reg> in concilio gentis, quamquam et ad Delium impetu in
                    praesidium <pb n="p.172"/> Romanum facto et ad Chalcidem commiserat nec <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> parvis
                    nec dubiis principiis bellum, tamen eandem orationem est exorsus, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> est exorsus <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> exorsus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="4?"/> qua in colloquio primo ad Chalcidem quaque
                    per legatos in concilio Achaeorum usus erat, ut amicitiam secum institui, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> institui <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> constitui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> non bellum indici Romanis postularet. <reg>neminem</reg> quid ageretur
                    fallebat; <milestone unit="section" n="5"/> decretum tamen sub leni verborum
                    praetextu <note place="unspecified" anchored="true"> praetextu <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> praetexto <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> pro rege adversus Romanos factum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>hac</reg> quoque gente adiuncta Chalcidem regressus, praemissis inde
                    litteris, ut Demetriadem convenirent principes Aetolorum, cum quibus de summa
                    rerum deliberaret, navibus eo ad diem indictum concilio venit. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> Amynander, accitus ad consultandum ex Athamania, et Hannibal
                    Poenus, iam diu non adhibitus, interfuit ei consilio. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>consultatum</reg> de Thessalorum gente est, quorum omnibus qui aderant
                    voluntas temptanda videbatur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>in</reg> eo modo diversae sententiae erant, quod alii extemplo agendum,
                    alii ex hieme, quae tum ferme media erat, differendum in veris principium, et
                    alii legatos tantummodo mittendos, <milestone unit="section" n="10?"/> alii
                        <note place="unspecified" anchored="true"> alii <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> et alii <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum omnibus copiis eundum censebant terrendosque metu, si cunctarentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> circa hanc fere consultationem disceptatio omnis verteretur,
                    Hannibal nominatim <pb n="p.174"/> interrogatus sententiam in universi belli
                    cogitationem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> regem atque eos, qui aderant, tali oratione avertit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <quote>
                        <reg>si</reg> ex quo traiecimus in Graeciam, adhibitus essem in consilium,
                        cum de Euboea deque Achaeis et de <note place="unspecified" anchored="true">
                            et de <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> de <hi rend="italics"
                                >B:</hi> deque <hi rend="italics">M.</hi>
                        </note> Boeotia agebatur, eandem sententiam dixissem quam hodie cum de
                        Thessalis agitur dicam. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>ante</reg> omnia Philippum et Macedonas in societatem belli <note
                            place="unspecified" anchored="true"> in societatem belli <hi
                                rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: belli in societatem <hi rend="italics"> B <foreign
                                    xml:lang="greek">s.</foreign>
                            </hi>
                        </note> quacumque ratione censeo deducendos esse. <milestone unit="section"
                            n="4"/>
                        <reg>nam</reg> quod ad Euboeam Boeotosque et Thessalos attinet, cui dubium
                        est quin, ut quibus nullae suae vires sint, praesentibus adulando semper,
                        quem metum in consilio habeant, eodem ad impetrandam veniam utantur,
                            <milestone unit="section" n="5?"/> simul ac Romanum exercitum in Graecia
                        viderint, ad consuetum imperium se avertant, nec iis noxiae futurum sit,
                        quod, cum Romani procul abessent, vim tuam praesentis exercitusque tui
                        experiri noluerint <note place="unspecified" anchored="true"> noluerint
                                <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> noluerunt <hi rend="italics"
                                >B.</hi>
                        </note> ? <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>quanto</reg> igitur prius potiusque est Philippum nobis coniungere quam
                        hos? <reg>cui</reg> , <note place="unspecified" anchored="true"> cui <hi
                                rend="italics">edd. vett.:</hi> qui <hi rend="italics"> B <foreign
                                    xml:lang="greek">s.</foreign>
                            </hi> futurum sit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> futuri sint <hi
                                rend="italics">B.</hi>
                        </note> si semel in causam descenderit, nihil integri futurum sit, <note
                            place="unspecified" anchored="true"> futurum sit <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> futuri sint <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quique eas vires adferat, quae non accessio tantum ad Romanum esse
                        bellum, sed per se ipsae nuper sustinere potuerint Romanos. <milestone
                            unit="section" n="7"/>
                        <reg>hoc</reg> ego adiuncto—absit verbo invidia—qui dubitare de eventu
                        possim, cum, quibus adversus Philippum <pb n="p.176"/> valuerint Romani, iis
                        nunc fore videam, ut ipsi <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 563</note> oppugnentur? <milestone unit="section"
                            n="8"/>
                        <name>Aetoli</name> , qui Philippum, quod inter omnes constat, vicerunt, cum
                        Philippo adversus Romanos pugnabunt; <milestone unit="section" n="9"/>
                        <name>Amynander</name> atque Athamanum gens, quorum secundum Aetolos plurima
                        fuit opera in eo bello, nobiscum stabunt; <milestone unit="section" n="10"/>
                        <name>Philippus</name> tum te quieto totam molem sustinebat belli; nunc duo
                        maximi reges Asiae Europaeque viribus adversus unum populum, ut meam
                        utramque fortunam taceam, patrum certe aetate ne uni quidem Epirotarum regi
                        parem (qui quid <note place="unspecified" anchored="true"> qui quid <hi
                                rend="italics">
                                <reg>doujat</reg> : </hi> quicquid <hi rend="italics">B:</hi> quid
                                <hi rend="italics">M:</hi> quidquid <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </note> tandem erat <note place="unspecified" anchored="true"> erat <hi
                                rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> erit <hi rend="italics"> M <foreign
                                    xml:lang="greek">s:</foreign>
                            </hi>
                            <hi rend="italics">om. B.</hi>
                        </note> vobiscum comparatus?) geretis bellum. <milestone unit="section"
                            n="11"/>
                        <reg>quae</reg> igitur res mihi fiduciam praebet coniungi nobis Philippum
                        posse? <reg>una</reg> , communis utilitas, quae societatis maximum vinculum
                        est; altera, auctores vos Aetoli. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>vester</reg> enim legatus hic Thoas inter cetera quae ad exciendum in
                        Graeciam Antiochum dicere est solitus, ante omnia hoc semper affirmavit,
                        fremere Philippum et aegre pati sub specie pacis leges servitutis sibi
                        impositas. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>ille</reg> quidem ferae <note place="unspecified" anchored="true">
                            ferae <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: ut ferae <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                    >s.</foreign>
                            </hi>
                        </note> bestiae vinctae aut clausae et refringere claustra cupienti regis
                        iram verbis aequabat. <reg>cuius</reg> si talis animus est, solvamus nos
                        eius vincula et claustra refringamus, ut erumpere diu coercitam iram in
                        hostes communes possit. <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>quod</reg> si nihil eum legatio nostra moverit, at nos, quoniam nobis
                        eum adiungere non possumus, ne hostibus nostris ille adiungi possit,
                        caveamus. <milestone unit="section" n="15"/>
                        <name>Seleucus</name> filius tuus Lysimachiae est; qui si eo exercitu quem
                        secum habet, per Thraciam proxima Macedoniae <pb n="p.178"/> coeperit
                        depopulari, facile ab auxilio ferendo Romanis <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> Philippum ad sua
                        potissimum tuenda avertet. <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>de</reg> Philippo meam sententiam habes; de ratione universi belli quid
                        sentirem, iam ab initio non ignorasti. <reg>quod</reg> si tum auditus forem,
                        non in Euboea Chalcidem captam et castellum Euripi expugnatum Romani, <note
                            place="unspecified" anchored="true"> romani <foreign xml:lang="greek"
                                >s:</foreign> romanis <hi rend="italics">B:</hi> a romanis <hi
                                rend="italics">M.</hi>
                        </note> sed Etruriam Ligurumque et Galliae Cisalpinae oram bello ardere, et,
                        qui maximus iis terror est, Hannibalem in Italia esse audirent. <milestone
                            unit="section" n="17"/>
                        <reg>nunc</reg> quoque accersas censeo omnes navales terrestresque copias;
                        sequantur classem onerariae cum commeatibus; nam hic sicut ad belli munera
                        pauci sumus., sic nimis multi pro inopia commeatuum. <milestone
                            unit="section" n="18"/>
                        <reg>cum</reg> omnes tuas contraxeris vires, divisa classe partem Corcyrae
                        in statione habebis, ne transitus Romanis liber ac tutus pateat, <milestone
                            unit="section" n="19?"/> partem ad litus Italiae, quod Sardiniam
                        Africamque spectat, traicies; ipse cum omnibus terrestribus copiis in
                        Bullinum agrum procedes; <milestone unit="section" n="20"/> inde Graeciae
                        praesidebis, et speciem Romanis traiecturum te praebens et, si res
                        poposcerit, traiecturus. <reg>haec</reg> suadeo, qui ut non omnis
                        peritissimus sim belli, cum Romanis certe bellare bonis malisque meis
                        didici. <milestone unit="section" n="21"/>
                        <reg>in</reg> quae consilium dedi, in eadem nec infidelem nec segnem operam
                        polliceor. <reg>dii</reg> approbent eam sententiam quae tibi optima visa
                        fuerit. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> ferme Hannibalis oratio fuit; quam laudarunt magis in praesentia
                    qui aderant, quam <pb n="p.180"/> rebus ipsis exsecuti sunt; nihil enim eorum
                    factum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    est, nisi quod ad classem copiasque accersendas ex Asia Polyxenidam misit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>legati</reg> Larisam ad concilium Thessalorum sunt missi, et Aetolis
                    Amynandroque dies ad conveniendum exercitui Pheras est dictus; eodem et rex cum
                    suis copiis confestim venit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ubi</reg> dum opperitur Amynandrum atque Aetolos, Philippum Megalopolitanum
                    cum duobus milibus hominum ad legenda ossa Macedonum circa Cynoscephalas,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> ubi debellatum erat cum Philippo, misit,
                    sive ab ipso, quaerente sibi commendationem ad Macedonum gentem et invidiam
                    regi, quod insepultos milites reliquisset, monitus, sive ab insita regibus
                    vanitate ad consilium specie amplum, re inane animo adiecto. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>tumulus</reg> est in unum ossibus quae passim strata <note
                        place="unspecified" anchored="true"> strata <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> tracta <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> erant coacervatis factus, qui nullam gratiam ad Macedonas, odium ingens
                    ad Philippum movit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> qui ad id tempus fortunam esset habiturus in consilio, is
                    extemplo ad M. Baebium propraetorem misit, Antiochum in Thessaliam impetum
                    fecisse; si videretur ei, moveret ex hibernis; se obviam processurum, ut, quid
                    agendum esset, consultarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Antiocho</name> ad Pheras iam castra habenti, ubi coniunxerant ei se <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ei se <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> eis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Aetoli et Amynander, legati ab Larisa venerunt quaerentes quod ob factum
                    dictumve <note place="unspecified" anchored="true"> ob factum dictumue <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> ob hoc factum dictumque <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> Thessalorum bello lacesseret eos, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    simul <pb n="p.182"/> orantes ut remoto exercitu per legatos, si quid ei <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    videretur, secum disceptaret. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore quingentos armatos duce Hippolocho Pheras in praesidium
                    miserunt; ii exclusi aditu, iam omnia itinera obsidentibus regiis, Scotusam se
                    receperunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>legatis</reg> Larisaeorum rex clementer respondit, non belli faciendi sed
                    tuendae et stabiliendae libertatis Thessalorum causa se Thessaliam intrasse.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>similia</reg> his qui cum Pheraeis ageret, missus; cui nullo dato responso
                    Pheraei ipsi legatum ad regem principem civitatis Pausaniam miserunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>qui</reg> cum haud dissimilia iis, ut in causa pari, quae pro
                    Chalcidensibus in colloquio ad Euripi fretum dicta erant, quaedam etiam ferocius
                    egisset, <milestone unit="section" n="7?"/> rex etiam atque etiam deliberare eos
                    iussos, ne id consilii caperent, cuius, dum in futurum nimis cauti et providi
                    essent, extemplo paeniteret, dimisit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>haec</reg> renuntiata Pheras legatio cum esset, ne paulum quidem dubitarunt
                    quin pro fide erga Romanos, quidquid fors belli tulisset, paterentur. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> et hi summa ope parabant se ad urbem defendendam, et rex ab
                    omni parte simul oppugnare moenia est adgressus et, ut qui satis <milestone
                        unit="section" n="10?"/> intellegeret—neque enim dubium erat—in <choice>
                        <corr>eventu</corr>
                        <sic>eveitu</sic>
                    </choice> eius urbis positum esse quam primam adgressus esset, aut sperni deinde
                    ab universa gente Thessalorum aut timeri se, omnem undique terrorem obsessis
                    iniecit. <pb n="p.184"/>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>primum</reg> impetum oppugnationis satis constanter <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> sustinuerunt; dein cum
                    multi propugnantes caderent aut vulnerarentur, labare animi coeperunt.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>revocati</reg> deinde castigationibus principum ad perseverandum in
                    proposito, relicto exteriore circulo muri, deficientibus iam copiis in
                    interiorem partem urbis concesserunt cui <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cui <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quibus <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> brevior orbis munitionis circumiectus erat; postremo victi malis, cum
                    timerent, ne vi captis nulla apud victorem venia esset, dediderunt sese.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>nihil</reg> deinde <note place="unspecified" anchored="true"> deinde
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> inde <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> moratus rex quattuor milia <note place="unspecified" anchored="true">
                        quattuor milia <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> .IIII. <hi
                            rend="italics">B:</hi> mille trecentos <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> armatorum, dum recens terror esset, Scotusam misit. <reg>nec</reg> ibi
                    mora deditionis est facta cernentibus Pheraeorum recens exemplum, <milestone
                        unit="section" n="14?"/> qui, quod pertinaciter primo abnuerant, malo domiti
                    tandem fecissent; cum ipsa urbe Hippolochus Larisaeorumque deditum est
                    praesidium. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>dimissi</reg> ab rege inviolati omnes, quod eam rem magni momenti futuram
                    rex ad conciliandos Larisaeorum animos credebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>intra</reg> decimum diem quam <note place="unspecified" anchored="true">
                        quam <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Pheras venerat, his perfectis Crannonem profectus cum toto exercitu
                    primo adventu cepit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> Cierium et Metropolim et iis circumiecta castella recepit;
                    omniaque iam regionis eius praeter Atracem et Gyrtonem in potestate erant.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice>
                    </reg> aggredi Larisam constituit ratus vel terrore ceterarum expugnatarum vel
                    beneficio praesidii dimissi vel exemplo tot civitatium dedentium sese non ultra
                    in pertinacia mansuros. <pb n="p.186"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>elephantis</reg> agi ante signa terroris causa iussis <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> quadrato agmine ad
                    urbem incessit, ut incerti fluctuarentur animi magnae partis Larisaeorum inter
                    metum praesentem hostium et verecundiam absentium <note place="unspecified"
                        anchored="true"> absentium <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> absentem
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> sociorum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies Amynander cum Athamanum iuventute occupat Pellinaeum,
                    et Menippus cum tribus milibus peditum Aetolorum et ducentis equitibus in
                    Perrhaebiam profectus Malloeam et Cyretias vi cepit et <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cepit et <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> cepit <hi rend="italics"> B <foreign
                                xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> depopulatus est agrum Tripolitanum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>his</reg> raptim peractis Larisam ad regem redeunt; consultanti quidnam
                    agendum de Larisa esset, supervenerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> in diversum sententiae tendebant aliis vim adhibendam et non
                    differendum censentibus, quin operibus ac machinis simul undique moenia
                    aggrederetur urbis sitae in <choice>
                        <corr>plano</corr>
                        <sic>piano</sic>
                    </choice> , aperto et <note place="unspecified" anchored="true"> aperto et <hi
                            rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> apertae <hi rend="italics"> B <foreign
                                xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> campestri undique aditu, <milestone unit="section" n="8?"/> aliis nunc
                    vires <note place="unspecified" anchored="true"> nunc uires <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> nunc cuius res <hi rend="italics">B:</hi>
                        <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice> uires <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> urbis nequaquam Pheris conferendae memorantibus, nunc hiemem et tempus
                    anni nulli bellicae rei, minime obsidioni atque oppugnationi urbium aptum.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>incerto</corr>
                            <sic>incertc</sic>
                        </choice>
                    </reg> regi inter spem metumque legati a Pharsalo, qui ad dedendam urbem suam
                    forte venerant, animos auxerunt. <milestone unit="section" n="10"/> M. Baebius
                    interim- cum Philippo in Dassaretiis congressus Ap. Claudium ex communi consilio
                    ad praesidium Larisae misit, qui per Macedoniam magnis itineribus in iugum
                    montium, quod super Gonnos est, pervenit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>oppidum</reg> Gonni viginti milia ab Larisa abest, in ipsis faucibus
                    saltus, quae <pb n="p.188"/> Tempe appellantur, situm. <reg>ibi</reg> castra
                    metatus latius <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> quam pro copiis et plures quam quot satis in usum erant ignes cum
                    accendisset, speciem, quam quaesierat, hosti fecit omnem ibi Romanum exercitum
                    cum rege Philippo esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> hiemem instare <note place="unspecified" anchored="true">
                        instare <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> stare <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> apud suos causatus rex unum tantum moratus diem ab Larisa recessit et
                    Demetriadem rediit, Aetolique et Athamanes in suos receperunt se fines.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Appius</name> etsi cuius rei causa missus erat, solutam cernebat
                    obsidionem, tamen Larisam ad confirmandos in reliquum sociorum animos descendit;
                        <milestone unit="section" n="14"/> duplexque laetitia erat, quod et hostes
                    excesserant finibus, et intra moenia praesidium Romanum cernebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>rex</reg> Chalcidem a Demetriade, amore captus virginis Chalcidensis,
                    Cleoptolemi filiae, cum patrem primo allegando, deinde coram ipse rogando
                    fatigasset, <milestone unit="section" n="2?"/> invitum se gravioris fortunae
                    condicioni illigantem, tandem impetrata re tamquam in media pace nuptias
                    celebrat <note place="unspecified" anchored="true"> celebrat <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> celebrabat <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et reliquum <note place="unspecified" anchored="true"> reliquum
                        (relicum) <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> relictum <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> hiemis, oblitus quantas simul duas res suscepisset, bellum Romanum et
                    Graeciam liberandam, omissa omnium rerum cura, in conviviis et vinum sequentibus
                    voluptatibus ac deinde ex fatigatione magis quam satietate earum in somno
                    traduxit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eadem</reg> omnes praefectos regios, <pb n="p.190"/> qui ubique, ad
                    Boeotiam maxime, praepositi hibernis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> erant, cepit luxuria; in eandem et milites
                    effusi sunt, nec quisquam eorum aut arma induit <note place="unspecified"
                        anchored="true"> induit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> induxit <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> aut stationem aut vigilias servavit aut quicquam, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> quod militaris operis aut muneris esset, fecit.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>itaque</reg> principio veris, cum per Phocidem Chaeroneam, quo convenire
                    omnem undique exercitum iusserat, venisset, facile animadvertit nihilo severiore
                    disciplina milites quam ducem hibernasse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Alexandrum</name> inde Acarnana et Menippum Macedonem Stratum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> stratum <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> magistratium <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Aetoliae copias ducere iussit; ipse Delphis sacrificio Apollini facto
                    Naupactum processit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>consilio</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> consiio <hi rend="italics">J.
                            Gronovius:</hi> concilio <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> principum Aetoliae habito via, quae praeter Calydonem et Lysimachiam
                    fert ad Stratum, <note place="unspecified" anchored="true"> ad stratum <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> astratum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> suis qui per Maliacum sinum veniebant occurrit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> Mnasilochus princeps Acarnanum, multis emptus donis, non ipse
                    solum gentem regi conciliabat, sed Clytum etiam praetorem, penes quem tum summa
                    potestas erat, in suam sententiam adduxerat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>is</reg> cum Leucadios, quod Acarnaniae caput est, non facile ad
                    defectionem posse cerneret impelli propter metum Romanae classis, quae cum
                    Atilio quaeque <note place="unspecified" anchored="true"> quaeque <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> quae <hi rend="italics">B:</hi> quaeue
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> circa Cephallaniam erat, arte <note place="unspecified" anchored="true">
                        arte <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ante <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> eos est aggressus. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nam</reg> cum in concilio dixisset tuenda mediterranea Acarnaniae esse et
                    omnibus qui arma ferrent exeundum ad Medionem et Thyrreum, ne ab Antiocho aut
                    Aetolis occuparentur, <milestone unit="section" n="11?"/> fuere qui dicerent <pb
                        n="p.192"/> nihil attinere omnes tumultuose concitari, satis esse <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    quingentorum hominum praesidium. <reg>eam</reg> iuventutem nactus, trecentis
                    Medione, ducentis Thyrrei <note place="unspecified" anchored="true"> trecentis
                        medione ducentis thyrrei <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> praesentis
                        medio deducentis turri <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in praesidio positis, id agebat ut pro obsidibus futuri venirent in
                    potestatem regis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> eosdem <note place="unspecified" anchored="true"> eosdem <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> eos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> dies legati regis Medionem venerunt; quibus auditis cum in contione,
                    quidnam respondendum regi esset, consultaretur, et alii manendum in Romana
                    societate, <milestone unit="section" n="2?"/> alii non aspernandam amicitiam
                    regis censerent, media visa est Clyti sententia eoque accepta, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> ut ad regem mitterent legatos peterentque ab eo ut
                    Medionios super tanta re consultare in concilio Acarnanum pateretur. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>in</reg>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> legationem Mnasilochus et qui eius factionis erant de industria
                    coniecti, clam missis qui regem admovere copias iuberent ipsi terebant tempus.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>itaque</reg> vixdum iis egressis legatis Antiochus in finibus et mox ad
                    portas erat, et trepidantibus, qui expertes proditionis fuerant, tumultuoseque
                    iuventutem ad arma vocantibus ab <choice>
                        <corr>Clyto</corr>
                        <sic>Clvto</sic>
                    </choice> et Mnasilocho in urbem est inductus; <milestone unit="section" n="6"/>
                    et aliis sua voluntate adfluentibus metu coacti etiam, qui <note
                        place="unspecified" anchored="true"> qui <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> dissentiebant, ad regem convenerunt. <reg>quos</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> quos <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> placida oratione territos cum permulsisset, ad spem vulgatae clementiae
                    aliquot populi Acarnaniae defecerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Thyrreum</name> a Medione profectus est Mnasilocho eodem et legatis <pb
                        n="p.194"/> praemissis. <reg>ceterum</reg> detecta Medione fraus <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    cautiores, non timidiores Thyrreenses fecit; <milestone unit="section" n="8"/>
                    dato enim <note place="unspecified" anchored="true"> dato enim <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> dato <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> haud perplexo responso, nullam se novam societatem nisi ex auctoritate
                    imperatorum Romanorum accepturos, portisque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> portisque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> portis <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> clausis armatos in muris disposuerunt. <reg>et</reg>
                    <milestone unit="section" n="9"/> peropportune ad confirmandos Acarnanum animos
                    Cn. Octavius missus a Quinctio, cum praesidium et paucas naves ab A. Postumio,
                    qui ab Atilio legato Cephallaniae praepositus fuerat, <milestone unit="section"
                        n="10?"/> accepisset, Leucadem venit implevitque spei socios M'. Acilium
                    consulem iam cum legionibus mare traiecisse et in Thessalia castra Romana esse.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>hunc</reg> rumorem <note place="unspecified" anchored="true"> rumorem
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> cruorem <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> quia similem veri tempus anni maturum iam ad navigandum faciebat, rex
                    praesidio Medione imposito et in quibusdam aliis Acarnaniae oppidis Thyrreo
                    abscessit et per Aetoliae ac Phocidis urbes Chalcidem rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem tempus M. Baebius et Philippus rex, iam ante per hiemem in
                    Dassaretiis congressi, cum Ap. Claudium, ut obsidione Larisam eximeret, in
                    Thessaliam misissent, <milestone unit="section" n="2?"/> quia id tempus rebus
                    gerendis immaturum erat, in hiberna regressi, principio veris coniunctis copiis
                    in Thessaliam descenderunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>in</reg> Acarnania tum Antiochus erat. <reg>advenientes</reg> Philippus
                    Malloeam Perrhaebiae, Baebius Phacium est adgressus; quo primo prope impetu
                    capto Phaestum eadem celeritate capit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> Atracem cum se recepisset, Cyretias <choice>
                        <corr>hinc</corr>
                        <sic>hine</sic>
                    </choice> et Eritium occupat, <pb n="p.196"/> praesidiisque per recepta oppida
                    dispositis Philippo rursus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> obsidenti Malloeam se coniungit.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>sub</reg> adventum <note place="unspecified" anchored="true"> aduentum <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>moguntina</reg>
                        </hi> 1518: aduentu <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Romani exercitus seu ad metum virium seu ad spem veniae cum dedidissent
                    sese, ad ea recipienda oppida, quae Athamanes occupaverant, uno agmine ierunt.
                        <reg>erant</reg> autem haec: <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>aeginium</reg> Ericinium Gomphi Silana Tricca Meliboea Phaloria. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> Pellinaeum, ubi Philippus Megalopolitanus cum quingentis
                    peditibus et equitibus quadraginta in praesidio erat, circumsidunt et, priusquam
                    oppugnarent, mittunt ad Philippum qui monerent ne vim ultimam experiri vellet.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quibus</reg> ille satis ferociter respondit vel Romanis vel Thessalis se
                    crediturum fuisse, in Philippi se potestatem commissurum non esse. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>postquam</reg> apparuit vi agendum, quia videbatur et Limnaeum eodem
                    tempore oppugnari posse, regem ad Limnaeum ire placuit, Baebius restitit ad
                    Pellinaeum oppugnandum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> eos forte dies M'. Acilius consul cum viginti <note
                        place="unspecified" anchored="true"> viginti <hi rend="italics">J. F.
                            Gronovius</hi> : <hi rend="italics">.X. B.</hi>
                    </note> milibus peditum, duobus milibus equitum, quindecim elephantis mari
                    traiecto pedestres copias Larisam ducere tribunos militum iussit; ipse cum
                    equitatu Limnaeum ad Philippum venit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>adventu</reg>
                    <pb n="p.198"/> consulis deditio sine cunctatione est facta, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> traditumque <note
                        place="unspecified" anchored="true"> traditumque <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> traditum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praesidium regium et cum iis Athamanes. <reg>ab</reg> Limnaeo Pellinaeum
                    consul proficiscitur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> primi Athamanes tradiderunt sese, deinde et Philippus
                    Megalopolitanus; <milestone unit="section" n="4"/> cui decedenti <note
                        place="unspecified" anchored="true"> decedenti <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> descendenti <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praesidio cum obvius forte fuisset Philippus rex, ad ludibrium regem eum
                    consalutari iussit, ipse congressus fratrem haud sane decoro maiestati <note
                        place="unspecified" anchored="true"> maiestati <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>parisina</reg>
                        </hi> 1513: maiestatis <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> suae ioco appellavit. <reg>deductus</reg>
                    <milestone unit="section" n="5"/> inde ad consulem custodiri iussus est <note
                        place="unspecified" anchored="true"> iussus est <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg>
                        </hi> : iussus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et haud ita multo post in vinculis Romam missus. <reg>cetera</reg>
                    multitudo Athamanum aut militum Antiochi regis, quae in praesidiis deditorum per
                    eos dies oppidorum fuerat, Philippo tradita regi est; fuere autem ad quattuor
                    milia <note place="unspecified" anchored="true"> quattuor milia <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : .IIII. <hi rend="italics">B</hi> : tria milia
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> hominum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>consul</reg> Larisam est profectus, ibi de summa belli consultaturus.
                        <reg>in</reg> itinere ab Cierio et Metropoli legati tradentes urbes suas
                    occurrerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Philippus</name> Athamanum praecipue captivis indulgenter habitis, ut per
                    eos conciliaret gentem, nactus spem Athamaniae potiendae exercitum eo duxit
                    praemissis in civitates captivis. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> illi magnam auctoritatem apud populares habuerunt, clementiam erga
                    se regis munificentiamque commemorantes, <milestone unit="section" n="9?"/> et
                    Amynander, cuius praesentis maiestas aliquos in fide continuisset, veritus ne
                    traderetur Philippo iam pridem hosti et Romanis merito <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> propter defectionem infensis, cum coniuge ac liberis regno excessit
                    Ambraciamque se contulit; ita Athamania omnis in ius dicionemque <pb n="p.200"/>
                    Philippi concessit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>consul</reg> ad reficienda maxime <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> iumenta, quae et navigatione et postea
                    itineribus fatigata erant, paucos Larisae moratus dies, velut renovato modica
                    quiete exercitu Crannonem est progressus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>venienti</reg> Pharsalus et Scotusa et Pherae quaeque in eis praesidia
                    Antiochi erant deduntur. <reg>ex</reg> iis interrogatis, qui manere secum
                    vellent, mille volentes Philippo tradit, ceteros inermes Demetriadem remittit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>proernam</reg> inde recepit et quae circa eam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> circa eam <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> circa ea
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> castella erant. <reg>ducere</reg> tum porro in sinum Maliacum coepit.
                        <reg>appropinquanti</reg> faucibus super quas siti Thaumaci sunt, deserta
                    urbe iuventus omnis armata silvas et itinera insedit et in agmen Romanum ex
                    superioribus locis incursavit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>consul</reg> primo misit <note place="unspecified" anchored="true"> consul
                        primo misit <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : primo missi <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s</foreign>
                        </hi> : consul primo mittere <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> qui ex propinquo colloquentes deterrerent eos a tali furore; postquam
                    perseverare in incepto vidit, tribuno cum duorum signorum militibus circummisso
                    interclusit ad urbem iter armatis, vacuamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> cepit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>tum</reg> clamore ab tergo captae urbis audito refugientium undique ex
                    silvis insidiatorum caedes facta est. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ab</reg> Thaumacis altero die consul ad Spercheum amnem pervenit, inde
                    Hypataeorum agros vastavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> haec agebantur, Chalcide erat Antiochus, iam tum cernens nihil se
                    ex Graecia praeter amoena Chalcide hiberna et infames nuptias petisse.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tunc</corr>
                            <sic>tune</sic>
                        </choice>
                    </reg> Aetolorum vana promissa incusare et Thoantem, <pb n="p.202"/> Hannibalem
                    vero non ut prudentem tantum virum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> sed prope vatem omnium, quae tum <choice>
                        <corr>evenirent</corr>
                        <sic>evenirerit</sic>
                    </choice> , admirari. <reg>ne</reg> tamen temere coepta segnitia insuper
                    everteret, nuntios in Aetoliam misit ut omni contracta iuventute convenirent
                    Lamiam; <note place="unspecified" anchored="true"> Lamiam <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg>
                        </hi> : iam <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/> et ipse eo decem milia fere peditum ex iis,
                    qui postea venerant ex Asia, expleta et equites quingentos duxit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>quo</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> quo <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum aliquanto pauciores quam umquam antea convenissent, et principes
                    tantummodo cum paucis clientibus essent, atque ii dicerent omnia sedulo ab se
                    facta ut quam plurimos ex civitatibus suis evocarent; <milestone unit="section"
                        n="5"/> nec auctoritate nec gratia nec imperio adversus detractantes
                    militiam valuisse, destitutus undique et ab suis, qui morabantur in Asia, et ab
                    sociis, qui ea <note place="unspecified" anchored="true"> ea <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> eam <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in quorum spem vocaverant non praestabant, intra saltum Thermopylarum
                    sese recepit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> iugum, sicut Appennini dorso Italia dividitur, ita mediam Graeciam
                    dirimit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ante</reg> saltum Thermopylarum in septentrionem versa Epirus et Perrhaebia
                    et Magnesia et Thessalia est et Phthiotae Achaei et sinus Maliacus; <milestone
                        unit="section" n="8"/> intra <note place="unspecified" anchored="true">
                        intra <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> infra <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> fauces ad meridiem vergunt Aetoliae pars maior et Acarnania et cum
                    Locride Phocis et Boeotia adiunctaque insula Euboea -et excurrente in altum
                    velut <pb n="p.204"/> promunturio Attica terra et sita ab tergo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et sita ab tergo <hi rend="italics">M.
                            Müller</hi> : sita ab tergo et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    Peloponnesus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>hoc</reg> iugum ab Leucate et mari ad occidentem verso per Aetoliam ad
                    alterum mare orienti obiectum tendens ea aspreta rupesque interiectas habet, ut
                    non modo exercitus sed ne expediti quidem facile ullas ad transitum calles
                    inveniant. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>extremos</reg> ad orientem montes Oetam vocant, quorum quod altissimum est
                    Callidromon appellatur, in cuius valle ad Maliacum sinum vergente iter est non
                    latius quam sexaginta passus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>haec</reg> una militaris via est, qua traduci exercitus, si non
                    prohibeantur, possint. <note place="unspecified" anchored="true"> possint
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> possent <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ideo</reg> Pylae et ab aliis, quia calidae aquae in ipsis faucibus sunt,
                    Thermopylae locus appellatur, nobilis Lacedaemoniorum adversus Persas morte
                    magis memorabili quam pugna. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haudquaquam</reg> pari tum animo Antiochus intra portas loci eius castris
                    positis munitionibus insuper saltum impediebat et, cum duplici vallo fossaque et
                    muro etiam, <milestone unit="section" n="2?"/> qua res postulabat, ex multa
                    copia passim iacentium lapidum permunisset omnia, <milestone unit="section"
                        n="3?"/> satis fidens numquam ea vim <note place="unspecified"
                        anchored="true"> uim <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> uiam <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> Romanum exercitum facturum, Aetolos ex quattuor milibus—tot enim
                    convenerant—partim ad Heracleam praesidio obtinendam, <milestone unit="section"
                        n="4?"/> quae ante ipsas fauces posita est, partim Hypatam mittit, et
                    Heracleam haud dubius consulem <pb n="p.206"/> oppugnaturum, et iam multis
                    nuntiantibus circa <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 563</note> Hypatam omnia evastari. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>consul</reg> depopulatus Hypatensem primo deinde Heracleensem agrum,
                    inutili utrobique auxilio Aetolorum, in ipsis faucibus prope fontes calidarum
                    aquarum adversus regem posuit castra. <name>Aetolorum</name> utraeque manus
                    Heracleam sese incluserunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Antiochum</name> , cui <note place="unspecified" anchored="true"> cui
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> qui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> priusquam hostem cerneret satis omnia permunita et praesidiis obsaepta
                    videbantur, timor incessit, ne quas per imminentia iuga calles inveniret ad
                    transitum Romanus; <milestone unit="section" n="7"/> nam et Lacedaemonios
                    quondam ita a Persis circuitos fama erat, et nuper Philippum ab iisdem Romanis;
                        <milestone unit="section" n="8"/> itaque nuntium Heracleam ad Aetolos
                    mittit, ut hanc saltem sibi operam eo bello praestarent, ut vertices circa
                    montium occuparent obsiderentque, ne qua transire Romani possent. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>hoc</reg> nuntio audito dissensio inter Aetolos orta est. <reg>pars</reg>
                    imperio parendum regis atque eundum censebant, <milestone unit="section" n="10?"
                    /> pars subsistendum Heracleae ad utramque fortunam, ut, sive victus ab consule
                    rex esset, in expedito haberent <choice>
                        <corr>integras</corr>
                        <sic>integral</sic>
                    </choice> copias ad opem propinquis ferendam civitatibus suis, sive vinceret, ut <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates</sic>
                    </choice> in fugam Romanos persequerentur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>utraque</reg> pars non mansit modo in sententia sua, sed etiam exsecuta est
                    consilium: duo milia Heracleae substiterunt; duo trifariam divisa Callidromum et
                    Rhoduntiam et Tichiunta—haec nomina cacuminibus sunt—occupavere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> postquam insessa superiora loca ab <pb n="p.208"/> Aetolis
                    vidit, M. Porcium Catonem et L. Valerium <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> Flaccum consulares legatos cum binis
                    milibus delectorum peditum ad castella Aetolorum, Flaccum in Rhoduntiam et
                    Tichiunta, Catonem in Callidromum mittit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ipse</reg> , priusquam ad hostem copias admoveret, vocatos in contionem
                    milites paucis est adlocutus. <quote>
                        <reg>plerosque</reg> omnium ordinum, milites, inter vos esse video, qui in
                        hac <note place="unspecified" anchored="true"> in hac <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> hac <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> eadem provincia T. Quincti ductu auspicioque militaveritis.
                            <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>macedonico</reg> bello inexsuperabilior saltus ad amnem Aoum fuit <note
                            place="unspecified" anchored="true"> fuit <foreign xml:lang="greek"
                                >s:</foreign> fui in <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quam hic; <milestone unit="section" n="4"/> quippe portae sunt hae,
                            <note place="unspecified" anchored="true"> hae <foreign xml:lang="greek"
                                >s:</foreign> haec <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> et <choice>
                            <corr>unus</corr>
                            <sic>uns</sic>
                        </choice> inter <note place="unspecified" anchored="true"> inter <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> in <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> duo maria clausis omnibus velut naturalis transitus est; munitiones
                        et locis opportunioribus tunc fuerunt et validiores impositae; exercitus
                        hostium ille et numero maior et militum genere aliquanto melior; <milestone
                            unit="section" n="5"/> quippe illic Macedones Thracesque et Illyrii
                        erant, ferocissimae omnes gentes, <choice>
                            <corr>hic</corr>
                            <sic>hie</sic>
                        </choice> Syri et Asiatici Graeci <note place="unspecified" anchored="true">
                            graeci <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> regis <hi rend="italics"
                                >B.</hi>
                        </note> sunt, vilissima genera hominum et servituti nata; <milestone
                            unit="section" n="6"/> rex ille bellicosissimus et exercitatus iam inde
                            <note place="unspecified" anchored="true"> inde <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>parisina</reg>
                            </hi> 1513: ille <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                    >s.</foreign>
                            </hi>
                        </note> ab iuventa finitimis Thracum atque Illyriorum et circa omnium
                        accolarum bellis, hic, ut aliam omnem vitam sileam, <milestone
                            unit="section" n="7?"/> is est, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> is est <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: est <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> qui cum ad inferendum populo Romano bellum ex Asia in Europam
                        transisset, nihil memorabilius toto tempore hibernorum gesserit, <pb
                            n="p.210"/> quam quod amoris causa ex domo privata et obscuri <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                        etiam inter populares generis uxorem duxit, et novus maritus, <milestone
                            unit="section" n="8?"/> velut saginatus nuptialibus cenis, ad pugnam
                        processit. <reg>summa</reg> virium speique eius in Aetolis fuit, gente
                        vanissima et ingratissima, ut vos prius experti estis, nunc Antiochus
                        experitur. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>nam</reg>
                        <choice>
                            <corr>nec</corr>
                            <sic>nee</sic>
                        </choice> venerunt frequentes, nec contineri in castris potuerunt, et in
                        seditione ipsi inter sese sunt et, cum Hypatam tuendam Heracleamque
                        depoposcissent, neutram tutati <note place="unspecified" anchored="true">
                            neutram tutati <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> neutra mutati <hi
                                rend="italics">B.</hi>
                        </note> refugerunt in iuga montium, pars Heracleae incluserunt sese.
                            <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>rex</reg> ipse confessus nusquam aequo campo non modo congredi se ad
                        pugnam audere, sed ne castra quidem in aperto ponere, relicta omni ante se
                        regione ea, quam se nobis ac Philippo ademisse gloriabatur, condidit se
                            <note place="unspecified" anchored="true"> condidit se <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> condidisse <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> intra rupes, ne ante fauces quidem saltus, ut quondam Lacedaemonios
                        fama est, <milestone unit="section" n="11?"/> sed intra penitus retractis
                        castris; quod quantum interest ad timorem ostendendum, an muris urbis
                        alicuius obsidendum sese incluserit? <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>sed</reg> neque Antiochum tuebuntur angustiae, nec Aetolos vertices
                        illi quos ceperunt. <reg>satis</reg> . undique provisum atque praecautum
                        est, ne quid adversus vos in pugna praeter hostis esset. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>illud</reg> proponere animo vestro debetis, non vos. pro Graeciae
                        libertate tantum dimicare, quamquam is quoque egregius titulus esset,
                        liberatam <note place="unspecified" anchored="true"> liberatam <foreign
                                xml:lang="greek">s:</foreign> liberam <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> a Philippo ante nunc ab Aetolis et ab Antiocho liberare, neque ea
                        tantum in praemium vestrum cessura, quae nunc in regiis <note
                            place="unspecified" anchored="true"> regiis <foreign xml:lang="greek"
                                >s:</foreign> regis <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> castris sunt, <milestone unit="section" n="14?"/> sed illum quoque
                        omnem <pb n="p.212"/> apparatum, qui in dies ab Epheso expectatur, praedae
                            <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            563</note> futurum, Asiam deinde Syriamque et omnia usque ad ortum solis
                        ditissima regna Romano imperio aperturos. <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>quid</reg> deinde <note place="unspecified" anchored="true"> deinde
                                <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> inde <hi rend="italics"
                                >B.</hi>
                        </note> aberit quin ab Gadibus ad mare rubrum Oceano fines terminemus, qui
                        orbem terrarum amplexu finit, et omne humanum genus secundum deos nomen
                        Romanum veneretur? <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>in</reg> haec tanta praemia dignos parate animos, ut crastino die bene
                        iuvantibus diis acie decernamus. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ab</reg> hac contione dimissi milites, priusquam corpora curarent, arma
                    telaque <note place="unspecified" anchored="true"> arma telaque <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> arma tela <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> parant. <reg>luce</reg> prima signo pugnae proposito instruit aciem
                    consul, arta fronte, ad naturam et angustias loci. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>rex</reg> , postquam signa hostium conspexit, et ipse copias educit.
                        <reg>levis</reg> armaturae partem ante vallum in primo locavit, tum
                    Macedonum robur, quos sarisophorus appellabant, velut firmamentum circa ipsas
                    munitiones constituit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>his</reg> ab sinistro cornu iaculatorum sagittariorumque et funditorum
                    manum sub ipsis radicibus montis posuit, ut ex altiore loco nuda latera hostium
                    incesserent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ab</reg> dextro Macedonibus ad ipsum munimentorum finem, qua <note
                        place="unspecified" anchored="true"> qua <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> loca usque ad mare invia palustri limo et voraginibus claudunt,
                    elephantos cum adsueto praesidio posuit, post eos equites, tum modico intervallo
                    relicto ceteras copias <pb n="p.214"/> in secunda acie. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Macedones</name> pro <note place="unspecified" anchored="true"> pro
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> prae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> vallo locati primo <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> facile sustinebant Romanos, temptantes ab
                    omni parte aditus, multum adiuvantibus, qui ex loco superiore fundis velut
                    nimbum glandes et sagittas simul ac iacula ingerebant; <milestone unit="section"
                        n="6"/> deinde, ut maior nec iam toleranda vis hostium inferebat se, pulsi
                    loco intra munimenta subductis ordinibus concesserunt; inde ex vallo prope
                    alterum vallum hastis prae se obiectis fecerunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> ita modica <choice>
                        <corr>altitudo</corr>
                        <sic>altitude</sic>
                    </choice> valli erat, ut et locum superiorem suis ad pugnandum praeberet, et
                    propter longitudinem hastarum subiectum haberet hostem. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>multi</reg> temere subeuntes vallum transfixi sunt; et aut incepto irrito
                    recessissent aut plures cecidissent, <note place="unspecified" anchored="true">
                        cecidissent <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> occidissent <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> ni M. Porcius ab iugo Callidromi deiectis inde Aetolis et magna ex parte
                    caesis—incautos enim et plerosque sopitos oppresserat—super imminentem castris
                    collem apparuisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Flacco</name> non eadem fortuna ad Tichiunta et Rhoduntiam, nequiquam
                    subire ad ea castella conato, fuerat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Macedones</name> quique alii in castris regiis erant <note
                        place="unspecified" anchored="true"> regiis erant <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: regis erant <hi rend="italics">B</hi> : fuerant regiis <hi
                            rend="italics">M</hi> : fuerant regis <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> primo, dum procul nihil aliud quam turba et agmen apparebat, Aetolos
                    credere visa procul pugna subsidio venire; <milestone unit="section" n="3"/>
                    ceterum, ut primum signaque et arma ex propinquo cognita errore <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cognita errorem <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> cognitae prore <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> aperuerunt, <pb n="p.216"/> tantus repente pavor omnes cepit ut abiectis
                    armis <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    fugerent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>et</reg> munimenta sequentes impedierunt, et <note place="unspecified"
                        anchored="true"> et: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> angustiae vallis, per quam sequendi erant, et maxime omnium quod
                    elephanti novissimi agminis erant, quos pedes aegre praeterire, eques nullo
                    poterat modo timentibus equis tumultumque inter se maiorem quam in proelio
                    edentibus; <milestone unit="section" n="5"/> aliquantum temporis et direptio
                    castrorum tenuit; Scarpheam tamen eo die consecuti sunt hostem. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>multis</reg> in ipso itinere caesis captisque, non equis virisque tantum,
                    sed etiam elephantis, quos capere non potuerant, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> potuerant <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> poterant
                            <foreign xml:lang="greek">B.</foreign>
                    </note> interfectis, in castra reverterunt; <milestone unit="section" n="7"/>
                    quae temptata eo die inter ipsum pugnae tempus ab Aetolis, Heracleam
                    obtinentibus praesidio, sine ullo haud parum audacis incepti effectu fuerant.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>consul</reg> noctis insequentis tertia vigilia praemisso equitatu ad
                    persequendum hostem, signa legionum luce prima movit. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>aliquantum</reg> viae praeceperat rex, ut qui non ante quam Elatiae ab
                    effuso <note place="unspecified" anchored="true"> ab effuso <hi rend="italics">
                            ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: a confuso <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> constiterit cursu; ubi primum reliquiis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> reliquiis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> reliquis
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> pugnaeque et fugae collectis, cum perexigua <note place="unspecified"
                        anchored="true"> perexigua <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> rex exigua
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> manu semiermium militum Chalcidem se recepit. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <name>Romanus</name> equitatus ipsum quidem regem Elatiae adsecutus non est;
                    magnam partem agminis aut lassitudine subsistentes aut errore, ut qui sine
                    ducibus per ignota itinera fugerent, <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates</sic>
                    </choice> oppresserunt; <milestone unit="section" n="11"/> nec praeter
                    quingentos, qui circa regem fuerunt, ex toto exercitu quisquam effugit, etiam ex
                        <pb n="p.218"/> decem milibus militum, quos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quos <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quod <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> Polybio auctore <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 563</note> traiecisse secum regem in Graeciam scripsimus, exiguus
                    numerus; <milestone unit="section" n="12"/> quid, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quid <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quod <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> si Antiati Valerio credamus sexaginta milia militum fuisse in regio
                    exercitu scribenti, quadraginta inde milia cecidisse, supra quinque milia capta
                    cum signis militaribus ducentis triginta? <name>Romanorum</name> centum
                    quinquaginta in ipso certamine pugnae, ab incursu Aetolorum se tuentes non plus
                    quinquaginta interfecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consule</reg> per Phocidem et Boeotiam exercitum ducente consciae
                    defectionis civitates cum velamentis ante portas stabant metu, ne hostiliter
                    diriperentur. <reg>ceterum</reg>
                    <milestone unit="section" n="2"/> per omnes dies haud secus quam in pacato <note
                        place="unspecified" anchored="true"> in pacato <hi rend="italics">edd.
                            vett.</hi> : pacato <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> agro sine vexatione ullius rei agmen processit, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> in agrum Coroneum ventum est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> statua regis Antiochi posita in templo Minervae Itoniae <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Itoniae <hi rend="italics">J. F.
                            Gronovius</hi> : itonaeae <hi rend="italics">M</hi> : <hi rend="italics"
                            > om. B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> iram accendit, permissumque militi est ut circumiectum templo agrum
                    popularetur; dein cogitatio animum subit, cum communi decreto Boeotorum posita
                    esset statua, indignum esse in unum Coronensem agrum saevire. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>revocato</reg> extemplo milite finis populandi factus; castigati tantum
                    verbis Boeoti ob ingratum in tantis tamque recentibus beneficiis animum erga
                    Romanos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>inter</reg> ipsum pugnae tempus decem naves regiae cum praefecto Isidoro ad
                    Thronium in sinu Maliaco stabant. <reg>eo</reg> gravis vulneribus Alexander
                    Acarnan, nuntius adversae pugnae, cum perfugisset, trepidae <pb n="p.220"/> inde
                    recenti terrore naves Cenaeum Euboeae <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> petierunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> mortuus sepultusque Alexander. <reg>tres</reg> , quae ex Asia
                    profectae eundem portum tenuerant, naves audita exercitus clade Ephesum
                    redierunt. <name>Isidorus</name> ab Cenaeo Demetriadem, si forte eo deferret
                    fuga regem, traiecit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies A. Atilius praefectus Romanae classis magnos regios
                    commeatus iam fretum, quod ad Andrum insulam est, praetervectos excepit;
                        <milestone unit="section" n="8"/> alias mersit, alias cepit naves; quae
                    novissimi agminis erant cursum in Asiam verterunt. <name>Atilius</name> Piraeum
                    unde profectus erat cum agmine captivarum navium revectus magnam vim frumenti et
                    Atheniensibus et aliis eiusdem regionis sociis divisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Antiochus</name> sub adventum consulis a Chalcide profectus Tenum primo
                    tenuit, inde Ephesum transmisit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>consuli</reg> Chalcidem venienti portae patuerunt, cum appropinquante eo
                    Aristoteles praefectus regis urbe excessisset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> ceterae urbes in Euboea sine certamine traditae; post paucosque
                    dies omnibus perpacatis sine ullius noxa urbis exercitus Thermopylas reductus,
                    multo <note place="unspecified" anchored="true"> multo <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> multa <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> modestia post victoriam quam <pb n="p.222"/> ipsa victoria laudabilior.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> consul M. Catonem, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> per quem quae gesta essent senatus
                    populusque Romanus haud dubio auctore sciret, Romam misit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>is</reg> a Creusa—Thespiensium emporium est, in intimo sinu Corinthiaco
                    retractum—Patras Achaiae petit; a Patris Corcyram usque Aetoliae atque
                    Acarnaniae littora legit, atque ita ad Hydruntum Italiae traicit.
                        <reg>quinto</reg>
                    <milestone unit="section" n="6"/> die inde pedestri itinere Romam ingenti cursu
                    pervenit. <reg>ante</reg> lucem ingressus urbem a porta ad praetorem M. Iunium
                    iter intendit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>is</reg> prima luce in senatum vocavit; quo L. Cornelius Scipio, aliquot
                    diebus ante a consule dimissus, cum adveniens audisset praegressum Catonem in
                    senatu esse, supervenit exponenti quae gesta essent. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>duo</reg> inde legati iussu senatus in contionem sunt producti, atque ibi
                    eadem quae in senatu de rebus in Aetolia gestis exposuerunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>supplicatio</reg> in triduum decreta est et ut quadraginta hostiis
                    maioribus praetor, quibus diis ei videretur, sacrificaret. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies et M. Fulvius Nobilior, qui biennio ante praetor in
                    Hispaniam erat profectus, ovans urbem est ingressus; <milestone unit="section"
                        n="11"/> argenti bigati prae se tulit centum triginta milia et <pb n="p.224"
                    /> extra numeratum duodecim milia pondo argenti, auri <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> pondo centum viginti
                    septem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Acilius</name> consul ab Thermopylis Heracleam ad Aetolos praemisit ut <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> saltem, experti regiam vanitatem, resipiscerent traditaque Heraclea
                    cogitarent de petenda ab senatu seu furoris sui seu erroris venia. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> ceteras Graeciae civitates defecisse eo bello ab optime meritis
                    Romanis; sed quia post fugam regis, cuius fiducia officio decessissent, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> decessissent <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> decessisset <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> non addidissent pertinaciam culpae, in fidem receptas esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <name>Aetolos</name> quoque, quamquam non secuti sint regem, sed accersierint,
                    et duces <note place="unspecified" anchored="true"> et duces <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> duces <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> belli, non socii fuerint, si paenitere possint, posse et incolumes esse.
                        <reg>ad</reg>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ea cum pacati nihil responderetur,
                    appareretque armis rem gerendam et rege superato bellum Aetolicum integrum
                    restare, castra ab Thermopylis ad Heracleam movit, eoque ipso die, ut situm
                    nosceret urbis, ab omni parte equo moenia est circumvectus. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Heraclea</name> sita est in radicibus Oetae montis, ipsa in campo, arcem
                    imminentem loco alto et undique praecipiti habet. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>contemplatus</reg> omnia quae noscenda erant, quattuor simul locis aggredi
                    urbem constituit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>a</reg> flumine Asopo, qua et gymnasium est, L. Valerium operibus atque
                    oppugnationi praeposuit; partem extra muros, quae <note place="unspecified"
                        anchored="true"> partem extra muros quae <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : arcem extra muros quae <hi rend="italics">M</hi> : <hi
                            rend="italics"> om. B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> frequentius prope quam in urbe habitabatur, Ti. Sempronio Longo
                    oppugnandam dedit; <milestone unit="section" n="8"/> e regione sinus Maliaci,
                        <pb n="p.226"/> quae <note place="unspecified" anchored="true"> e regione
                        sinus Maliaci quae <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : et regione mella quoque <hi rend="italics">B</hi> : a sino maliaco
                        quae <hi rend="italics">M</hi> : et regione malea quoque <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> aditum haud facilem pars habebat, M. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> Baebium, ab altero
                    amniculo <note place="unspecified" anchored="true"> amniculo <hi rend="italics">
                            ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: angulo <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s</foreign>
                        </hi> : amnis latere <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> quem Melana vocant, adversus Dianae templum Ap. Claudium opposuit.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>horum</reg> magno certamine intra paucos dies turres arietesque et alius
                    omnis apparatus oppugnandarum urbium perficitur. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>et</reg> cum ager Heracleensis paluster omnis frequensque proceris
                    arboribus benigne ad omne genus operum materiam suppeditabat, tum, quia
                    refugerant intra moenia Aetoli, <milestone unit="section" n="11?"/> deserta quae
                    in vestibulo urbis erant, tecta in varios usus non tigna modo et tabulas sed
                    laterem quoque et caementa et saxa variae magnitudinis praebebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> Romani quidem operibus magis quam armis urbem oppugnabant, Aetoli
                    contra armis se tuebantur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> cum ariete quaterentur muri, non laqueis, ut solet, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> solet <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> solent <hi rend="italics">BM.</hi>
                    </note> exceptos declinabant ictus, sed armati frequentes erumpebant, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> erumpebant <hi rend="italics">J. F.
                            Gronovius</hi> : <hi rend="italics">om. B</hi>
                    </note> quidam ignes etiam, quos aggeribus inicerent, ferebant. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>fornices</reg> quoque in muro erant apti ad excurrendum, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> excurrendum <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> currendum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et ipsi, cum pro dirutis reficerent muros, crebriores eos ut pluribus
                    erumperetur in hostem locis faciebant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hoc</reg> primis diebus, dum integrae vires erant, et frequentes et impigre
                        <note place="unspecified" anchored="true"> et inpigre <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> inpigre <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> fecerunt; in dies deinde pauciores et segnius. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>etenim</reg> cum multis urgerentur rebus, <pb n="p.228"/> nulla eos res
                    aeque ac vigiliae conficiebant, Romanis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> in magna copia militum succedentibus aliis
                    in stationem aliorum, Aetolos propter paucitatem eosdem dies noctesque adsiduo
                    labore urente. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>per</reg> quattuor et viginti dies, ita ut nullum tempus vacuum dimicatione
                    esset, adversus quattuor e partibus simul oppugnantem hostem nocturnus diurno
                    continuatus labor est. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> fatigatos iam Aetolos sciret consul et ex spatio <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ex spatio <hi rend="italics">
                            <reg>novak</reg>
                        </hi> : expectatio <hi rend="italics">B</hi> : expectatione <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> temporis et quod ita transfugae adfirmabant, tale consilium init.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>media</reg> nocte receptui signum dedit et ab oppugnatione simul milites
                    omnes deductos usque ad diei tertiam horam quietos in castris tenuit; <milestone
                        unit="section" n="9"/> inde coepta oppugnatio ad mediam rursus noctem
                    perducta est, <note place="unspecified" anchored="true"> perducta est <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> perductae sunt <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> intermissa deinde usque ad tertiam diei horam. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>fatigationem</reg> rati esse causam Aetoli non continuandae oppugnationis,
                    quae et ipsos adfecerat, ubi Romanis datum receptui signum esset, velut ipsi
                    quoque <note place="unspecified" anchored="true"> ipsi quoque <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> spe hac <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> revocati pro se quisque ex stationibus decedebant, nec ante tertiam diei
                    horam armati in muris apparebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> cum nocte media intermisisset oppugnationem, quarta vigilia
                    rursus ab tribus partibus summa vi adgressus, ab una Ti. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Ti. <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> : t. <hi rend="italics">M</hi> : <hi rend="italics"> om. B <foreign
                                xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>sempronium</reg> tenere intentos milites signumque expectare iussit, ad ea
                        <note place="unspecified" anchored="true"> ea <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign>
                        <choice>
                            <corr>eam</corr>
                            <sic>earn</sic>
                        </choice>
                        <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in nocturno tumultu, unde clamor exaudiretur, haud dubie ratus hostes
                    concursuros. <name>Aetoli</name>
                    <milestone unit="section" n="3"/> pars sopiti adfecta labore ac vigiliis corpora
                    ex somno moliebantur, pars vigilantes adhuc ad <note place="unspecified"
                        anchored="true"> adhuc ad <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg>
                        </hi> : ad hunc <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> strepitum pugnantium in tenebris currunt. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>hostes</reg>
                    <pb n="p.230"/> partim per ruinas iacentis muri transcendere conantur, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> partim
                    scalis ascensus temptant, adversus quos undique ad opem ferendam concurrunt
                    Aetoli. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>pars</reg> una, in qua aedificia extra urbem erant, neque defenditur neque
                    oppugnatur; sed qui oppugnarent intenti signum expectabant; defensor nemo
                    aderat. <reg>iam</reg> dilucescebat, cum signum consul dedit; <milestone
                        unit="section" n="6"/> et sine ullo certamine partim per semirutos, partim
                    scalis <note place="unspecified" anchored="true"> partim per semirutos, partim
                        scalis <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : partim scalis <hi rend="italics">B</hi> : partim per erutos partim
                        scalis <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> integros muros transcendere. <reg>simul</reg> clamor, index capti
                    oppidi, est exauditus; undique Aetoli desertis stationibus in arcem fugiunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>oppidum</reg> victores permissu consulis diripiunt, non tam ab ira nec ab
                    odio quam ut miles, coercitus in tot receptis ex potestate hostium urbibus,
                    aliquo tandem loco fructum victoriae sentiret. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>revocatos</reg> inde a medio ferme die milites cum in duas divisisset
                    partes, unam radicibus montium circumduci ad rupem iussit, quae fastigio
                    altitudinis par, <note place="unspecified" anchored="true"> par <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> pars <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> media valle velut abrupta erat ab arce; <milestone unit="section" n="9"
                    /> sed adeo prope geminata cacumina eorum montium sunt, ut ex vertice altero
                    conici tela in arcem possint; <note place="unspecified" anchored="true"> possint
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> possent <hi rend="italics"
                            >BM.</hi>
                    </note> cum dimidia parte militum consul ab urbe escensurus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> consul ab urbe escensurus <hi
                            rend="italics">J. F. Gronovius</hi> : consul ab urbe descensurus <hi
                            rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        </hi> : excessurus consul ab urbe <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> in arcem signum ab iis qui ab tergo in rupem evasuri erant expectabat.
                        <reg>non</reg>
                    <milestone unit="section" n="10"/> tulere qui in arce erant Aetoli primum eorum
                    qui rupem ceperant clamorem, deinde impetum ab urbe Romanorum et fractis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et fractis <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>parisina</reg>
                        </hi> 1513: ex fractis <hi rend="italics">B</hi> : effractis <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> iam animis et nulla ibi praeparata re ad obsidionem diutius tolerandam,
                        <pb n="p.232"/>
                    <milestone unit="section" n="11?"/> utpote congregatis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> congregatis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        congregandis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> feminis puerisque et imbelli alia <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> turba in arcem, quae
                    vix capere, nedum tueri multitudinem tantam posset. <reg>itaque</reg> ad primum
                    impetum abiectis armis dediderunt sese. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>traditus</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> traditus <hi rend="italics">edd.
                            vett.</hi> : traditum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> inter ceteros princeps Aetolorum Damocritus est, qui principio belli
                    decretum Aetolorum, quo accersendum Antiochum censuerant, T. Quinctio poscenti
                    responderat, in Italia daturum, cum castra ibi Aetoli posuissent. <reg>ob</reg>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> ferociam maius victoribus gaudium traditus fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore, quo Romani Heracleam, Philippus Lamiam ex composito
                    oppugnabat, <note place="unspecified" anchored="true"> oppugnabat <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> oppugnabant <hi rend="italics">BM.</hi>
                    </note> circa Thermopylas cum consule redeunte ex Boeotia, ut victoriam ipsi
                    populoque Romano gratularetur excusaretque, quod morbo impeditus bello non
                    interfuisset, congressus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> diversi ad duas simul oppugnandas urbes profecti. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>intersunt</reg> septem ferme milia passuum; et quia Lamia cum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cum <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> posita in tumulo est, tum regionem maxime Oetae spectat, oppido quam
                    breve intervallum videtur, et omnia in conspectu sunt. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>cum</reg> enixe, velut proposito certamine, Romani Macedonesque diem ac
                    noctem aut in operibus aut in proeliis essent, hoc maior difficultas Macedonibus
                    erat, quod Romani aggere et vineis et omnibus supra terram operibus, subter
                    Macedones <pb n="p.234"/> cuniculis oppugnabant, et in asperis locis silex paene
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    impenetrabilis ferro occurrebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> cum parum procederet inceptum, per colloquia principum oppidanos
                    temptabat rex ut urbem dederent, <note place="unspecified" anchored="true">
                        dederent <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> decederent <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="6?"/> haud dubius quin si prius Heraclea capta
                    foret, Romanis se potius quam sibi dedituri essent, suamque gratiam consul in
                    obsidione liberanda facturus esset. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nec</reg> eum opinio est frustrata; confestim enim ab Heraclea capta
                    nuntius venit ut oppugnatione absisteret: aequius esse Romanos milites, qui acie
                    dimicassent cum Aetolis, praemia victoriae habere. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>ita</reg> recessum ab Lamia est, et propinquae clade urbis ipsi, ne quid
                    simile paterentur, effugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>paucis</reg> priusquam Heraclea caperetur diebus Aetoli concilio Hypatam
                    coacto legatos ad Antiochum miserunt, <milestone unit="section" n="2?"/> inter
                    quos et Thoas idem, qui et antea, missus est. <reg>mandata</reg> erant ut ab
                    rege peterent, primum ut ipse coactis rursus terrestribus navalibusque <note
                        place="unspecified" anchored="true"> naualibusque <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> naualibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> copiis in Graeciam traiceret, <milestone unit="section" n="3?"/> deinde,
                    si qua ipsum teneret res, ut pecuniam et auxilia mitteret; id cum ad dignitatem
                    eius fidemque pertinere, <note place="unspecified" anchored="true"> pertinere
                            <hi rend="italics">
                            <reg>aldus</reg>
                        </hi> : pertineret <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> non prodi socios, tum etiam ad incolumitatem regni, ne sineret Romanos
                    vacuos omni cura, cum Aetolorum gentem sustulissent, <milestone unit="section"
                        n="4?"/> omnibus copiis in Asiam traicere. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> traicere <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> traiceret
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>vera</reg> erant quae dicebantur; <pb n="p.236"/> eo magis regem moverunt.
                        <reg>itaque</reg> in praesentia <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> pecuniam, quae ad usus belli necessaria
                    erat, legatis dedit; auxilia terrestria navaliaque affirmavit missurum.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Thoantem</name> unum ex legatis retinuit, et ipsum haud invitum morantem,
                    ut exactor praesens promissorum adesset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> Heraclea capta fregit tandem animos Aetolorum, et paucos
                        <note place="unspecified" anchored="true"> paucos <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg>
                        </hi> : <milestone unit="section" n="2"/> ad paucos <hi rend="italics"> B
                                <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> post dies quam ad bellum renovandum acciendumque regem in Asiam miserant
                    legatos, abiectis belli consiliis pacis petendae oratores ad consulem miserunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quos</reg> dicere exorsos consul interfatus, cum alia sibi praevertenda
                    esse dixisset, redire Hypatam eos datis dierum decem indutiis et L. Valerio
                    Flacco cum iis misso iussit eique, quae secum acturi fuissent, exponere, et si
                    qua vellent alia. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Hypatam</name> ut est ventum, principes Aetolorum apud Flaccum concilium
                    habuerunt consultantes, quonam agendum modo apud consulem foret. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>parantibus</reg> iis antiqua iura foederum ordiri meritaque in populum
                    Romanum absistere iis Flaccus iussit, quae ipsi violassent ac rupissent;
                        <milestone unit="section" n="6"/> confessionem iis culpae magis profuturam
                    et totam in preces orationem versam; nec enim in causa <note place="unspecified"
                        anchored="true"> causa <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> causam <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> ipsorum, sed in populi Romani clementia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> dementia <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> clementiam
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> spem salutis positam esse; <milestone unit="section" n="7"/> et se <note
                        place="unspecified" anchored="true"> se <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> suppliciter agentibus iis adfuturum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> adfuturum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> profuturum
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et apud consulem et Romae in senatu; eo quoque enim mittendos fore
                    legatos. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>haec</reg> una via omnibus <pb n="p.238"/> ad salutem visa est, ut in fidem
                    se permitterent <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> Romanorum; ita enim et illis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> illis <hi rend="italics">edd. vett.</hi> : illi <hi
                            rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> violandi supplices verecundiam se imposituros, et ipsos nihilo minus
                    suae potestatis fore, si quid melius fortuna ostendisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postquam</reg> ad consulem ventum est, Phaeneas legationis princeps longam
                    orationem et varie ad mitigandam iram victoris compositam ita ad extremum
                    finivit, ut diceret Aetolos se suaque omnia fidei populi Romani permittere.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>id</reg> consul ubi audivit, <quote>etiam atque etiam videte</quote>
                    inquit, <quote>
                        <name>Aetoli</name> , ut ita permittatis. </quote>
                    <reg>tum</reg> decretum Phaeneas, in quo id <note place="unspecified"
                        anchored="true"> in quo id <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: in id quod <hi rend="italics">B</hi> : in id quo <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> diserte scriptum erat, ostendit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <quote>
                        <reg>quando</reg> ergo </quote> inquit <quote> ita permittitis, postulo, ut
                            <note place="unspecified" anchored="true"> ut <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>moguntina</reg>
                            </hi> 1518: id <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                    >s.</foreign>
                            </hi>
                        </note> mihi Dicaearchum civem vestrum et Menestam Epirotam </quote>
                    —Naupactum is cum praesidio ingressus ad defectionem compulerat— <quote> et
                        Amynandrum cum principibus Athamanum, quorum consilio ab nobis defecistis,
                        sine mora dedatis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    </quote>
                    <reg>prope</reg> dicentem interfatus Romanum <quote>non in servitutem</quote>
                    inquit, <quote> sed in fidem tuam nos tradidimus, et certum habeo te <note
                            place="unspecified" anchored="true"> habeo te <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: habeo <hi rend="italics">B</hi> : te habeo <foreign
                                xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </note>
                        <pb n="p.240"/> imprudentia labi, qui nobis imperes, quae moris <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                        Graecorum non sint. <milestone unit="section" n="5"/>
                    </quote>
                    <reg>ad</reg> ea consul <quote>nec hercule</quote> inquit <quote> magnopere nunc
                        euro quid Aetoli satis ex more Graecorum factum esse censeant, dum ego more
                        Romano imperium inhibeam in deditos modo decreto suo, ante armis victos;
                            <milestone unit="section" n="6"/> itaque, ni propere fit, quod impero,
                        vinciri vos iam iubebo. </quote>
                    <reg>adferri</reg> catenas et circumsistere lictores iussit. <reg>tum</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> tum <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> cum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> fracta Phaeneae ferocia Aetolisque aliis est, et tandem cuius
                    condicionis essent senserunt, <milestone unit="section" n="7?"/> et Phaeneas se
                    quidem et qui adsint Aetolorum scire facienda esse quae imperentur dixit, sed ad
                    decernenda ea concilio <note place="unspecified" anchored="true"> concilio
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> consilio <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> Aetolorum opus esse; ad id petere ut decem dierum indutias daret.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>petente</reg> Flacco pro Aetolis indutiae datae, et Hypatam reditum est.
                        <reg>ubi</reg> cum in consilio delectorum, quos apocletos <note
                        place="unspecified" anchored="true"> apocletos <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> apoclestos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> vocant, Phaeneas, et quae imperarentur et quae ipsis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ipsis <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> ipsi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> prope accidissent, <milestone unit="section" n="9?"/> exposuisset,
                    ingemuerunt quidem principes condicioni <note place="unspecified"
                        anchored="true"> condicioni <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: condicionis <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> suae, parendum tamen victori censebant et ex omnibus oppidis convocandos
                    Aetolos ad concilium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postquam</reg> vero coacta omnis multitudo eadem illa audivit, adeo
                    saevitia <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> atque indignitate animi exasperati sunt ut, si in pace fuissent, illo
                    impetu irae concitari potuerint ad <pb n="p.242"/> bellum. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>ad</reg> iram accedebat et difficultas eorum, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> quae imperarentur
                    (quonam modo enim utique <milestone unit="section" n="3?"/> regem Amynandrum se
                    tradere posse?) et spes forte oblata, quod Nicander eo ipso tempore ab rege
                    Antiocho veniens implevit expectatione vana multitudinem, terra marique ingens
                    parari bellum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>duodecimo</reg> is die quam conscenderat navem, in Aetoliam perfecta
                    legatione rediens Phalara in sinu Maliaco tenuit. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>inde</reg> Lamiam pecuniam cum devexisset, ipse cum expeditis prima vespera
                    inter Macedonum Romanaque castra medio agro, dum Hypatam notis callibus petit,
                    in stationem incidit Macedonum deductusque ad regem est nondum convivio dimisso.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quod</reg> ubi nuntiatum est, velut hospitis, non hostis adventu motus
                    Philippus accumbere eum epularique iussit, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    atque inde dimissis aliis, solum retentum, ipsum quidem de se timere quicquam
                    vetuit, <milestone unit="section" n="8?"/>
                    <name>Aetolorum</name> prava consilia atque in ipsorum caput semper recidentia
                    accusavit, qui primum Romanos, deinde Antiochum in Graeciam adduxissent.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>sed</reg> praeteritorum, quae magis reprehendi quam corrigi possint,
                    oblitum se non facturum, ut insultet adversis rebus eorum; <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <name>Aetolos</name> quoque finire tandem adversus se odia debere, et Nicandrum
                    privatim <note place="unspecified" anchored="true"> priuatim <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> priuatum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> eius diei, quo servatus a se foret, meminisse. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>ita</reg> datis qui in tutum eum prosequerentur, Hypatam Nicander
                    consultantibus de pace Romana supervenit. </p>
                <pb n="p.244"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M'. Acilius vendita aut concessa militi circa
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    Heracleam praeda, postquam nec Hypatae pacata consilia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> consilia <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> concilia
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> esse, et Naupactum concurrisse Aetolos, ut inde totum impetum belli
                    sustinerent, audivit, <milestone unit="section" n="2?"/> praemisso Ap. Claudio
                    cum quattuor milibus militum ad occupanda iuga, qua difficiles transitus montium
                    erant, <milestone unit="section" n="3?"/> ipse Oetam escendit Herculique
                    sacrificium fecit in eo loco quem Pyram, quod ibi mortale corpus eius dei sit
                    crematum, appellant. <reg>inde</reg> toto exercitu profectus reliquum iter satis
                    expedite agmine fecit; <milestone unit="section" n="4"/> ut ad Coracem ventum
                    est—mons est altissimus inter Callipolim et Naupactum—ibi et iumenta multa ex
                    agmine praecipitata cum ipsis oneribus sunt et homines vexati; <milestone
                        unit="section" n="5"/> et facile apparebat quam cum inerti hoste res esset,
                    qui tam impeditum saltum nullo praesidio, ut clauderet transitum, insedisset.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tum</reg> quoque vexato exercitu ad Naupactum descendit, et uno castello
                    adversus arcem posito ceteras partes urbis divisis copiis pro situ moenium
                    circumsedit. <reg>nec</reg> minus operis laborisque ea oppugnatio quam Heracleae
                    habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore et Messene in Peloponneso ab Achaeis, quod concilii
                    eorum recusaret esse, oppugnari coepta est. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>duae</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> duae <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> et duae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> civitates, Messene et Elis, extra concilium Achaicum erant; cum Aetolis
                    sentiebant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Elei</name> tamen post fugatum ex Graecia Antiochum legatis Achaeorum
                    lenius responderant: <pb n="p.246"/> dimisso praesidio regio cogitaturos se quid
                        <note place="unspecified" anchored="true"> se quid <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quid <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> sibi <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> faciendum esset; <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>messenii</reg> sine responso dimissis legatis moverant bellum, trepidique
                    rerum suarum, cum <milestone unit="section" n="5"/> iam ager effuso exercitu
                    passim ureretur castraque prope urbem poni viderent, legatos Chalcidem ad T.
                    Quinctium, auctorem libertatis, miserunt, qui nuntiarent Messenios Romanis, non
                    Achaeis et aperire portas et dedere urbem paratos esse. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>auditis</reg> legatis extemplo profectus Quinctius a Megalopoli ad
                    Diophanen praetorem Achaeorum misit, qui extemplo reducere eum a Messene
                    exercitum et venire ad se iuberet. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>dicto</reg> paruit Diophanes et soluta obsidione expeditus ipse praegressus
                    agmen circa Andaniam, parvum oppidum inter Megalopolim Messenenque positum,
                    Quinctio occurrit; <milestone unit="section" n="8"/> et cum causas oppugnationis
                    exponeret, castigatum leniter, quod tantam rem sine auctoritate sua conatus
                    esset, dimittere exercitum iussit nec pacem omnium bono partam turbare.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>messeniis</reg> imperavit ut exules reducerent et Achaeorum concilii
                    essent; si qua haberent de quibus aut recusare aut in posterum caveri sibi
                    vellent, Corinthum ad se venirent; <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Diophanen</name> concilium Achaeorum extemplo sibi praebere <pb n="p.248"
                    /> iussit. <reg>ibi</reg> de Zacyntho intercepta per fraudem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> insula questus
                    postulavit, ut restitueretur Romanis. <name>Philippi</name> Macedonum regis
                    Zacynthus fuerat; <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> mercedem Amynandro dederat, ut per Athamaniam ducere exercitum in
                    superiorem partem Aetoliae liceret, qua expeditione fractis animis Aetolos
                    compulit ad petendam pacem. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Amynander</name> Philippum Megalopolitanum insulae praefecit; postea per
                    bellum, quo se Antiocho adversus Romanos coniunxit, Philippo ad munera belli
                    revocato Hieroclen Agrigentinum successorem misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>is</reg> post fugam ab Thermopylis Antiochi Amynandrumque a Philippo
                    Athamania pulsum missis ultro ad Diophanen praetorem Achaeorum nuntiis pecunia
                    pactus <note place="unspecified" anchored="true"> pactus <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> pactis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> insulam Achaeis tradidit. <note place="unspecified" anchored="true">
                        tradidit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tradit <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note>
                    <reg>id</reg>
                    <milestone unit="section" n="2"/> praemium belli suum esse aequum censebant
                    Romani: non enim M'. Acilium consulem legionesque Romanas Diophani et Achaeis ad
                    Thermopylas pugnasse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Diophanes</name> adversus haec purgare interdum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> purgare interdum <hi rend="italics">aut</hi> interdum
                        purgare <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> purgare <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> sese gentemque, interdum de iure facti disserere. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>quidam</reg> Achaeorum et initio <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> se rem aspernatos testabantur et <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> pertinaciam <pb n="p.250"/> increpitabant praetoris; auctoribusque iis
                    decretum est, ut <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> T. Quinctio ea res permitteretur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>erat</reg> Quinctius sicut adversantibus asper, ita, si cederes, idem
                    placabilis. <reg>omissa</reg> contentione vocis vultusque <quote>si
                        utilem</quote> inquit <quote> possessionem eius insulae censerem Achaeis
                        esse, auctor essem senatui populoque Romano ut <choice>
                            <corr>eam</corr>
                            <sic>earn</sic>
                        </choice> vos habere sinerent <note place="unspecified" anchored="true">
                            sinerent <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> sineret <hi
                                rend="italics">B.</hi>
                        </note> ; ceterum sicut testudinem, ubi collecta in suum tegumen est, tutam
                        ad omnes ictus video esse, ubi exserit <note place="unspecified"
                            anchored="true"> exserit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> exiret
                                <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> partes aliquas, quodcumque nudavit, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> nudavit <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: nudabit <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> obnoxium atque infirmum habere, haud dissimiliter vos, Achaei,
                        clausos undique mari, <milestone unit="section" n="7?"/> quae intra
                        Peloponnesi sunt terminos, <note place="unspecified" anchored="true"> sunt
                            terminos <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1531: est termino <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                    >s.</foreign>
                            </hi>
                        </note> ea et iungere vobis et iuncta tueri facile, <milestone
                            unit="section" n="8?"/> simul aviditate plura amplectendi <choice>
                            <corr>hinc</corr>
                            <sic>hine</sic>
                        </choice> excedatis, nuda vobis omnia, quae extra sint, et exposita ad omnes
                        ictus esse. </quote>
                    <reg>adsentienti</reg>
                    <milestone unit="section" n="9"/> omni concilio nec Diophane ultra tendere auso
                    Zacynthus Romanis traditur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> idem tempus Philippus rex proficiscentem consulem ad Naupactum
                    percunctatus, si se interim quae defecissent ab societate Romana urbes recipere
                    vellet, <milestone unit="section" n="2?"/> permittente eo ad Demetriadem copias
                    admovit haud ignarus, quanta ibi tum turbatio esset. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>destituti</reg> enim ab omni spe, cum desertos se ab Antiocho, spem nullam
                    in Aetolis esse cernerent, dies noctesque aut Philippi hostis adventum aut
                    infestiorem etiam, quo iustius irati erant, Romanorum <pb n="p.252"/>
                    expectabant. <note place="unspecified" anchored="true"> expectabant <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: expectarent <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>turba</reg> erat ibi incondita <note place="unspecified" anchored="true">
                        turba erat ibi incondita <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: turbae erant ibi inconditae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> regiorum, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        563</note> qui primo pauci in praesidio relicti, postea plures, plerique
                    inermes, ex proelio adverso fuga delati, nec virium nec animi satis ad
                    obsidionem tolerandam habebant; <milestone unit="section" n="5"/> itaque
                    praemissis a Philippo, qui <note place="unspecified" anchored="true"> qui
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quia <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> spem impetrabilis veniae ostendebant, responderunt patere portas regi.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> primum eius ingressum principum quidam urbe excesserunt,
                    Eurylochus mortem sibi conscivit. <name>Antiochi</name> milites—sic enim pacti
                    erant— per Macedoniam Thraeciamque prosequentibus Macedonibus, ne quis eos
                    violaret, Lysimachiam deducti sunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>erant</reg> et paucae naves Demetriade, quibus praeerat Isidorus; eae
                    quoque cum praefecto suo dimissae sunt. <reg>inde</reg> Dolopiam et Aperantiam
                    et Perrhaebiae quasdam civitates recipit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec a Philippo geruntur, T. Quinctius recepta Zacyntho ab
                    Achaico concilio Naupactum traiecit, <milestone unit="section" n="2?"/> quae iam
                    per duos menses—et iam prope excidium erat—oppugnabatur, et si <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et si <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> si <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> capta vi foret, omne nomen ibi Aetolorum ad internecionem videbatur
                    venturum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ceterum</reg> quamquam merito iratus erat Aetolis, quod solos obtrectasse
                    gloriae suae cum liberaret Graeciam meminerat, et nihil auctoritate sua motos
                    esse, cum quae tum maxime accidebant <note place="unspecified" anchored="true">
                        accidebant <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : acciderat <hi rend="italics">B</hi> : acciderant <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> casura praemonens a furioso incepto <pb n="p.254"/> eos deterreret,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> tamen sui maxime operis esse credens
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    nullam gentem liberatae ab se Graeciae funditus everti, obambulare muris, ut
                    facile nosceretur ab Aetolis, coepit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>confestim</reg> a primis stationibus cognitus est, vulgatumque per omnes
                    ordines, Quinctium esse. <reg>itaque</reg> concursu facto undique in muros manus
                    pro se quisque tendentes consonante clamore nominatim Quinctium orare ut opem
                    ferret ac servaret. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> tum quidem, quamquam moveretur his vocibus, manu tamen abnuit
                        <note place="unspecified" anchored="true"> abnuit <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> annuit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quicquam opis in se esse <note place="unspecified" anchored="true"> esse
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> eset <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ; ceterum postquam ad consulem venit, <quote>utrum fefellit</quote>
                    inquit <quote> te, M'. Acili, <milestone unit="section" n="7?"/> quid agatur an,
                        cum satis pervideas, nihil id magnopere ad summam rem pertinere censes? </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>erexerat</reg> expectatione consulem; et <quote>quin expromis</quote>
                    inquit <quote>quid rei sit?</quote>
                    <reg>tum</reg> Quinctius <quote> ecquid vides te devicto Antiocho in duabus
                        urbibus <note place="unspecified" anchored="true"> in duabus urbibus
                                <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> . . . ab urbibus <hi
                                rend="italics">B.</hi>
                        </note> oppugnandis tempus terere, cum iam prope annus circumactus sit
                        imperii tui, <milestone unit="section" n="9?"/>
                        <name>Philippum</name> autem, qui non aciem, non signa hostium vidit, non
                        solum urbes sed tot iam gentes, Athamaniam Perrhaebiam Aperantiam Dolopiam,
                        sibi adiunxisse, et victoriae tuae praemium te militesque tuos nondum duas
                        urbes, Philippum tot gentes Graeciae habere <note place="unspecified"
                            anchored="true">
                            <hi rend="italics">uerba</hi> et... habere, <hi rend="italics">post</hi>
                            crescere <hi rend="italics"> in B <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                                collocata, transposuit Madvig. </hi>
                        </note> ? <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>atqui</reg> non tantum interest <pb n="p.256"/> nostra Aetolorum opes
                        ac vires minui, quantum non <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 563</note> supra modum Philippum crescere.
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>adsentiebatur</reg> his consul; sed pudor, si irrito incepto <choice>
                        <corr>abscederet</corr>
                        <sic>abseederet</sic>
                    </choice> obsidione, occurrebat. <reg>tota</reg> inde Quinctio res permissa est.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> rursus ad eam partem muri qua paulo ante vociferati Aetoli fuerant
                    rediit. <reg>ibi</reg> cum impensius orarent ut misereretur gentis Aetolorum,
                    exire aliquos ad se iussit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Phaeneas</name> ipse principesque alii extemplo egressi sunt.
                        <reg>quibus</reg> provolutis ad pedes <quote>fortuna</quote> inquit <quote>
                        vestra facit ut et irae meae et orationi temperem. <milestone unit="section"
                            n="4"/>
                        <reg>evenerunt</reg> quae praedixi eventura, et ne hoc quidem reliqui vobis
                        est ut indignis accidisse ea videantur; ego tamen sorte quadam nutriendae
                        Graeciae datus ne ingratis quidem benefacere absistam. <milestone
                            unit="section" n="5"/>
                        <reg>mittite</reg> oratores ad consulem, qui indutias tanti <note
                            place="unspecified" anchored="true"> tanti <foreign xml:lang="greek"
                                >s:</foreign> tantum <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> temporis petant, ut mittere legatos Romam possitis, per quod senatui
                        de vobis permittatis; ego apud consulem deprecator defensorque vobis adero.
                            <milestone unit="section" n="6"/>
                    </quote>
                    <reg>ita</reg> , ut censuerat Quinctius, fecerunt, nec aspernatus est consul
                    legationem; indutiisque in diem certam datis, qua legatio renuntiari ab Roma
                    posset, soluta obsidio est et exercitus in Phocidem missus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>consul</reg> cum T. Quinctio ad Achaicum concilium Aegium traiecit.
                        <reg>ibi</reg> de Eleis et de exulibus Lacedaemoniorum restituendis actum
                    est <note place="unspecified" anchored="true"> est <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> : et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ; neutra <choice>
                        <corr>perfecta</corr>
                        <sic>perfect</sic>
                    </choice> res, quia suae gratiae reservari exulum <pb n="p.258"/> causam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> exulum causam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> : <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> Achaei, Elei per se ipsi quam per Romanos <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> maluerunt Achaico
                    contribui concilio. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Epirotarum</name> legati ad consulem venerunt, quos non sincera fide in
                    amicitia fuisse satis constabat; militem tamen nullum Antiocho dederant; pecunia
                    iuvisse eum insimulabantur; legatos ad regem ne ipsi quidem misisse
                    infitiabantur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>iis</reg> petentibus ut in amicitia pristina esse liceret, respondit consul
                    se, utrum hostium an pacatorum eos numero haberet, nondum scire; <milestone
                        unit="section" n="10"/> senatum eius rei iudicem fore; integram se causam
                    eorum Romam reicere; indutias ad id dierum nonaginta dare. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <name>Epirotae</name> Romam missi senatum adierunt. <reg>iis</reg> magis quae
                    non fecissent hostilia referentibus quam purgantibus ea de quibus arguebantur,
                    responsum datum est, quo veniam impetrasse, non causam probasse videri possent.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>et</reg> Philippi regis legati sub idem tempus in senatum introducti,
                    gratulantes de victoria. <reg>iis</reg> petentibus ut sibi sacrificare in
                    Capitolio donumque ex auro liceret ponere in aede Iovis optimi maximi, permissum
                    ab senatu. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>centum</reg> pondo coronam auream posuerunt. <reg>non</reg> responsum solum
                    benigne regis legatis est sed <note place="unspecified" anchored="true"> sed
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> filius quoque Philippi Demetrius, qui obses Romae erat, ad patrem
                    reducendus legatis datus est. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>bellum</reg>
                    <pb n="p.260"/> quod cum Antiocho rege in Graecia gestum est a <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> M'.
                    Acilio consule hunc finem habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>alter</reg> consul P. Cornelius Scipio, Galliam provinciam sortitus,
                    priusquam ad bellum quod cum Bois gerendum erat proficisceretur, postulavit ab
                    senatu ut pecunia sibi decerneretur ad ludos quos praetor in Hispania inter
                    ipsum discrimen pugnae vovisset. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Novum</name> atque iniquum postulare est visus; censuerunt ergo, quos
                    ludos inconsulto senatu <note place="unspecified" anchored="true"> inconsulto
                        senatu <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> sine consultu senatus <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> ex sua unius sententia vovisset, eos vel de manubiis, si quam pecuniam
                    ad id reservasset, vel sua ipse impensa faceret. <reg>eos</reg> ludos per dies
                    decem P. Cornelius fecit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>per</reg> idem fere tempus aedes Matris Magnae Idaeae dedicata est quam
                    deam is P. Cornelius advectam ex Asia P. Cornelio Scipione, cui postea Africano
                    fuit cognomen, P. Licinio consulibus in Palatium a mari detulerat. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>locaverant</reg> aedem faciendam ex senatus consulto M. Livius C. Claudius
                    censores M. Cornelio P. <note place="unspecified" anchored="true"> P. <hi
                            rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> : t. <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> Sempronio consulibus; tredecim annis postquam locata erat, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> locata erat <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> locauerat <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> dedicavit <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.262"/> M. Iunius Brutus, ludique ob dedicationem eius <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> facti,
                        <milestone unit="section" n="5?"/> quos primos scenicos fuisse Antias
                    Valerius est auctor, Megalesia appellatos. <reg>item</reg> Iuventatis aedem in
                    circo maximo C. Licinius Lucullus duumvir dedicavit. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>voverat</reg> eam sexdecim <note place="unspecified" anchored="true">
                        sexdecim <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> VI. <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> annis ante M. Livius consul quo die Hasdrubalem exercitumque eius
                    cecidit; idem censor eam faciendam locavit M. Cornelio P. Sempronio consulibus.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>huius</reg> quoque dedicandae causa ludi facti, et eo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> eo <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> omnia cum maiore religione facta, quod novum cum Antiocho instabat
                    bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>principio</reg> eius anni, quo haec iam profecto ad bellum M'. Acilio,
                    manente adhuc Romae P. Cornelio consule agebantur, <milestone unit="section"
                        n="2?"/> boves duos domitos in Carinis per scalas pervenisse in tegulas
                    aedificii proditum memoriae est. <reg>eos</reg> vivos comburi cineremque eorum
                    deici in Tiberim haruspices iusserunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tarracinae</reg> et Amiterni nuntiatum est aliquotiens lapidibus pluvisse,
                    Minturnis aedem Iovis et tabernas circa forum de caelo tactas esse, Volturni in
                    ostio fluminis duas naves fulmine <note place="unspecified" anchored="true">
                        fulmine <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> flumine <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> ictas conflagrasse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eorum</reg> prodigiorum causa libros Sibyllinos ex senatus consulto
                    decemviri cum adissent, renuntiaverunt ieiunium instituendum Cereri <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cereri <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> cereris <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> esse, et id quinto quoque anno servandum; <milestone unit="section"
                        n="5"/> et ut novemdiale sacrum fieret et <pb n="p.264"/> unum diem
                    supplicatio esset; coronati supplicarent; <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> et consul P.
                    Cornelius, quibus diis quibusque hostiis edidissent decemviri, sacrificaret.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>placatis</reg> diis nunc votis rite solvendis nunc prodigiis expiandis, in
                    provinciam proficiscitur consul, atque inde Cn. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cn. <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> c. <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> Domitium proconsulem dimisso exercitu Romam decedere iussit; ipse in
                    agrum Boiorum legiones induxit. <note place="unspecified" anchored="true">
                        induxit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> duxit <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem fere tempus Ligures lege sacrata coacto exercitu nocte <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> castra Q. Minucii proconsulis aggressi sunt. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <name>Minucius</name> usque ad lucem intra vallum militem instructum tenuit
                    intentus, ne qua transcenderet hostis munimenta. <reg>prima</reg> luce duabus
                    simul portis eruptionem fecit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nec</reg> primo impetu, quod speraverat, Ligures pulsi sunt; duas amplius
                    horas dubium certamen sustinuere; <milestone unit="section" n="4"/> postremo,
                    cum alia atque alia <note place="unspecified" anchored="true"> alia <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> agmina erumperent, et integri fessis succederent ad pugnam, tandem
                    Ligures, inter cetera etiam vigiliis confecti, terga dederunt. <reg>caesa</reg>
                    supra quattuor milia <note place="unspecified" anchored="true"> quattuor milia
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> .IIII. <hi rend="italics">B:</hi>
                        quattuor milia nonaginta <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> hostium; ex Romanis sociisque minus trecenti perierunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>duobus</reg> fere post mensibus P. Cornelius consul cum Boiorum exercitu
                    signis collatis egregie pugnavit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>duodetriginta</reg> milia hostium occisa Antias Valerius scribit, capta
                    tria milia <note place="unspecified" anchored="true"> tria milia <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> .III. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et quadringentos, <pb n="p.266"/> signa militaria centum viginti
                    quattuor, equos mille <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 563</note> ducentos triginta, carpenta ducenta quadraginta septem;
                    ex victoribus mille quadringentos octoginta quattuor cecidisse. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ubi</reg> ut in numero scriptori parum fidei sit, quia in augendo eo non
                    alius intemperantior est, magnam tamen victoriam fuisse apparet, quod et castra
                    capta sunt et Boi post eam pugnam extemplo dediderunt sese, et quod supplicatio
                    eius victoriae causa decreta ab senatu victimaeque maiores caesae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies M. Fulvius Nobilior ex ulteriore Hispania ovans urbem
                    est ingressus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>argenti</reg> transtulit duodecim milia pondo, bigati argenti centum
                    triginta, auri centum viginti septem pondo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> P. Cornelius consul obsidibus a Boiorum gente
                    acceptis agri parte fere dimidia eos multavit, quo si vellet, populus Romanus
                    colonias mittere posset. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> Romam ut ad triumphum haud dubium decedens exercitum dimisit, et
                    adesse Romae ad diem triumphi iussit; <milestone unit="section" n="5"/> ipse
                    postero die quam venit senatu in aedem Bellonae vocato cum de rebus ab se gestis
                    disseruisset, postulavit ut sibi triumphanti liceret urbem invehi. <milestone
                        unit="section" n="6"/> P. Sempronius Blaesus tribunus plebis non negandum
                    Scipioni, sed differendum honorem triumphi censebat: bella Ligurum Gallicis
                    semper iuncta fuisse; eas inter se gentes mutua ex propinquo ferre auxilia.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>si</reg> P. Scipio devictis <note place="unspecified" anchored="true">
                        devictis <hi rend="italics">edd. vett.</hi> : deductis <hi rend="italics"> B
                                <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> acie <pb n="p.268"/> Bois aut ipse cum victore exercitu in agrum Ligurum
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    transisset, aut partem copiarum Q. Minucio misisset, qui iam tertium ibi annum
                    dubio detineretur bello, debellari cum Liguribus potuisse; <milestone
                        unit="section" n="8"/> nunc ad triumphum frequentandum deductos esse
                    milites, qui egregiam navare operam rei publicae potuissent, possent etiam, si
                    senatus, quod festinatione triumphi praetermissum esset, id restituere
                    differendo triumpho vellet. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>iuberent</reg> consulem cum legionibus redire in provinciam, dare operam,
                    ut Ligures subigantur. <reg>nisi</reg> illi cogantur in ius iudiciumque populi
                    Romani, ne Boios quidem quieturos; aut pacem aut bellum utrobique habenda.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>devictis</reg> Liguribus, paucos post menses proconsulem P. Cornelium
                    multorum exemplo, qui in magistratu non triumphaverunt, triumphaturum esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> ea consul neque se Ligures provinciam sortitum esse ait, neque cum
                    Liguribus bellum gessisse, neque triumphum de iis postulare; <milestone
                        unit="section" n="2"/> Q. Minucium confidere brevi subactis iis meritum
                        <note place="unspecified" anchored="true"> meritum <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: meritis ( <hi rend="italics">an</hi> mertas?) <hi rend="italics"
                            >B</hi> : merito <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> triumphum postulaturum atque impetraturum esse; <milestone
                        unit="section" n="3"/> se de Gallis Bois postulare triumphum, quos acie
                    vicerit, castris exuerit, quorum gentem biduo post pugnam totam acceperit in
                    deditionem, a quibus obsides abduxerit, pacis futurae pignus. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>verum</reg> enimvero illud multo maius esse, quod tantum <pb n="p.270"/>
                    numerum Gallorum occiderit in acie, quot cum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quot cum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quot cum
                        tot <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    milibus certe Boiorum nemo ante se imperator pugnaverit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>plus</reg> partem dimidiam ex quinquaginta milibus hominum caesam, multa
                    milia capta; senes puerosque Bois superesse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> id quemquam mirari posse, cur victor exercitus, cum hostem in
                    provincia neminem reliquisset, Romam venerit ad celebrandum consulis triumphum?
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quorum</reg> militum si et in alia provincia opera uti senatus velit, utro
                    tandem modo promptiores ad aliud periculum novumque laborem ituros credat, si
                    persoluta eis sine detractatione prioris periculi laborisque merces sit, an si
                    spem pro re ferentes <note place="unspecified" anchored="true"> ferentes <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: ferentibus <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> dimittant, iam semel in prima spe deceptos? <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>nam</reg> quod ad se attineat, sibi gloriae in omnem vitam illo die satis
                    quaesitum esse, quo se virum optimum iudicatum ad accipiendam matrem Idaeam
                    misisset senatus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>hoc</reg> titulo, etsi nec consulatus <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> etsi nec consulatus nec <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> et sine consulatu ne <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> triumphus addatur, satis honestam honoratamque P. Scipionis Nasicae
                    imaginem fore. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>universus</reg> senatus non ipse modo ad decernendum triumphum consensit,
                    sed etiam tribunum plebis auctoritate sua compulit ad remittendam
                    intercessionem. <milestone unit="section" n="11"/> P. Cornelius consul
                    triumphavit de Bois. <reg>in</reg> eo triumpho Gallicis carpentis arma signaque
                    et spolia omnis generis travexit et vasa aenea Gallica <pb n="p.272"/> et cum
                    captivis nobilibus equorum quoque captorum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> gregem traduxit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>aureos</reg> torques transtulit mille quadringentos septuaginta unum, ad
                    hoc auri pondo ducenta quadraginta septem, argenti infecti factique in Gallicis
                    vasis, non infabre suo more factis, duo milia trecenta quadraginta pondo,
                    bigatorum nummorum ducenta triginta quattuor. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>militibus</reg> qui currum secuti sunt centenos vicenos quinos asses
                    divisit, duplex centurioni, triplex equiti. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>postero</reg> die contione advocata de rebus ab se gestis et de iniuria
                    tribuni bello alieno se illigantis, ut suae victoriae fructu se fraudaret, cum
                    disseruisset, milites exauctoratos dimisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Italia geruntur, Antiochus Ephesi securus admodum de
                    bello Romano erat tamquam non transituris in Asiam Romanis; quam securitatem ei
                    magna pars amicorum aut per errorem aut adsentando faciebat. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <name>Hannibal</name> unus, cuius eo tempore vel maxima <note
                        place="unspecified" anchored="true"> vel maxima <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> ut maxima <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> apud regem auctoritas erat, magis mirari se aiebat, quod non iam in Asia
                    essent Romani, quam venturos dubitare <note place="unspecified" anchored="true">
                        dubitare <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: dubitabat <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> ; <milestone unit="section" n="3"/> propius esse ex Graecia in Asiam
                    quam ex Italia in Graeciam traicere, et multo maiorem causam Antiochum quam
                    Aetolos esse; neque enim mari minus quam terra pollere Romana arma. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>iam</reg> pridem classem circa Maleam esse; audire sese nuper novas naves
                    novumque <pb n="p.274"/> imperatorem rei gerendae causa ex Italia venisse;
                        <milestone unit="section" n="5"/> itaque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> desineret Antiochus
                    pacem sibi ipse spe vana facere. <reg>in</reg> Asia et de ipsa Asia brevi terra
                    marique dimicandum ei <note place="unspecified" anchored="true"> ei <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum Romanis esse, et aut imperium adimendum orbem terrarum
                    adfectantibus, aut ipsi regnum amittendum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>unus</reg> vera et providere et fideliter praedicere visus.
                        <reg>itaque</reg> ipse rex navibus quae paratae instructaeque erant
                    Chersonesum petit, ut ea loca, si forte terra venirent Romani, praesidiis
                    firmaret; <milestone unit="section" n="7"/> ceteram classem Polyxenidam parare
                    et deducere iussit; speculatorias naves ad omnia exploranda circa insulas
                    dimisit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Livius praefectus Romanae classis, cum
                    quinquaginta navibus tectis profectus ab Roma Neapolim, quo ab sociis eius orae
                    convenire iusserat apertas naves quae ex foedere debebantur, <milestone
                        unit="section" n="2?"/>
                    <name>Siciliam</name> inde petit fretoque Messanam praetervectus, cum sex
                    Punicas naves ad auxilium missas accepisset et ab Reginis Locrisque et eiusdem
                    iuris sociis debitas exegisset naves, lustrata classe ad Lacinium, altum petit.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Corcyram</name> , quam primam Graeciae civitatium adiit, cum venisset,
                    percunctatus de statu belli—necdum enim omnia in Graecia perpacata erant—et ubi
                    classis Romana esset, <milestone unit="section" n="4?"/> postquam audivit circa
                    Thermopylarum saltum in statione consulem ac regem esse, classem Piraei stare,
                    maturandum ratus omnium rerum causa, pergit protinus navigare <pb n="p.276"/>
                    Peloponnesum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>samen</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Samen <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> : tamen <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        </hi> : samum <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> Zacynthumque, quia partis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> Aetolorum maluerant esse, protinus
                    depopulatus Maleam petit, et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi
                            rend="italics">ed.</hi>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> prospera navigatione usus paucis diebus Piraeum ad veterem classem
                    pervenit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> Scyllaeum Eumenes rex cum tribus navibus occurrit, cum Aeginae diu
                    incertus consilii fuisset, utrum ad tuendum rediret regnum—audiebat enim
                    Antiochum Ephesi navales terrestresque parare copias— an nusquam abscederet ab
                    Romanis, ex quorum fortuna sua penderet. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>a</reg> Piraeo A. Atilius traditis successori quinque et viginti navibus
                    tectis Romam est profectus. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Livius</name> una et octoginta constratis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> constratis <hi rend="italics">
                            <reg>diuker</reg>
                        </hi> : prostratis <hi rend="italics">B</hi> : rostratis <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> navibus, multis praeterea minoribus, quae aut apertae rostratae aut sine
                    rostris speculatoria erant, Delum traiecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eo</reg> fere tempore consul Acilius Naupactum oppugnabat.
                        <name>Livium</name> Deli per aliquot dies <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Deli per aliquot dies <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: deliberanti quod dies <hi rend="italics">B</hi> : deliberantem
                        aliquot dies <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> —et est <note place="unspecified" anchored="true"> test <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> est <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ventosissima regio inter Cycladas fretis alias maioribus, alias
                    minoribus divisas— adversi venti tenuerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Polyxenidas</name> certior per dispositas speculatorias naves factus Deli
                    stare Romanam classem, nuntios ad regem misit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>qui</reg> omissis quae in Hellesponto agebat cum rostratis navibus, quantum
                    accelerare poterat, Ephesum redit et consilium extemplo habuit, faciendumne
                    periculum navalis certaminis foret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Polyxenidas</name> negabat cessandum et utique prius confligendum quam
                    classis Eumenis et Rhodiae naves coniungerentur Romanis; <pb n="p.278"/> ita
                    numero non <note place="unspecified" anchored="true"> non <hi rend="italics">
                            ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> ferme impares futuros se, <note place="unspecified" anchored="true"> se
                            <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: ipse <hi rend="italics">B</hi> : ipsum <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5?"/> ceteris <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> omnibus superiores, et
                    celeritate navium et varietate auxiliorum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nam</reg> Romanas naves cum <note place="unspecified" anchored="true"> cum
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> ipsas inscite factas immobiles esse, tum etiam, ut quae in terram
                    hostium veniant, oneratas commeatu venire; <milestone unit="section" n="7"/>
                    suas autem, ut pacata omnia circa se relinquentes, nihil praeter militem atque
                    arma habituras. <reg>multum</reg> etiam adiuturam notitiam maris terrarumque et
                    ventorum, quae omnia ignaros turbatura hostes essent. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>movit</reg> omnes auctor consilii, qui et re consilium exsecuturus erat.
                        <reg>biduum</reg> in apparatu morati tertio die centum navibus, quarum
                    septuaginta tectae, ceterae apertae, minoris omnes formae erant, profecti
                    Phocaeam petierunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>inde</reg> , cum audisset appropinquare iam Romanam classem, rex, quia non
                    interfuturus navali certamini erat, Magnesiam, quae ad Sipylum est, concessit ad
                    terrestres copias comparandas; <milestone unit="section" n="10"/> classis ad
                    Cissuntem portum Erythraeorum, tamquam ibi aptius expectatura hostem, contendit.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Romani</name> , ubi primum aquilones—ii <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ii <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: hi <hi rend="italics">B</hi> : duo <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> namque per aliquot dies tenuerant—ceciderunt, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tenuerant ceciderunt <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        ceciderant tenuerant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ab Delo Phanas, <note place="unspecified" anchored="true"> ab Delo
                        Phanas <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ad bellophonas <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> portum Chiorum in Aegaeum mare versum, petunt; inde ad urbem circumegere
                    naves, commeatuque sumpto Phocaeam traiciunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Eumenes</name> Elaeam ad suam classem profectus, paucis post inde diebus
                    cum quattuor et viginti navibus tectis, apertis pluribus paulo Phocaeam ad
                    Romanos parantes instruentesque <note place="unspecified" anchored="true">
                        parantis instruentisque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> paratis
                        instructisque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> se ad navale certamen rediit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>inde</reg>
                    <pb n="p.280"/> centum quinque <note place="unspecified" anchored="true"> centum
                        quinque <hi rend="italics">
                            <reg>perizonius</reg>
                        </hi> : centum quinquaginta <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> .CL. <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> tectis navibus, apertis ferme <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 563</note> quinquaginta profecti, primo aquilonibus
                    transversis cum urgerentur in terram, cogebantur tenui agmine prope in ordinem
                    singulae naves ire; deinde, ut lenita paulum vis venti est, ad Corycum portum,
                    qui super Cissuntem est, conati sunt traicere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Polyxenidas</name> , ut appropinquare hostes adlatum est, occasione
                    pugnandi laetus sinistrum <note place="unspecified" anchored="true"> sinistrum
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> sinistro <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> ipse cornu in altum <note place="unspecified" anchored="true"> in altum
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> impetum <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> extendit, dextrum cornu praefectos navium ad terram explicare iubet, et
                    aequa fronte ad pugnam procedebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quod</reg> ubi vidit Romanus, vela contrahit malosque inclinat et simul
                    armamenta componens opperitur insequentes naves. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>iam</reg> ferme triginta in fronte erant, quibus ut aequaret laevum cornu,
                    dolonibus erectis altum petere intendit, iussis qui sequebantur adversus dextrum
                    cornu prope terram proras derigere. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Eumenes</name> agmen cogebat; ceterum, ut demendis armamentis tumultuari
                    primum coeptum est, et ipse, quanta maxime celeritate potest, concitat naves.
                        <reg>iam</reg> omnibus in conspectu erant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>duae</reg> Punicae naves antecedebant Romanam classem, quibus obviae tres
                    fuerunt regiae naves; <milestone unit="section" n="6"/> et, ut in numero impari,
                    duae regiae unam circumsistunt, et primum ab utroque latere remos detergunt,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> detergunt <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: defringunt <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> deinde transcendunt armati et deiectis caesisque propugnatoribus navem
                    capiunt; <milestone unit="section" n="7"/> una, quae <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quae <hi rend="italics">edd. vett.</hi> : cum <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> pari Marte concurrerat, postquam captam alteram navem vidit, priusquam
                    ab tribus simul circumveniretur, retro ad classem refugit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <name>Livius</name>
                    <pb n="p.282"/> indignatione accensus praetoria nave in hostes tendit. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note>
                    <reg>adversus</reg> quam <note place="unspecified" anchored="true"> quam <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>veneta</reg>
                        </hi> 1495: quem <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> eadem spe duae quae Punicam unam navem circumvenerant cum inferrentur,
                    demittere remos in aquam ab utroque latere remiges stabiliendae navis causa
                    iussit, et in advenientes hostium naves ferreas manus inicere et, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> ubi pugnam pedestri similem fecissent, meminisse
                    Romanae virtutis nec pro viris ducere regia mancipia. <reg>haud</reg> paulo
                    facilius quam ante duae unam, <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> una duas naves expugnavit cepitque. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> iam classes quoque undique <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quoque undique <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: undique quoque <hi rend="italics">B</hi> : undique <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> concurrerant, et passim permixtis navibus pugnabatur. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <name>Eumenes</name> , qui extremus commisso certamine advenerat, ut
                    animadvertit laevum cornu hostium ab Livio turbatum, dextrum ipse ubi aequa
                    pugna erat invadit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>neque</reg> ita multo post primum ab laevo cornu fuga coepit. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> fuga coepit <hi rend="italics">edd.
                            vett.</hi> : fugam fecit <hi rend="italics"> B <foreign xml:lang="greek"
                                >s.</foreign>
                        </hi>
                    </note>
                    <name>Polyxenidas</name> enim ut virtute militum haud dubie se superari vidit,
                    sublatis dolonibus effuse fugere intendit; mox idem et qui prope terram cum
                    Eumene contraxerant certamen fecerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Romani</name> et Eumenes, quoad sufficere remiges potuerunt et in spe
                    erant extremi agminis vexandi, satis pertinaciter secuti sunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>postquam</reg> celeritate navium, utpote levium, suas commeatu onustas
                    eludi frustra tendentes viderunt, tandem abstiterunt tredecim captis navibus cum
                    milite ac remige, decem demersis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romanae</name> classis una Punica navis, in primo certamine ab duabus
                    circumventa, periit. <pb n="p.284"/>
                    <name>Polyxenidas</name> non prius quam in portu Ephesi fugae <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 563</note> finem
                    fecit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Romani</name> eo die, unde egressa regia classis erat, manserunt; postero
                    die hostem persequi intenderunt. <name>Medio</name> fere in cursu obviae fuere
                    iis quinque et viginti <note place="unspecified" anchored="true"> iis quinque et
                        viginti <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> his quique et XXX <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> tectae Rhodiae naves cum Pausistrato praefecto classis. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>his</reg> adiunctis Ephesum hostem persecuti ante ostium portus acie
                    instructa steterunt. <reg>postquam</reg> confessionem victis satis expresserunt,
                    Rhodii et Eumenes domos dimissi; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Romani</name> Chium petentes, Phoenicuntem primum portum Erythraeae terrae
                    praetervecti, nocte ancoris iactis, postero die in insulam ad ipsam urbem
                    traiecerunt. <reg>ubi</reg> paucos dies remige maxime reficiendo morati Phocaeam
                    tramittunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> relictis ad praesidium urbis quattuor quinqueremibus ad Canas
                    classis venit; et, cum iam hiems appeteret, fossa valloque circumdatis naves
                    subductae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>exitu</reg> anni comitia Romae habita, quibus creati sunt consules L.
                    Cornelius Scipio et C. Laelius— Africanum intuentibus cunctis—ad finiendum cum
                    Antiocho bellum. <reg>postero</reg> die praetores creati M. Tuccius L.
                    Aurunculeius Cn. Fulvius L. Aemilius P. Iunius C. Atinius Labeo. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
