<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 26</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars II. Libri XXI-XXX.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="26" type="book">
                <head>liber XXVI</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Cn. Fulvius
                    <corr sic="Centimalus">Centumalus</corr>
                    P. Sulpicius Galba consules cum idibus Martiis magistratum inissent, senatu
in Capitolium vocato de re publica, de administratione
belli, de provinciis exercitibusque patres consuluerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Q. Fulvio Ap. Claudio prioris anni consulibus, prorogatum imperium est atque exercitus, quos habebant,
                    <pb n="p.292"/>
                    decreti adiectumque, ne a Capua, quam   obsidebant

abscederent prius quam expugnassent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ea tum cura
maxime intentos habebat Romanos, non ab ira tantur,
quae in nullam umquam civitatem iustior fuit, quam

quod urbs tam nobilis ac potens,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sicut defectione sua
traxerat aliquot populos, ita recepta inclinatura rursus

animos videbatur ad veteris imperii respectum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et praetoribus prioris anni, M. Iunio in Etruria, P. Sempronio
in Gallia, cum binis legionibus, quas habuerant, prorogatum  est imperium;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    prorogatum  et M. Marcello,
ut pro consule in Sicilia reliqua belli perficeret eo

exercitu, quem haberet;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si supplemento opus esset, suppleret de legionibus, quibus P. Cornelius propraetor

in Sicilia praeesset,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dum ne quem militem legeret ex
eo numero, quibus senatus missionem reditumque in

patriam  negasset ante belli finem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    C. Sulpicio, cui
Sicilia evenerat, duae legiones, quas P. Cornelius
habuisset, decretae et
                    <corr sic="supplementur">supplementum</corr>
                    de exercitu Cn.
Fulvii, qui priore anno in Apulia foede caesus fugatusque erat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    huic generi
                    <corr sic="militurn">militum</corr>
                    senatus eundem quem
Cannensibus finem statuerat militiae. additum
                    <corr sic="etiamr">etiam</corr>
                    utrorumque ignominiae est, ne in oppidis hibernarent
neve hiberna propius ullam urbem decem milibus passuum aedificarent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    L. Cornelio in Sardinia duae
                    <corr sic="legionesi">legiones</corr>
                    datae, quibus Q. Mucius praefuerat;
                    <corr sic="supplementur">supplementum</corr>
                    , si

opus esset, consules scribere iussi.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    T. Otacilio et M.
Valerio Siciliae Graeciaeque ora cum legionibus classibusque, quibus praeerant, decretae; quinquaginta Graecia
cum legione una, centum Sicilia cum duabus legionibus

habebant naves.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tribus et viginti legionibus Romanis
eo anno
                    <corr sic="bellur">bellum</corr>
                    terra marique est gestum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    principio eius anni cum de litteris L. Marcii
referretur, res gestae magnificae senatui visae; titulus.
honoris, quod imperio non populi iussu, non ex auctoritate patrum  dato "propraetor senatui" scripserat,

magnam partem
                    <corr sic="horinurn">hominum</corr>
                    offendebat:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    rem mali exempli
esse, imperatores legi ab exercitibus et sollemne auspicandorum
                    <pb n="p.293"/>
                    comitiorum in castra et provincias procul
                    <hi rend="italics">ab</hi>
                    legibus magistratibusque ad militarem temeritatem

transferri.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et cum quidam referendum ad senatum censerent, melius visum differri eam consultationem,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    proficiscerentur equites, qui ab Marcio litteras attulerant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    rescribi de frumento et vestimentis exercitus
placuit eam utramque rem curae fore senatui; adscribi
                    <corr sic="auten">autem</corr>
                    "propraetori L. Marcio" non placuit, ne id ipsum,
quod consultationi reliquerant, pro praeiudicato ferret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dimissis equitibus de nulla re prius consules rettulerunt, omniumque in unum sententiae congruebant, agendum cum tribunis plebis esse, primo quoque tempore
ad plebem ferrent, quem cum   imperio mitti placeret

in Hispaniam ad eum exercitum, cui Cn. Scipio imperator praefuisset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ea res cum tribunis acta promulgataque est.
                </p>
                <p>
                    sed aliud certamen occupaverat animos.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    C. Sempronius Blaesus die dicta Cn. Fulvium ob exercitum
in Apulia amissum in contionibus vexabat, multos imperatores temeritate atque inscitia exercitum in locum

praecipitem perduxisse dictitans,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    neminem praeter Cn.
Fulvium ante conrupisse omnibus vitiis legiones suas,
quam proderet. itaque vere dici posse prius eos perisse,

quam viderent hostem, nec ab Hannibale, sed ab imperatore suo victos esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    neminem, cum suffragium
ineat, satis cernere, cui imperium, cui exercitum permittat. quid interfuisse inter Ti. Sempronium
                    <hi rend="italics">et Cn.</hi>
                    <hi rend="italics">
                        Fulvium?
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                        Ti. Sempronium,
                    </hi>
                    cum ei servorum exercitus
datus esset, brevi effecisse disciplina atque imperio,
ut nemo eorum generis ac sanguinis sui memor in acie
esset, praesidio sociis, hostibus terrori essent; Cumas,

Beneventum aliasque urbes eos velut e faucibus Hannibalis ereptas populo Romano restituisse:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Cn. Fulvium Quiritium Romanorum exercitum, honeste genitos,
liberaliter educatos servilibus vitiis imbuisse. ergo
effecisse, ut feroces et inquieti inter socios, ignavi et
inbelles inter hostes essent nec impetum modo Poenorum,
                    <pb n="p.294"/>
                    sed ne clamorem quidem sustinere possent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    hercule mirum esse
                    <hi rend="italics">cessisse</hi>
                    milites in acie, cum primus

omnium  imperator fugeret;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    magis mirari se aliquos
stantis cecidisse, et non omnes comites Cn. Fulvi fuisse
pavoris ac fugae. C. Flaminium, L. Paulum, L. Postumium, Cn. ac P. Scipiones cadere in acie maluisse

quam deserere circumventos exercitus:
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Cn.
                    <corr sic="Fulviuln">Fuluium</corr>
                    prope unum nuntium deleti exercitus Romam redisse.
facinus indignum esse Cannensem exercitum, quod
                    <corr sic="ey">ex</corr>
                    acie fugerit, in Siciliam  deportatum, ne prius inde
dimittatur, quam hostis ex Italia decesserit, et hoc idem in Cn. Fulvi legionibus nuper decretum:
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Cn. Fulvio
fugam ex proelio ipsius temeritate commisso impunitam esse, et eum in ganea lustrisque, ubi
                    <corr sic="iuventamn">iuuentam</corr>
                    egerit,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    senectutem acturum, milites, qui nihil aliud
peccaverint, quam quod imperatoris similes fuerint,
relegatos prope in exilium ignominiosam pati
                    <corr sic="militianm">militiam;</corr>
                    adeo imparem libertatem Romae diti ac pauperi, honorato atque inhonorato esse.
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    reus ab se
                    <corr sic="culpan">culpam</corr>
                    in milites transferebat: eos ferociter pugnam poscentis
productos in aciem, non eo quo voluerint, quia serum
diei fuerit, sed postero die, et tempore et loco aequo
instructos, seu famam seu vim hostium non sustinuisse,.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum effuse omnes fugerent se quoque turba ablatum,
ut Varronem Cannensi pugna, ut multos alios imperatores.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui autem solum  se restantem prodesse rei,
publicae, nisi si mors sua remedio publicis cladibus

futura esset, potuisse?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    non se inopia commeatus in
loca iniqua incaute deductum, non agmine inexplorato
euntem insidiis
                    <hi rend="italics">circumventum;</hi>
                    vi aperta, armis, acie
victum. nec suorum animos nec hostium in potestate
habuisse: suum cuique ingenium  audaciam aut pavorem facere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    bis est accusatus pecuniaque anquisitum;
tertio testibus datis, cum, praeterquam quod omnibus
probris onerabatur, iurati permulti dicerent fugae pavorisque initium a praetore ortum, ab eo desertos milites
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    vanum timorem ducis crederent, terga
                    <pb n="p.295"/>
                    dedisse, tanta ira accensa est, ut capite anquirendum

contio succlamaret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    de eo quoque novum    certamen
ortum; nam cum bis pecunia anquisisset, tertio capitis

se anquirere diceret,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tribuni plebis appellati conlegae
negarunt se in mora esse, quo minus, quod ei more
                    <corr sic="gaiorum">maiorum</corr>
                    permissum  esset, seu legibus seu moribus

mallet, anquireret, quoad vel capitis vel pecuniae iudicasset privato.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum Sempronius perduellionis se iudicare Cn. Fulvio dixit diemque comitiis ab C. Calpurnio

praetore urbano petit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    inde alia spes ab reo temptata
est, si adesse in iudicio Q. Fulvius frater posset, florens
tum et fama rerum gestarum et propinqua spe Capuae

potiundae.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    id cum per litteras miserabiliter pro fratris
capite scriptas petisset Fulvius, negassentque patres

e re publica esse abscedi a Capua,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    postquam dies conitiorum aderat, Cn. Fulvius exulatum Tarquinios abiit.
id ei iustum exilium esse scivit plebs.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inter haec vis omnis belli versa in Capuam erat; obsidebatur tamen acrius quam oppugnabatur; nec aut famem tolerare servitia ac plebs poterant
aut mittere nuntios ad Hannibalem per custodias tam

artas.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inventus est Numida, qui acceptis litteris evasurum se professus praestaret promissum. per media
Romana castra nocte egressus spem accendit Campanis,

dum aliquid virium superesset, ab omni parte eruptionem temptandi.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ceterum in multis certaminibus equestria proelia ferme prospera faciebant, pedite superabantur. sed nequaquam tam laetum vincere quam triste
vinci ulla parte erat ab obsesso et prope expugnato

hoste.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inita tandem ratio est, ut quod viribus deerat
arte aequaretur. ex omnibus legionibus electi sunt
iuvenes maxime vigore ac levitate corporum veloces;
eis parmae breviores quam equestres et septena iacula
quaternos longa pedes data praefixa ferro, quale hastis

velitaribus inest.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eos singulos in equos suos accipientes

equites adsuefecerunt et vehi post sese et desilire perniciter, ubi datum signum esset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">id</hi>
                    postquam adsuetudine
                    <pb n="p.296"/>
                    cotidiana satis intrepide fieri visum est, in
campum, qui medius inter castra murumque erat, adversus instructos Campanorum equites processerunt,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et,
ubi ad coniectum teli ventum est, signo dato velites
desiliunt. pedestris inde acies ex equitatu repente in
hostium  equites incurrit, iaculaque cum impetu alia

super alia emittunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus plurimis in equos virosque passim coniectis permultos volneraverunt, pavoris
tamen plus ex re nova atque inopinata iniectum est,
et in perculsum hostem equites invecti fugam stragemque eorum usque ad portas fecerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde equitatu
quoque superior Romana res fuit. institutum, ut velites in legionibus essent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    auctorem peditum equiti inmiscendorum centurionem Q. Navium ferunt, honorique
id ei apud imperatorem fuisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum in hoc statu ad Capuam res essent, Hannibalem diversum Tarentinae arcis potiundae Capuaeque

retinendae trahebant curae.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    vicit tamen respectus Capuae, in quam omnium sociorum hostiumque conversos
videbat animos, documento futurae, qualemcumque

eventum defectio ab Romanis habuisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    igitur magna
parte impedimentorum relicta in Bruttiis et omni graviore armatu cum delectis peditum equitumque quam
poterat aptissimus ad maturandum iter in Campaniam
contendit. secuti tamen tam raptim euntem tres et

triginta elephanti.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in valle occulta post Tifata montem  imminentem  Capuae consedit. adveniens cum
castellum Galatiam praesidio vi pulso cepisset, in circumsedentis Capuam se vertit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    praemissisque nuntiis
Capuam, quo tempore castra Romana adgressurus esset,
ut eodem et illi ad eruptionem parati portis omnibus

sese effunderent, ingentem praebuit terrorem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nam
alia parte ipse adortus est, alia Campani omnes, equites
peditesque, et cum iis Punicum praesidium, cui Bostar

et Hanno praeerant, erupit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Romani ut in re trepida,
ne ad unam concurrendo partem aliquid indefensi relinquerent, ita inter sese copias partiti sunt:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Ap. Claudius
                    <pb n="p.297"/>
                    Campanis, Fulvius Hannibali est oppositus; C. Nero
propraetor cum equitibus sex legionum via, quae Suessulam  fert, C. Fulvius Flaccus legatus cum  sociali

equitatu constitit e regione Volturni amnis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    proelium
non solito modo clamore ac tumultu est coeptum, sed
ad alium virorum, equorum armorumque sonum disposita in muris Campanorum inbellis multitudo tantum
cum aeris crepitu, qualis in defectu lunae silenti nocte

cieri solet, edidit clamorem, ut averteret etiam pugnantium animos.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Campanos facile a vallo Appius arcebat;

maior vis ab altera parte Fulvium Hannibal
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et Poeni
urgebant. legio ibi sexta loco cessit, qua pulsa cohors
Hispanorum cum tribus elephantis usque ad vallum
pervasit, ruperatque mediam aciem Romanorum et in

ancipiti spe ac periculo erat, utrum in castra perrumperet an intercluderetur a suis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quem pavorem
legionis periculumque castrorum Fulvius ubi vidit,
Q. Navium primoresque alios centurionum hortatur, ut
cohortem hostium sub vallo pugnantem invadant: in

summo discrimine rem verti;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    aut viam dandam iis esse,
                    <corr sic="ot">et</corr>
                    minore conatu, quam condensam aciem rupissent,
in castra inrupturos, aut conficiendos sub vallo esse.

nec magni certaminis rem fore:
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    paucos esse et ab suis
interclusos, et quae, dum paveat Romanus, interrupta
acies videatur, eam, si se utrimque in hostem vertat,

ancipiti pugna medios circumventuram.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Navius ubi
haec imperatoris dicta accepit, secundi hastati signum
ademptum signifero in hostis infert, iacturum in medios

eos minitans, ni se propere sequantur milites et partem capessant pugnae.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ingens corpus erat, et arma
honestabant, et sublatum alte signum converterat ad

spectaculum cives hostesque.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    ceterum postquam iam
ad signa pervenerat Hispanorum, tum undique in eum
tragulae coniectae et prope tota in unum acies versa;
sed neque multitudo hostium neque telorum vis arcere
impetum eius viri potuerunt.
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et M. Atilius legatus primi principis ex eadem  legione signum inferre
                    <pb n="p.298"/>
                    in cohortem Hispanorum coepit; et qui castris praeerant L. Porcius Licinus et T. Popilius legati pro vallo
acriter propugnant elephantosque transgredientes in

ipso vallo conficiunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quorum corporibus cum oppleta
fossa esset, velut aggere aut ponte iniecto
                    <corr sic="transitumn">transitum</corr>
                    hostibus dedit. ibi super stragem iacentium elephantorum atrox edita caedes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    altera in parte castrorum
iam inpulsi erant Campani Punicumque praesidium et
sub ipsa porta Capuae, quae Vulturnum fert, pugnabatur;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neque tam armati inrumpentibus Romanis resistebant, quam porta ballistis scorpionibusque instructa

missilibus procul hostis arcebat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et suppressit
                    <corr sic="impeturn">impetum</corr>
                    Romanorum vulnus imperatoris Ap. Claudi, cui suos
ante prima signa adhortanti sub laevo umero summum
pectus gaeso ictum est. magna vis tamen
                    <corr sic="hostiumr">hostium</corr>
                    ante portam est caesa, ceteri trepidi in urbem conpulsi.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et Hannibal, postquam cohortis Hispanorum
stragem vidit summaque vi castra hostium defendi,
omissa oppugnatione recipere signa et convertere agmen
peditum obiecto ab tergo equitatu, ne hostis instaret,

coepit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    legionum ardor ingens ad hostem insequendum fuit; Flaccus receptui cani iussit, satis ad utrumque profectum ratus, ut et Campani, quam haud multum in Hannibale praesidii esset, et ipse Hannibal

sentiret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    caesa eo die qui huius pugnae auctores sunt:
octo milia hominum  de Hannibalis exercitu, tria ex,
Campanis tradunt, signaque Carthaginiensibus quindecim  adempta, duodeviginti Campanis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    apud
                    <corr sic="aliosi">alios</corr>
                    nequaquam tantam molem pugnae inveni plusque pavoris quam certaminis fuisse, cum inopinato in castrat
Romana Numidae Hispanique cum     elephantis inrupissent,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    elephanti per media castra vadentes stragem
tabernaculorum ingenti sonitu ac fugam abrumpentium

vincula iumentorum facerent;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    fraudem quoque super
tumultum adiectam inmissis ab Hannibale, qui habitu
Italico gnari Latinae linguae iuberent consulum verbis, quoniam amissa castra essent, pro se quemque
                    <pb n="p.299"/>
                    militum in proxumos montes fugere;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    sed eam celeriter
cognitam fraudem oppressamque magna caede hostium;

elephantos igni e castris exactos.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    hoc ultimum—utcumque initum finitumque est—ante deditionem Capuae proelium fuit. medix tuticus, qui summus magistratus apud Campanos est, eo anno Seppius Loesius

erat, loco obscuro tenuique fortuna ortus.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    matrem
eius quondam pro pupillo eo procurantem familiare
ostentum, cum respondisset haruspex summum quod
esset imperium Capuae perventurum ad eum puerum,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nihil ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    spem adgnoscentem dixisse ferunt "ne
tu perditas res Campanorum narras, ubi summus honos

ad filium meum perveniet."
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ea ludificatio veri et ipsa
in verum vertit; nam cum fame ferroque urgerentur
nec spes ulla superesset sisti
                    <hi rend="italics">posse, iis, qui nati</hi>
                    in

spem honorum erant,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    honores detrectantibus, Loesius
querendo desertam ac proditam a primoribus Capuam
summum magistratum ultimus omnium Campanorum
cepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum Hannibal ut nec hostis elici amplius
ad pugnam vidit neque per castra eorum perrumpi ad

Capuam posse,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ne suos quoque commeatus intercluderent novi consules, abscedere inrito incepto et movere

a Capua statuit castra.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    multa secum, quonam inde
ire pergeret, volventi subiit animum  impetus caput
ipsum belli Romam petendi, cuius rei semper cupitae
praetermissam occasionem post Cannensem pugnam et

alii vulgo fremebant et ipse non dissimulabat:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    necopinato pavore ac tumultu non esse desperandum aliquam

partem urbis occupari posse;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et, si Roma in discrimine esset, Capuam extemplo omissuros aut ambo
imperatores Romanos aut alterum ex iis, et, si divisissent copias, utrumque infirmiorem factum aut sibi
aut Campanis bene gerendae rei fortunam daturos esse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    una ea cura angebat ne, ubi abscessisset, extemplo
dederentur Campani. Numidam promptum ad omnia
audenda agendaque donis perlicit, ut litteris acceptis
                    <pb n="p.300"/>
                    specie transfugae castra Romana ingressus altera parte

clam Capuam pervadat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    litterae autem erant adhortatione plenae: profectionem suam, quae salutaris illis
foret, abstracturam  ad defendendam Romam ab oppugnanda Capua duces atque exercitus Romanos.

desponderent animos;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tolerando paucos dies totam soluturos obsidionem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde navis in flumine Vulturno
conprehensas subigi ad id, quod iam ante praesidii causa

fecerat, castellum iussit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quarum ubi tantam copiam
esse, ut una nocte traici posset exercitus, allatum est,
cibariis decem dierum praeparatis deductas nocte ad
fluvium legiones ante lucem traiecit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    id priusquam fieret, ita futurum conpertum
ex transfugis Fulvius Flaccus senatui Romam
scripsisset, varie animi hominum pro cuiusque ingenio

adfecti sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut in re tam trepida senatu extemplo
vocato P. Cornelius, cui Asinae cognomen erat, omnes
duces exercitusque ex tota Italia neque Capuae neque
ullius alterius rei memor ad urbis praesidium revocabat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Fabius Maximus abscedi a Capua terrerique et
circumagi ad nutus comminationesque Hannibalis flagitiosum ducebat:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    qui ad Cannas victor ire tamen ad
urbem ausus non esset, eum a Capua repulsum spem

potiundae urbis Romae cepisse!
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    non ad Romam obsidendam, sed ad Capuae liberandam obsidionem ire.
Romam cum eo exercitu, qui ad urbem esset, Iovem
foederum ruptorum ab Hannibale testem deosque alios

defensuros esse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    has diversas sententias media sententia P. Valerii Flacci vicit, qui utriusque rei memor
imperatoribus, qui ad Capuam essent, scribendum censuit, quid ad urbem praesidii esset; quantas autem '
Hannibal copias duceret aut quanto exercitu ad Capuam obsidendam opus esset, ipsos scire.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si ita Romam
e ducibus alter et exercitus pars mitti posset, ut ab
reliquo et duce et exercitu Capua recte obsideretur,

inter se compararent Claudius Fulviusque,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    utri obsidenda Capua, utri ad prohibendam obsidione patriam
                    <pb n="p.301"/>
                    <corr sic="poIoam">Romam</corr>
                    veniundum esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hoc senatus consulto Capuam
perlato Q. Fulvius proconsul, cui, collega ex vulnere
aegro, digrediundum Romam erat, e tribus exercitibus
                    <corr sic="Unilite">milite</corr>
                    electo, ad quindecim milia peditum, mille equites

Vulturnum traducit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    inde cum Hannibalem Latina via
iturum satis comperisset, ipse per Appiae municipia
quaeque propter
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    viam sunt, Setiam, Coram,
                    <corr sic="Layinium">Lauinium</corr>
                    praemisit,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ut commeatus paratos et in urbibus
                    <corr sic="baberent">haberent</corr>
                    et ex agris deviis in viam proferrent praesidiaque in urbes contraherent, ut sua cuique res publica in manu esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibal quo die Vulturnum est transgressus,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul a flumine castra posuit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    postero die praeter
                    <corr sic="Gales">Cales</corr>
                    in agrum Sidicinum pervenit. ibi diem unum
populando moratus per Suessanum Allifanumque et
Casinatem agrum via Latina ducit. sub Casino biduo


stativa habita et passim populationes factae.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inde praeter Interamnam Aquinumque in Fregellanum agrum ad

Lirim fluvium ventum, ubi intercisum pontem a Fregellanis morandi itineris causa invenit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et Fulvium
Vulturnus tenuerat amnis navibus ab Hannibale incensis rates ad traiciendum exercitum in magna inopia

materiae aegre comparantem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    traiecto ratibus exercitu
relicum Fulvio expeditum iter non per urbes modo
sed circa viam  expositis benigne commeatibus erat,

alacresque milites alius alium, ut adderet gradum memor ad defendendam iri patriam, hortabantur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Romam
Fregellanus nuntius diem noctemque itinere continuato
ingentem  attulit terrorem; tumultuosius, quam
                    <hi rend="italics">quod</hi>
                    allatum erat, concursus hominum  adfingentium  vana

auditis totam urbem concitat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ploratus mulierum non
ex privatis solum domibus exaudiebatur, sed undique
matronae in publicum effusae circa deum delubra discurrunt, crinibus passis aras verrentes, nixae genibus,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    supinas manus ad caelum ac deos tendentes orantesque, ut urbem Romanam e manibus hostium eriperent
matresque Romanas et liberos parvos inviolatos
                    <pb n="p.302"/>
                    servarent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    senatus magistratibus in fore praesto est, si
quid consulere velint. alii accipiunt imperia disceduntque ad suas quisque officiorum partes, alii offerunt
se, si quo usus operae sit. praesidia in arce, in Capitolio, in muris, circa urbem, in monte etiam Albano

atque arce Aefulana ponuntur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    inter hunc
                    <corr sic="tumultuin">tumultum</corr>
                    Q. Fulvium proconsulem profectum cum exercitu Capua
adfertur; cui ne minueretur imperium, si in urbem
venisset, decernit senatus, ut Q. Fulvio par cum consulibus imperium esset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Hannibal infestius perpopulato
agro Fregellano propter intercisos pontis, per Frusinatem Ferentinatemque et Anagninum agrum in Labicanum venit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inde Algido Tusculum petiit, nec receptus
moenibus infra Tusculum dextrorsus Gabios descendit.
inde in Pupiniam exercitu demisso octo milia passuum

ab Roma posuit castra.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quo propius hostis accedebat,
eo maior caedes fiebat fugientium praecedentibus Numidis, pluresque omnium   generum  atque aetatium
capiebantur.
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in hoc tumultu Fulvius Flaccus porta Capena
cum exercitu Romam ingressus media urbe per Carinas
Esquilias contendit; inde egressus inter Esquilinam

Collinamque portam posuit castra.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    aediles plebis conmmeatum eo conportarunt. consules senatusque in castra
venerunt. ibi de summa re publica consultatum. placuit consules circa portas Collinam Esquilinamque
ponere castra, C. Calpurnium praetorem urbanum Capitolio atque arci praeesse et senatum frequentem in
foro contineri, si quid in tam subitis rebus consulto

opus esset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inter haec Hannibal ad Anienem fluvium
tria milia passuum ab urbe castra admovit. ibi stativis positis ipse cum duobus milibus equitum ad portam Collinam usque ad Herculis templum est progressus
atque, unde proxime poterat, moenia situmque urbis

obequitans contemplabatur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id eum tam licenter atque
otiose facere Flacco indignum visum est; itaque immisit
equites summoverique atque in castra redigi hostium
                    <pb n="p.303"/>
                    equitatum iussit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum commissum proelium esset, consules transfugas Numidarum, qui tum in Aventino ad
mille et ducenti erant, media urbe transire Esquilias

iusserunt,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nullos aptiores inter convalles tectaque hortorum et sepulcra et cavas undique vias ad
                    <corr sic="pugnandumn">pugnandum</corr>
                    futuros rati. quos cum ex arce Capitolioque clivo
                    <corr sic="publicio">Publicio</corr>
                    in equis decurrentis quidam vidissent, captum

Aventinum conclamaverunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ea res tantum tumultum
ac fugam praebuit, ut, nisi castra Punica extra urbem
fuissent, effusura se omnis pavida multitudo fuerit;
tunc in domos atque in tecta refugiebant vagosque in
viis suos
                    <hi rend="italics">pro</hi>
                    hostibus lapidibus telisque incessebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nec comprimi tumultus aperirique error poterat refertis itineribus agrestium turba pecorumque, quae

repentinus pavor in urbem compulerat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    equestre proelium secundum fuit, summotique hostes sunt. et quia
multis locis comprimendi tumultus erant, qui temere
oriebantur, placuit omnes, qui dictatores, consules censoresve fuissent, cum imperio esse, donec recessisset

a muris hostis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et diei quod reliquum fuit et nocte
insequenti multi temere excitati tumultus sunt compressique.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postero die transgressus Anienem Hannibal
in aciem omnis copias eduxit; nec Flaccus consulesque

certamen detrectavere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    instructis utrimque exercitibus
in eius pugnae casum, in qua urbs Roma victori praemium esset, imber ingens grandine mixtus ita utramque aciem turbavit, ut vix armis retentis in castra
sese receperint nullius rei minore quam hostium metu.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et postero die eodem loco acies instructas eadem
                    <corr sic="terpestas">tempestas</corr>
                    diremit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ubi recepissent se in castra, mira serenitas cum tranquillitate oriebatur. in religionem ea
res apud Poenos versa est, auditaque vox Hannibalis
fertur, potiundae sibi urbis Romae modo mentem non

dari, modo fortunam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    minuere etiam spem eius duae
aliae, parva magnaque, res: magna illa, quod, cum
ipse ad moenia urbis Romae armatus sederet, milites
                    <pb n="p.304"/>
                    sub vexillis in supplementum Hispaniae profectos audiit;

parva autem,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod
                    <hi rend="italics">per</hi>
                    eos dies eum forte agrum,
                    <corr sic="ij">in</corr>
                    quo ipse castra haberet, venisse nihil ob id deminuto

pretio cognitum ex quodam captivo est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    id vero adeo
superbum atque indignum visum, eius soli, quod ipse
bello captum possideret haberetque, inventum Romae
emptorem, ut extemplo vocato praecone tabernas argentarias, quae circa forum  Romanum  essent, iusserit

venire.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    his motus ad Tutiam fluvium castra rettulit,
sex milia passuum ab urbe. inde ad lucum Feroniae
pergit ire, templum ea tempestate inclutum  divitiis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Capenates aliique
                    <hi rend="italics">qui</hi>
                    accolae eius erant, primitiae
frugum  eo donaque alia pro copia portantes multo
auro argentoque id exornatum habebant. iis omnibus
donis tum spoliatum templum. aeris acervi, cum rudera
milites religione inducti iacerent, post profectionem

Hannibalis magni inventi.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    huius populatio templi
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubia inter scriptores est. Coelius Romam euntem ab
Ereto devertisse eo Hannibalem tradit iterque eius ab

Reate Cutiliisque et ab Amiterno orditur;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ex Campania
in Samnium, inde in Paelignos pervenisse praeterque
oppidum Sulmonem in Marrucinos transisse, inde Albensi agro in Marsos, hinc Amiternum Forulosque

vicum venisse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    neque ibi error est, quod tanti
                    <hi rend="italics">ducis</hi>
                    <hi rend="italics">tantique</hi>
                    exercitus vestigia intra tam brevis aevi memoriam potuerint confundi—isse enim ea constat—,

tantum id interest,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    veneritne eo itinere ad urbem, an
ab urbe in Campaniam redierit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum non quantum Romanis pertinaciae
ad premendam obsidione Capuam fuit, tantum ad defendendam Hannibali.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    namque
                    <hi rend="italics">per Samnium</hi>
                    et Lucanos
in Bruttium agrum ad fretum ac Regium eo cursu
contendit, ut prope repentino adventu incautos oppresserit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Capua etsi nihilo segnius obsessa per eos
dies fuerat, tamen adventum Flacci sensit, et admiratio

orta est non simul regressum Hannibalem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inde per
conloquia intellexerunt relictos se desertosque et spem
                    <pb n="p.305"/>
                    Capuae retinendae deploratam apud Poenos esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="acmessit">accessit</corr>
                    edictum proconsulis ex senatus consulto propositum vulgatumque apud hostis, ut qui civis Campanus

ante certam  diem  transisset, sine fraude esset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec
                    <corr sic="nlla">ulla</corr>
                    facta est transitio metu magis eos quam fide continente, quia maiora in defectione deliquerant, quam

quibus ignosci posset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum quem ad modum nemo

private consilio ad hostem transibat, ita nihil salutare in medium consulebatur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nobilitas rem publicam
deseruerant neque in senatum cogi poterant; in magistratu erat, qui non sibi honorem adiecisset, sed indignitate sua vim ac ius magistratui, quem gerebat,

dempsisset;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iam ne in foro quidem aut publico loco
principum quisquam apparebat, domibus inclusi patriae

occasum cum suo exitio in dies expectabant;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    summa
curae omnis in Bostarem   Hannonemque, praefectos

praesidii Punici, versa erat, suo, non sociorum periculo sollicitos.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ii conscriptis ad Hannibalem  litteris
non libere modo sed etiam aspere, quibus non Capuam
solam traditam in manum hostibus, sed se quoque
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    praesidium in omnis cruciatus proditos incusabant:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    abisse eum in Bruttios velut avertentem sese, ne Capua
in oculis eius caperetur; at hercule Romanos ne oppugnatione quidem urbis Romanae abstrahi a Capua

obsidenda potuisse:
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tanto constantiorem inimicum Romanum quam amicum Poenum esse. si redeat Capuam
bellumque omne eo vertat, et se et Campanos paratos

eruptioni fore.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    non cum Reginis neque Tarentinis
bellum
                    <corr sic="gestures">gesturos</corr>
                    transisse Alpis; ubi Romanae legiones
sint, ibi et Carthaginiensium exercitus debere esse. sic
ad Cannas, sic ad Trasumennum rem bene gestam
coeundo conferundoque cum hoste castra, fortunam

temptando.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    in hanc sententiam  litterae conscriptae
Numidis proposita mercede eam professis operam dantur. ii specie transfugarum cum ad Flaccum in castra
venissent, ut inde tempore capto abirent, famesque,
quae iam diu Capuae erat, nulli non probabilem causam
                    <pb n="p.306"/>
                    transitionis faceret,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    mulier repente Campana in castra
venit, scortum transfugarum unius, indicatque imperatori Romano Numidas fraude composita transisse litterasque ad Hannibalem ferre:
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    id unum ex iis, qui sibi
rem aperuisset, arguere sese paratam esse.
                    <corr sic="products">productus</corr>
                    primo satis constanter ignorare se mulierem simulabat;
paulatim dein convictus veris, cum tormenta posci
                    <corr sic="et~">et</corr>
                    parari videret,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    fassus id ita esse, litteraeque prolatae

et additum etiam indicio,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    quod celabatur, et alios specie
transfugarum Numidas vagari in castris Romanis. ii supra
septuaginta comprensi et cum transfugis novis
mulcati virgis manibusque praecisis Capuam rediguntur.
conspectum tam triste supplicium fregit animos Campanorum.
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    concursus ad curiam  populi
                    <corr sic="factug">factus</corr>
                    coegit Loesium  senatum  vocare; et primoribus, qui
iam diu publicis consiliis aberant, propalam minabantur, nisi venirent in senatum, circa domos eorum ituros
se et in publicum omnis vi extracturos esse. is timor

frequentem  senatum  magistratui praebuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi
                    <corr sic="cur">cum</corr>
                    ceteri de legatis mittendis ad imperatores Romanos
agerent, Vibius Virrius, qui defectionis auctor ab Romanis fuerat, interrogatus sententiam negat eos, qui

de legatis et de pace ac deditione loquantur,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    meminisse, nec quid facturi fuerint, si Romanos in potestate

habuissent, nec quid ipsis patiendum sit. "
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quid? vos"
inquit "ear deditionem  fore censetis, qua quondam,
ut adversus Samnites auxilium impetraremus, nos nostraque omnia Romanis dedidimus?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam e memoria excessit, quo tempore et in qua fortuna a populo Romano
defecerimus? iam, quem ad modum in defectione praesidium, quod poterat emitti, per cruciatum et ad contumeliam necarimus?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quotiens in obsidentis quam
inimice eruperimus, castra oppugnarimus, Hannibalem
vocaverimus ad opprimendos eos? hoc, quod recentissimum est, ad oppugnandam Romam hinc eum miserimus?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    age contra, quae illi infeste in nos fecerint,
repetite, ut ex eo, quid speretis, habeatis. cum hostis
                    <pb n="p.307"/>
                    alienigena
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Italia esset, et Hannibal hostis, et cuncta
bello arderent, omissis omnibus, omisso ipso Hannibale ambo consules et duo consulares exercitus ad

Capuam oppugnandam miserunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alterum annum
                    <corr sic="circunvallatos">circumuallatos</corr>
                    inclusosque nos fame macerant, et ipsi
nobiscum ultima pericula et gravissimos labores perpessi, circa vallum ac fossas saepe trucidati ac prope

ad extremum  castris exuti.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed omitto haec: vetus
atque usitata res est in oppugnanda hostium urbe

labores ac pericula pati.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    illud irae atque odii execrabilis
                    <hi rend="italics">inexpiabilisque</hi>
                    indicium est: Hannibal ingentibus
copiis peditum equitumque castra oppugnavit et ex
parte cepit: tanto periculo nihil moti sunt ab obsidione; profectus trans Vulturnum perussit Calenum

agrum:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nihil tanta sociorum clade avocati sunt; ad
ipsam urbem Romam infesta signa ferri iussit:
                    <corr sic="earm">eam</corr>
                    quoque tempestatem  imminentem   spreverunt; transgressus Anienem  amnem  tria milia passum  ab urbe
castra posuit, postremo ad moenia ipsa et ad portas
accessit, Romam se adempturum eis, nisi omitterent

Capuam, ostendit:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    non omiserunt. feras bestias, caeco
impetu ac rabie concitatas, si ad cubilia et catulos
earum  ire pergas, ad opem   suis ferendam  avertas:

Romanos Roma circumsessa,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    coniuges, liberi, quorum
ploratus hinc prope exaudiebantur, arae, foci, deum
delubra, sepulcra maiorum temerata ac violata a Capua
non averterunt: tanta aviditas supplicii expetendi, tanta

sanguinis nostri hauriendi est sitis.   nec iniuria
                    <corr sic="forsitan:">forsitan;</corr>
                    nos quoque idem fecissemus, si data fortuna esset.
itaque quoniam aliter dis immortalibus est visum, cum
mortem ne recusare quidem debeam, cruciatus contumeliasque, quas parat hostis, dum liber, dum mei
potens sum, effugere morte, praeterquam honesta, etiam
leni possum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    non videbo Ap. Claudium et Q. Fulvium
victoria insolenti subnixos, neque vinctus per urbem
Romanam triumphi spectaculum trahar, ut deinde in
carcere expirem aut
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    palum deligatus lacerato virgis
                    <pb n="p.308"/>
                    tergo cervicem  securi Romanae subiciam; nec dirui

incendique patriam videbo,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nec rapi ad stuprum matre

Campanas virginesque et ingenuos pueros.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Albam, unde
ipsi oriundi erant, a fundamentis proruerunt, ne stirpis
ne memoria originum suarum extaret: nedum eos Capuae parsuros credam, cui infestiores quam
                    <corr sic="Carthagili">Carthagini</corr>
                    sunt.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    itaque quibus vestrum ante fato cedere, quam
haec tot tam acerba videant, in animo est, iis apud

me hodie epulae instructae parataeque sunt.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    satiatis
vino ciboque poculum idem, quod mihi datum fuerit
circumferetur: ea potio corpus a cruciatu, animum a
contumeliis, oculos, auris a videndis audiendisque omnibus acerbis indignisque, quae manent victos, vindicabit.
parati erunt, qui magno rogo in propatulo aedium

accenso corpora exanima iniciant.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    haec una via et
honesta et libera ad mortem. et ipsi virtutem mirabuntur hostes, et Hannibal fortis socios sciet ab se
desertos ac proditos esse."
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hanc orationem Virri
plures cum adsensu audierunt, quam forti animo id,

quod probabant, exsequi potuerunt:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    maior pars senatus,
multis saepe bellis expertam populi Romani clementiam haud diffidentes sibi quoque placabilem fore,
legatos ad dedendam Romanis Capuam decreverunt

miseruntque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Vibium Virrium septem et viginti ferme
senatores domum secuti sunt epulatique cum eo et,
quantum facere potuerant alienatis mentibus vino ab
imminentis sensu mall, venenum omnes sumpserunt;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inde misso convivio dextris inter se datis ultimoque
                    <corr sic="conplexu">complexu</corr>
                    conlacrimantes suum patriaeque casum alii,
ut eodem rogo cremarentur, manserunt, alii domos

digressi sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="inpletae">impletae</corr>
                    cibis vinoque venae minus efficacem in maturanda morte vim veneni fecerunt: itaque
noctem totam plerique eorum et diei insequentis partem cum animam egissent, omnes tamen prius, quam
aperirentur hostibus portae, expirarunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postero die porta Iovis quae adversus castra Romana erat, iussu proconsulis aperta est. ea intromissa
                    <pb n="p.309"/>
                    legio una et duae alae cum C. Fulvio legato.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    is cum
omnium primum arma telaque, quae Capuae erant, ad
se conferenda curasset, custodiis ad omnes portas dispositis, ne quis exire aut emitti posset, praesidium Punicum comprehendit, senatum Campanum ire in castra

ad imperatores Romanos iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quo cum venissent,
extemplo iis omnibus catenae iniectae, iussique ad
quaestores deferre quod auri atque argenti haberent.
auri pondo duo milia septuaginta fuit, argenti triginta

milia pondo et mille ducenta.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    senatores quinque et
viginti Cales in custodiam, duodetriginta Teanum missi,
quorum de sententia maxime descitum ab Romanis
constabat.
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    de supplicio Campani senatus haudquaquam inter Fulvium Claudiumque conveniebat: facilis
impetrandae veniae Claudius, Fulvio durior sententia

erat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque Appius Romam ad senatum arbitrium eius

rei totum reiciebat:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    percunctandi etiam  aequum esse
potestatem fieri patribus, num communicassent consilia
cum aliquis sociorum Latini nominis
                    <del status="unremarkable">municipiorum</del>
                    ,

et num ope eorum   in bello forent adiuti.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id vero
minime committendum esse Fulvius dicere, ut sollicitarentur criminibus dubiis sociorum fidelium animi
et subicerentur indicibus, quis
                    <hi rend="italics">neque quid dicerent</hi>
                    neque quid facerent, quicquam umquam pensi fuisset;

itaque se
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    quaestionem oppressurum extincturumque.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ab hoc sermone cum digressi essent, et Appius
quamvis ferociter loquentem collegam non dubitaret
tamen litteras super tanta re ab Roma expectaturum,

Fulvius,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ne id ipsum impedimentum incepto foret, dimittens praetorium tribunis militum ac praefectis socium imperavit, uti duobus milibus equitum delectis
denuntiarent, ut ad tertiam bucinam praesto essent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum hoc equitatu nocte Teanum profectus prima luce
portam intravit atque in forum perrexit; concursuque

ad primum equitum ingressum facto magistratum Sidicinum citari iussit imperavitque, ut produceret Campanos, quos in custodia haberet.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    producti omnes virgisque
                    <pb n="p.310"/>
                    caesi ac securi percussi. inde citato equo Cales
percurrit; ubi cum in tribunali consedisset productique
Campani deligarentur ad palum, eques citus ab Roma
venit litterasque a C. Calpurnio praetore Fulvio et

senatus consultum tradit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    murmur ab tribunali totam

contionem pervasit,
                    <corr sic="dlferri">differri</corr>
                    rem
                    <corr sic="mtegram">integram</corr>
                    ad patres
de Campanis. et Fulvius id ita esse ratus acceptas
litteras neque resolutas cum in gremio reposuisset,
praeconi imperavit, ut lictorem lege agere iuberet. ita
de iis quoque, qui Calibus erant, sumptum supplicium.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum litterae lectae senatusque consultum serum ad
impediendam rem actam, quae summa ope adproperata

erat, ne impediri posset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    consurgentem iam Fulvium
Taurea Vibellius Campanus, per mediam vadens turbar, nomine inclamavit et, cum mirabundus, quidnam

sese vellet,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    resedisset Flaccus, "me quoque" inquit
"iube occidi, ut gloriari possis multo fortiorem, quam

ipse es, virum  abs te occisum esse."
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    cum Flaccus
negaret profecto satis compotem mentis esse, modo
prohiberi etiam se, si id vellet, senatus consulto diceret,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tum Vibellius "quando quidem" inquit "capta
patria, propinquis amicisque amissis, cum ipse manu
mea coniugem   liberosque interfecerim, ne quid indigni paterentur, mihi ne mortis quidem copia eadem
est, quae his civibus meis, petatur a virtute invisae

huius vitae vindicta."
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    atque ita gladio, quem veste
texerat, per adversum pectus transfixus ante pedes
imperatoris moribundus procubuit.
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quia et quod
ad supplicium attinet Campanorum et pleraque alia de
Flacci unius sententia acta erant, mortuum Ap. Claudium  sub deditionem  Capuae quidam  tradunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hunc
quoque ipsum Tauream neque sua sponte venisse Cales
neque sua manu interfectum, sed cum inter ceteros
ad palum deligatus
                    <hi rend="italics">quiritaret,</hi>
                    quia parum inter strepitus exaudiri possent quae vociferabatur, silentium

fieri Flaccum iussisse;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum  Tauream  illa, quae ante
memorata sunt, dixisse, virum se fortissimum ab nequaquam
                    <pb n="p.311"/>
                    pari ad virtutem occidi; sub haec dicta iussu
proconsulis praeconem ita pronuntiasse: "lictor, viro

forti adde virgas et in eum primum lege age."
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    lectum
quoque senatus consultum, priusquam securi feriret,
quidam auctores sunt; sed quia adscriptum in senatus
consulto fuerit, si ei videretur, integram rem ad senatur reiceret, interpretatum esse, quid magis e re
publica duceret, aestimationem sibi permissam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Capuam a Calibus reditum est Atellaque et Calatia in deditionem acceptae. ibi quoque in eos, qui

capita rerum erant, animadversum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita ad septuaginta
principes senatus interfecti, trecenti ferme nobiles Campani in carcerem conditi; alii per sociorum Latini
nominis urbes in custodias dati variis casibus interierunt; multitudo alia civium Campanorum venum data.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    de urbe agroque reliqua consultatio fuit quibusdam
delendam censentibus urbem praevalidam, propinquam,
inimicam. ceterum praesens utilitas vicit; nam propter
agrum, quem omni fertilitate terrae satis constabat
primum in Italia esse, urbs servata est, ut esset aliqua

aratorum sedes.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    urbi frequentandae multitudo incolarum libertinorumque et institorum opificumque retenta;
ager omnis et tecta publica populi Romani facta.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum habitari tantum tamquam urbem Capuam frequentarique placuit, corpus nullum civitatis
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    senatum nec plebis concilium  nec magistratus esse:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sine
consilio publico, sine imperio multitudinem, nullius rei
inter se sociam, ad consensum inhabilem fore; praefectum ad iura reddenda ab Roma quotannis missuros.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita ad Capuam res compositae consilio ab omni parte
laudabili. severe et celeriter in maxime noxios animadversum; multitudo civium dissipata in nullam spem

reditus;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    non saevitum incendiis ruinisque in tecta innoxia murosque, et cum emolumento quaesita etiam
apud socios lenitatis species incolumitate urbis nobilissimae opulentissimaeque, cuius ruinis omnis Campania, omnes qui Campaniam circa accolunt populi
                    <pb n="p.312"/>
                    ingemuissent;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    confessio expressa hosti, quanta vis
                    <corr sic="Ji">in</corr>
                    Romanis ad expetendas poenas ab infidelibus sociis et'
quam nihil in Hannibale auxili ad receptos in
                    <corr sic="fder#">fidem</corr>
                    tuendos esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Romani patres perfuncti, quod ad Capuam
attinebat, cura C. Neroni ex iis duabus legionibus
quas ad Capuam habuerat, sex milia peditum et trecentos equites, quos ipse legisset, et socium  Latini
nominis peditum numerum parem et octingentos equites

decernunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eum  exercitum  Puteolis in naves
                    <corr sic="inpositurn">impositum</corr>
                    Nero in Hispaniam transportavit. cum Tarraconem navibus venisset expositisque ibi copiis et navibus
subductis socios quoque navalis multitudinis
                    <corr sic="augendaei">augendae</corr>
                    causa armasset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    profectus ad Hiberum flumen exercitum  ab Ti. Fonteio et
                    <hi rend="italics">L.</hi>
                    Marcio accepit. inde pergit:

ad hostis ire.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Hasdrubal Hamilcaris ad Lapides atros
castra habebat; in Ausetanis is locus est inter oppida
Iliturgim et Mentissam. huius saltus fauces Nero
                    <hi rend="italics">
                        insedit.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                        Hasdrubal, cum
                    </hi>
                    in arto res esset,
                    <corr sic="caduceatoren">caduceatorem</corr>
                    misit, qui promitteret, si inde emissus foret, se omnem

exercitum ex Hispania deportaturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam rem cum
laeto animo Romanus accepisset, diem posterum Hasdrubal conloquio petivit, ut coram leges conscriberentur de tradendis arcibus urbium dieque statuenda;
ad quam   praesidia deducerentur, suaque omnia sine

fraude Poeni deportarent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod ubi impetravit, extemplo primis tenebris atque inde tota nocte, quod
gravissimum exercitus erat, Hasdrubal quacumque posset

evadere
                    <hi rend="italics">e</hi>
                    saltu iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    data sedulo opera est, ne multi
ea nocte exirent, ut ipsa paucitas cum ad hostem silentio
fallendum aptior tum ad evadendum per artas semitas

ac difficilis esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ventum insequenti die ad conloquium
est; sed loquendo plura scribendoque dedita opera,
quae in rem non essent, die consumpto in posterum

dilatum est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    addita insequens nox spatium dedit et

alios emittendi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec postero die res finem invenit. ita
aliquot dies disceptando palam  de legibus noctesque
                    <pb n="p.313"/>
                    <corr sic="enittendis">emittendis</corr>
                    clam e castris Carthaginiensibus absumptae.
et postquam pars maior emissa exercitus erat, iam ne

is quidem,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quae ultro dicta erant, stabatur, minusue ac minus cum timore simul fide decrescente conveniebat. iam ferme pedestres omnes copiae evaserant
e saltu, cum prima luce densa nebula saltum omnem
camposque circa intexit. quod ubi sensit Hasdrubal,
mittit ad Neronem, qui in posterum diem conloquium
differret: illum diem religiosum Carthaginiensibus ad

agendum quicquam   rei seriae esse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ne tum  quidem
                    <corr sic="suspect">suspecta</corr>
                    fraus cum esset, data venia eius diei, extemploque Hasdrubal cum equitatu elephantisque castris

egressus sine ullo tumultu in tutum evasit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    hora ferme
quarta dispulsa sole nebula aperuit diem, vacuaque

hostium  castra conspexerunt Romani.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    tum  demum
Claudius Punicam fraudem adgnoscens, ut se dolo

captum sensit, proficiscentem institit sequi paratus confligere acie;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sed hostis detrectabat pugnam. levia tamen
proelia inter extremum Punicum agmen praecursoresque Romanorum fiebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inter haec Hispaniae populi nec qui post
cladem acceptam defecerant redibant ad Romanos, nec

ulli novi deficiebant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et Romae senatui populoque post
receptam Capuam non Italiae iam maior quam Hispaniae cura erat. et exercitum augeri et imperatorem

mitti placebat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec tam, quem mitterent, satis constabat, quam illud, ubi duo summi imperatores intra

dies triginta cecidissent, qui in locum duorum succederet, extraordinaria cura deligendum esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum alii
alium nominarent, postremum eo decursum est, ut
proconsuli creando in Hispaniam comitia haberentur;

diemque comitiis consules edixerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    primo expectaverant, ut, qui se tanto imperio dignos crederent,
nomina profiterentur. quae ut destituta expectatio est,

redintegratus luctus acceptae cladis desideriumque imperatorum  amissorum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    maesta itaque civitas, prope
inops consilii, comitiorum die tamen in campum descendit;
                    <pb n="p.314"/>
                    atque in magistratus versi circumspectant ora
principum  aliorum alios intuentium fremuntque adeo
perditas res desperatumque de re publica esse, ut nemo

audeat in Hispaniam  imperium  accipere,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum subito
P. Cornelius,
                    <hi rend="italics">P. Cornelii,</hi>
                    qui in Hispania ceciderat,
filius, quattuor et viginti ferme annos natus, professus
se petere in superiore, unde conspici posset, loco constitit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    in quem postquam omnium ora conversa
                    <hi rend="italics">sunt</hi>
                    clamore ac favore ominati extemplo sunt felix faustumque imperium.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iussi deinde inire suffragium ad unum
omnes non centuriae modo sed etiam homines P. Scipioni imperium esse in Hispania iusserunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum
post rem actam, ut iam resederat impetus animorum:
ardorque, silentium  subito ortum et tacita cogitatio
quidnam egissent?  nonne favor plus valuisset quam

ratio?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    aetatis maxime paenitebat; quidam  fortunam
etiam domus horrebant nomenque ex funestis duabus
familiis in eas provincias, ubi inter sepulcra patris patruique res gerendae essent, proficiscentis.
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quaa
ubi ab re tanto impetu acta sollicitudinem curamque
hominum animadvertit, advocata contione ita de aetate
sua imperioque mandato et bello, quod gerundum esset

magno elatoque animo disseruit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut ardorem eum,
                    <corr sic="quui">qui</corr>
                    resederat, excitaret rursus novaretque
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    impleret homines certioris spei, quam quantam fides promissi

humani aut ratio ex fiducia rerum subicere solet.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    fuit
enim Scipio non veris tantum virtutibus mirabilis, sed
arte quoque quadam ab iuventa in ostentationem earum

compositus,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    pleraque apud multitudinem  aut
                    <hi rend="italics">ut</hi>
                    per
nocturnas visa species aut velut divinitus mente monita agens, sive et ipse capti quadam superstition
animi, sive ut imperia consiliaque velut sorte oraculi

missa sine cunctatione exsequerentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ad hoc iam inde
ab initio praeparans animos, ex quo togam virilem
sumpsit, nullo die prius ullam publicam privatamque
rem egit, quam in Capitolium iret ingressusque aedem
consideret et plerumque solus in secreto ibi tempus
                    <pb n="p.315"/>
                    tereret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    hic mos,
                    <hi rend="italics">quem</hi>
                    per omnem vitam   servabat,
                    <corr sic="etl">seu</corr>
                    consulto seu temere vulgatae opinioni fidem apud

quosdam fecit stirpis eum  divinae virum  esse,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    rettulitque famam in Alexandro Magno prius vulgatam, et
vanitate et fabula parem, anguis immanis concubitu
conceptum, et in cubiculo matris eius visam persaepe

prodigii eius speciem  interventuque hominum evolutasn repente atque ex oculis elapsam.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    his miraculis
                    <corr sic="nlmiquam">nunquam</corr>
                    ab ipso elusa fides est; quin potius aucta
arte quadam nec abnuendi tale quicquam nec palam

adfirmandi.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    multa alia eiusdem generis, alia vera, alia
adsimulata, admirationis humanae in eo iuvene excesserant modum; quibus freta tunc civitas aetati haudquaquam maturae tantam rerum molem tantumque
imperium permisit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ad eas copias quas ex vetere exercitu Hispania
                    <corr sic="babebat">habebat</corr>
                    quaeque a Puteolis cum C. Nerone traiectae
erant, decem milia militum et
                    <hi rend="italics">mille</hi>
                    equites adduntur;

et M. Iunius Silanus propraetor adiutor ad res gerendas datus est.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita cum triginta navium classe —
omnes autem quinqueremes erant —
                    <hi rend="italics">ab</hi>
                    ostiis Tiberinis
profectus praeter oram Tusci maris, Alpes atque Gallicam sinum et deinde Pyrenaei circumvectus promunturium, Emporiis, urbe Graeca—oriundi et ipsi a

Phocaea sunt—, copias exposuit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inde sequi navibus
iussis Tarraconem pedibus profectus conventum omnium
sociorum—etenim legationes ad famam eius ex omni

se provincia effuderant—habuit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    naves ibi subduci
iussit remissis quattuor triremibus Massiliensium, quae

officii causa ab domo prosecutae fuerant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    responsa
inde legationibus suspensis varietate tot casuum dare
coepit ita elato ab ingenti virtutum suarum fiducia
animo, ut nullum ferox verbum excideret, ingensque
omnibus, quae diceret, cum maiestas inesset tum fides.
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    profectus ab Tarracone et civitates sociorum et
hiberna exercitus adiit, conlaudavitque milites, quod
duabus tantis deinceps cladibus icti provinciam obtinuissent
                    <pb n="p.316"/>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec fructum secundarum rerum sentire hosti
passi omni cis Hiberum agro eos arcuissent
                    <corr sic="sociosqFnf">sociosque</corr>
                    cum fide tutati essent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Marcium secum habebat
                    <corr sic="cumb">cum</corr>
                    tanto honore, ut facile appareret nihil minus vereri

quam  ne quis obstaret gloriae suae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    successit
                    <corr sic="inmd:">inde</corr>
                    Neroni Silanus, et in hiberna milites novi deducti.
Scipio omnibus, quae adeunda agendaque erant, mature

aditis peractisque Tarraconem concessit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nihilo minor
fama apud hostis Scipionis erat quam apud civis sociosque, et divinatio quaedam futuri, quo minus ratio
timoris reddi poterat oborti temere, maiorem
                    <corr sic="inferenl">inferens</corr>
                    metum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in hiberna diversi concesserant, Hasdrubal
Gisgonis usque ad Oceanum et Gadis, Mago in mediterranea maxime supra Castulonensem   saltum; Hasdrubal Hamilcaris filius proximus Hibero circa Saguntum hibernavit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    aestatis eius extremo qua capta est Capua et
Scipio in Hispaniam venit, Punica classis ex Sicilia
Tarentum accita
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    arcendos commeatus praesidi Romani,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod in arce Tarentina erat, clauserat quidem
omnis ad arcem a mari aditus, sed adsidendo diutius

artiorem annonam sociis quam hosti faciebat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    non
enim tantum subvehi oppidanis per pacata litora apertosque portus praesidio navium Punicarum poterat,
quantum frumenti classis ipsa turba navali mixta ex

omni genere hominum absumebat,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut arcis praesidium
etiam sine invecto, quia pauci erant, ex ante praeparato sustentari posset, Tarentinis classique ne invectum quidem sufficeret.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tandem maiore gratia quam
venerat classis dimissa est. annona haud multum laxaverat, quia remoto maritimo praesidio subvehi frumentum non poterat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eiusdem aestatis exitu M. Marcellus ex Sicilia provincia cum ad urbem venisset, a C. Calpurnio

praetore senatus ei ad aedem Bellonae datus est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi
cum de rebus ab se gestis disseruisset, questus leniter
non suam magis quam militum vicem, quod provincia
                    <pb n="p.317"/>
                    confecta exercitum deportare non licuisset, postulavit,

triumphanti urbem inire liceret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id non impetravit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum multis verbis actum  esset utrum minus conveniret, cuius nomine absentis ob res prospere ductu

eius gestas supplicatio decreta foret et dis immortalibus habitus honos,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ei praesenti negare triumphum, an
quem tradere exercitum successori iussissent, quod nisi
manente in provincia bello non decerneretur, eum quasi
debellato triumphare, cum exercitus testis meriti atque immeriti triumphi abesset, medium visum, ut ovans

urbem iniret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tribuni plebis ex auctoritate senatus ad
populum tulerunt, ut M. Marcello, quo die urbem ovans

iniret, imperium esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pridie quam urbem iniret, in
monte Albano triumphavit; inde ovans multam prae

se praedam in urbem intulit:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum simulacro captarum

Syracusarum catapultae ballistaeque et alia omnia instrumenta belli lata et pacis diuturnae regiaeque opulentiae ornamenta,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    argenti aerisque fabrefacti vis, alia
supellex pretiosaque vestis et multa nobilia signa,
quibus inter primas Graeciae urbes Syracusae ornatae

fuerant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Punicae quoque victoriae signum octo ducti
elephanti. et non minimum fuere spectaculum cum

coronis aureis praecedentes Sosis Syracusanus et Moericus Hispanus,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quorum  altero duce nocturno Syracusas introitum erat, alter Nasum quodque ibi praesidii

erat prodiderat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    his ambobus civitas data et quingena
iugera agri, Sosidi in agro Syracusano, qui aut regius
aut hostium populi Romani fuisset, et aedes Syracusis
cuius vellet eorum, in quos belli iure animadversum

esset;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Moerico Hispanisque, qui cum  eo transierant,
urbs agerque in Sicilia ex iis, qui a populo Romano
defecissent, iussa dari. id M. Cornelio mandatum, ut, is
ubi ei videretur, urbem  agrumque eis adsignaret. in
eodem agro Belligeni, per quem inlectus ad transitionem
                    <corr sic="aMoericus">Moericus</corr>
                    erat, quadringenta iugera agri decreta.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <corr sic="Post">post</corr>
                    profectionem  ex Sicilia Marcelli Punica classis
octo milia peditum, tria Numidarum equitum exposuit.
                    <pb n="p.318"/>
                    ad eos Murgentia et
                    <hi rend="italics">Ergetium urbes defecere.</hi>
                    secutae
defectionem  earum  Hybla et Macella sunt et ignobiliores quaedam aliae.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    et Numidae praefecto Muttine
vagi per totam Siciliam sociorum populi Romani agros
urebant.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    super haec exercitus Romanus iratus, partim;
quod cum imperatore non devectus ex provincia esset.
partim quod in oppidis hibernare vetiti erant, segni
fungebantur militia, magisque eis auctor ad seditionem quam animus deerat.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    inter has difficultates M. Cornelius praetor et militum animos nunc consolando nunc
castigando sedavit et civitates omnis, quae defecerant.
in dicionem  redegit atque ex iis Murgentiam Hispanis, quibus urbs agerque debebatur ex senatus consulto, attribuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules cum    ambo Apuliam provinciam
haberent, minusque iam   terroris a Poenis et Hannibale esset, sortiri iussi Apuliam Macedoniamque provincias. Sulpicio Macedonia evenit, isque Laevino

successit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Fulvius Romam comitiorum causa
                    <corr sic="arcessitusa">arcessitus</corr>
                    cum comitia consulibus rogandis haberet, praerogativa
                    <corr sic="Voturia">Uoturia</corr>
                    iuniorum  T. Manlium Torquatum    et T. Otacilium
                    <hi rend="italics">
                        absentem consoles dixit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                        cum ad lManlium,
                    </hi>
                    qui
praesens erat, gratulandi causa turba coiret, nec dubius esset consensus populi, magna circumfusus turba ad

tribunal consulis venit petitque,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ut pauca sua verba
audiret centuriamque, quae tulisset suffragium, revocari iuberet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    erectis omnibus expectatione, quidnam
                    <corr sic="postulatunls">postulaturus</corr>
                    esset, oculorum valetudinem excusavit:

impudentem et gubernatorem et imperatorem esse,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui
cum alienis oculis ei omnia agenda sint, postulet sibi

aliorum capita ac fortunas committi.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    proinde, si videretur ei, redire in suffragium
                    <corr sic="Voturiam">Uoturiam</corr>
                    iuniorum
iuberet et meminisse in consulibus creandis belli, quod

in Italia sit, temporumque rei publicae.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    vixdum requiesse auris a strepitu et tumultu hostili, quo paucos
ante menses invaserint prope moenia Romana. post
haec cum centuria frequens succlamasset nihil se mutare
                    <pb n="p.319"/>
                    <corr sic=".ententiae">sententiae</corr>
                    eosdemque consules dicturos esse,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum
                    <corr sic="Torqustus">Torquatus</corr>
                    "neque ego vestros" inquit "mores consul ferre
potero, neque vos imperium  meum. redite in
                    <corr sic="suffragiu">suffragium</corr>
                    et cogitate bellum Punicum
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Italia et hostium
                    <corr sic="ducein">ducem</corr>
                    Hannibalem esse."
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum centuria et auctoritate
,ota viri et admirantium  circa fremitu petiit a consule, ut
                    <corr sic="Voturiam">Uoturiam</corr>
                    seniorum  citaret:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    velle sese cum
                    <corr sic="nlaioribus">maioribus</corr>
                    natu conloqui et ex auctoritate eorum
                    <corr sic="conules">consules</corr>
                    dicere.  citatis
                    <corr sic="Voturiae">Uoturiae</corr>
                    senioribus datum secreto

in Ovili cum iis conloquendi tempus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    seniores de tribus
consulendum dixerunt esse, duobus plenis iam honoran, Q. Fabio et M. Marcello, et, si utique novum
aliquem adversus Poenos consulem creari vellent, M.
Valerio Laevino: egregie adversus Philippum regem

terra marique rem gessisse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ita de tribus consultatione data senioribus dimissis iuniores suffragium ineunt. M.
                    <del status="unremarkable">Marcellum</del>
                    Claudium fulgentem tum Sicilia
domita et M. Valerium absentis consules dixerunt.
auctoritatem  praerogativae omnes centuriae secutae

sunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    eludant nunc antiqua mirantis: non equidem,
si qua sit sapientium civitas, quam docti fingunt magis

quam norunt, aut principes graviores temperantioresque a cupidine
                    <corr sic="imperil">imperii</corr>
                    aut multitudinem melius moratam censeam fieri posse.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    centuriam vero iuniorum
seniores consulere voluisse, quibus imperium suffragio
mandaret, vix ut veri simile sit, parentium quoque
hoc saeculo vilis levisque apud liberos auctoritas fecit.
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    praetoria inde comitia habita. P. Manlius Vulso
et L. Manlius Acidinus et C. Laetorius et L. Cincius

Alimentus creati sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    forte ita incidit, ut comitiis
perfectis nuntiaretur T. Otacilium, quem T. Manlio,
nisi interpellatus ordo comitiorum esset, conlegam absentem daturus fuisse videbatur populus, mortuum in

Sicilia esse.—
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ludi Apollinares et priore anno fuerant
et, eo anno ut fierent, referente Calpurnio praetore,

senatus decrevit, ut in perpetuum voverentur.—
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eodem
anno prodigia aliquot visa nuntiataque sunt. in aede
                    <pb n="p.320"/>
                    Concordiae Victoria, quae in
                    <corr sic="eulmine">culmine</corr>
                    erat,
                    <corr sic="fulmins">fulmine</corr>
                    icta decussaque ad Victorias, quae in antefixis erant,

haesit neque inde procidit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et Anagniae et Fregellis
nuntiatum est murum portasque de caelo tactas, et in
foro Subertano sanguinis rivos per diem totum fluxisse,
et Ereti lapidibus pluvisse, et Reate mulam peperisse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ea prodigia hostiis maioribus sunt procurata et obsecratio in unum diem populo indicta et novemdiale
sacrum.—Sacerdotes publici aliquot eo anno demortui sunt, novique suffecti:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in locum M'. Aemili Numidae decemviri sacrorum  M. Aemilius Lepidus, in
locum M. Pomponi Mathonis pontificis C. Livius, in

locum Sp. Carvili Maximi auguris M. Servilius.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    T. Otacilius Crassus pontufex quia exacto anno mortuus erat,
ideo nominatio in locum eius non est facta. C. Claudius flamen Dialis, quod exta perperam dederat, flamonio abiit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per idem tempus M. Valerius Laevinus,
temptatis prius per secreta conloquia principum animis,
ad indictum  ante ad id ipsum concilium Aetolorum

classe expedita venit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ubi cum Syracusas Capuamque
captam  in fidem in Italia
                    <hi rend="italics">Siciliaque</hi>
                    rerum  secundarum ostentasset
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    adiecissetque iam inde a maioribus
traditum  morem Romanis colendi socios, ex quibus
alios in civitatem atque aequum secum ius accepissent,
alios in ea fortuna haberent, ut socii esse quam cives

mallent;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Aetolos eo in maiore futuros honore, quod
gentium transmarinarum in amicitiam primi venissent:

Philippum eis et Macedonas gravis accolas esse,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quorum se vim ac spiritus et iam fregisse et eo redacturum esse, ut non iis modo urbibus, quas per vim
ademissent Aetolis, excedant, sed ipsam Macedoniam

infestam  habeant;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et Acarnanas, quos aegre ferrent
Aetoli a corpore suo diremptos, restituturum  se in

antiquam formulam iurisque ac dicionis eorum—
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    : haec
dicta promissaque a Romano imperatore Scopas, qui
tum praetor gentis erat, et Dorimachus, princeps Aetolorum,
                    <pb n="p.321"/>
                    adfirmaverunt auctoritate sua, minore cum verecundia et maiore cum fide vim maiestatemque populi

Romani extollentes.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    maxime tamen spes potiundae
movebat Acarnaniae. igitur conscriptae condiciones,

quibus in amicitiam societatemque populi Romani venirent,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    additumque, ut, si placeret vellentque, eodem

iure amicitiae Elei Lacedaemoniique et Attalus et Pleuratus et Scerdilaedus essent, Asiae Attalus, hi Thracum et Illyriorum  reges;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    bellum  ut extemplo Aetoli
cum Philippo terra gererent; navibus ne minus viginti

quinque quinqueremibus adiuvaret Romanus;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    urbium
Corcyrae tenus ab Aetolia incipienti solum tectaque
et muri cum agris Aetolorum, alia omnis praeda populi

Romani esset, darentque operam Romani, ut Acarnaniam Aetoli haberent;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    si Aetoli pacem cum Philippo
facerent, foederi adscriberent ita ratam fore pacem, si
Philippus arma ab Romanis sociisque quique eorum

dicionis essent abstinuisset;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    item, si populus Romanus

foedere iungeretur regi, ut caveret, ne ius ei belli inferendi Aetolis sociisque eorum esset.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    haec convenerunt conscriptaque biennio post Olympiae ab Aetolis,

in Capitolio ab Romanis, ut testata sacratis monumentis essent, sunt posita.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    morae causa fuerant retenti Romae diutius legati Aetolorum. nec tamen
impedimento id rebus gerendis fuit: et Aetoli extemplo
moverunt adversus Philippum bellum, et Laevinus Zacynthum—parva insula est propinqua Aetoliae, urbem
unam eodem, quo ipsa est, nomine habet—, eam praeter
arcem vi cepit et Oeniadas Nasumque Acarnanum captas

Aetolis contribuit;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Philippumque satis implicatum bello
finitimo ratus, ne
                    <corr sic="Ttaliam">Italiam</corr>
                    Poenosque et pacta cum
Hannibale posset respicere, Corcyram ipse se recepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Philippo Aetolorum defectio Pellae hibernanti adlata est. itaque, quia primo vere moturus

exercitum  in Graeciam erat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">ut</hi>
                    Illyrios finitumasque
eis urbes ab tergo metu quietas Macedonia haberet,
expeditionem subitam in Oricinorum atque
                    <corr sic="Apolloniatiunm">Apolloniatium</corr>
                    <pb n="p.322"/>
                    fines fecit egressosque Apolloniatas cum
                    <hi rend="italics">magno</hi>
                    terrore ac pavore compulit intra muros.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    vastatis proximis Illyrici in Pelagoniam eadem celeritate vertit iter.
inde Dardanorum    urbem  Sintiam, in
                    <corr sic="Macedonian">Macedoniam</corr>
                    transitum Dardanis facturam, cepit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    his raptim actis
memor Aetolici iunctique cum eo Romani belli per
Pelagoniam et Lyncum et Bottiaeam in Thessaliam

descendit—
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ad bellum  secum  adversus Aetolos

capessendum incitari posse homines credebat—et relicto
ad fauces Thessaliae Perseo cum quattuor milibus armatorum ad arcendos aditu Aetolos,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ipse, priusquam
maioribus occuparetur rebus, in Macedoniam atque

inde in Thraciam exercitum ac Maedos duxit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    incurrere
ea gens in Macedoniam solita erat, ubi regem occupatum externo bello ac sine praesidio esse regnum

sensisset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad frangendas igitur
                    <hi rend="italics">vires</hi>
                    vastare agros et
urbem Iamphorynnam, caput arcemque Maedicae, oppugnare coepit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Scopas ubi profectum in Thraciam
regem occupatumque ibi bello audivit, armata omni
iuventute Aetolorum bellum inferre Acarnaniae parat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    adversus quos Acarnanum gens et viribus impar et
iam Oeniadas Nasumque amissa cernens Romanaque
insuper arma ingruere, ira magis instruit quam consilio bellum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    coniugibus liberisque et senioribus super
sexaginta annos in propinquam Epirum missis, ab
quindecim ad sexaginta annos coniurant nisi victores

se non redituros:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    qui victus acie excessisset, eum ne
quis urbe, tecto, mensa, lare reciperet, diram execrationem in popularis, obtestationem quam sanctissimam
potuerunt adversus hospites composuerunt
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    precatique
simul Epirotas sunt, ut, qui suorum in acie cecidissent, eos uno tumulo contegerent adicerentque humatis

titulum: "
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    hic siti sunt Acarnanes, qui adversus vim
atque iniuriam Aetolorum pro patria pugnantes
                    <corr sic="morter">mortem</corr>
                    occubuerunt."
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    per haec incitatis animis castra
in extremis finibus suis obvia hosti posuerunt. nuntiis
ad Philippum missis, quanto res in discrimine esset,
                    <pb n="p.323"/>
                    omittere Philippum id, quod in manibus erat, coegerunt bellum
                    <corr sic="lamphorynna">Iamphorynna</corr>
                    per deditionem recepta et

prospero alio successu rerum.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Aetolorum  impetum
tardaverat primo coniurationis fama Acarnanicae, deinde
auditus Philippi adventus regredi etiam  in intimos

coegit fines.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nec Philippus, quamquam, ne opprimerentur Acarnanes, itineribus magnis ierat, ultra Dium
est progressus. inde, cum audisset reditum Aetolorum
ex Acarnania, et ipse Pellam rediit.
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Laevinus
veris principio a Corcyra profectus navibus superato
Leucata promunturio cum venisset Naupactum, Anticyram inde se petiturum edixit, ut praesto ibi Scopas

Aetolique essent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sita Anticyra est in Locride laeva

parte sinum Corinthiacum intranti.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    breve terra iter
eo, brevis navigatio ab Naupacto est. tertio ferme
post die utrimque oppugnari coepta est. gravior a
maria oppugnatio erat, quia et tormenta machinaeque
omnis generis in navibus erant, et Romani inde oppugnabant. itaque intra paucos dies recepta urbs per
deditionem Aetolis traditur, praeda ex pacto Romanis

cessit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    litterae
                    <hi rend="italics">interea</hi>
                    Laevino redditae consulem eum
absentem declaratum, et successorem venire P. Sulpicium. ceterum diuturno ibi morbo inplicitus serius
spe omnium Romam venit.
                </p>
                <p>
                    M. Marcellus cum idibus Martiis consulatum inisset,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    senatum eo die moris modo causa habuit, professus
nihil se absente conlega neque de re publica neque de

provinciis acturum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    scire se frequentis Siculos prope
urbem in villis obtrectatorum suorum esse; quibus

tantum abesse ut per se non liceat palam Romae crimina
                    <del status="unremarkable">edita</del>
                    ficta ab inimicis vulgare,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut, ni simularent
aliquem sibi timorem absente conlega dicendi de consule esse, ipse eis extemplo daturus senatum fuerit.
ubi quidem conlega venisset, non passurum quicquam
prius agi, quam ut Siculi in senatum introducantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dilectum prope a M. Cornelio per totam Siciliam habitur, ut quam
                    <corr sic="plurumi">plurimi</corr>
                    questum de se Romam venirent;
                    <pb n="p.324"/>
                    eundem litteris falsis urbem inplesse, bellum in Sicilia

esse, ut suam laudem  minuat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    moderati animi gloriam eo die adeptus consul senatum dimisit; ac prope :
iustitium omnium rerum futurum videbatur,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    alter

consul ad urbem venisset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    otium, ut solet, excitavit
plebis rumores: belli diuturnitatem et vastatos agros
circa urbem, qua infesto agmine isset Hannibal, exhaustam dilectibus Italiam  et prope quotannis caesos

exercitus querebantur,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et consules bellicosos ambo viros
acresque nimis et feroces creatos, qui vel in pace
tranquilla bellum  excitare possent, nedum  in bello
respirare civitatem forent passuri.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    interrupit hos sermones nocte, quae pridie
Quinquatrus fuit, pluribus simul locis circa forum incendium ortum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eodem tempore septem tabernae, quae
postea quinque, et argentariae, quae nunc novae appellantur, arsere;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    conprehensa postea privata aedificia
—  neque enim tum basilicae erant—, conprehensae
lautumiae forumque piscatorium  et atrium  regium.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aedis Vestae vix defensa est tredecim maxime servorum opera, qui in publicum redempti ac manu missi

sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nocte ac die continuatum incendium fuit; nec
ulli dubium erat humana id fraude factum esse, quod
pluribus simul locis, et iis diversis, ignes coorti essent.

itaque consul ex auctoritate senatus pro contione edixit,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui, quorum opera id conflatum incendium, profiteretur, praemium fore libero pecuniam, servo libertatem.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eo praemio inductus Campanorum Calaviorum servus —
Manus ei nomen erat—indicavit dominos et quinque praeterea iuvenes nobiles Campanos, quorum parentes a Q. Fulvio securi percussi erant, id incendium

fecisse vulgoque facturos alia, ni conprendantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    conprehensi ipsi familiaeque eorum. et primo elevabatur
index indiciumque: pridie eum verberibus castigatum
ab dominis discessisse, per iram  ac levitatem ex re

fortuita crimen commentum;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum ut coram coarguebantur, et quaestio ex ministris facinoris foro medio
                    <pb n="p.325"/>
                    haberi coepta est, fassi omnes, atque in dominos servosque conscios animadversum est. indici libertas data
et viginti milia aeris.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consuli Laevino Capuam praetereunti circumfusa
multitudo Campanorum est obsecrantium cum lacrinis, ut sibi Romam ad senatum ire liceret oratum,
si qua misericordia tandem flecti possent, ne se ad
ultimum  perditum  irent nomenque Campanorum      a

Q. Flacco deleri sinerent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Flaccus sibi privatam simultatem  cum  Campanis negare ullam
                    <corr sic="ease;">esse:</corr>
                    publicas
inimicitias et esse et futuras, quoad eo animo esse

erga populum Romanum sciret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nullam enim in terris
gentem esse, nullum infestiorem populum nomini Romano. ideo se moenibus inclusos tenere eos, quia, si
qui evasissent aliqua, velut feras bestias per agros
vagari et laniare et trucidare quodcumque obvium

detur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    alios ad Hannibalem transfugisse, alios ad Romam incendendam profectos. inventurum in semusto

foro consulem vestigia sceleris Campanorum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Vestae
aedem petitam et aeternos ignes et conditum in penetrali fatale pignus imperi Romani. se minime censere
tutum esse Campanis potestatem intrandi Romana

moenia fieri.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Laevinus Campanos iure iurando a Flacco

adactos, quinto die, quam  ab senatu responsum accepissent,Capuam redituros, sequi se Romam iussit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    hac
circumfusus multitudine, simul Siculis obviam egressis
secutisque Romam, praebuit
                    <hi rend="italics">speciem dolentis duarzum</hi>
                    clarissimarum urbium excidio ac celeberrimis viris
victos bello accusatores in urbem adducentia.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    de re publica tamen primum     ac de provinciis
ambo consules ad senatum rettulere.
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ibi Laevinus, quo statu Macedonia et Graecia, Aetoli, Acarnanes Locrique essent, quasque ibi res ipse egisset

terra marique, exposuit:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Philippum, inferentem bellum
Aetolis, in Macedoniam retro ab se conpulsum ad
                    <corr sic="intuma">intima</corr>
                    penitus regni abisse, legionemque inde deduci
posse; classem  satis esse ad arcendum Italia regem.
                    <pb n="p.326"/>
                    haec de se deque provincia, cui praefuerat, consul.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum de provinciis communis relatio fuit. decrevere
patres, ut alteri consulum Italia bellumque cum Hannibale provincia esset, alter classem, cui T. Otacilius
praefuisset, Siciliamque provinciam cum L. Cincio praetore obtineret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    exercitus eis duo decreti, qui in Etruria
Galliaque essent; eae quattuor erant legiones; urbanae
duae superioris anni in Etruriam, duae, quibus Sulpicius consul praefuisset, in Galliam mitterentur;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Galliae
et legionibus praeesset, quem consul, cuius Italia provincia esset, praefecisset;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    in Etruriam C. Calpurnius
post praeturam prorogato in annum imperio missus.
et Q. Fulvio Capua provincia decreta prorogatumque

in annum imperium;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    exercitus civium sociorumque
minui iussus, ut ex duabus legionibus una legio, quinque milia peditum et trecenti equites essent,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dimissis,
qui plurima stipendia haberent, et sociorum septem
milia peditum et trecenti equites relinquerentur, eadem
ratione stipendiorum habita in veteribus militibus dimittendis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Cn. Fulvio consuli superioris anni nec de
provincia Apulia nec de exercitu, quem habuerat, quicquam mutatum; tantum in annum prorogatum imperium est. P. Sulpicius, conlega eius, omnem exercitum

praeter socios navalis iussus dimittere est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    item ex
Sicilia exercitus, cui M. Cornelius praeesset, ubi consul

in provinciam venisset, dimitti iussus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    L. Cincio praetori ad obtinendam  Siciliam  Cannenses milites dati

duarum instar legionum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    totidem legiones in Sardiniam P. Manlio Vulsoni praetori decretae, quibus L. Cornelius in eadem provincia priore anno praefuerat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    urbanas legiones ita scribere consules iussi, ne quem
militem facerent, qui in exercitu M. Claudii, M. Valerii,
Q. Fulvi fuisset, neve eo anno plures quam una et
viginti Romanae legiones essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    his senatus consultis perfectis sortiti provincias consules. Sicilia et classis Marcello, Italia cum

bello adversus Hannibalem Laevino evenit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae sors,
                    <pb n="p.327"/>
                    velut iterum captis Syracusis, ita exanimavit Siculos
expectatione sortis in consulum  conspectu stantis, ut
comploratio eorum flebilesque voces et extemplo oculos

hominum   converterint et postmodo sermones praebuerint.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    circumibant enim senatorum
                    <hi rend="italics">domos</hi>
                    cum veste
sordida adfirmantes se non modo suam quosque patriam sed totam  Siciliam  relicturos, si eo Marcellus

iterum cum  imperio redisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nullo suo merito eum
ante inplacabilem in se fuisse: quid iratum, quod
                    <corr sic="Roaiam">Romam</corr>
                    de se questum venisse Siculos sciat,
                    <corr sic="facturuml">facturum?</corr>
                    obrui Aetnae ignibus aut mergi freto satius illi insulae esse quam velut dedi noxae inimico.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    hae
                    <corr sic="Siclorum">Siculorum</corr>
                    querellae domos primum   nobilium circumlatae
celebrataeque sermonibus, quos partim misericordia

Siculorum partim invidia Marcelli excitabat, in
                    <corr sic="senatun">senatum</corr>
                    etiam pervenerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postulatum a consulibus est,
ut de permutandis provinciis senatum consulerent. Marcellus, si iam auditi ab senatu Siculi essent, aliam

forsitan futuram fuisse sententiam suam dicere:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nunc,
ne quis timore frenari eos dicere possit, quo minus
de eo libere querantur, in cuius potestate mox futuri
sint, si conlegae nihil intersit, mutare se provinciam

paratum  esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    deprecari senatus praeiudicium: nam
cum extra sortem  conlegae optionem  dari provinciae
                    <corr sic="inicum">iniquum</corr>
                    fuerit, quanto maiorem iniuriam, immo contumeliam esse, sortem  suam  ad eum transferri?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ita
senatus, cum, quid placeret, magis ostendisset quam
decresset, dimittitur. inter ipsos consules permutatio

provinciarum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    rapiente fato Marcellum  ad Hannibalem, facta est, ut, ex quo primus post adversa
                    <hi rend="italics">omnia</hi>
                    <hi rend="italics">secundae</hi>
                    pugnae gloriam ceperat, in eius laudem postremus Romanorum imperatorum, prosperis tum maxime
bellicis rebus, caderet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Permutatis provinciis Siculi in senatum
introducti multa de Hieronis regis fide perpetua erga
populum Romanum verba fecerunt in gratiam publicam

avertentes;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Hieronymum  ac postea Hippocraten
                    <corr sic="atqup">atque</corr>
                    <pb n="p.328"/>
                    Epicyden tyrannos cum ob alia tum propter defectionem  ab Romanis ad Hannibalem    invisos fuisse sibi.
ob
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    causam et Hieronymum     a principibus iuventutis prope publico consilio interfectum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et in Epicydis Hippocratisque caedem septuaginta nobilissimorum iuvenum coniurationem factam; quos Marcelli mora
destitutos, quia ad praedictum tempus exercitum ad
Syracusas non admovisset, indicio facto omnis ab
tyrannis interfectos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    quoque Hippocratis et Epicydis tyrannidem  Marcellum  excitasse Leontinis crudeliter direptis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    numquam deinde principes Syracusanorum  desisse ad Marcellum  transire pollicerique se
urbem, cum vellet, ei tradituros; sed eum primo vi

capere maluisse;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dein, cum id neque terra neque maria
omnia expertus potuisset, auctores traditarum  Syracusarum fabrum aerarium Sosim et Moericum Hispanum  quam principes Syracusanorum   habere,
                    <corr sic="totiena">totiens</corr>
                    id nequiquam ultro offerentis, praeoptasse, quo scilicet
iustiore de causa vetustissimos socios populi Romani

trucidaret ac diriperet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si non Hieronymus ad Hannibalem defecisset, sed populus Syracusanus et senatus,
si portas Marcello Syracusani publice et non oppressis
Syracusanis tyranni eorum Hippocrates et Epicydes
clausissent, si Carthaginiensium animis bellum
                    <corr sic="cur">cum</corr>
                    populo Romano gessissent,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quid ultra quam quod fecerit,
nisi ut deleret Syracusas, facere hostiliter Marcellum

potuisse?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    certe praeter moenia et tecta exhausta urbis
et refracta ac spoliata deum delubra, dis ipsis ornamentisque eorum ablatis, nihil relictum Syracusis esse,

bona quoque multis adempta,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita ut ne nudo
                    <corr sic="quidemr">quidem</corr>
                    solo, reliquiis direptae fortunae, alere sese ac suos
possent. orare se patres conscriptos, ut, si nequeant omnia,
                    <corr sic="salter">saltem</corr>
                    quae compareant cognoscique possint;

restitui dominis iubeant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    talia conquestos cum excedere ex templo, ut de postulatis eorum patres
                    <corr sic="consulI">consuli</corr>
                    possent,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Laevinus iussisset, "maneant immo," inquit
Marcellus, "ut coram iis respondeam, quando ea condicione
                    <pb n="p.329"/>
                    pro vobis, patres conscripts, bella gerimus, at
victos armis accusatores habeamus, duae captae hoc
anno urbes, Capua Fulvium   reum, Marcellum  Syracusae habeant."
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    reductis in curiam   legatis
tum consul "non adeo maiestatis" inquit "populi Romani imperiique huius oblitus sum, patres conscripti,
ut, si de meo crimine ambigeretur, consul dicturus

causam accusantibus Graecis fuerim.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sed non quid ego
fecerim in disquisitionem venit, —  nam quidquid in
hostibus feci ius belli defendit—, sed quid isti pati
debuerint. qui si non fuerunt hostes, nihil interest,

nunc an vivo Hierone Syracusas violaverim.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sin autem
desciverunt a populo Romano, legatos nostros ferro
atque armis petierunt, urbem ac moenia clausernnt,
exercituque Carthaginiensium adversus nos tutati sunt,
quis passos esse hostilia, cum fecerint, indignatur?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tradentis urbem  principes Syracusanorum  aversatus
sum; Sosim  et Moericum Hispanum, quibus tantam
                    <hi rend="italics">rem</hi>
                    crederem, potiores habui. non estis extremi Syracusanorum, quippe qui aliis humilitatem obiciatis:

quis est vestrum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui se mihi portas aperturum, qui
armatos milites meos in urbem accepturum promiserit?
odistis et exsecramini eos, qui fecerunt, et ne hic
quidem contumeliis in eos dicendis parcitis: tantum

abest, ut et ipsi tale quicquam facturi fueritis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ipsa
humilitas eorum, patres conscripti, quam isti obiciunt,
maximo argumento est me neminem, qui navatam

operam rei publicae nostrae vellet, aversatum esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et
antequam obsiderem Syracusas, nunc legatis mittendis
nunc ad conloquium eundo temptavi pacem; et posteaquam neque legatos violandi verecundia erat, nec
mihi ipsi congresso ad portas cum principibus responsum dabatur, multis terra marique exhaustis laboribus

tandem  vi atque armis Syracusas cepi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae captis
acciderint, apud Hannibalem et Carthaginienses victos
iustius quam apud victoris populi senatum quererentur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ego patres conscripti, Syracusas spoliatas si negaturus
                    <pb n="p.330"/>
                    essem, numquam spoliis earum urbem Romam exornarem. quae autem singulis victor aut ademi aut dedi, cum belli iure tum ex cuiusque merito satis scio me

fecisse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ea vos rata habeatis, patres conscripti, necne,
magis rei publicae interest quam mea. quippe mea
fides exsoluta est; ad rem publicam pertinet, ne acta
mea rescindendo alios in posterum   segniores duces

faciatis.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et quoniam
                    <corr sic="eoram">coram</corr>
                    et Siculorum et mea verba
audistis, patres conscripti, simul templo excedemus,
ut me absente liberius consuli senatus possit." ita dimissi Siculi, et ipse in Capitolium ad dilectum discessit.
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul alter de postulatis Siculorum ad patres
rettulit. ibi cum diu sententiis certatum esset, et magna
pars senatus, principe eius sententiae T. Manlio Torquato,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum  tyrannis bellum  gerendum  fuisse censerent, hostibus et Syracusanorum et populi Romani, et
urbem recipi, non capi, et receptam legibus antiquis
et libertate stabiliri, non fessam miseranda servitute

bello adfligi:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inter tyrannorum et ducis Romani certamina praemium   victoris in medio positam   urbem
pulcherrimam ac nobilissimam perisse, horreum atque
aerarium quondam populi Romani, cuius munificentia
ac donis multis tempestatibus, hoc denique ipso Punico bello adiuta ornataque res publica esset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    si ab
inferis existat rex Hiero, fidissimus imperi Romani
cultor, quo ore aut Syracusas aut Romam ei ostendi
posse, cum, ubi semirutam ac spoliatam patriam respexerit, ingrediens Romam in vestibulo urbis, prope

in porta, spolia patriae suae visurus sit?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    — haec taliaque cum ad invidiam consulis miserationemque Siculorum dicerentur, mitius tamen decreverunt patres:

acta M. Marcelli,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quae is gerens bellum victorque
egisset, rata habenda esse; in relicum curae senatui
fore rem Syracusanam mandaturosque consuli Laevino,
ut, quod sine iactura rei publicae fieri posset, fortunis

eius civitatis consuleret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    missis duobus senatoribus in
Capitolium  ad consulem, uti rediret in curiam, et
                    <pb n="p.331"/>
                    introductis Siculis senatus consultum  recitatum  est,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="jegatique">legatique</corr>
                    <corr sic="benign">benigne</corr>
                    appellati ac dimissi ad genua se
                    <corr sic="garcelli">Marcelli</corr>
                    consulis proiecerunt * et obsecrantes, ut, quae
deplorandae ac levandae calamitatis causa dixissent,
veniam eis daret et in fidem clientelamque se urbemque Syracusas acciperet. pollicens hoc consul clementer
appellatos eos dimisit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Campanis deinde senatus datus est, quorum oratio miserabilior, causa durior erat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    neque enim
                    <corr sic="mneritas">meritas</corr>
                    poenas negare poterant, nec tyranni erant,

in quos culpam conferrent;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed satis pensum poenarum tot veneno absumptis, tot securi percussis senatoribus credebant: paucos nobilium superesse, quos
nec sua conscientia, ut quicquam de se gravius consulerent, impulerit, nec victoris ira capitis damnaverit;
eos libertatem sibi suisque et bonorum aliquam partem orare, cives Romanos adfinitatibus plerosque et
propinquis etiam cognationibus ex conubio vetusto

iunctos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    summotis deinde e templo paulisper dubitatur, an arcessendus a Capua Q. Fulvius esset —
mortuus enim post captam Claudius consul erat—,
                    <hi rend="italics">ut</hi>
                    coram imperatore, qui res gessisset, sicut inter
Marcellum Siculosque disceptatum fuerat, disceptaretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dein cum M. Atilium C. Fulvium fratrem Flacci, legatos
eius, et Q. Minucium et L. Veturium Philonem, item
Claudii legatos, qui omnibus gerendis rebus adfuerant,
in senatu viderent nec Fulvium avocari a Capua nec

differri Campanos vellent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    interrogatus sententiam M.
Atilius Regulus, cuius ex iis, qui ad Capuam fuerant,

maxima auctoritas erat,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    "in consilio" inquit "arbitror me fuisse consulibus, Capua capta cum quaereretur, ecqui Campanorum bene meritus de re publica

nostra esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    duas mulieres conpertum  est, Vestiam
Oppiam  Atellanam  Capuae habitantem   et Paculam
Cluviam, quae quondam quaestum corpore fecisset, illam
cotidie sacrificasse pro salute et victoria populi Romani, hanc captivis egentibus alimenta clam suppeditasse:
                    <pb n="p.332"/>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterorum omnium Campanorum    eundem erga
nos animum quem Carthaginiensium fuisse, securique
percussos a Q. Fulvio esse magis quorum dignitas

inter alios quam quorum  culpa eminebat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    per senatum agi de Campanis, qui cives Romani sunt,
                    <corr sic="iniussn">iniussu</corr>
                    populi non video posse, idque et apud maiores nostros
in Satricanis factum esse, cum defecissent, ut M. Antistius tribunus plebis prius rogationem ferret, scisceretque plebs, uti senatui de Satricanis sententiae dicendae ius esset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque censeo cum tribunis plebis
agendum esse, ut eorum unus pluresve rogationem
ferant ad plebem, qua nobis statuendi de Campanis

ius fiat."
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    L. Atilius tribunus plebis ex auctoritate
senatus plebem in haec verba rogavit: "omnes Campani, Atellani, Calatini, Sabatini, qui se dediderunt
in arbitrium dicionemque populi Romani Q. Fulvio

proconsuli,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quosque una secum dedidere, quaeque una
secum dedidere, agrum urbemque, divina humanaque,
utensiliaque sive quid aliud dediderunt, de iis rebus

quid fieri velitis, vos rogo, Quirites."
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    plebes sic iussit:
"quod senatus iuratus, maxima pars, censeat, qui adsient, id volumus iubemusque."
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ex hoc plebei
scito senatus consultus Oppiae Cluviaeque
                    <corr sic="primurm">primum</corr>
                    bona ac libertatem restituit: si qua alia praemia petere ab senatu vellent, venire eas Romam.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Campanis
in familias singulas decreta facta, quae non operae

pretium est omnia enumerare.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    aliorum bona publicanda, ipsos liberosque eorum et coniuges vendendas
extra filias, quae enupsissent, priusquam in populi

Romani potestatem venirent;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    alios in vincula condendos, ac de iis posterius consulendum; aliorum Campanorum  summam    etiam census distinxerunt, publicanda necne bona essent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    pecua captiva praeter equos
et mancipia praeter puberes virile secus et omnia, quae
solo non continerentur, restituenda censuerunt dominis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Campanos omnis Atellanos, Calatinos, Sabatinos, extra quam  qui eorum  aut ipsi aut parentes eorum apud
                    <pb n="p.333"/>
                    hostis essent,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    liberos esse iusserunt ita, ut nemo eorum
Civis Romanus aut Latini nominis esset, neve quis
eorum, qui Capuae fuisset, dum portae clausae essent,
in urbe agrove Campano intra certam diem maneret,
locus ubi habitarent trans Tiberim, qui non contingeret

Tiberim, daretur;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    qui nec Capuae nec in urbe Campana, quae a populo Romano defecisset, per bellum

fnissent, eos cis Lirim amnem Romam versus;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qui ad
                    <corr sic="Rjomanos">Romanos</corr>
                    transissent, priusquam Capuam Hannibal veairet, cis Vulturnum emovendos censuerunt, ne quis
eorum propius mare quindecim milibus passuum agrum

aedificiumve haberet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui eorum trans Tiberim emoti
essent, ne ipsi posterive eorum uspiam pararent haberentve nisi
                    <corr sic="n">in</corr>
                    Veiente, Sutrino Nepesinove agro, dum
ne cui maior quam quinquaginta iugerum agri modus

esset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    senatorum omnium quique magistratus Capuae,

Atellae, Calatiae gessissent bona venire Capuae iusserunt, libera corpora, quae venum dari placuerat, Romam mitti ac Romae venire.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    signa, statuas aeneas,
auae capta de hostibus dicerentur, quae eorum sacra




ac profana essent, ad pontificum collegium reiecerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ob haec decreta maestiores aliquanto quam Romam
venerant, Campanos dimiserunt. nec iam Q. Fulvii
saevitiam in sese, sed iniquitatem deum atque execrabilem fortunam suam incusabant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dimissis Siculis Campanisque dilectus

habitus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    scripto deinde exercitu de remigum supplemento agi coeptum; in quam rem cum neque hominum
satis, nec, ex qua pararentur stipendiumque acciperent,
pecuniae quicquam ea tempestate in publico esset,

edixerunt consules,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut privati ex censu ordinibusque,
sicut antea, remiges darent cum stipendio cibariisque

dierum triginta.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ad id edictum tantus fremitus hominum, tanta indignatio fuit, ut magis dux quam materia
seditioni deesset: secundum Siculos Campanosque plebem Romanam perdendam lacerandamque sibi consules

sumpsisse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    per tot annos tributo exhaustos nihil reliqui
                    <pb n="p.334"/>
                    praeter terram nudam ac vastam habere. tecta hosti,
incendisse, servos agri cultores rem publicam abduxisse
nunc ad militiam  parvo aere emendo, nunc remiges

imperando;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si quid cui argenti aerisve fuerit, stipendio
remigum et tributis annuis ablatum. se, ut dent, quod
non habeant, nulla vi, nullo imperio cogi posse. bona
sua venderent, in corpora, quae reliqua essent, saevirent. ne unde redimantur quidem quicquam superesse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec non in occulto sed propalam in foro atque oculis
ipsorum consulum ingens turba circumfusi fremebant,

nec eos sedare consules nunc castigando, nunc consolando poterant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    spatium  deinde iis tridui se dare
ad cogitandum dixerunt; quo ipsi ad rem inspiciendam

et expediendam usi sunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    senatum postero die habuerunt de remigum supplemento; ubi cum multa disseruissent, cur aequa plebis recusatio esset, verterunt
orationem eo, ut dicerent privatis id seu aequum seu

iniquum onus iniungendum esse:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nam unde, cum pecunia in aerario non esset, paraturos navalis socios?
quo modo autem sine classibus aut Siciliam obtineri
aut Italia Philippum arceri posse aut tuta Italiae litora
esse?
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum in hac difficultate rerum consilium haereret, ac prope torpor quidam occupasset hominum mentes, tum Laevinus consul:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    magistratus senatui
et senatum populo, sicut honore praestent, ita ad
omnia, quae dura atque aspera essent, subeunda duces

debere esse. "
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    si, quod iniungere inferiori velis, id
prius in te ac tuos ipse iuris statueris, facilius omnis
oboedientis habeas. nec impensa gravis est, cum ex
ea plus quam pro virili parte sibi quemque capere

principum vident.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque
                    <hi rend="italics">si</hi>
                    classes habere atque ornare
volumus populum Romanum, privatos sine recusatione

remiges dare, nobismet ipsis primum imperemus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    aurum,
argentum,
                    <hi rend="italics">aes</hi>
                    signatum omne senatores crastino die
in publicum conferamus, ita ut anulos sibi quisque et
coniugi et liberis, et filio bullam, et, quibus uxor
filiaeve sunt, singulas uncias pondo auri relinquant;
                    <pb n="p.335"/>
                    argenti,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui curuli sella sederunt, equi ornamenta et
libras pondo, ut salinum patellamque deorum causa

habere possint, ceteri senatores libram argenti
                    <corr sic="tanturn;">tantum:</corr>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    aeris signati quina milia in singulos patres familiae relinquamus:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum omne aurum, argentum, aes
signatum ad triumviros mensarios extemplo deferamus
nullo ante senatus consulto facto, ut voluntaria conlatio et certamen adiuvandae rei publicae excitet ad
aemulandum  animos primum   equestris ordinis, dein

reliquae plebis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hanc unam viam multa inter nos conlocuti consules invenimus. ingredimini dis bene iuvantibus. res publica incolumis et privatas res facile

salvas praestat;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    publica prodendo tua nequiquam serves." in haec tanto animo consensum est, ut gratiae

ultro consulibus agerentur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    senatu inde misso pro se
quisque aurum
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    argentum  et aes in publicum  conferunt tanto certamine iniecto, ut prima aut inter
primos nomina sua vellent in publicis tabulis esse, ut

nec triumviri accipiundo nec scribae referundo sufficerent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    hunc consensum   senatus equester ordo est
secutus, equestris ordinis plebs. ita sine edicto, sine
coercitione magistratus nec remige in supplementum
nec stipendio res publica eguit; paratisque omnibus
ad bellum consules in provincias profecti sunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    neque aliud
                    <del status="unremarkable">magis</del>
                    tempus belli fuit,
quo Carthaginienses Romanique pariter variis casibus

immixtis magis in ancipiti spe ac metu fuerint.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam
Romanis et in provinciis, hinc in Hispania adversae
res, hinc prosperae in Sicilia luctum et laetitiam

miscuerant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et in Italia cum Tarentum amissum damno
et dolori, tum arx cum praesidio retenta praeter spem

gaudio fuit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et terrorem  subitum  pavoremque urbis
Romae obsessae et oppugnatae Capua post dies paucos

capta in laetitiam  vertit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    transmarinae quoque res
quadam vice pensatae: Philippus hostis tempore
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    satis opportuno factus, Aetoli novi adsciti socii Attalusque, Asiae rex, iam velut despondente fortuna Romanis
                    <pb n="p.336"/>
                    imperium orientis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Carthaginienses quoque Capuae amissae Tarentum captum aequabant, et ut ad
moenia urbis Romanae nullo prohibente se pervenisse
in gloria ponebant, ita pigebat inriti incepti pudebatque adeo se spretos,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut sedentibus ipsis ad Romana
moenia alia porta exercitus Romanus in Hispaniam

duceretur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ipsae quoque Hispaniae, quo propius spem
venerant tantis duobus ducibus exercitibusque caesis
debellatum ibi ac pulsos inde Romanos esse, eo plus
ab L. Marcio, tumultuario duce, ad vanum et inritum

victoriam redactam esse indignationis praebebant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ita
aequante fortuna suspensa omnia utrisque erant integra spe, integro metu, velut illo tempore
                    <corr sic="primun">primum</corr>
                    bellum inciperent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibalem ante omnia angebat, quod
Capua pertinacius oppugnata ab Romanis quam defensa ab se multorum Italiae populorum animos averterat,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quos neque omnis tenere praesidiis, nisi vellet
in multas parvasque partis carpere exercitum, quod
minime tum expediebat, poterat, nec deductis praesidiis spei liberam vel obnoxiam timori sociorum relinquere fidem.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    praeceps in avaritiam  et crudelitatem
animus ad spolianda, quae tueri nequibat, ut vastata

hosti relinquerentur, inclinavit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id foedum consilium
cum incepto, tum  etiam exitu
                    <corr sic="fait.">fuit.</corr>
                    neque enim indigna patientium modo abalienabantur animi, sed ceterorum etiam: quippe ad pluris exemplum quam
                    <hi rend="italics">malum</hi>
                    pertinebat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec consul Romanus temptandis urbibus,

sicunde spes aliqua se ostendisset, deerat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Salapiae
principes erant Dasius et Blattius; Dasius Hannibali
amicus, Blattius, quantum ex tuto poterat, rem Romanam fovebat et per occultos nuntios spem proditionis fecerat Marcello. sed sine adiutore Dasio res

transigi non poterat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    multum ac diu cunctatus, et tum
quoque magis inopia consilii potioris quam spe effectus,
Dasium appellabat. at ille, cum ab re aversus, tum
aemulo potentatus inimicus, rem  Hannibali aperit.
                    <pb n="p.337"/>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    arcessito utroque Hannibal cum pro tribunali quaedam ageret mox de Blattio cogniturus, starentque
                    <corr sic="sulmmoto">summoto</corr>
                    populo accusator et reus, Blattius de proditione Dasium appellabat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    enimvero ille velut in manifesta re exclamat sub oculis Hannibalis secum de
proditione agi. Hannibali atque eis, qui aderant, quo

audacior res erat, minus similis veri visa est:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    aemulationem profecto atque odium esse, et id crimen adferri, quod, quia testem  habere non possit, liberius

fingenti sit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita inde dimissi sunt nec Blattius ante
abstitit tam audaci incepto, quam idem obtundendo
docendoque, quam ea res ipsis patriaeque salutaris
esset, pervicit, ut praesidium  Punicum  —
                    <hi rend="italics">quingenti</hi>
                    autem Numidae erant—Salapiaque traderetur Marcello.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nec sine caede multa tradi potuit. longe fortissimi equitum  toto Punico exercitu erant. itaque
quamquam inprovisa res fuit, nec usus equorum in

urbe erat,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tamen armis inter tumultum captis et eruptionem temptaverunt et, cum evadere nequirent, pugnantes ad ultumum occubuerunt, nec plus quinquaginta

ex ius in potestatem hostium  vivi venerunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    plusque
aliquanto damni haec ala equitum  amissa Hannibali
quam Salapia fuit; nec deinde umquam Poenus, quo
longe plurimum valuerat, equitatu superior fuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per idem tempus cum in arce Tarentina
vix inopia tolerabilis esset, spem omnem praesidium,
quod ibi erat, Romanum praefectusque praesidii atque

arcis M. Livius in commeatibus ab Sicilia missis habebant,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui ut tuto praeterveherentur oram Italiae, classis

viginti ferme navium  Regii stabat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    praeerat classi
commeatibusque D. Quinctius, obscuro genere ortus,
ceterum multis fortibus factis militari gloria inlustris.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    primo quinque naves quarum maximae duae triremes,

a Marcello ei traditae erant,
                    <corr sic="habuit;">
                        <del status="unremarkable">habuit</del>
                        :
                    </corr>
                    postea rem impigre saepe gerenti tres additae quinqueremes;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    postremo ipse a sociis Reginisque et a Velia et a Paesto
debitas ex foedere exigendo classem viginti navium,
                    <pb n="p.338"/>
                    sicut ante dictum est, efficit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    huic ab Regio profectae
classi Democrates cum pari
                    <del status="unremarkable">classi</del>
                    navium Tarenti.
narum numero quindecim milia ferme ab urbe ad Sapriportem obvius fuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    velis tum forte inprovidus futuri
certaminis Romanus veniebat; sed circa Crotonem Sybarimque suppleverat remigio navis, instructamque et
armatam  egregie pro magnitudine navium    classes

habebat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et tum forte sub idem tempus et venti vis
omnis cecidit et hostes in conspectu fuere, ut ad componenda armamenta expediendumque remigem ac militer ad imminens certamen satis temporis esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    raro
alias tantis animis iustae concurrerunt classes, quippe
cum in maioris discrimen rei, quam ipsae erant, pugnarent:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Tarentini, ut recuperata urbe ab Romanis post
centesimum prope annum arcem etiam liberarent, spe
commeatus quoque hostibus, si navali proelio possessionem maris ademissent, interclusuros;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Romani, ut
retenta possessione arcis ostenderent non vi ac virtute,

sed proditione ac furto Tarentum amissum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque ex
utraque parte signo dato cum rostris concurrissent
neque retro navem inhiberent nec dirimi ab se hostem
paterentur, quam quis indeptus navem erat ferrea iniecta manu, ita conserebant ex propinquo pugnam, ut
non missilibus tantum, sed gladiis etiam prope conlato pede gereretur res.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    prorae inter se iunctae haerebant, puppes alieno remigio circumagebantur. ita in
arto stipatae erant naves, ut vix ullum telum in mari
vanum intercideret; frontibus velut pedestris acies urgebant, perviaeque naves pugnantibus erant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    insignis
tamen inter ceteras pugna fuit duarum, quae primae

agminum concurrerant inter se.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    in Romana nave ipse
Quinctius erat, in Tarentina Nico, cui Perconi fuit
cognomen, non publico modo sed privato etiam odio
invisus atque infestus Romanis, quod eius factionis

erat, quae Tarentum Hannibali prodiderat.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    hic Quinctium simul pugnantem hortantemque suos incautum
hasta transfigit, atque ille praeceps cum armis procidit
                    <pb n="p.339"/>
                    ante proram.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    victor Tarentinus in turbatam duce amisso
navem inpigre transgressus cum  summovisset hostis,

et prora iam Tarentinorum esset, puppim male conglobati tuerentur Romani, repente et alia a puppe triremis hostium  apparuit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ita in medio circumventa
                    <corr sic="lfomana">Romana</corr>
                    navis capitur. hinc ceteris terror iniectus, ubi
praetoriam navem captam videre; fugientesque passim
aliae in alto mersae, aliae in
                    <corr sic="terrain">terram</corr>
                    remis abreptae
                    <corr sic="Iox">mox</corr>
                    praedae fuere Thurinis Metapontinisque.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    ex onerariis, quae cum commeatu sequebantur, perpaucae in
potestatem hostium venere, aliae ad incertos ventos
hinc atque illinc obliqua transferentes vela in altum

evectae sunt.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    nequaquam pari fortuna per eos dies
Tarenti res gesta. nam ad quattuor milia hominum
frumentatum egressa cum in agris passim vagarentur,

Livius,
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    qui arci praesidioque Romano praeerat, intentus in omnis occasiones gerendae rei C. Persium,
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    inpigrum virum, cum duobus milibus et
                    <hi rend="italics">quingentis</hi>
                    armatorum  ex arce emisit, qui vage effusos per agros
palatosque adortus cum diu passim cecidissct, paucos
ex multis trepida fuga incidentis semiapertis portarum
foribus in urbem compulit, nec
                    <hi rend="italics">multum aflit, quin</hi>
                    urbs eodem  impetu caperetur.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    ita aequatae res ad
Tarentum, Romanis victoribus
                    <hi rend="italics">terra, Tarentinis</hi>
                    mari.
frumenti spes, quae in oculis fuerat, utrosque frustrata
pariter.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per idem tempus Laevinus consul, iam magna
parte anni circumacta, in Siciliam veteribus novisque
sociis expectatus cum venisset, primum ac potissimum

omnium ratus Syracusis nova pace inconditas componere res;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Agrigentum inde, quod belli reliquum erat
tenebaturque a Carthaginiensium valido praesidio, duxit

legiones.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et adfuit fortuna incepto. Hanno erat imperator Carthaginiensium, sed omnem in Muttine Numidisque spem repositam habebant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    per totam Siciliam
vagus praedas agebat ex sociis Romanorum neque intercludi ab Agrigento vi aut arte ulla nec, quin erumperet,
                    <pb n="p.340"/>
                    ubi pellet, prohiberi poterat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    haec eius gloria quia
iam imperatoris quoque famae officiebat,
                    <corr sic="postrenmo">postremo</corr>
                    in
invidiam  vertit, ut ne bene gestae quidem res iam

Hannoni propter auctorem  satis laetae essent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postremo praefecturam eius filio suo dedit, ratus cum imperio auctoritatem quoque ei inter Numidas erepturum

quod longe aliter evenit:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nam  veterem favorem eius
sua insuper invidia auxit, neque ille indignitatem iniuriae tulit confestimque ad Laevinum  occultos nuntios misit de tradendo Agrigento.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    per quos ut est facta
fides compositusque rei gerendae modus, portam ad
mare ferentem Numidae cum occupassent pulsis inde
custodibus aut caesis, Romanos ad
                    <hi rend="italics">id</hi>
                    ipsum missos

in urbem acceperunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et cum agmine iam in media
urbis ac forum  magno tumultu iretur, ratus Hanno
non aliud quam tumultum ac secessionem, id quod et
ante acciderat, Numidarum   esse ad conprimendam

seditionem processit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    atque ille, cum ei multitudo maior
quam Numidarum procul visa, et clamor Romanus
haudquaquam   ignotus ad auris accidisset, priusquam

ad ictum teli veniret, capessit fugam.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    per aversam
portam emissus adsumpto comite Epicyde cum paucis
ad mare pervenit, nactique opportune parvum navigium,
relicta hostibus Sicilia, de qua per tot annos certatum erat, in Africam traiecerunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    alia multitudo Poenorum  Siculorumque ne temptato quidem   certamine
cum caeci in fugam ruerent, clausique exitus essent,

circa portas caesa.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    oppido recepto Laevinus, qui capita rerum Agrigenti erant, virgis caesos securi percussit, ceteros praedamque vendidit; omnem pecuniam

Romam misit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    fama Agrigentinorum cladis Siciliam
cum pervasisset, omnia repente ad Romanos inclinaverunt. prodita brevi sunt viginti oppida, sex vi capta,
voluntaria deditione in fidem venerunt ad quadraginta,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quarum civitatium principibus cum pro cuiusque merito consul pretia poenasque exsolvisset coegissetque
Siculos positis tandem armis ad agrum colendum
                    <corr sic="animoa">animos</corr>
                    <pb n="p.341"/>
                    convertere,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ut esset non incolarum modo alimentis
frugifera insula, sed urbis Romae atque Italiae, id
quod multis saepe tempestatibus fecerat, annonam levaret, ab Agathyrna inconditam multitudinem secum

in Italiam transvexit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    quattuor milia hominum erant,
                    <corr sic="mIiti">mixti</corr>
                    ex omni conluvione, exules, obaerati, capitalia ausi
plerique, cum in civitatibus suis ac sub legibus vixerant,
et postquam eos ex variis causis fortuna similis conglobaverat Agathyrnam, per latrocinia ac rapinam
tolerantes vitam.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    hos neque relinquere Laevinus
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    insula tum primum nova pace coalescente velut materiam novandis rebus satis tutum ratus est, et Reginis
usui futuri erant ad populandum Bruttium agrum adsuetam latrociniis quaerentibus
                    <corr sic="manuma.">manum.</corr>
                    et quod ad
Siciliam attinet, eo anno debellatum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Hispania principio veris P. Scipio navibus deductis evocatisque edicto Tarraconem sociorum

auxiliis classem onerariasque ostium inde Hiberi fluminis petere iubet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eodem legiones ex hibernis convenire cum iussisset, ipse cum quinque milibus sociorum ab Tarracone profectus ad exercitum est. quo
cum venisset, adloquendos maxime veteres milites, qui
tantis superfuerunt cladibus, ratus contione advocata

ita disseruit: "
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nemo ante me novus imperator militibus suis, priusquam opera eorum usus esset, gratias

agere iure ac merito potuit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    me vobis, priusquam provinciam aut castra viderem, obligavit fortuna, primum
quod ea pietate erga patrem patruumque meum vivos

mortuosque fuistis,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    deinde quod amissam tanta clade
provinciae possessionem integram et populo Romano

et successori mihi virtute vestra obtinuistis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed cum
iam benignitate deum id paremus atque agamus, non
ut ipsi maneamus in Hispania, sed ne Poeni maneant,
nec ut pro ripa Hiberi stantes arceamus transitu hostes,

sed ut ultro transeamus transferamusque bellum,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    vereor,
ne cui vestrum maius id audaciusque consilium quam
aut pro memoria cladium nuper acceptarum aut pro
                    <pb n="p.342"/>
                    aetate mea videatur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    adversae pugnae in Hispania
nullius in animo quam meo minus oblitterari possunt
quippe cui pater et patruus intra triginta dierum spatium, ut aliud super aliud cumularetur familiae nostrae

funus, interfecti sunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed ut familiaris paene orbitas
ac solitudo frangit animum, ita publica cum fortuna
tum virtus desperare de summa rerum prohibet. ea
fato quodam data nobis sors est, ut magnis omnibus

bellis victi vicerimus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    vetera omitto, Porsinam, Gallos
Samnites; a Punicis bellis incipiam. quot classes, quot

duces, quot exercitus priore bello amissi sunt!
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="ianr">iam</corr>
                    quid hoc bello memorem? omnibus aut ipse adfui cladibus ant, quibus afui, maxime unus omnium eas
sensi. Trebia, Trasumennus, Cannae quid aliud sunt
quam monumenta occisorum exercituum consulumque

Romanorum?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    adde defectionem Italiae, Siciliae maioris
partis, Sardiniae; adde ultimum terrorem ac pavorem,
castra Punica inter Anienem ac moenia Romana posita
et visum prope in portis victorem Hannibalem: in hac
ruina rerum stetit una integra atque immobilis
                    <corr sic="virtue">uirtus</corr>
                    populi Romani, haec omnia strata humi erexit ac

sustulit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    vos omnium primi, milites, post Cannensem
cladem  vadenti Hasdrubali ad Alpis Italiamque, qui
si se cum fratre coniunxisset, nullum iam nomen esset
populi Romani, ductu auspicioque patris mei obstitistis; et hae secundae res illas adversas sustinuerunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nunc benignitate deum omnia secunda prospera, in
dies laetiora ac meliora in Italia Siciliaque geruntur;

in Sicilia Syracusae,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Agrigentum captum, pulsi tota
insula hostes receptaque provincia in dicione populi

Romani est;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    in Italia Arpi recepti, Capua capta; iter
omne ab urbe Roma trepida fuga emensus Hannibal,
in extremum  angulum  agri Bruttii conpulsus, nihil
iam maius precatur deos, quam ut incolumi cedere

atque abire ex hostium terra liceat.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    quid igitur minus
conveniat, milites, quam, cum aliae super alias clades
cumularentur, ac di prope ipsi cum Hannibale starent,
                    <pb n="p.343"/>
                    vos hic cum parentibus meis—aequentur enim etiam
honore nominis—sustinuisse
                    <corr sic="lahantem">labantem</corr>
                    fortunam populi

oomlani, nunc eosdem, cum illic omnia secunda laetaque sunt, animis deficere?
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    nuper quoque
                    <hi rend="italics">quae</hi>
                    acciderunt, utinam tam  sine meo luctu quam ***. nunc
dii immortales imperii Romani praesides, qui centuriis omnibus, ut mihi imperium  iuberent dari, fuere
auctores, iidem auguriis auspiciisque et per nocturnos

etiam visus omnia laeta ac prospera portendunt.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <corr sic="aniius">animus</corr>
                    quoque meus, maximus mihi ad hoc tempus vates,
praesagit nostram Hispaniam esse, brevi extorre hinc

omne Punicum nomen maria terrasque foeda fuga impleturum.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    quod mens sua sponte divinat, idem subicit ratio haud fallax. vexati ab iis socii nostram fidem
per legatos implorant, tres duces discordantes, prope

at defecerint alii ab aliis, trifariam exercitum in diversissimas regiones distraxere:
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    eadem in illos ingruit
fortuna, quae nuper nos adflixit; nam  et deseruntur
ab sociis, ut prius ab Celtiberis nos, et diduxere
exercitus, quae patri patruoque meo causa exitii fuit.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    nec discordia intestina coire eos in unum sinet neque
singuli nobis resistere poterunt. vos modo, milites,

favete nomini Scipionum, suboli imperatorum vestrorum velut accisis recrescenti stirpibus.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    agite, veteres
milites, novum exercitum novumque ducem traducite
Hiberum, traducite in terras cum multis fortibus factis

saepe a vobis peragratas.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    brevi faciam, ut, quem ad

modum nunc noscitatis in me patris patruique similitudinem  oris vultusque et lineamenta corporis,
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    ita
ingenii, fidei virtutisque effigiem vobis reddam, ut
revixisse aut renatum sibi quisque Scipionem imperatorem dicat."
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hac oratione accensis militum animis, relicto ad praesidium regionis eius M. Silano cum tribus
milibus peditum et trecentis equitibus, ceteras omnes
copias—erant autem viginti quinque milia peditum,

duo milia quingenti equites—Hiberum traiecit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi
                    <pb n="p.344"/>
                    quibusdam suadentibus, ut, quoniam in tris
                    <corr sic="tamn">tam</corr>
                    diversas regiones discessissent Punici exercitus, proximum adgrederetur, periculum esse ratus, ne eo facto
in unum  omnes contraheret, nec par esset unus tot
exercitibus, Carthaginem Novam  interim  oppugnare

statuit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    urbem
                    <corr sic="cur">cum</corr>
                    ipsam opulentam suis opibus, tum
hostium omni bellico apparatu plenam—ibi
                    <corr sic="armna">arma</corr>
                    ibi pecunia, ibi totius Hispaniae obsides erant —,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sitam praeterea cum opportune ad traiciendum in Africam, tum super portum satis amplum quantaevis classi
et nescio an unum in Hispaniae ora, qua nostro adiacet mari.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nemo omnium, quo iretur, sciebat praeter
C. Laelium. is classe circummissus ita moderari cursum navium iussus erat, ut eodem tempore Scipio ab
terra exercitum ostenderet et classis portum intraret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    septimo die ab Hibero Carthaginem ventum est
                    <corr sic="siaul">simul</corr>
                    terra marique. castra ab regione urbis, qua in septentrionem versa est, posita; his ab tergo—nam frons

natura tuta erat—duplex vallum obiectum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    etenim
sita Carthago sic est: sinus est maris media fere
Hispaniae ora, maxime Africo vento oppositus,
                    <hi rend="italics">ad duo</hi>
                    <hi rend="italics">milia</hi>
                    et quingentos passus introrsus retractus, paulo
plus
                    <hi rend="italics">mille et ducentos</hi>
                    passus in latitudinem patens.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    huius in ostio sinus parva insula obiecta ab alto portum ab omnibus ventis praeterquam Africo tutum facit.
ab intimo sinu paeninsula excurrit, tumulus is ipse,
in quo condita urbs est, ab ortu solis et a meridie
cincta mari; ab occasu stagnum claudit paulum etiam
ad
                    <corr sic="septemtrionem">septentrionem</corr>
                    fusum, incertae altitudinis utcumque exaestuat aut deficit mare.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    continenti urbem iugum
ducentos fere et quinquaginta passus patens coniungit.
unde cum tam parvi operis munitio esset, non obiecit

vallum imperator Romanus,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    seu fiduciam hosti superbe
ostentans, sive ut subeunti saepe ad moenia urbis recursus pateret.
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cetera, quae munienda erant,
cum perfecisset, naves etiam in portu, velut maritimam quoque ostentans obsidionem, instruxit; circumvectusque
                    <pb n="p.345"/>
                    classem cum monuisset praefectos navium,
at vigilias
                    <corr sic="nocturnes">nocturnas</corr>
                    intenti servarent, omnia ubique

primo obsessum hostem conari,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    regressus in castra,
at consilii sui rationem, quod ab urbe potissimum oppugnanda bellum orsus esset, militibus ostenderet et
                    <corr sic="ppei">spem</corr>
                    potiundae cohortando faceret, contione advocata

ita disseruit: "
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ad urbem unam oppugnandam si quis
vos adductos credit, is magis operis vestri quam
                    <corr sic="emolunienti">emolumenti</corr>
                    rationem exactam, milites, habet. oppugnabitis enim vere moenia unius urbis, sed in una urbe

universam  ceperitis Hispaniam.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hic sunt obsides
                    <corr sic="oxnnium">omnium</corr>
                    nobilium regum populorumque; qui simul in
potestate vestra erunt, extemplo omnia, quae nunc sub

Carthaginiensibus sunt, in dicionem tradent;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    hic
                    <corr sic="pecnnia">pecunia</corr>
                    omnis hostium, sine qua neque illi gerere bellum
possunt, quippe qui mercennarios exercitus alant, et

quae nobis maximo usui ad conciliandos animos barbarorum erit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    hic tormenta, arma, omnis apparatus
belli est, qui simul et vos instruet et hostis nudabit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    potiemur praeterea cum pulcherrima opulentissimaque
arbe, tum opportunissima portu egregio, unde terra
marique, quae belli usus poscunt, suppeditentur. quae
cum magna ipsi habebimus, tum dempserimus hostibus

multo maiora.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haec illis arx, hoc horreum, aerarium,
armamentarium, hoc omnium rerum receptaculum est;
huc rectus ex Africa cursus est; haec una inter Pyrenaeum et Gadis statio; hinc omni Hispaniae imminet
Africa." * * *
                </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    * armaverat. cum terra marique instrui
oppugnationem videret, et ipse copias ita disponit:

oppidanorum  duo milia ab ea parte,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qua castra Romana erant, opponit, quingentis militibus arcem insidit,
quingentos tumulo urbis in orientem  verso inponit;
multitudinem aliam, quo clamor, quo subita vocasset

res, intentam  ad omnia occurrere iubet.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    patefacta
deinde porta eos, quos in via ferente ad castra hostium
instruxerat, emittit. Romani duce ipso praecipiente
                    <pb n="p.346"/>
                    parumper cessere, ut propiores subsidiis in certamine

ipso summittendis essent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et primo
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    impares stetere acies; subsidia deinde identidem summissa e castris non averterunt solum in fugam hostis, sed adeo
effusis institerunt, ut nisi receptui cecinisset, permixti

fugientibus inrupturi fuisse in urbem viderentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    trepidatio vero non in proelio maior quam tota urbe fuit.
multae stationes pavore atque fuga desertae sunt, relictique muri, cum, qua cuique erat proximum, desiluissent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod ubi egressus Scipio in tumulum,
                    <corr sic="quern">quem</corr>
                    Mercuri vocant, animadvertit, multis partibus nudata
defensoribus moenia esse, omnis e castris excitos ire

ad oppugnandam urbem et ferre scalas iubet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ipse
trium prae se iuvenum validorum scutis oppositis —
ingens enim iam vis omnis generis telorum e muris
volabat—ad urbem succedit, hortatur, imperat quae

in rem sunt,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quodque
                    <corr sic="plurumum">plurimum</corr>
                    ad accendendos
                    <corr sic="militurn">militum</corr>
                    animos intererat, testis spectatorque virtutis atque

ignaviae cuiusque adest.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque in vulnera ac tela
ruunt, neque illos muri neque superstantes armati

arcere queunt, quin certatim ascendant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et ab navibus
eodem tempore ea, quae mari adluitur, pars
                    <corr sic="urbig">urbis</corr>
                    oppugnari coepta est. ceterum tumultus inde maior

quam vis
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    hibere poterat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    dum adplicant, dum raptim
exponunt scalas militesque, dum, qua cuique proximum
est, in terram evadere properant, ipsa festinatione et
certamine alii alios inpediunt.
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inter haec repleverat iam Poenus armatis muros, et vis magna ex

ingenti copia congesta telorum suppeditabat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sed neque viri nec tela nec quicquam aliud aeque quam
moenia ipsa sese defendebant. rarae enim scalae altitudini aequari poterant, et quo quaeque altiores, eo

infirmiores erant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque cum summus quisque evadere
non posset, subirent tamen alii, onere ipso frangebantur. quidam stantibus scalis, cum altitudo caliginem

oculis offudisset, ad terram delati sunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et cum passim
homines scalaeque ruerent, et ipso successu audacia
                    <pb n="p.347"/>
                    atque alacritas hostium cresceret, signum receptui

datum est;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quod spem non praesentis modo ab tanto
certamine ac labore quietis obsessis, sed etiam in
posterum dedit, scalis et corona capi urbem non posse,
opera et difficilia esse et tempus datura ad ferendam
opem imperatoribus suis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Vix prior tumultus conticuerat cum Scipio ab
defessis iam vulneratisque recentis integrosque alios

accipere scalas iubet
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    vi maiore adgredi urbem.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ipse,
ut ei nuntiatum est aestum decedere, quod per piscatores Tarraconenses nunc levibus cumbis, nunc, ubi

eae slueren;,
                    <corr sic="vauls">uadis</corr>
                    <corr sic="pervaga;os">peruagatos</corr>
                    stagnum  conpertum
habebat, facilem pedibus ad murum transitum dari, eo

secum armatos
                    <hi rend="italics">quingentos</hi>
                    duxit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    medium ferme diei
erat, et ad id, quod sua sponte cedente in mare aestu
trahebatur aqua, acer etiam
                    <corr sic="septemtrio">septentrio</corr>
                    ortus inclinatum stagnum eodem quo aestus ferebat et adeo nudaverat vada, ut alibi umbilico tenus aqua esset, alibi

genua vix superaret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hoc cura ac ratione compertum
in prodigium ac deos vertens Scipio, qui ad transitum
Romanis mare verterent et stagna auferrent viasque
ante numquam initas humano vestigio aperirent, Neptunum iubebat ducem itineris sequi ac medio stagno
evadere ad moenia.
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ab terra ingens labor succedentibus erat; nec altitudine tantum moenium impediebantur, sed quod e
                    <hi rend="italics">turribus</hi>
                    pugnantis ad ancipites
utrimque ictus subiectos habebant Romanos, ut latera
infestiora subeuntibus quam adversa corpora essent.

at parte in alia quingentis
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et per stagnum facilis
transitus et in murum ascensus inde fuit; nam neque
opere emunitus erat, ut ubi ipsius loci ac stagni praesidio satis creditum foret, nec ulla armatorum statio
aut custodia opposita intentis omnibus ad opem eo

ferendam, unde periculum ostendebatur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi urbem
sine certamine intravere, pergunt inde, quanto maximo

cursu poterant, ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    portam, circa quam omne contractum certamen erat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in quod adeo intenti omnium
                    <pb n="p.348"/>
                    non animi solum fuere, sed etiam oculi auresque pugnantium spectantiumque et adhortantium pugnantis
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut
nemo ante ab tergo senserit captam urbem, quam tela
in aversos inciderunt et utrimque ancipitem
                    <corr sic="hostel">hostem</corr>
                    habebant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tunc turbatis defensoribus metu et moenia
capta, et porta intus forisque pariter refringi coepta;
et mox caedendo confectis ac distractis, ne iter impediretur, foribus armati impetum fecerunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    magna
multitudo et muros transcendebat, sed ii passim ad
caedem oppidanorum versi; illa, quae portam ingressa
erat, iusta acies cum ducibus, cum ordinibus media

urbe usque in forum processit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde cum duobus itineribus fugientis videret hostis, alios ad tumulum
                    <corr sic="ia">in</corr>
                    orientem versum, qui tenebatur quingentorum militum
praesidio, alios in arcem, in quam et ipse Mago cum
omnibus fere armatis, qui muris pulsi fuerant, refugerat, partim copiarum ad tumulum
                    <corr sic="expugnandur">expugnandum</corr>
                    mittit, partim ipse ad arcem ducit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et tumulus primo
impetu est captus, et Mago, arcem conatus defendere,
cum omnia hostium plena videret neque spem ullam

esse, se arcemque et praesidium dedidit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quoad dedita
arx est, caedes tota urbe passim factae, nec ulli puberum, qui obvius fuit, parcebatur; tum signo dato caedibus finis factus; ad praedam victores versi, quae
ingens omnis generis fuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    liberorum capitum virile secus ad decem
milia capta. inde, qui cives Novae Carthaginis erant,
dimisit, urbemque et sua omnia, quae reliqua eis
                    <corr sic="bellunm">bellum</corr>
                    fecerat, restituit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    opifices ad duo milia hominum erant:
eos publicos fore populi Romani edixit cum spe propinqua libertatis, si ad ministeria belli enixe operam

navassent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ceteram multitudinem incolarum iuvenum
ac validorum servorum in classem  ad supplementum
remigum dedit; et auxerat navibus octo captivis classem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    extra hanc multitudinem Hispanorum obsides
erant, quorum, perinde ac si sociorum liberi essent,

cura habita.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    captus et apparatus ingens belli:
                    <pb n="p.349"/>
                    catapultae maximae formae centum viginti, minores ducentae octoginta una,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ballistae maiores viginti tres,
minores quinquaginta duae, scorpionum maiorum minorumque et armorum telorumque ingens numerus,

signa militaria septuaginta quattuor.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et auri argentique relata ad imperatorem magna vis: paterae aureae
fuerunt ducentae septuaginta sex, librae ferme omnes
pondo; argenti infecti signatique decem et octo milia
et trecenta pondo, vasorum argenteorum magnus numerus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haec omnia C. Flaminio quaestori adpensa adnumerataque sunt; tritici quadringenta milia modium,

hordei ducenta septuaginta.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    naves onerariae sexaginta
tres in portu expugnatae captaeque, quaedam cum suis
oneribus, frumento, armis, aere praeterea ferroque et
linteis et sparto et navali alia materia ad classem

aedificandam,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut minimum omnium inter tantas opes
belli captas Carthago ipsa fuerit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eo die Scipio, C. Laelio cum sociis navalibus urbem custodire iusso,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ipse in castra legiones
reduxit fessosque milites omnibus uno die belli operibus, quippe qui et acie dimicassent et capienda urbe
tantum laboris periculique adissent et capta cum iis,

qui in arcem confugerant, iniquo etiam loco pugnassent, curare corpora iussit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    postero die militibus navalibusque sociis convocatis primum dis immortalibus
laudes gratesque egit, qui se non urbis solum opulentissimae omnium in Hispania uno die compotem fecissent, sed ante eo congessissent omnis Africae atque

Hispaniae opes, ut neque hostibus quicquam relinqueretur, et sibi ac suis omnia superessent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    militum
deinde virtutem conlaudavit, quod eos non eruptio
hostium, non altitudo moenium, non inexplorata stagni
vada, non castellum in alto tumulo situm, non munitissima arx deterruisset, quo minus transcenderent

omnia perrumperentque.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque quamquam    omnibus
omnia deberet, praecipuum muralis coronae decus eius
esse, qui primus murum ascendisset; profiteretur, qui
                    <pb n="p.350"/>
                    se dignum eo duceret dono.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duo professi sunt, Q.
                    <corr sic="Tiberilius">Trebellius</corr>
                    centurio legionis quartae et Sex. Digitius
                    <corr sic="sociju">socius</corr>
                    navalis. nec ipsi tam  inter se acriter
                    <corr sic="contendebanit">contendebant</corr>
                    quam studia excitaverant uterque sui corporis hominum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sociis C. Laelius praefectus classis, legionariis

M. Sempronius Tuditanus aderat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ea contentio
                    <corr sic="cumr">cum</corr>
                    prope seditionem veniret, Scipio tris recuperatores cum
se daturum pronuntiasset, qui cognita causa testibusque auditis iudicarent, uter prior in oppidum transcendisset,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    C. Laelio et M. Sempronio, advocatis partis
utriusque, P. Cornelium Caudinum de medio adiecit
eosque tris recuperatores considere et causam cognoscere iussit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum  res eo maiore ageretur certamine
quod amoti tantae dignitatis non tam advocati quam
moderatores studiorum fuerant, C. Laelius relicto consilio ad tribunal ad Scipionem accedit
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    eumque docet
rem  sine modo ac modestia agi, ac prope esse, ut
manus inter se conferant. ceterum etiam si vis absit,
nihilo minus detestabili exemplo rem agi, quippe ubi

fraude ac periurio decus petatur virtutis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    stare
                    <corr sic="hine">hinc</corr>
                    legionarios milites, hinc classicos, per omnis deos paratos iurare magis quae velint, quam quae sciant vera
esse, et obstringere periurio non se solum suumque
caput, sed signa militaria et aquilas sacramentique

religionem.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    haec se ad eum de sententia P. Cornelii
et M. Sempronii deferre. Scipio conlaudato Laelio ad
contionem advocavit pronuntiavitque se satis compertum habere Q.
                    <corr sic="Tiberilium">Trebellium</corr>
                    et Sex. Digitium pariter in
murum   escendisse, seque eos ambos virtutis causa

coronis muralibus donare.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tum reliquos, prout cuiusque meritum virtusque erat, donavit; ante omnis C.
Laelium praefectum classis et omni genere laudis sibimet ipse aequavit et corona aurea ac triginta bubus
donavit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum obsides civitatium Hispaniae vocari
iussit; quorum quantus numerus fuerit piget scribere,
quippe cum alibi trecentos ferme, alibi tria milia
                    <pb n="p.351"/>
                    septingentos viginti quattuor fuisse inveniam.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    aeque
et alia inter auctores discrepant. praesidium Punicum
alius decem, alius septem, alius
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    plus quam duum
milium fuisse scribit. capta alibi decem milia capitum, alibi supra quinque et viginti invenio.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    scorpiones
maiores minoresque ad sexaginta captos scripserim,
si auctorem Graecum sequar Silenum; si Valerium
Antiatem, maiorum  scorpionum  sex milia, minorum
decem et tria milia: adeo nullus mentiendi modus est.

ne de ducibus quidem convenit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    plerique Laelium praefuisse classi, sunt qui M. Iunium Silanum dicant;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Arinen praefuisse Punico praesidio deditumque Romanis

Antias Valerius, Magonem alii scriptores tradunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    non
de numero navium captarum, non de pondere auri atque argenti et redactae pecuniae convenit. si aliquis

adsentiri necesse est, media simillima veris sunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum vocatis obsidibus primum universos bonum
                    <corr sic="animuum">animum</corr>
                    habere iussit:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    venisse enim eos in populi Romani
potestatem, qui beneficio quam metu obligare homines
malit exterasque gentis fide ac societate iunctas habere

quam tristi subiectas servitio.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    deinde acceptis nominibus civitatium recensuit captivos, quot cuiusque populi essent, et nuntios domum misit, ut ad suos quisque
recipiendos veniret
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    si quarum forte civitatium legati
aderant, eis praesentibus suos restituit; ceterorum curam benigne tuendorum C. Flaminio quaestori attribuit.

inter haec e media turba obsidum mulier magno natu,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Mandoni uxor, qui frater Indibilis Ilergetum reguli
erat, flens ad pedes imperatoris procubuit obtestarique coepit, ut curam cultumque feminarum impensius

custodibus commendaret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    cum Scipio nihil defuturum
iis profecto diceret, tum rursus mulier: "haud magni
ista facimus" inquit; "quid enim huic fortunae non
satis est? alia me cura aetatem harum intuentem —

nam ipsa iam extra periculum iniuriae muliebris sum — stimulat."
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et aetate et forma florentes circa eam Indibilis filiae erant aliaeque nobilitate pari, quae omnes
                    <pb n="p.352"/>
                    eam pro parente colebant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tum Scipio "meae populique Romani disciplinae causa facerem" inquit, "ne
quid, quod sanctum usquam esset, apud nos violaretur;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nunc ut id curem inpensius, vestra quoque
                    <corr sic="virtues">uirtus</corr>
                    dignitasque facit, quae ne in malis quidem  oblitae

decoris matronalis estis."
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    spectatae deinde integritatis
viro tradidit eas, tuerique
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    secus verecunde ac
modeste quam hospitum coniuges ac matres iussit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Captiva deinde a militibus adducitur ad eum
adulta virgo adeo eximia forma, ut, quacumque incedebat, converteret omnium oculos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Scipio, percunctatus patriam parentesque, inter cetera accepit desponsam
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    principi Celtiberorum; adulescenti Allucio nomen erat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    extemplo igitur parentibus sponsoque ab
domo accitis, cum interim audiret deperire eum sponsae
amore, ubi primum   venit, accuratiore eum  sermone

quam parentis adloquitur: "
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iuvenis" inquit "iuvenem
appello, quo minor sit inter nos huius sermonis verecundia. ego, cum sponsa tua capta a militibus nostris
ad me ducta esset audiremque tibi
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    cordi esse et

forma faceret fidem,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quia ipse, si frui liceret ludo
aetatis, praesertim in recto et legitimo amore, et non
res publica animum nostrum occupasset, veniam mihi
dari sponsam  impensius amanti vellem, tuo, cuius

possum, amori faveo.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    fuit sponsa tua apud me eadem
qua apud soceros tuos parentisque suos verecundia;
servata tibi est, ut inviolatum et dignum me teque

dari tibi donum posset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hanc mercedem unam pro eo
munere paciscor: amicus populo Romano sis et, si me
virum bonum credis esse, qualis patrem patruumque
meum iam ante hae gentes norant, scias multos nostri
similes in civitate Romana esse nec ullum in terris

hodie populum dici posse,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quem minus tibi hostem

tuisque esse velis aut amicum malis."
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum adulescens
simul pudore et gaudio perfusus, dextram Scipionis
tenens, deos omnis invocaret ad gratiam illi pro se
referendam, quoniam sibi nequaquam satis facultatis
                    <pb n="p.353"/>
                    pro suo animo atque illius erga se merito esset, parentes
inde cognatique virginis appellati;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui, quoniam
gratis sibi redderetur virgo, ad quam redimendam

satis magnum  attulissent auri pondus,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    orare Scipionem, ut id ab se donum   acciperet, coeperunt, haud

minorem eius rei apud se gratiam futuram esse adfirmantes quam redditae inviolatae foret virginis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Scipio, quando tanto opere peterent, accepturum se pollicitus poni ante pedes iussit vocatoque ad se Allucio
"super dotem" inquit, "quam accepturus a socero es,
haec tibi a me dotalia dona accedent" aurumque tollere

ac sibi habere iussit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    his laetus donis honoribusque
dimissus domum implevit popularis laudibus meritis
Scipionis: venisse dis simillimum iuvenem, vincentem

omnia cum armis tum benignitate ac beneficiis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    itaque dilectu clientium  habito cum  delectis mille et
quadringentis equitibus intra paucos dies ad Scipionem revertit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Scipio retentum secum Laelium, dum captivos
obsidesque et praedam ex consilio eius disponeret,

satis omnibus compositis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    data quinqueremi
                    <hi rend="italics">e</hi>
                    captivis
atque Magone et quindecim fere senatoribus, qui simul

cum eo capti erant, in navem inpositis nuntium victoriae Romam mittit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ipse paucos dies, quibus morari

Carthagine statuerat, exercendis navalibus pedestribusque copiis absumpsit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    primo die legiones in armis
quattuor milium spatio decurrerunt; secundo die arma
curare et tergere ante tentoria iussi; tertio die rudibus inter se in modum   iustae pugnae concurrerunt
praepilatisque missilibus iaculati sunt; quarto die quies

data;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quinto iterum in armis decursum est. hunc ordinem laboris quietisque, quoad Carthagine morati

sunt, servarunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    remigium classicique milites tranquillo
in altum evecti agilitatem navium simulacris navalis

pugnae experiebantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec extra urbem terra marique corpora simul animosque ad bellum acuebant; urbs
ipsa strepebat apparatu belli fabris omnium generum
                    <pb n="p.354"/>
                    in publica officina inclusis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dux cuncta pari cura obibat:
nunc in classe ac navali erat, nunc cum legionibus
decurrebat, nunc operibus aspiciendis tempus dabat,
quaeque in officinis quaeque in armamentario ac navalibus fabrorum
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    <corr sic="pluruma">plurima</corr>
                    in singulos dies

certamine ingenti faciebat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    his ita incohatis refectisque, quae quassata erant muri, dispositisque praesidiis

ad custodiam urbis Tarraconem est profectus,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    a multis
legationibus protinus in via aditus, quas partim dato
responso ex itinere dimisit, partim distulit Tarraconem, quo omnibus novis veteribusque sociis edixerat
conventum. et cuncti fere qui cis Hiberum incolunt
populi, multi etiam ulterioris provinciae convenerunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Carthaginiensium  duces primo ex industria famam
captae Carthaginis conpresserunt; deinde, ut clarior
res erat, quam ut tegi ac dissimulari posset, elevabant verbis:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    necopinato adventu ac prope furto unius
diei urbem  unam  Hispaniae interceptam, cuius rei
tam parvae praemio elatum insolentem iuvenem inmodico gaudio speciem magnae victoriae imposuisse;

at ubi adpropinquare tres duces,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tres victores hostium
exercitus audisset, occursuram ei extemplo domesticorum funerum memoriam.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    haec in vulgus iactabant,
haudquaquam ipsi ignari, quantum sibi ad omnia virium
Carthagine amissa decessisset.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
