<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 11s</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="11s" type="book">
                <head>periocha libri XI</head>
                <p> cum Fabius Gurges consul male adversus Samnites pugnasset et senatus de
                    removendo eo ab exercitu ageret, Fabius Maximus pater deprecatus hanc filii
                    ignominiam eo maxime senatum movit, quod iturum se filio legatum pollicitus est,
                    idque praestitit. eius consiliis et opera filius consul adiutus caesis
                    Samnitibus triumphavit; C. Pontium, imperatorem Samnitium, ductum in triumpho
                    securi percussit. cum pestilentia civitas laboraret, missi legati, ut Aesculapi
                    signum Romam ab Epidauro transferrent, anguem, qui se in navem eorum contulerat,
                    in quo ipsum numen esse constabat, deportaverunt; eoque in insulam Tiberis
                    egresso eodem loco aedes Aesculapio constituta est. L. Postumius consularis,
                    quoniam, cum exercitui <pb n="p.622"/> praeesset. opera, militum in agro suo mus
                    erat, damatus et. pacem petentibus <hi rend="italics">Samnitibus</hi> foedus
                    quarto renovatus est. Curius Dentatus consul Samnitibus caesis et Sabinis, qui
                    rebellaverant, victis et in deditionem acceptis bis in eodem magistratu
                    triumphavit. coloniae deductae sunt Castrum, Sena, Hadria. triumviri capitales
                    tunc primum creati sunt. censu acto lustrum conditum est: censa sunt civium
                    capita C_C_L_X_X_I_I_. plebs propter aes alienum post graves et longas
                    seditiones ad ultimum secessit in Ianiculum, unde a Q. Hortensio dictator
                    deducta est; isque in ipso magistratu decessit. res praeterea contra
                    Vulsinienses gestas continet, item adversus Lucanos, contra quos auxilium
                    Thurinis ferre placuerat. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
