<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 37</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars III. Libri XXXI-XL. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="37" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXXVII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Cornelio Scipione C. Laelio consulibus
                    nulla prius secundum religiones acta in senatu res est quam de Aetolis. et
                    legati eorum institerunt, quia brevem indutiarum diem habebant, et ab T.
                    Quinctio, qui tum Romam ex Graecia redierat, adiuti sunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Aetoli, ut quibus plus in misericordia senatus quam
                    in causa spei esset, suppliciter egerunt, veteribus benefactis nova <pb
                        n="p.289"/> pensantes maleficia. <milestone unit="section" n="3"/> ceterum
                    et praesentes interrogationibus undique senatorum, confessionem magis noxae quam
                    responsa exprimentium, fatigati sunt, et excedere curia iussi magnum certamen
                    praebuerunt. <milestone unit="section" n="4"/> plus ira quam misericordia in
                    causa eorum valebat, quia non ut hostibus modo, sed tamquam indomitae et
                    insociabili genti suscensebant. <milestone unit="section" n="5"/> per aliquot
                    dies cum certatum esset, postremo neque dari neque negari pacem placuit; duae
                    condiciones iis latae sunt: vel senatui liberum arbitrium de se permitterent,
                    vel mille talentum darent eosdemque amicos atque inimicos haberent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> exprimere cupientibus, quarum rerum in se arbitrium
                    senatui permitterent, nihil certi responsum est. ita infecta pace dimissi urbe
                    eodem die, Italia intra quindecim dies excedere iussi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> tum de consulum provinciis coeptum agi est.
                    ambo Graeciam cupiebant. multum Laelius in senatu poterat. is, cum senatus aut
                    sortiri aut comparare inter se provincias consules iussisset, elegantius
                    facturos dixit, si iudicio patrum quam si sorti eam rem permisissent. <milestone
                        unit="section" n="8"/> Scipio <choice>
                        <corr>responso</corr>
                        <sic>response</sic>
                    </choice> ad hoc dato cogitaturum, quid sibi faciendum esset, cum fratre uno
                    locutus iussusque ab eo permittere audacter senatui, renuntiat collegae facturum
                    se, quod is censeret. <milestone unit="section" n="9"/> cum res aut nova aut
                    vetustate exemplorum memoriae iam exoletae relata expectatione certaminis
                    senatum erexisset, P. Scipio Africanus dixit, si L. Scipioni fratri suo
                    provinciam Graeciam decrevissent, se <hi rend="italics">ei</hi> legatum iturum.
                        <milestone unit="section" n="10"/> haec vox magno adsensu audita sustulit
                    certamen; experiri libebat, utrum plus regi Antiocho in Hannibale victo an in
                    victore Africano consuli legionibusque Romanis auxilii foret; ac prope omnes
                    Scipioni Graeciam, Laelio Italiam <choice>
                        <corr>decreverunt.</corr>
                        <sic>decreverult.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> praetores inde provincias sortiti sunt, L.
                    Aurunculeius urbanam, Cn. Fulvius peregrinam, L. Aemilius Regillus classem, P.
                    Iunius Brutus Tuscos, M. Tuccius Apuliam et Bruttios, C. Atinius Siciliam.
                        <milestone unit="section" n="2"/> consuli deinde, cui <pb n="p.290"/>
                    Graecia provincia decreta erat, ad eum exercitum, quem a M'. Acilio—duae autem
                    legiones erant — accepturus esset, in supplementum addita peditum civium
                    Romanorum tria milia, <milestone unit="section" n="3"/> equites centum, et
                    socium Latini nominis quinque milia, equites ducenti; et adiectum, ut, cum in
                    provinciam venisset, si e re publica videretur esse, exercitum in Asiam
                    traiceret. <milestone unit="section" n="4"/> alteri consuli totus novus
                    exercitus decretus, duae legiones Romanae et socium Latini nominis quindecim
                    milia peditum, equites sexcenti. <milestone unit="section" n="5"/> exercitum ex
                    Liguribus Q. Minucius—iam enim confectam provinciam scripserat et Ligurum omne
                    nomen in deditionem venisse—traducere in Boios et P. Cornelio proconsuli tradere
                    iussus ex agro, quo victos bello multaverat, Boios deducenti. <milestone
                        unit="section" n="6"/> duae urbanae legiones, quae priore anno conscriptae
                    erant, M. Tuccio praetori datae et socium ac Latini nominis peditum quindecim
                    milia et equites sexcenti ad Apuliam Bruttiosque obtinendos. <milestone
                        unit="section" n="7"/> A. Cornelio superioris anni praetori, qui Bruttios
                    cum exercitu obtinuerat, imperatum, si ita consuli videretur, ut legiones in
                    Aetoliam traiectas M'. Acilio traderet, si is manere ibi vellet; <milestone
                        unit="section" n="8"/> si Acilius redire Romam mallet, ut A. Cornelius cum
                    eo exercitu in Aetolia remaneret. C. Atinium Labeonem provinciam Siciliam
                    exercitumque a M. Aemilio accipere placuit et in supplementum scribere ex ipsa
                    provincia, si vellet, <choice>
                        <corr>peditum</corr>
                        <sic>peditur</sic>
                    </choice> duo milia et centum equites. <milestone unit="section" n="9"/> P.
                    Iunius Brutus in Tuscos exercitum novum, legionem unam Romanam et decem milia
                    socium ac Latini nominis scribere et quadringentos equites; <milestone
                        unit="section" n="10"/> L. Aemilius, cui maritima provincia erat, viginti
                    naves longas et socios navalis a M. Iunio praetore superioris anni accipere
                    iussus et scribere ipse mille navalis socios, duo' milia peditum; cum iis
                    navibus militibusque in Asiam proficisci et classem a C. Livio accipere.
                        <milestone unit="section" n="11"/> duas Hispanias Sardiniamque obtinentibus
                    prorogatum in annum imperium est et idem exercitus decreti. <milestone
                        unit="section" n="12"/> Siciliae Sardiniaeque <pb n="p.291"/> binae aeque
                        <hi rend="italics">ac</hi> proximo anno decumae frumenti imperatae; Siculum
                    omne frumentum in Aetoliam ad exercitum portari iussum, ex Sardinia pars Romam
                    pars in Aetoliam, eodem quo Siculum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam consules in provincias
                    proficiscerentur, prodigia per pontifices procurari placuit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Romae <choice>
                        <corr>Iunonis</corr>
                        <sic>lunonis</sic>
                    </choice> Lucinae templum de caelo tactum erat ita, ut fastigium valvaeque
                    deformarentur; Puteolis pluribus locis murus et porta fulmine icta et duo
                    homines exanimati; <milestone unit="section" n="3"/> Nursiae sereno satis
                    constabat nimbum ortum; ibi quoque duos liberos homines exanimatos; terra apud
                    se pluvisse Tusculani nuntiabant, et Reatini mulam in agro suo peperisse.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ea procurata, Latinaeque instauratae, quod
                    Laurentibus carnis, quae dari debet, <milestone unit="section" n="5"/> data non
                    fuerat. supplicatio quoque earum religionum causa fuit quibus diis decemviri ex
                    libris ut fieret ediderunt. <milestone unit="section" n="6"/> decem ingenui,
                    decem virgines, patrimi omnes matrimique, ad id sacrificium adhibiti, et
                    decemviri nocte lactentibus rem divinam fecerunt. <milestone unit="section"
                        n="7"/> P. Cornelius Scipio Africanus, priusquam proficisceretur, fornicem
                    in Capitolio adversus viam, qua in Capitolium escenditur, cum signis septem
                    auratis et equis duobus et marmorea duo labra ante fornicem posuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> per eosdem dies principes Aetolorum tres et
                    quadraginta, inter quos Damocritus et frater eius erant, ab duabus cohortibus
                    missis a M'. Acilio Romam deducti et in Lautumias coniecti sunt. cohortes inde
                    ad exercitum redire L. Cornelius consul iussit. <milestone unit="section" n="9"
                    /> — <choice>
                        <corr>legati</corr>
                        <sic>Legati</sic>
                    </choice> ab Ptolomaeo et Cleopatra regibus Aegypti gratulantes, quod M'.
                    Acilius consul Antiochum regem Graecia expulisset, venerunt adhortantesque, ut
                    in Asiam exercitum traicerent: <milestone unit="section" n="10"/> omnia perculsa
                    metu non in Asia modo sed etiam in Syria esse; reges Aegypti ad ea, <milestone
                        unit="section" n="11"/> quae censuisset senatus, paratos fore. gratiae
                    regibus actae; legatis munera dari iussa in singulos quaternum <choice>
                        <corr>milium</corr>
                        <sic>plilium</sic>
                    </choice> aeris. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Cornelius consul peractis, quae Romae <pb
                        n="p.292"/> agenda erant, pro contione edixit, ut milites, quos ipse in
                    supplementum scripsisset, quique in Bruttiis cum A. Cornelio propraetore essent,
                    ut hi omnes idibus Quinctilibus Brundisium convenirent. <milestone
                        unit="section" n="2"/> item tres legatos nominavit, Sex. Digitium L.
                    Apustium C. Fabricium Luscinum, qui ex ora maritima undique navis Brundisium
                    contraherent; et omnibus iam paratis paludatus ab urbe est profectus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ad quinque milia voluntariorum, Romani sociique, qui
                    emerita stipendia sub imperatore P. Africano habebant, praesto fuere exeunti
                    consuli et nomina dederunt. <milestone unit="section" n="4"/> per eos dies,
                    quibus est profectus ad bellum consul, ludis Apollinaribus, a. d. quintum idus
                    Quinctiles caelo sereno interdiu obscurata lux est, cum luna sub orbem solis
                    subisset. <milestone unit="section" n="5"/> et L. Aemilius Regillus, cui navalis
                    provincia evenerat, eodem tempore profectus est. L. Aurunculeio negotium ab
                    senatu datum est, ut triginta quinqueremes, viginti triremes faceret, quia fama
                    erat Antiochum post proelium navale maiorem classem aliquanto reparare. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Aetoli, postquam legati ab Roma rettulerunt
                    nullam spem pacis esse, quamquam omnis ora—maritima eorum, quae in Peloponnesum
                    versa est, depopulata ab Achaeis erat, <milestone unit="section" n="7"/>
                    periculi magis quam damni memores, ut Romanis intercluderent iter, Coracem
                    occupaverunt montem; neque enim dubitabant ad oppugnationem Naupacti eos
                    principio veris redituros esse. <milestone unit="section" n="8"/> Acilio, quia
                    id expectari sciebat, satius visum est inopinatam adgredi rem et Lamiam
                    oppugnare; <milestone unit="section" n="9"/> nam et a Philippo prope ad excidium
                    adductos esse, et tunc eo ipso, quod nihil tale timerent, opprimi incautos
                    posse. <milestone unit="section" n="10"/> profectus ab Elatia primum in hostium
                    terra circa Spercheum amnem posuit castra; inde nocte motis signis prima luce
                    corona moenia est adgressus. <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> magnus pavor ac tumultus, ut in re improvisa,
                    fuit. constantius tamen, quam quis facturos crederet, in tam subito periculo,
                    cum viri propugnarent, <pb n="p.293"/> feminae tela omnis generis saxaque in
                    muros gererent, iam multifariam scalis appositis urbem eo die defenderunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Acilius signo receptui dato suos in castra
                    medio ferme die reduxit; et tunc cibo et quiete refectis corporibus, priusquam
                    praetorium dimitteret, denuntiavit, ut ante lucem armati paratique essent;
                        <milestone unit="section" n="3"/> nisi expugnata urbe se eos in castra non
                    reducturum. eodem tempore, quo pridie, pluribus locis adgressus, cum oppidanos
                    iam vires, iam tela, iam ante omnia animus deficeret, intra paucas horas urbem
                    cepit. <milestone unit="section" n="4"/> ibi partim divendita partim divisa
                    praeda, consilium habitum, quid deinde faceret. nemini ad Naupactum iri placuit
                    occupato ad Coracem ab Aetolis saltu. ne tamen segnia aestiva essent et Aetoli
                    non impetratam pacem ab senatu nihilo minus per suam cunctationem haberent,
                    oppugnare Acilius Amphissam statuit. ab Heraclea per Oetam exercitus eo
                    deductus. <milestone unit="section" n="5"/> cum ad moenia castra posuisset, non
                    corona, sicut Lamiam, sed operibus oppugnare urbem est adortus. pluribus simul
                    locis aries admovebatur, et cum quaterentur muri, nihil adversus tale
                    machinationis genus parare aut comminisci oppidani conabantur; <milestone
                        unit="section" n="6"/> omnis spes in armis et audacia erat; eruptionibus
                    crebris et stationes hostium et eos ipsos, qui circa opera et machinas erant,
                    turbabant. <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multis tamen locis decussus murus erat, cum
                    adlatum est successorem Apolloniae exposito exercitu per Epirum ac Thessaliam
                    venire. <milestone unit="section" n="2"/> cum tredecim milibus peditum et
                    quingentis equitibus consul veniebat. iam in sinum Maliacum venerat; et
                    praemissis Hypatam, qui tradere urbem iuberent, postquam nihil responsum est
                    nisi ex communi Aetolorum decreto facturos, ne teneret se oppugnatio Hypatae
                    nondum Amphissa recepta, praemisso fratre Africano Amphissam ducit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> sub adventum eorum oppidani relicta urbe—iam enim
                    magna ex parte moenibus nudata erat—in arcem, quam inexpugnabilem habent, omnes
                    armati atque inermes concessere. </p>
                <pb n="p.294"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> consul sex milia fere passuum inde posuit
                    castra. eo legati Athenienses primum ad P. Scipionem praegressum agmen, sicut
                    ante dictum est, deinde ad consulem venerunt, deprecantes pro Aetolis.
                        <milestone unit="section" n="5"/> clementius responsum ab Africano tulerunt,
                    qui causam relinquendi honeste Aetolici belli quaerens Asiam et regem Antiochum
                    spectabat, iusseratque Athenienses non Romanis solum, ut pacem bello
                    praeferrent, sed etiam Aetolis persuadere. <milestone unit="section" n="6"/>
                    celeriter auctoribus Atheniensibus frequens ab Hypata legatio Aetolorum venit,
                    et spem pacis eis sermo etiam Africani, quem priorem adierunt, auxit,
                    commemorantis multas gentes populosque in Hispania prius, deinde in Africa in
                    fidem suam venisse; in omnibus se maiora clementiae benignitatisque quam
                    virtutis bellicae monumenta reliquisse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    perfecta videbatur res, cum aditus consul idem illud responsum rettulit, quo
                    fugati ab senatu erant. eo tamquam novo cum icti Aetoli essent—nihil enim nec
                    legatione Atheniensium nec placido Africani responso profectum videbant—,
                    referre ad suos dixerunt velle. <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> reditum inde Hypatam est, nec consilium
                    expediebatur; nam neque, unde mille talentum daretur erat, et permisso libero
                    arbitrio ne in corpora sua saeviretur, metuebant. <milestone unit="section"
                        n="2"/> redire itaque eosdem legatos ad consulem et Africanum iusserunt et
                    petere, ut, si dare vere pacem, non tantum ostendere, frustrantes spem
                    miserorum, vellent, aut ex summa pecuniae demerent aut permissionem extra civium
                    corpora fieri iuberent. <milestone unit="section" n="3"/> nihil impetratum ut
                    mutaret consul; et ea quoque irrita legatio dimissa est. <milestone
                        unit="section" n="4"/> secuti et Athenienses sunt; et princeps legationis
                    eorum Echedemus fatigatos tot repulsis Aetolos et complorantis inutili
                    lamentatione fortunam gentis ad spem revocavit auctor indutias sex mensium
                    petendi, ut legatos mittere Romam possent: <milestone unit="section" n="5"/>
                    dilationem nihil ad praesentia mala, quippe quae ultima essent, adiecturam;
                    levari per multos casus tempore interposito praesentis clades <pb n="p.295"/>
                    posse. <milestone unit="section" n="6"/> auctore Echedemo idem missi; prius P.
                    Scipione convento, per eum indutias temporis eius, quod petebant, ab consule
                    impetraverunt. <milestone unit="section" n="7"/> et soluta obsidione Amphissae
                    M'. Acilius tradito consuli exercitu provincia decessit, et consul ab Amphissa
                    Thessaliam repetit, ut per Macedoniam Thraeciamque duceret in Asiam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> tum Africanus fratri: 'iter, quod insistis, L.
                    Scipio, <milestone unit="section" n="9"/> ego quoque approbo; sed totum id
                    vertitur in voluntate Philippi, qui si imperio nostro fidus est, et iter et
                    commeatus et omnia, quae in longo itinere exercitus alunt iuvantque, nobis
                    suppeditabit; <milestone unit="section" n="10"/> si is destituit, nihil per
                    Thraeciam satis tutum habebis; itaque prius regis animum explorari placet.
                    optime explorabitur, si nihil ex praeparato agentem opprimet qui inittetur.'
                        <milestone unit="section" n="11"/> Ti. Sempronius Gracchis, longe <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> acerrimus iuvenum, ad id delectus per dispositos equos prope
                    incredibili celeritate ab Amphissa—inde enim est dimissus—die tertio Pellam
                    pervenit. <milestone unit="section" n="12"/> in convivio rex erat et in multum
                    vini processerat; ea ipsa remissio animi suspicionem dempsit novare eum quicquam
                    velle. <milestone unit="section" n="13"/> et <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quidem comiter acceptus hospes, postero die <choice>
                        <corr>commeatus</corr>
                        <sic>commeatts</sic>
                    </choice> exercitui paratos benigne, pontes in fluminibus factos, vias, ubi
                    transitus difficiles erant, munitas vidit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    haec <choice>
                        <corr>referens</corr>
                        <sic>referees</sic>
                    </choice> eadem, qua ierat, celeritate Thaumacis occurrit consuli. <milestone
                        unit="section" n="15"/> inde certiore et maiore spe laetus exercitus ad
                    praeparata omnia in Macedoniam pervenit. venientis regio . apparatu et accepit
                    et prosecutus est rex. multa in eo et dexteritas et humanitas visa, quae
                    commendabilia apud Africanum erant, virum sicut ad cetera egregium, ita a
                    comitate, quae sine luxuria esset, non aversum. <milestone unit="section" n="16"
                    /> inde non per Macedoniam modo sed etiam Thraeciam prosequente et praeparante
                    omnia <choice>
                        <corr>Philippo</corr>
                        <sic>Phiiippo</sic>
                    </choice> ad Hellespontum perventum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Antiochus post navalem ad Corycum pugnam cum
                    totam hiemem liberam in apparatus terrestris <pb n="p.296"/> maritimosque
                    habuisset, classi maxume reparandae, ne tota maris possessione pelleretur,
                    intentus fuerat. <milestone unit="section" n="2"/> succurrebat superatum se, cum
                    classis afuisset Rhodiorum; quodsi ea quoque—nec commissuros Rhodios, ut iterum
                    morarentur—certamini adesset, magno sibi navium numero opus fore, ut viribus et
                    magnitudine classem hostium aequaret. <milestone unit="section" n="3"/> itaque
                    et Hannibalem in Syriam miserat ad Phoenicum accersendas naves, et Polyxenidam,
                    quo minus prospere res gesta erat, eo enixius et eas, quae erant, reficere et
                    alias parare naves iussit. <milestone unit="section" n="4"/> ipse in Phrygia
                    hibernavit undique auxilia accersens. etiam in Gallograeciam miserat;
                    bellicosiores ea tempestate erant, Gallicos adhuc, nondum exoleta stirpe gentis,
                    servantes animos. <milestone unit="section" n="5"/> filium Seleucum in Aeolide
                    reliquerat cum exercitu ad maritimas continendas urbes, quas illinc a Pergamo
                    Eumenes, hinc a Phocaea Erythrisque Romani sollicitabant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> classis Romana, sicut ante dictum est, ad Canas
                    hibernabat; eo media ferme hieme rex Eumenes cum duobus milibus peditum,
                    equitibus quingentis venit. <milestone unit="section" n="7"/> is cum magnam
                    praedam agi posse dixisset ex agro hostium, qui circa Thyatiram esset, hortando
                    perpulit Livium, ut quinque milia militum secum mitteret. missi ingentem praedam
                    intra paucos dies averterunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec Phocaeae seditio orta quibusdam ad
                    Antiochum multitudinis animos avocantibus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    gravia hiberna navium erant, grave tributum, quod togae quingentae imperatae
                    erant cum quingentis tunicis, <milestone unit="section" n="3"/> gravis etiam
                    inopia frumenti, propter quam naves quoque et praesidium Romanum excessit. tum
                    vero liberata metu factio erat, quae plebem in contionibus ad Antiochum
                    trahebat; <milestone unit="section" n="4"/> senatus et optimates in Romana
                    societate perstandum censebant; defectionis auctores plus apud multitudinem
                    valuerunt. <milestone unit="section" n="5"/> Rhodii, quo magis cessatum priore
                    aestate erat, eo maturius aequinoctio verno eundem Pausistratum classis
                    praefectum cum sex et triginta navibus miserunt. <milestone unit="section" n="6"
                    /> iam Livius <pb n="p.297"/> a Canis cum triginta navibus <hi rend="italics"
                        >suis</hi> et septem quadriremibus, quas secum Eumenes rex adduxerat,
                    Hellespontum petebat, ut ad transitum exercitus, quem terra venturum opinabatur,
                    praepararet, quae opus essent. <milestone unit="section" n="7"/> in portum, quem
                    vocant Achaeorum, classes primum advertit; inde Ilium escendit, sacrificioque
                    Minervae facto legationes finitimas ab Elaeunte et Dardano et Rhoeteo, tradentis
                    in fidem civitatis suas, <milestone unit="section" n="8"/> benigne audivit. inde
                    ad Hellesponti fauces navigat et decem navibus in statione contra Abydum
                    relictis cetera classe in Europam ad Sestum oppugnandam traiecit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> iam subeuntibus armatis muros fanatici Galli primum
                    cum sollemni habitu ante portam occurrunt; iussu se matris deum famulos deae
                    venire memorant ad precandum Romanum, ut parceret moenibus urbique. <milestone
                        unit="section" n="10"/> nemo eorum violatus est. mox universus <choice>
                        <corr>senatus</corr>
                        <sic>senatis</sic>
                    </choice> cum magistratibus ad dedendam urbem processit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> inde Abydum traiecta classis. ubi cum temptatis per
                    colloquia animis nihil pacati responderetur, ad oppugnationem sese expediebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Hellesponto geruntur, Polyxenidas
                    regius praefectus—erat autem exul Rhodius—cum audisset profectam ab domo
                    popularium suorum classem, <milestone unit="section" n="2"/> et Pausistratum
                    praefectum superbe quaedam et contemptim in se contionantem dixisse, praecipuo
                    certamine animi adversus eum sumpto nihil aliud dies noctesque agitabat animo,
                    quam ut verba magnifica eius rebus confutaret. <milestone unit="section" n="3"/>
                    mittit ad eum hominem et illi notum, qui diceret et se Pausistrato patriaeque
                    suae magno usui, si liceat, fore, et a Pausistrato se restitui in patriam posse.
                        <milestone unit="section" n="4"/> cum, quonam modo ea fieri possent,
                    mirabundus Pausistratus percunctaretur, fidem petenti dedit agendae communiter
                    rei aut tegendae silentio. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> internuntius: regiam classem aut totam aut maiorem <hi rend="italics"
                        >eius</hi> partem Polyxenidam traditurum ei; pretium tanti meriti nullum
                    aliud pacisci quam reditum in patriam. <milestone unit="section" n="6"/>
                    magnitudo rei nec ut crederet nec ut aspernaretur <pb n="p.298"/> dicta effecit.
                    Panhormum Samiae terrae petit, ibique ad explorandam rem, quae oblata erat,
                    substitit. <milestone unit="section" n="7"/> ultro citroque nuntii cursare, nec
                    fides ante Pausistrato facta est, quam coram nuntio eius Polyxenidas sua manu
                    scripsit se ea, quae pollicitus esset, <milestone unit="section" n="8"/>
                    facturum signoque suo impressas tabellas misit. eo vero pignore velut auctoratum
                    sibi proditorem ratus est: neque enim eum, qui sub rege viveret, commissurum
                    fuisse, ut adversus semet ipsum indicia manu sua testata daret. <milestone
                        unit="section" n="9"/> inde ratio simulatae proditionis composita. omnium se
                    rerum apparatum omissurum Polyxenidas dicere; non remigem, non socios navalis ad
                    classem frequentis habiturum; <milestone unit="section" n="10"/> subducturum per
                    simulationem reficiendi quasdam naves, alias in propinquos portus dimissurum;
                    paucas ante portum Ephesi in salo habiturum, quas, si exire res cogeret,
                    obiecturus certamini foret. <milestone unit="section" n="11"/> quam neglegentiam
                    Polyxenidam in classe sua habiturum Pausistratus audivit, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> ipse extemplo habuit, partem navium ad commeatus accersendos
                    Halicarnassum, partem Samum ad urbem misit, <hi rend="italics">ipse ad Panhormum
                        mansit,</hi> ut paratus esset, <milestone unit="section" n="12"/> cum signum
                    adgrediendi a proditore accepisset. Polyxenidas augere simulando errorem;
                    subducit quasdam naves, alias velut subducturus esset, navalia reficit; remiges
                    ex hibernis non Ephesum accersit, sed Magnesiam occulte cogit. <milestone
                        unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> forte quidam Antiochi miles, cum Samum rei
                    privatae causa venisset, pro speculatore deprehensus deducitur Panhormum ad
                    praefectum. <milestone unit="section" n="2"/> is percunctanti, quid Ephesi
                    ageretur, incertum metu an erga suos haud sincera fide, omnia aperit: <milestone
                        unit="section" n="3"/> classem instructam paratamque in portu stare;
                    remigium omne Magnesiam <del status="unremarkable">ad Sipylum</del> missum;
                    perpaucas naves subductas esse et navalia detegi; numquam intentius rem navalem
                    administratam esse. haec ne pro veris audirentur, animus errore et spe vana
                    praeoccupatus fecit. <milestone unit="section" n="4"/> Polyxenidas satis omnibus
                    comparatis, nocte remige a Magnesia accersito, deductisque <pb n="p.299"/>
                    raptim, quae subductae erant, navibus, cum diem non tam apparatu absumpsisset,
                    quam quod conspici proficiscentem classem nolebat, <milestone unit="section"
                        n="5"/> post solis occasum profectus septuaginta navibus tectis vento
                    adverso ante lucem Pygela portum tenuit. ibi cum interdiu ob eandem causam
                    quiesset, nocte in proxima Samiae terrae traiecit. <milestone unit="section"
                        n="6"/> hinc Nicandro quodam archipirata quinque navibus tectis Palinurum
                    iusso petere, atque inde armatos, qua proximum per agros iter esset, Panhormum
                    ad tergum hostium ducere, ipse interim classe divisa, ut ex utraque parte fauces
                    portus teneret, <milestone unit="section" n="7"/> Panhormum petit. Pausistratus
                    primo ut in re necopinata turbatus parumper, deinde vetus miles celeriter
                    collecto animo terra melius arceri quam mari hostes posse ratus, <milestone
                        unit="section" n="8"/> armatos duobus agminibus ad promunturia, quae
                    cornibus obiectis ab alto portum faciunt, ducit, inde facile telis ancipitibus
                    hostem summoturus. id inceptum eius Nicander a terra visus cum turbasset,
                    repente mutato consilio naves conscendere omnis iubet. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> vero ingens pariter militum nautarumque trepidatio orta, et velut fuga
                    in naves fieri, cum se mari terraque simul cernerent circumventos. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Pausistratus unam viam salutis esse ratus, si vim
                    facere per fauces portus atque erumpere in mare apertum posset, postquam
                    conscendisse suos vidit, <choice>
                        <corr>sequi</corr>
                        <sic>seqlui</sic>
                    </choice> ceteris iussis princeps ipse concitata nave remis ad ostium portus
                    tendit. <milestone unit="section" n="11"/> superantem iam fauces navem eius
                    Polyxenidas tribus quinqueremibus circumsistit. navis rostris icta supprimitur;
                    telis obruuntur propugnatores, inter quos et Pausistratus impigre pugnans
                    interficitur. <milestone unit="section" n="12"/> navium reliquarum ante portum
                    aliae, aliae in portu deprensae, quaedam a Nicandro, dum moliuntur a terra,
                    captae; <milestone unit="section" n="13"/> quinque tantum Rhodiae naves cum
                    duabus Cois effugerunt terrore flammae micantis via sibi inter confertas naves
                    facta; contis enim binis a prora prominentibus trullis ferreis <choice>
                        <corr>multum</corr>
                        <sic>multllm</sic>
                    </choice> conceptum ignem prae se portabant. <milestone unit="section" n="14"/>
                    Erythraeae triremes cum haud procul <pb n="p.300"/> a Samo Rhodiis navibus,
                    quibus ut essent praesidio veniebant, obviae fugientibus fuissent, in
                    Hellespontum ad Romanos cursum averterunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    sub idem tempus Seleucus proditam Phocaeam porta una per custodes aperta
                    recepit; et Cyme aliaeque eiusdem orae urbes ad eum metu defecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Aeolide geruntur, Abydus cum per
                    aliquot dies obsidionem tolerasset praesidio regio tutante moenia, <milestone
                        unit="section" n="2"/> iam omnibus fessis Philota quoque praefecto praesidii
                    permittente magistratus eorum cum Livio de condicionibus tradendae urbis
                    agebant. rem distinebat, quod, utrum armati an inermes emitterentur regii, parum
                    conveniebat. <milestone unit="section" n="3"/> haec agentibus cum intervenisset
                    nuntius Rhodiorum cladis, emissa de manibus res est; <milestone unit="section"
                        n="4"/> metuens enim Livius, ne successu tantae rei inflatus Polyxenidas
                    classem, quae ad Canas erat, opprimeret, Abydi obsidione custodiaque Hellesponti
                    extemplo relicta naves, quae subductae Canis erant, <milestone unit="section"
                        n="5"/> deduxit; et Eumenes Elaeam venit. Livius omni classe, cui adiunxerat
                    duas triremes Mitylenaeas, Phocaeam petit. quam cum teneri valido regio
                    praesidio audisset, nec procul Seleuci castra esse, depopulatus maritimam oram,
                        <milestone unit="section" n="6"/> et praeda maxime hominum raptim in naves
                    imposita tantum moratus, dum Eumenes cum classe adsequeretur, Samum petere
                    intendit. <milestone unit="section" n="7"/> Rhodiis primo audita clades simul
                    pavorem simul luctum ingentem fecit; nam praeter navium militumque iacturam,
                    quod floris, quod roboris in iuventute fuerat, <milestone unit="section" n="8"/>
                    amiserant, multis nobilibus secutis inter cetera auctoritatem Pausistrati, quae
                    inter suos merito maxima erat; deinde, quod fraude capti, quod a cive potissimum
                    suo forent, in iram luctus vertit. <milestone unit="section" n="9"/> decem
                    extemplo naves, et diebus post paucis decem alias praefecto omnium Eudamo
                    miserunt, quem aliis virtutibus bellicis haudquaquam Pausistrato parem,
                    cautiorem, quo minus animi erat, ducem futurum credebant. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Romani et Eumenes rex in Erythraeam primum classem
                        <pb n="p.301"/> applicuerunt. ibi noctem unam morati postero die Corycum
                        <del status="unremarkable">Pelorum</del> promunturium tenuerunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/> inde cum in proxima Samiae vellent traicere, non
                    expectato solis ortu, ex quo statum caeli notare gubernatores possent, in
                    incertam tempestatem miserunt. <milestone unit="section" n="12"/> medio in
                    cursu, aquilone in septentrionem verso, exasperato fluctibus mari iactari
                    coeperunt. <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Polyxenidas Samum petituros ratus hostis, ut
                    se Rhodiae classi coniungerent, ab Epheso profectus primo ad Myonnesum stetit;
                    inde ad Macrin, quam vocant, insulam traiecit, ut praetervehentis classis si
                    quas aberrantis ex agmine naves posset aut postremum agmen opportune adoriretur.
                        <milestone unit="section" n="2"/> postquam sparsam tempestate classem vidit,
                    occasionem primo adgrediendi ratus, paulo post increbrescente vento et maiores
                    iam volvente fluctus, <milestone unit="section" n="3"/> quia pervenire se ad eos
                    videbat non posse, <milestone unit="section" n="4"/> ad Aethaliam insulam
                    traiecit, ut inde postero die Samum ex alto petentis navis adgrederetur. Romani,
                    pars exigua, primis tenebris portum desertum Samiae tenuerunt, classis cetera
                    nocte tota in alto iactata in eundem portum decurrit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ibi ex agrestibus cognito hostium naves ad Aethaliam stare,
                    consilium habitum, utrum extemplo decernerent, an Rhodiam expectarent classem.
                    dilata re—ita enim placuit—Corycum, <milestone unit="section" n="6"/> unde
                    venerant, traiecerunt. Polyxenidas quoque, cum frustra stetisset, Ephesum
                    rediit. tum Romanae naves vacuo ab hostibus mari Samum traiecerunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> eodem et Rhodia classis post dies paucos venit. quam
                    ut expectatam esse appareret, profecti extemplo sunt Ephesum, ut aut decernerent
                    navali certamine, aut, si detractaret hostis pugnam, quod plurimum intererat ad
                    animos civitatium, timoris confessionem exprimerent. <milestone unit="section"
                        n="8"/> contra fauces portus instructa in frontem navium acie stetere.
                    postquam nemo adversus ibat, classe divisa pars in salo ad ostium portus in
                    ancoris stetit, pars in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> milites exposuit. <milestone unit="section" n="9"/> in eos <del
                        status="unremarkable">iam</del> ingentem praedam late depopulato agro
                    agentis Andronicus <pb n="p.302"/> Macedo, qui in praesidio Ephesi erat, iam
                    moenibus appropinquantis eruptionem fecit, exutosque magna parte praedae ad mare
                    ac naves redegit. <milestone unit="section" n="10"/> postero die insidiis medio
                    ferme viae positis ad eliciendum extra moenia Macedonem Romani ad urbem agmine
                    iere; inde, cum ea ipsa suspicio, ne quis exiret, deterruisset, <milestone
                        unit="section" n="11"/> redierunt ad naves; et terra marique fugientibus
                    certamen hostibus Samum, unde venerat, classis repetit. inde duas sociorum ex
                    Italia, duas Rhodias triremes cum praefecto Epicrate Rhodio ad fretum
                    Cephallaniae tuendum praetor misit. <milestone unit="section" n="12"/> infestum
                    id latrocinio Lacedaemonius Hybristas cum iuventute Cephallanum faciebat,
                    clausumque iam mare commeatibus Italicis erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Piraei L. Aemilio Regillo succedenti ad navale
                    imperium Epicrates occurrit; <milestone unit="section" n="2"/> qui audita clade
                    Rhodiorum, cum ipse duas tantum quinqueremes haberet, Epicratem cum quattuor
                    navibus in Asiam secum reduxit; prosecutae etiam apertae Atheniensium naves
                    sunt. <milestone unit="section" n="3"/> Aegaeo mari traiecit <hi rend="italics"
                        >Chium.</hi> eodem Timasicrates Rhodius cum duabus quadriremibus ab Samo
                    nocte intempesta venit, deductusque ad Aemilium praesidii causa se missum ait,
                    quod eam oram maris infestam onerariis regiae naves excursionibus crebris ab
                    Hellesponto atque Abydo facerent. traicienti Aemilio a Chio Samum duae Rhodiae
                    quadriremes, missae obviam ab Livio, et rex Eumenes cum duabus quinqueremibus
                    occurrit. <milestone unit="section" n="4"/> Samum postquam ventum est, accepta
                    ab Livio classe et sacrificio, ut adsolet, rite facto Aemilius consilium
                    advocavit. ibi C. Livius — is enim est primus rogatus sententiam—neminem
                    fidelius posse dare consilium dixit quam eum, qui id alteri suaderet, quod ipse,
                    si in eodem loco esset, <milestone unit="section" n="5"/> facturus fuerit: se in
                    animo habuisse tota classe Ephesum petere et onerarias ducere multa saburra
                    gravatas, <milestone unit="section" n="6"/> atque eas in faucibus portus
                    supprimere; <milestone unit="section" n="7"/> et eo minoris molimenti ea
                    claustra esse, quod in fluminis modum longum et angustum et vadosum ostium
                    portus <pb n="p.303"/> sit. ita adempturum se <choice>
                        <corr>maris</corr>
                        <sic>mans</sic>
                    </choice> usum hostibus fuisse inutilemque classem facturum. <milestone
                        unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nulli ea placere sententia. Eumenes rex
                    quaesivit, quid tandem? ubi demersis navibus frenassent claustra maris, utrum
                    libera sua classe abscessuri inde forent ad opem ferendam sociis terroremque
                    hostibus praebendum, an nihilo minus tota classe portum obsessuri? <milestone
                        unit="section" n="2"/> sive enim abscedant, cui dubium esse, quin hostes
                    extracturi demersas moles sint et minore molimento aperturi portum, quam
                    obstruatur? sin autem manendum ibi nihilo minus sit, quid attinere claudi
                    portum? <milestone unit="section" n="3"/> quin contra illos, tutissimo portu,
                    opulentissima urbe fruentis, omnia Asia praebente quieta aestiva acturos;
                    Romanos aperto in mari fluctibus tempestatibusque obiectos, omnium inopes, in
                    adsidua statione <choice>
                        <corr>futuros,</corr>
                        <sic>futures,</sic>
                    </choice> ipsos magis adligatos impeditosque, <milestone unit="section" n="4"/>
                    ne quid eorum, quae agenda sint, possint agere, quam ut hostis clausos habeant.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Eudamus praefectus Rhodiae classis magis
                    eam sibi displicere sententiam ostendit, quam ipse, <milestone unit="section"
                        n="6"/> quid censeret faciendum, dixit. Epicrates Rhodius omissa in
                    praesentia Epheso mittendam navium partem in Lyciam censuit, et Patara, caput
                    gentis, in societatem adiungenda. <milestone unit="section" n="7"/> in duas
                    magnas res id usui fore, et Rhodios pacatis contra insulam suam terris totis
                    viribus incumbere in unius belli, quod adversus Antiochum sit, <milestone
                        unit="section" n="8"/> curam posse, et eam classem, quae in Cilicia
                    compararetur, intercludi, ne Polyxenidae coniungatur. <milestone unit="section"
                        n="9"/> haec maxime movit sententia; placuit tamen Regillum classe tota
                    evehi ad portum Ephesi ad inferendum hostibus terrorem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Livius cum duabus quinqueremibus Romanis et
                    quattuor quadriremibus Rhodiis et duabus apertis Zmyrnaeis in Lyciam est missus,
                    Rhodum prius iussus adire et omnia <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cutm</sic>
                    </choice> iis communicare consilia. <milestone unit="section" n="2"/> civitates,
                    quas praetervectus est, Miletus Myndus Halicarnassus Cnidus Cous, imperata enixe
                    fecerunt. <milestone unit="section" n="3"/> Rhodum ut ventum est, simul et, ad
                    quam rem missus <pb n="p.304"/> esset, is exposuit et consuluit eos.
                    approbantibus cunctis et ad <choice>
                        <corr>eam,</corr>
                        <sic>ear,</sic>
                    </choice> quam habebat, classem, adsumptis tribus quadriremibus, navigat Patara.
                        <milestone unit="section" n="4"/> primo secundus ventus ad ipsam urbem
                    ferebat eos, sperabantque subito terrore aliquid moturos; postquam circumagente
                    se vento fluctibus dubiis volvi coeptum est mare, pervicerunt quidem remis, ut
                    tenerent <choice>
                        <corr>terram;</corr>
                        <sic>terrain;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> sed neque circa urbem tuta statio erat, nec
                    ante ostium portus in salo stare poterant aspero mari et nocte imminente.
                        <milestone unit="section" n="6"/> praetervecti moenia portum Phoenicunta,
                    minus duum milium spatio inde distantem, petiere, navibus a maritima vi tutum;
                        <milestone unit="section" n="7"/> sed altae insuper inminebant rupes, quas
                    celeriter oppidani adsumptis regiis militibus, quos in praesidio habebant,
                    ceperunt. <milestone unit="section" n="8"/> adversus quos Livius, quamquam erant
                    iniqua ac difficilia ad exitus loca, Issaeos auxiliares et Zmyrnaeorum expeditos
                    iuvenes misit. <milestone unit="section" n="9"/> hi, dum missilibus primo et
                    adversus paucos levibus excursionibus lacessebatur magis quam conserebatur
                    pugna, sustinuerunt certamen; <milestone unit="section" n="10"/> postquam plures
                    ex urbe adfluebant, et iam omnis multitudo effundebatur, timor incessit Livium,
                    ne et auxiliares circumvenirentur et navibus etiam ab terra periculum esset.
                        <milestone unit="section" n="11"/> ita non milites <choice>
                        <corr>solum</corr>
                        <sic>solur</sic>
                    </choice> sed etiam navalis socios, remigum turbam, quibus quisque poterat
                    telis, armatos in proelium eduxit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quoque anceps pugna fuit, neque milites solum aliquot, sed L Apustius
                    tumultuario proelio cecidit; postremo tamen fusi fugatique sunt Lycii atque in
                    urbem compulsi, et Romani cum haud incruenta victoria ad naves redierunt.
                        <milestone unit="section" n="13"/> inde in Telmessicum profecti sinum, qui
                    latere uno Cariam altero Lyciam contingit, omisso <hi rend="italics"
                        >consilio</hi> Patara amplius temptandi Rhodii domum dimissi sunt,
                        <milestone unit="section" n="14"/> Livius praetervectus Asiam in Graeciam
                    transmisit, ut conventis Scipionibus, qui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> circa Thessaliam erant, in Italiam traiceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Aemilius postquam omissas in Lycia res et
                    Livium profectum in Italiam cognovit, cum ipse <pb n="p.305"/> ab Epheso
                    tempestate repulsus irrito incepto Samum revertisset, <milestone unit="section"
                        n="2"/> turpe ratus temptata frustra Patara esse, proficisci eo tota classe
                    et summa vi adgredi urbem statuit. <milestone unit="section" n="3"/> Miletum et
                    ceteram oram sociorum praetervecti in Bargylietico sinu escensionem ad <choice>
                        <corr>Iasum</corr>
                        <sic>lasum</sic>
                    </choice> fecerunt. urbem regium tenebat praesidium; agrum circa Romani
                    hostiliter depopulati sunt. <milestone unit="section" n="4"/> missis deinde, qui
                    per colloquia principum et magistratuum temptarent animos, postquam nihil in
                    potestate sua responderunt esse, ad urbem oppugnandam ducit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> erant Iasensium exules cum Romanis; ii frequentes
                    Rhodios orare institerunt, ne urbem et vicinam sibi et cognatam innoxiam perire
                    sinerent; sibi exilii nullam aliam causam esse quam fidem erga Romanos;
                        <milestone unit="section" n="6"/> eadem vi regiorum, qua ipsi pulsi sint,
                    teneri eos, qui in urbe maneant; omnium Iasensium unam mentem esse, ut
                    servitutem regiam effugerent. <milestone unit="section" n="7"/> Rhodii moti
                    precibus Eumene etiam rege adsumpto simul suas necessitudines commemorando,
                    simul obsessae regio praesidio urbis casum miserando pervicerunt, ut
                    oppugnatione abstineretur. <milestone unit="section" n="8"/> profecti inde
                    pacatis ceteris cum oram Asiae legerent, <milestone unit="section" n="9"/>
                    Loryma—portus adversus Rhodum est—pervenerunt. ibi in principiis sermo primo
                    inter tribunos militum secretus oritur, deinde ad aures ipsius Aemilii pervenit,
                    abduci classem ab Epheso, ab suo bello, ut ab tergo liber relictus hostis in tot
                    propinquas sociorum urbes omnia impune conari posset. <milestone unit="section"
                        n="10"/> movere ea Aemilium; vocatosque Rhodios cum percontatus esset, <del
                        status="unremarkable">utrum</del> num Pataris universa classis in portu
                    stare posset, cum respondissent non posse, causam nactus omittendae rei Samum
                    naves reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus Seleucus Antiochi filius,
                        <milestone unit="section" n="2"/> cum per omne hibernorum tempus exercitum
                    in Aeolide continuisset partim sociis ferendo opem, partim, quos in societatem
                    perlicere non poterat, depopulandis, transire in fines regni Eumenis, dum is
                    procul ab domo cum Romanis et Rhodiis Lyciae maritima oppugnaret, <pb n="p.306"
                    /> statuit. <milestone unit="section" n="3"/> ad Elaeam primo infestis signis
                    accessit; deinde omissa oppugnatione urbis agros hostiliter depopulatus ad caput
                    arcemque regni Pergamum ducit oppugnandam. <milestone unit="section" n="4"/>
                    Attalus primo stationibus ante urbem positis et excursionibus equitum levisque
                    armaturae magis lacessebat quam sustinebat hostem; <milestone unit="section"
                        n="5"/> postremo cum per levia certamina expertus nulla parte virium se
                    parem esse intra moenia se recepisset, obsideri urbs coepta est. <milestone
                        unit="section" n="6"/> eodem ferme tempore et Antiochus ab Apamea profectus
                    Sardibus primum, deinde haud procul Seleuci castris ad caput Caici amnis stativa
                    habuit cum magno exercitu mixto variis ex gentibus. <milestone unit="section"
                        n="7"/> plurimum terroris in Gallorum mercede conductis quattuor milibus
                    erat. hos paucis * admixtis ad pervastandum passim Pergamenum agrum <del
                        status="unremarkable">milites</del> misit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    quae postquam Samum nuntiata sunt, primo Eumenes avocatus domestico bello cum
                    classe Elaeam petit; inde, cum praesto fuissent equites peditumque expediti,
                    praesidio eorum tutus, priusquam hostes sentirent aut moverentur, Pergamum
                    contendit. <milestone unit="section" n="9"/> ibi rursus levia per excursiones
                    proelia fieri coepta Eumene summae rei discrimen <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie detractante. paucos post dies Romana Rhodiaque classis, ut regi
                    opem ferrent, Elaeam ab Samo venerunt. <milestone unit="section" n="10"/> quos
                    ubi exposuisse copias Elaeae et tot classes in unum convenisse portum Antiocho
                    adlatum est, et sub idem tempus audivit consulem cum exercitu iam in Macedonia
                    esse pararique, quae ad transitum Hellesponti opus essent, <milestone
                        unit="section" n="11"/> tempus venisse ratus, priusquam terra marique simul
                    urgeretur, agendi de pace <del status="unremarkable">esse</del> , tumulum
                    quendam adversus Elaeam castris cepit; <milestone unit="section" n="12"/> ibi
                    peditum omnibus copiis relictis cum equitatu—erant autem sex milia equitum—in
                    campos sub ipsa Elaeae moenia descendit misso caduceatore ad Aemilium, velle se
                    de pace agere. <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Aemilius Eumene a Pergamo accito adhibitis et
                    Rhodiis consilium habuit. Rhodii <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> aspernari pacem; Eumenes nec honestum dicere <choice>
                        <corr>esse</corr>
                        <sic>ease</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.307"/> eo tempore de pace agi, nec exitum rei imponi posse: <milestone
                        unit="section" n="2"/> 'qui enim' inquit 'aut honeste, inclusi moenibus et
                    obsessi, velut leges pacis accipiemus? aut cui rata ista pax erit, quam sine
                    consule, non ex auctoritate senatus, non iussu populi Romani pepigerimus?
                        <milestone unit="section" n="3"/> quaero enim pace per te facta rediturusne
                    extemplo in Italiam sis, classem exercitumque deducturus, an expectaturus, quid
                    de ea re consuli placeat, quid senatus censeat aut populus iubeat? <milestone
                        unit="section" n="4"/> restat ergo, ut maneas in Asia, et rursus in hiberna
                    copiae reductae omisso bello exhauriant commeatibus praebendis socios, deinde,
                        <milestone unit="section" n="5"/> si ita visum iis sit, penes quos potestas
                    fuerit, instauremus novum de integro bellum, quod possumus, si ex hoc impetu
                    rerum nihil prolatando remittitur, <milestone unit="section" n="6"/> ante hiemem
                    diis volentibus perfecisse.' haec sententia vicit, responsumque Antiocho est
                    ante consulis adventum de pace agi non posse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    Antiochus pace nequiquam temptata, evastatis Elaeensium primum, deinde
                    Pergamenorum agris, relicto ibi Seleuco filio, Adramytteum hostiliter itinere
                    facto petit agrum opulentum, quem vocant Thebes campum, carmine Homeri
                    nobilitatum; <milestone unit="section" n="8"/> neque alio ullo loco Asiae maior
                    regiis militibus parta est praeda. eodem Adramytteum, ut urbi praesidio essent,
                    navibus circumvecti Aemilius et Eumenes venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eosdem forte dies Elaeam ex Achaia mille
                    pedites cum centum equitibus, Diophane omnibus iis copiis praeposito,
                    accesserunt, quos egressos navibus obviam missi ab Attalo nocte Pergamum
                    deduxerunt. <milestone unit="section" n="2"/> veterani omnes et periti belli
                    erant, et ipse dux Philopoemenis, summi tum <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>bmnium</sic>
                    </choice> Graecorum imperatoris, discipulus. qui biduum simul ad quietem hominum
                    equorumque et ad visendas hostium stationes, quibus locis temporibusque
                    accederent reciperentque sese, sumpserunt. <milestone unit="section" n="3"/> ad
                    radices fere collis, in quo posita urbs est, regii succedebant; ita libera ab
                    tergo populatio erat. nullo ab urbe, ne in stationes quidem <hi rend="italics"
                        >qui</hi>
                    <pb n="p.308"/> procul iacularetur, <milestone unit="section" n="4"/>
                    excurrente, postquam semel, compulsi metu, se moenibus incluserunt, contemptus
                    eorum et inde neglegentia apud regios oritur. non stratos, <milestone
                        unit="section" n="5"/> non infrenatos magna pars habebant equos; paucis ad
                    arma et ordines relictis dilapsi ceteri sparserant se toto passim campo, pars in
                    iuvenales' lusus lasciviamque versi, pars vescentes sub umbra, quidam somno
                    etiam strati. <milestone unit="section" n="6"/> haec Diophanes ex alta urbe
                    Pergamo contemplatus arma suos capere et ad portam praesto esse iubet; ipse
                    Attalum adit et in animo sibi esse dixit hostium stationem temptare. <milestone
                        unit="section" n="7"/> aegre id permittente Attalo, quippe qui centum
                    equitibus adversus sescentos, mille peditibus cum quattuor milibus pugnaturum
                    cerneret, porta egressus haud procul statione hostium, occasionem opperiens,
                    consedit. <milestone unit="section" n="8"/> et qui Pergami erant amentiam magis
                    quam audaciam credere esse, et hostes paulisper in eos versi, ut nihil moveri
                    viderunt, nec ipsi quicquam ex solita neglegentia, insuper etiam eludentes
                    paucitatem, mutarunt. <milestone unit="section" n="9"/> Diophanes quietos
                    aliquamdiu suos, velut ad spectaculum modo eductos, continuit; <milestone
                        unit="section" n="10"/> postquam dilapsos ab ordinibus hostes vidit,
                    peditibus, quantum accelerare possent, sequi iussis ipse princeps inter equites
                    cum turma sua, quam potuit effusissimis habenis, clamore ab omni simul pedite
                    atque equite sublato stationem hostium <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>improvise</sic>
                    </choice> invadit. <milestone unit="section" n="11"/> non homines solum sed equi
                    etiam territi, cum vincula abrupissent, trepidationem et tumultum inter suos
                    fecerunt. <milestone unit="section" n="12"/> pauci stabant impavidi equi; eos
                    ipsos non sternere, non infrenare aut escendere facile poterant multo maiorem
                    quam pro numero equitum terrorem Achaeis inferentibus. <milestone unit="section"
                        n="13"/> pedites vero ordinati et praeparati sparsos per neglegentiam et
                    semisomnos prope adorti sunt. <milestone unit="section" n="14"/> caedes passim
                    fugaque per campos facta est. Diophanes secutus effusos, quoad tutum fuit, magno
                    decore genti Achaeorum parto—spectaverant enim e moenibus Pergami non viri modo
                    sed feminae etiam—in praesidium urbis <pb n="p.309"/> redit. <milestone
                        unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die regiae magis compositae et
                    ordinatae stationes quingentis passibus longius ab urbe posuerunt castra, et
                    Achaei eodem ferme tempore atque in eundem locum processerunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> per multas horas intenti utrimque velut iam futurum
                    impetum expectavere; postquam haud procul occasu solis redeundi in castra tempus
                    erat, regii signis collatis abire agmine ad iter magis quam ad pugnam composito
                    coepere. <milestone unit="section" n="3"/> quievit Diophanes, dum in conspectu
                    erant; deinde eodem, quo pridie, impetu in postremum agmen incurrit, tantumque
                    rursus pavoris ac tumultus incussit, ut, cum terga caederentur, nemo pugnandi
                    causa restiterit; trepidantesque et vix ordinem agminis servantes in castra
                    compulsi sunt. <milestone unit="section" n="4"/> haec Achaeorum audacia Seleucum
                    ex agro Pergameno movere castra coegit. </p>
                <p> Antiochus postquam Romanos ad tuendum Adramytteum venisse audivit, ea quidem
                    urbe abstinuit; <milestone unit="section" n="5"/> depopulatus agros Peraeam
                    inde, coloniam Mitylenaeorum, expugnavit. Cotton et Corylenus et Aphrodisias et <choice>
                        <corr>Priene</corr>
                        <sic>Prinne</sic>
                    </choice> primo impetu captae sunt. inde per Thyatiram Sardis rediit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Seleucus in ora maritima permanens aliis terrori
                    erat, aliis praesidio. classis Romana cum Eumene Rhodiisque Mitylenen primo,
                        <milestone unit="section" n="7"/> inde retro, unde profecta erat, Elaeam
                    redit. inde Phocaeam petentes ad insulam, quam Bacchium vocant — imminet urbi
                    Phocaeensium—, appulerunt et, quibus ante abstinuerant templis signisque—egregie
                    autem exornata insula erat—, cum hostiliter diripuissent, ad ipsam urbem
                    transmiserunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> divisis inter se partibus cum oppugnarent et videretur sine operibus,
                        <milestone unit="section" n="9"/> armis scalisque capi posse, missum ab
                    Antiocho praesidium trium' milium armatorum cum intrasset urbem, extemplo
                    oppugnatione omissa classis ad insulam se recepit nihil aliud quam depopulato
                    circa urbem hostium agro. <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde placuit Eumenen domum dimitti et
                    praeparare consuli atque <pb n="p.310"/> exercitui, quae ad transitum
                    Hellesponti opus essent, Romanam Rhodiamque classem redire Samum atque ibi in
                    statione esse, ne Polyxenidas ab Epheso moveret. rex Elaeam, Romani ac Rhodii
                    Samum redierunt. <milestone unit="section" n="2"/> ibi <choice>
                        <corr>M.</corr>
                        <sic>Ml.</sic>
                    </choice> Aemilius frater praetoris decessit. </p>
                <p> Rhodii celebratis exsequiis adversus classem, quam fama erat ex Syria venire,
                    tredecim suis navibus et una Coa quinqueremi, altera Cnidia Rhodum, ut ibi in
                    statione essent, profecti sunt. <milestone unit="section" n="3"/> biduo ante,
                    quam Eudamus cum classe ab Samo veniret, tredecim ab Rhodo naves cum Pamphilida
                    praefecto adversus eandem Syriacam classem missae adsumptis quattuor navibus,
                    quae Cariae praesidio erant, oppugnantibus regiis Daedala et quaedam alia
                    Peraeae castella obsidione exemerunt. Eudamum confestim exire placuit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> additae huic quoque sunt ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> classem, quam habebat, sex apertae naves. <milestone unit="section"
                        n="5"/> profectus cum, quantum accelerare poterat, maturasset, ad portum,
                    quem Megisten vocant, praegressos consequitur. inde uno agmine Phaselidem cum
                    venissent, optimum visum est ibi hostem opperiri. <milestone unit="chapter"
                        n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in confinio Lyciae et Pamphyliae Phaselis est;
                    prominet penitus in altum conspiciturque prima terrarum Rhodum a Cilicia
                    petentibus et procul navium praebet prospectum. eo maxime, ut in obvio classi
                    hostium essent, electus locus est; <milestone unit="section" n="2"/> ceterum,
                    quod non providerunt, et loco gravi et tempore anni—medium enim aestatis erat—,
                    ad hoc insolito odore ingruere morbi vulgo, maxime in remiges, coeperunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> cuius pestilentiae metu profecti cum
                    praeterveherentur Pamphylium sinum, ad Eurymedontem amnem appulsa classe audiunt
                    ab Aspendiis ad Sidam hostis esse. <milestone unit="section" n="4"/> tardius
                    navigaverant regii adverso tempore <choice>
                        <corr>etesiarum,</corr>
                        <sic>etesiaruni,</sic>
                    </choice> quod velut statum favoniis ventis est. Rhodiorum duae et triginta
                    quadriremes et quattuor triremes fuere; <milestone unit="section" n="5"/> regia
                    classis septem et triginta maioris formae navium erat; in quibus tres hepteres,
                    quattuor hexeres habebat. praeter has decem <pb n="p.311"/> triremes erant. et
                    hi adesse hostis ex specula quadam cognoverunt. <milestone unit="section" n="6"
                    /> utraque classis postero die luce prima, tamquam eo die pugnatura, e portu
                    movit; et postquam superavere Rhodii promunturium, quod ab Sida prominet in
                    altum, extemplo et conspecti ab hostibus sunt et ipsi eos viderunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ab regiis sinistro cornu, quod ab alto obiectum erat,
                    Hannibal, dextro Apollonius, purpuratorum unus, praeerat; et iam in frontem
                    derectas habebant naves. <milestone unit="section" n="8"/> Rhodii longo agmine
                    veniebant; prima praetoria navis Eudami erat; cogebat agmen Chariclitus;
                    Pamphilidas mediae classi praeerat. <milestone unit="section" n="9"/> Eudamus
                    postquam hostium aciem instructam et paratam ad concurrendum vidit, et ipse in
                    altum evehitur, et deinceps quae sequebantur servantes ordinem in frontem
                    derigere iubet. <milestone unit="section" n="10"/> ea res primo tumultum
                    praebuit; nam nec sic in altum evectus erat, ut ordo omnium navium ad terram
                    explicari posset, et festinans ipse praepropere cum quinque solis navibus
                    Hannibali occurrit; ceteri quia in frontem derigere iussi erant, <milestone
                        unit="section" n="11"/> non sequebantur. <choice>
                        <corr>extremo</corr>
                        <sic>extreme</sic>
                    </choice> agmini loci nihil ad <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> relicti erat; trepidantibusque iis inter se iam in dextro cornu
                    adversus Hannibalem pugnabatur. <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sed momento temporis et navium virtus et usus
                    maritimae rei terrorem omnem Rhodiis dempsit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    nam et in altum celeriter evectae naves locum post se quaeque venienti ad terram
                    dedere, et si qua concurrerat rostro cum hostium nave, aut proram lacerabat, aut
                    remos detergebat, aut libero inter ordines discursu praetervecta in puppim
                    impetum dabat. <milestone unit="section" n="3"/> maxime exterruit hepteris regia
                    a multo minore Rhodia nave uno ictu demersa; <milestone unit="section" n="4"/>
                    itaque iam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie dextrum cornu hostium in fugam inclinabat. Eudamum in alto
                    multitudine navium maxime Hannibal, ceteris omnibus longe praestantem, urgebat,
                    et circumvenisset, ni signo sublato ex praetoria nave, quo dispersam classem in
                    unum colligi mos erat, omnes quae in dextro cornu vicerant naves ad opem
                    ferendam suis concurrissent. <pb n="p.312"/>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> et Hannibal quaeque circa eum naves erant capessunt fugam; nec insequi
                    Rhodii ex magna parte aegris et ob id celerius fessis remigibus potuerunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/> cum in alto, ubi substiterant, cibo
                    reficerent vires, contemplatus Eudamus hostis claudas mutilatasque naves apertis
                    navibus remulco trahentis, viginti paulo amplius integras abscedentis, e turri
                    praetoriae navis silentio facto 'exsurgite' inquit 'et egregium spectaculum
                    capessite oculis.' <milestone unit="section" n="7"/> consurrexere omnes,
                    contemplatique trepidationem fugamque hostium <del status="unremarkable"
                        >ac</del> prope una voce omnes, ut sequerentur, exclamaverunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ipsius Eudami multis ictibus vulnerata navis erat;
                    Pamphilidam et Chariclitum insequi, quoad putarent tutum, <milestone
                        unit="section" n="9"/> iussit. aliquamdiu secuti sunt; postquam terrae
                    appropinquabat Hannibal, veriti, ne includerentur vento in hostium ora, ad
                    Eudamum revecti hepterem captam, quae primo concursu icta erat, aegre Phaselidem
                    pertraxerunt. <milestone unit="section" n="10"/> inde Rhodum non tam victoria
                    laeti, quam alius alium accusantes, quod, cum potuisset, non omnis submersa aut
                    capta classis hostium foret, redierunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    Hannibal, ictus uno proelio adverso, ne <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quidem praetervehi Lyciam audebat, cum coniungi veteri regiae classi
                    quam primum cuperet; <milestone unit="section" n="12"/> et ne id ei facere
                    liberum esset, Rhodii Chariclitum cum viginti navibus rostratis ad Patara et
                    Megisten portum miserunt. <milestone unit="section" n="13"/> Eudamum cum septem
                    navibus maximis ex ea classe, cui praefuerat, Samum redire ad Romanos iusserunt,
                    ut, quantum consilio, quantum auctoritate valeret, compelleret Romanos ad Patara
                    expugnanda. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> magnam Romanis laetitiam prius victoriae
                    nuntius, deinde adventus attulit Rhodiorum; <milestone unit="section" n="2"/> et
                    apparebat, si Rhodiis ea cura dempta fuisset, vacuos eos tuta eius regionis
                    maria praestaturos. sed profectio Antiochi ab Sardibus <hi rend="italics"
                        >metusque inde,</hi> ne opprimerentur maritimae urbes, abscedere custodia
                    Ioniae atque Aeolidis prohibuerunt; <milestone unit="section" n="3"/>
                    Pamphilidam cum quattuor navibus <pb n="p.313"/> tectis ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> classem, quae circa Patara erat, miserunt. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Antiochus non civitatium modo, quae circa se erant, contrahebat
                    praesidia, sed ad Prusiam Bithyniae regem legatos miserat litterasque, quibus
                    transitum in Asiam Romanorum increpabat: <milestone unit="section" n="5"/>
                    venire eos ad omnia regna tollenda, ut <choice>
                        <corr>nullum</corr>
                        <sic>nullutn</sic>
                    </choice> usquam <del status="unremarkable">orbis</del> terrarum nisi Romanum
                    imperium esset; <milestone unit="section" n="6"/> Philippum, Nabim expugnatos;
                    se tertium peti; ut quisque proximus ab oppresso sit, per omnis velut continens
                    incendium pervasurum; <milestone unit="section" n="7"/> ab se gradum in
                    Bithyniam fore, quando Eumenes in voluntariam servitutem concessisset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> his motum Prusiam litterae Scipionis
                    consulis, sed magis fratris eius Africani, ab suspicione tali averterunt, qui
                    praeter consuetudinem perpetuam populi Romani augendi omni honore regum sociorum
                    maiestatem, domesticis ipse exemplis Prusiam ad promerendam amicitiam suam
                    compulit: <milestone unit="section" n="9"/> regulos se acceptos in fidem in
                    Hispania reges reliquisse; Masinissam non in patrio modo locasse regno, sed in
                    Syphacis, a quo ante expulsus fuisset, regnum imposuisse; <milestone
                        unit="section" n="10"/> et esse eum non Africae modo regum longe
                    opulentissimum, sed toto in orbe terrarum cuivis regum vel maiestate vel viribus
                    parem. <milestone unit="section" n="11"/> Philippum et Nabim, hostis et bello
                    superatos ab T. Quinctio, tamen in regno relictos. <milestone unit="section"
                        n="12"/> Philippo quidem anno priore etiam stipendium remissum et filium
                    obsidem redditum; et quasdam civitates extra Macedoniam patientibus Romanis
                    imperatoribus recepisse eum. in eadem dignitate et Nabim futurum fuisse, nisi
                    eum suus primum furor, deinde fraus Aetolorum absumpsisset. <milestone
                        unit="section" n="13"/> maxime confirmatus est animus regis, postquam ad eum
                    C. Livius, qui praetor ante classi praefuerat, legatus ab Roma venit et edocuit,
                        <milestone unit="section" n="14"/> quanto et spes victoriae certior Romanis
                    quam Antiocho et amicitia sanctior firmiorque apud Romanos futura esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Antiochus postquam a spe societatis Prusiae
                    decidit, Ephesum ab Sardibus est profectus ad <pb n="p.314"/> classem, quae per
                    aliquot menses instructa ac parata fuerat, <milestone unit="section" n="2"/>
                    visendam, magis quia terrestribus copiis exercitum Romanum et duos Scipiones
                    imperatores videbat sustineri non posse, quam quod res navalis ipsa per se aut
                    temptata sibi umquam feliciter aut tunc magnae et certae fiduciae esset.
                        <milestone unit="section" n="3"/> erat tamen momentum in praesentia spei,
                    quod et magnam partem Rhodiae classis circa Patara esse et Eumenen regem cum
                    omnibus navibus suis consuli obviam in Hellespontum profectum audierat;
                        <milestone unit="section" n="4"/> aliquid etiam inflabat animos classis
                    Rhodia ad Samum per occasionem fraude praeparatam absumpta. <milestone
                        unit="section" n="5"/> his fretus, Polyxenida cum classe ad temptandam omni
                    modo certaminis fortunam misso, ipse copias ad Notium ducit. id oppidum
                    Colophonium, mari imminens, abest a vetere Colophone duo ferme milia passuum.
                        <milestone unit="section" n="6"/> et ipsam urbem suae potestatis esse
                    volebat, adeo propinquam Epheso, ut nihil terra marive ageret, quod non
                    subiectum oculis Colophoniorum ac per eos notum extemplo Romanis esset,
                        <milestone unit="section" n="7"/> et hos audita obsidione non dubitabat ad
                    opem sociae urbi ferendam classem ab Samo moturos; eam occasionem Polyxenidae ad
                    rem gerendam fore. <milestone unit="section" n="8"/> igitur operibus oppugnare
                    urbem adgressus, ad mare partibus duabus pariter munitionibus deductis, utrimque
                    vineas et aggerem muro iniunxit et testudinibus arietes admovit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> quibus territi malis Colophonii oratores Samum ad L.
                    Aemilium, fidem praetoris populique Romani implorantes, miserunt. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Aemilium et Sami segnis diu mora offendebat, nihil
                    minus opinantem quam Polyxenidam, bis nequiquam ab se provocatum, potestatem
                    pugnae facturum esse, <milestone unit="section" n="11"/> et turpe existimabat
                    Eumenis classem adiuvare consulem ad traiciendas in Asiam legiones, se <choice>
                        <corr>Colophonis</corr>
                        <sic>Colophouis</sic>
                    </choice> obsessae auxilio, incertam finem habituro, alligari. <milestone
                        unit="section" n="12"/> Eudamus Rhodius, qui et tenuerat eum Sami cupientem
                    proficisci in Hellespontum, <milestone unit="section" n="13"/> cunctique instare
                    et <del status="unremarkable">dicere</del> : quanto satius esse vel socios
                    obsidione eximere vel victam iam <pb n="p.315"/> semel classem iterum vincere et
                    totam maris possessionem <hi rend="italics">hosti</hi> eripere, quam desertis
                    sociis, tradita Antiocho Asia terra marique in Hellespontum, ubi satis esset
                    Eumenis classis, ab sua parte belli discedere. <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> profecti ab Samo ad petendos commeatus
                    consumptis iam omnibus Chium parabant traicere; id erat horreum Romanis, eoque
                    omnes ex Italia missae onerariae derigebant cursum. <milestone unit="section"
                        n="2"/> circumvecti ab urbe ad aversa insulae—obiecta aquiloni ad Chium et
                    Erythras sunt—cum pararent traicere, litteris certior fit praetor frumenti vim
                    magnam Chium ex Italia venisse, vinum portantes naves tempestatibus retentas
                    esse; <milestone unit="section" n="3"/> simul adlatum est Teios regiae classi
                    commeatus benigne praebuisse, quinque milia vasorum vini esse pollicitos. Teum
                    ex medio cursu classem repente avertit, aut volentibus iis usurus commeatu
                    parato hostibus, aut ipsos pro hostibus habiturus. <milestone unit="section"
                        n="4"/> cum derexissent ad terram proras, quindecim ferme eis naves circa
                    Myonnesum apparuerunt, quas primo ex classe regia praetor esse ratus institit
                    sequi; <milestone unit="section" n="5"/> apparuit deinde piraticos celoces et
                    lembos esse. Chiorum maritimam oram depopulati cum omnis generis praeda
                    revertentes postquam videre ex alto classem, in fugam verterunt. et celeritate
                    superabant levioribus et ad id fabrefactis navigiis, et propiores terrae erant;
                        <milestone unit="section" n="6"/> itaque priusquam appropinquaret classis,
                    Myonnesum perfugerunt, unde se e portu ratus abstracturum naves, <milestone
                        unit="section" n="7"/> ignarus loci sequebatur praetor. Myonnesus
                    promunturium inter Teum Samumque est. ipse collis est in modum metae in acutum
                    cacumen a fundo satis lato fastigatus; a continenti artae semitae aditum habet,
                    a mari exesae <choice>
                        <corr>fluctibus</corr>
                        <sic>fiuctibus</sic>
                    </choice> rupes claudunt, ita ut quibusdam locis superpendentia saxa plus in
                    altum, <milestone unit="section" n="8"/> quam quae in statione sunt naves,
                    promineant. circa ea appropinquare non ausae naves, ne sub ictu superstantium
                    rupibus piratarum essent, diem trivere. <milestone unit="section" n="9"/> tandem
                    sub noctem vano incepto cum abstitissent, Teum <pb n="p.316"/> postero die
                    accessere, et in portu, qui ab tergo urbis est—Geraesticum ipsi appellant—,
                    navibus constitutis praetor ad depopulandum circa urbem agrum emisit milites.
                        <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Teii, cum in oculis populatio esset, oratores
                    cum infulis et velamentis ad Romanum miserunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    quibus purgantibus civitatem omnis facti dictique hostilis adversus Romanos, et
                    iuvisse eos commeatu classem hostium arguit, et quantum vini Polyxenidae
                    promisissent; quae si eadem Romanae classi darent, revocaturum se a populatione
                    militem; <milestone unit="section" n="3"/> si minus, pro hostibus eos habiturum.
                    hoc tam triste responsum cum rettulissent legati, vocatur in contionem a
                    magistratibus populus, ut, quid agerent, consultarent. <milestone unit="section"
                        n="4"/> eo forte die Polyxenidas cum regia classe a Colophone profectus
                    postquam movisse a Samo Romanos audivit et ad Myonnesum piratas persecutos
                    Teiorum agrum depopulari, naves in Geraestico portu stare, ipse adversus
                    Myonnesum in insula— <milestone unit="section" n="5"/> Macrin nautici
                    vocant—ancoras portu occulto iecit. <milestone unit="section" n="6"/> inde ex
                    propinquo explorans, quid hostes agerent, primo in magna spe fuit, quem ad modum
                    Rhodiam classem ad Samum circumsessis ad exitum faucibus portus expugnasset, sic
                    et Romanam expugnaturum. nec est dissimilis natura loci: <milestone
                        unit="section" n="7"/> promunturiis coeuntibus inter se ita clauditur
                    portus, ut vix duae simul inde naves possint exire. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <del status="unremarkable">inde</del> nocte occupare fauces Polyxenidas in animo
                    habebat, et denis navibus ad promunturia stantibus, quae ab utroque cornu in
                    latera exeuntium navium pugnarent, ex cetera classe, sicut ad Panhormum fecerat,
                    armatis in littora expositis terra marique simul hostis opprimere. <milestone
                        unit="section" n="9"/> quod non vanum ei consilium fuisset, ni, cum Teii
                    facturos se imperata promisissent, ad accipiendos commeatus aptius visum esset
                    Romanis in eum portum, qui ante urbem est, classem transire. <milestone
                        unit="section" n="10"/> dicitur et Eudamus Rhodius vitium alterius portus
                    ostendisse, cum forte duae naves in arto ostio implicitos remos fregissent;
                        <milestone unit="section" n="11"/> et inter alia id quoque movit <pb
                        n="p.317"/> praetorem, ut traduceret classem, quod ab terra periculum erat,
                    haud procul inde Antiocho stativa habente. <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> traducta classe ad urbem ignaris omnibus
                    egressi milites nautaeque sunt ad commeatus et vinum maxime dividendum in naves,
                        <milestone unit="section" n="2"/> cum medio forte diei agrestis quidam ad
                    praetorem adductus nuntiat alterum iam diem classem stare ad insulam Macrin, et
                    paulo ante visas quasdam moveri tamquam ad profectionem naves. <milestone
                        unit="section" n="3"/> re subita perculsus praetor tubicines canere iubet,
                    ut, si qui per agros palati essent, redirent; <milestone unit="section" n="4"/>
                    tribunos in urbem mittit ad cogendos milites nautasque in naves. haud secus quam
                    in repentino incendio aut capta urbe trepidatur, aliis in urbem currentibus ad
                    suos revocandos, aliis ex urbe naves cursu repetentibus, incertisque clamoribus,
                    quibus ipsis tubae obstreperent, turbatis imperiis tandem concursum ad naves
                    est. <milestone unit="section" n="5"/> vix suas quisque noscere aut adire prae
                    tumultu poterat; trepidatumque cum periculo et in mari et in terra foret, ni
                    partibus divisis Aemilius cum praetoria nave primus e portu in altum evectus,
                    excipiens insequentis, suo quamque ordine in frontem instruxisset, <milestone
                        unit="section" n="6"/> Eudamus Rhodiaque classis substitissent ad <choice>
                        <corr>terram,</corr>
                        <sic>terrain,</sic>
                    </choice> ut et sine trepidatione conscenderent et, <milestone unit="section"
                        n="7"/> ut quaeque parata esset, exiret navis. ita et explicuere ordinem
                    primae in conspectu praetoris, et coactum agmen ab Rhodiis est, instructaque
                    acies, velut cernerent regios, in altum processit. inter Myonnesum et Corycum
                    promunturium erant, cum hostem conspexere. <milestone unit="section" n="8"/> et
                    regia classis, binis in ordinem navibus longo agmine veniens, et ipsa aciem
                    adversam explicuit laevo tantum evecta cornu, ut amplecti et circuire dextrum
                    cornu Romanorum posset. <milestone unit="section" n="9"/> quod ubi Eudamus, qui
                    cogebat agmen, vidit, non posse aequare ordinem Romanos et tantum non iam
                    circuiri ab dextro cornu, <choice>
                        <corr>concitat</corr>
                        <sic>colicitat</sic>
                    </choice> naves—et erant Rhodiae longe omnium celerrimae tota classe—,
                    aequatoque cornu praetoriae navi, in qua Polyxenidas erat, suam obiecit. <pb
                        n="p.318"/>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam totis classibus simul ab omni parte pugna
                    conserta erat. ab Romanis octoginta naves pugnabant, <milestone unit="section"
                        n="2"/> ex quibus Rhodiae duae et viginti erant; hostium classis
                    undenonaginta navium fuit; maximae formae naves tres hexeres habebat, duas
                    hepteres. robore navium et virtute militum Romani longe praestabant, Rhodiae
                    naves agilitate et arte gubernatorum et scientia remigum; <milestone
                        unit="section" n="3"/> maximo tamen terrori hostibus fuere, quae ignes prae
                    se portabant, et quod unum iis ad Panhormum circumventis saluti fuerat, id <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> maximum momentum ad victoriam fuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    nam metu ignis adversi regiae naves, ne prorae concurrerent, cum declinassent,
                    neque ipsae ferire rostro hostem poterant, <milestone unit="section" n="5"/> et
                    obliquas se ipsae ad ictus praebebant, et si qua concurrerat, obruebatur infuso
                    igni, magisque ad incendium quam ad proelium trepidabant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> plurimum tamen, quae solet, militum virtus in bello
                    valuit. mediam namque aciem hostium Romani cum <choice>
                        <corr>rupissent,</corr>
                        <sic>rupisselt,</sic>
                    </choice> circumvecti ab tergo pugnantibus adversus Rhodios regiis sese
                    obiecere; momentoque temporis et media acies Antiochi et laevo cornu
                    circumventae naves mergebantur. <milestone unit="section" n="7"/> dextera pars
                    integra sociorum magis clade quam suo periculo terrebantur; ceterum, postquam
                    alias circumventas, praetoriam navem Polyxenidae relictis sociis vela dantem
                    videre, sublatis raptim dolonibus—et erat secundus petentibus Ephesum ventus —
                    capessunt fugam quadraginta duabus navibus in ea pugna amissis, quarum decem
                    tres captae in potestatem hostium venerunt, <milestone unit="section" n="8"/>
                    ceterae incensae aut demersae. <milestone unit="section" n="9"/> Romanorum duae
                    naves fractae sunt, vulneratae aliquot; Rhodia una capta memorabili casu. nam
                    cum rostro percussisset Sidoniam navem, ancora, ictu ipso excussa e nave sua,
                    unco dente, velut ferrea manu iniecta, adligavit alterius proram; <milestone
                        unit="section" n="10"/> inde tumultu iniecto cum divellere se ab hoste
                    cupientes inhiberent Rhodii, tractum ancorale et <choice>
                        <corr>implicitum</corr>
                        <sic>implicitun</sic>
                    </choice> remis latus alterum detersit; debilitatam ea ipsa, quae icta
                    cohaeserat, <pb n="p.319"/> navis cepit. hoc maxime modo ad Myonnesum navali
                    proelio pugnatum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quo territus Antiochus, quia possessione maris
                    pulsus longinqua tueri diffidebat se posse, praesidium ab Lysimachia, ne
                    opprimeretur ibi ab Romanis, deduci pravo, ut res ipsa postea docuit, consilio
                    iussit. <milestone unit="section" n="2"/> non enim tueri solum Lysimachiam a
                    primo impetu Romanorum facile erat, sed obsidionem etiam tota hieme tolerare et
                    obsidentis quoque ad ultimam inopiam adducere extrahendo tempus et interim spem
                    pacis per occasionem temptare. <milestone unit="section" n="3"/> nec Lysimachiam
                    tantum hostibus tradidit post adversam navalem pugnam, sed etiam Colophonis
                    obsidione abscessit et Sardis recepit se; <milestone unit="section" n="4"/>
                    atque inde in Cappadociam ad Ariarathen, qui auxilia accerserent, et quocumque
                    alio poterat, ad copias contrahendas, in unum iam consilium, ut acie dimicaret,
                    intentus misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Regillus Aemilius post victoriam navalem
                    profectus Ephesum, derectis ante portum navibus, cum confessionem ultimam
                    concessi maris hosti expressisset, Chium, quo ante navale proelium cursum ab
                    Samo intenderat, navigat. <milestone unit="section" n="6"/> ibi naves in proelio
                    quassatas cum refecisset, L. Aemilium Scaurum cum triginta navibus Hellespontum
                    ad exercitum traiciendum misit, Rhodios parte praedae et spoliis navalibus
                    decoratos domum redire iubet. <milestone unit="section" n="7"/> Rhodii impigre
                    praevertere ad traiciendas copias consulis <del status="unremarkable">iere</del>
                    ; atque eo quoque functi officio, tum demum Rhodum rediere. classis Romana ab
                    Chio Phocaeam traiecit. <milestone unit="section" n="8"/> in sinu maris intimo
                    posita haec urbs est, oblonga forma; duum milium et quingentorum passuum spatium
                    murus amplectitur, coit deinde ex utraque parte in artiorem velut cuneum;
                        <milestone unit="section" n="9"/> Lamptera ipsi appellant. mille et ducentos
                    passus ibi latitudo patet; inde lingua in altum mille passuum excurrens medium
                    fere sinum velut nota distinguit; ubi cohaeret faucibus angustis, duos in
                    utramque regionem versos portus tutissimos habet. <pb n="p.320"/>
                    <milestone unit="section" n="10"/> qui in meridiem vergit, Naustathmon ab re
                    appellant, quia ingentem vim navium capit; alter prope ipsum Lamptera est.
                        <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hos portus tutissimos cum occupasset Romana
                    classis, priusquam aut scalis aut operibus moenia adgrederetur, mittendos
                    censuit praetor, qui principum magistratuumque animos temptarent. postquam
                    obstinatos vidit, duobus simul locis oppugnare est adortus. <milestone
                        unit="section" n="2"/> altera pars infrequens aedificiis erat; templa deum
                    aliquantum tenebant loci; ea prius ariete admoto quatere muros turresque coepit;
                        <milestone unit="section" n="3"/> dein cum eo <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> occurreret ad defendendum, <milestone unit="section" n="4"/> altera
                    quoque parte admotus aries; et iam utrimque sternebantur muri. ad quorum casum
                    cum impetum Romani milites per ipsam stragem ruinarum facerent, <milestone
                        unit="section" n="5"/> alii scalis etiam ascensum in muros temptarent, adeo
                    obstinate restitere oppidani, ut facile appareret plus in armis et virtute quam
                    in moenibus auxilii esse. <milestone unit="section" n="6"/> coactus ergo
                    periculo militum praetor receptui cani iussit, ne obiceret incautos furentibus
                    desperatione ac rabie. <milestone unit="section" n="7"/> dirempto proelio, ne
                    tum quidem ad quietem versi, sed undique omnes ad munienda et obmolienda,
                        <milestone unit="section" n="8"/> quae ruinis strata erant, concurrerunt.
                    huic operi intentis supervenit Q. Antonius a praetore missus, qui castigata
                    pertinacia eorum maiorem curam Romanis quam illis ostenderet esse, ne in
                    perniciem urbis pugnaretur; <milestone unit="section" n="9"/> si absistere
                    furore vellent, potestatem iis dari eadem condicione, qua prius C. Livii in
                    fidem venissent, se tradendi. <milestone unit="section" n="10"/> haec cum
                    audissent, quinque dierum spatio ad deliberandum sumpto, temptata interim spe
                    auxilii ab Antiocho, postquam legati missi ad regem nihil in eo praesidii esse
                    retulerant, tum portas aperuerunt, pacti, ne quid hostile paterentur. <milestone
                        unit="section" n="11"/> cum signa in urbem inferrentur et pronuntiasset
                    praetor parci se deditis velle, clamor undique est sublatus, indignum facinus
                    esse, Phocaeensis, numquam fidos socios, semper infestos hostis, impune eludere.
                        <milestone unit="section" n="12"/> ab hac voce velut <choice>
                        <corr>signo</corr>
                        <sic>siguo</sic>
                    </choice> a praetore dato ad diripiendam <pb n="p.321"/> urbem passim
                    discurrunt. Aemilius primo resistere et revocare dicendo captas, non deditas
                    diripi urbes, et in iis tamen imperatoris, non militum arbitrium esse.
                        <milestone unit="section" n="13"/> postquam ira et avaritia imperio
                    potentiora erant, praeconibus per urbem missis liberos omnes in forum ad se
                    convenire iubet, ne violarentur; et in omnibus, quae ipsius potestatis fuerunt,
                    fides constitit praetoris: <milestone unit="section" n="14"/> urbem agrosque et
                    suas leges iis restituit; et, quia hiems iam appetebat, Phocaeae portus ad
                    hibernandum classi delegit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem fere tempus consuli, transgresso
                    Aeniorum Maronitarumque finis, nuntiatur victam regiam classem ad Myonnesum
                    relictamque a praesidio Lysimachiam esse. <milestone unit="section" n="2"/> id
                    multo quam de navali victoria laetius fuit, utique postquam eo venerunt,
                    refertaque urbs omnium rerum commeatibus velut in adventum exercitus praeparatis
                    eos excepit, ubi inopiam ultimam laboremque in obsidenda urbe proposuerant sibi.
                        <milestone unit="section" n="3"/> paucos dies stativa habuere, impedimenta
                    aegrique ut consequerentur, qui passim per omnia Thraciae castella, fessi morbis
                    ac longitudine viae, <milestone unit="section" n="4"/> relicti erant. receptis
                    omnibus ingressi rursus iter per Chersonesum Hellespontum perveniunt. ubi
                    omnibus cura regis Eumenis ad traiciendum praeparatis velut in pacata littora
                    nullo prohibente, aliis alio delatis navibus, sine tumultu traiecere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ea vero res Romanis auxit animos, <choice>
                        <corr>concessum</corr>
                        <sic>concesium</sic>
                    </choice> sibi transitum cernentibus in Asiam, quam rem magni certaminis futuram
                    crediderant. <milestone unit="section" n="6"/> stativa deinde ad Hellespontum
                    aliquamdiu habuerunt, quia dies forte, quibus ancilia moventur, religiosi ad
                    iter inciderant. <milestone unit="section" n="7"/> idem dies P. Scipionem
                    propiore etiam religione, quia salius erat, diiunxerant ab exercitu; causaque et
                    is ipse morae erat, dum consequeretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eos forte dies legatus ab Antiocho in
                    castra venerat Byzantius Heraclides, de pace adferens mandata; <milestone
                        unit="section" n="2"/> quam impetrabilem fore magnam ei <pb n="p.322"/> spem
                    attulit mora et cunctatio Romanorum, quos, simul Asiam attigissent, effuso
                    agmine ad castra regia ituros crediderat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    statuit tamen non prius consulem adire quam P. Scipionem, et ita mandatum ab
                    rege erat. in eo maximam spem habebat, praeterquam quod et magnitudo animi et
                    satietas gloriae placabilem eum maxime faciebat, <milestone unit="section" n="4"
                    /> notumque erat gentibus, qui victor ille in Hispania, qui deinde in Africa
                    fuisset, etiam quod filius eius captus in potestate regis erat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> is ubi et quando et quo casu captus sit, sicut
                    pleraque alia, parum inter auctores constat. alii principio belli, a Chalcide
                    Oreum petentem, circumventum ab regiis navibus tradunt; <milestone
                        unit="section" n="6"/> alii, postquam transitum in Asiam est, cum turma
                    Fregellana missum exploratum ad regia castra, effuso obviam equitatu cum
                    reciperet sese, in eo tumultu delapsum ex equo cum duobus equitibus oppressum,
                    ita ad regem deductum esse. <milestone unit="section" n="7"/> illud satis
                    constat, si pax cum populo Romano maneret hospitiumque privatim regi cum
                    Scipionibus esset, neque liberalius neque benignius haberi colique adolescentem,
                    quam cultus est, potuisse. <milestone unit="section" n="8"/> ob haec cum
                    adventum P. Scipionis legatus expectasset, ubi is venit, consulem adit petitque,
                    ut mandata audiret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Advocato frequenti consilio legati verba sunt
                    audita. <milestone unit="section" n="2"/> is, multis ante legationibus ultro
                    citroque nequiquam de pace missis, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> ipsam fiduciam impetrandi sibi esse dixit, quod priores legati nihil
                    impetrassent: Zmyrnam enim et Lampsacum et Alexandriam Troadem et Lysimachiam in
                    Europa iactatas in illis disceptationibus esse; <milestone unit="section" n="3"
                    /> quarum Lysimachia iam cessisse regem, ne quid habere eum in Europa dicerent;
                    eas quae in Asia sint civitates tradere paratum esse, et si quas alias Romani,
                    quod suarum partium fuerint, vindicare ab imperio regio velint; <milestone
                        unit="section" n="4"/> impensae quoque in bellum factae partem dimidiam
                    regem praestaturum populo Romano. <milestone unit="section" n="5"/> hae
                    condiciones erant pacis; reliqua oratio fuit, ut memores rerum humanarum et <pb
                        n="p.323"/> suae fortunae moderarentur et alienam ne urgerent. finirent
                    Europa imperium, id quoque immensum esse; <milestone unit="section" n="6"/> et
                    parari singula acquirendo facilius potuisse quam universa teneri posse;
                        <milestone unit="section" n="7"/> quod si Asiae quoque partem aliquam
                    abstrahere velint, dummodo non dubiis regionibus finiant, vinci suam
                    temperantiam Romana cupiditate pacis et concordiae causa regem passurum. ea,
                    quae legato magna ad pacem impetrandam videbantur, <milestone unit="section"
                        n="8"/> parva Romanis visa: nam et impensam, quae in bellum facta esset,
                        <milestone unit="section" n="9"/> omnem praestare regem aequum censebant,
                    cuius culpa bellum excitatum esset, et non Ionia modo atque Aeolide deduci
                    debere regia praesidia, <milestone unit="section" n="10"/> sed sicut Graecia
                    omnis liberata esset, ita, quae in Asia sint, omnes liberari urbes; id aliter
                    fieri non posse, quam ut cis Taurum montem possessione Asiae Antiochus cedat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legatus postquam nihil aequi in consilio
                    impetrare se censebat, privatim—sic enim imperatum erat—P. Scipionis temptare
                    animum est conatus. <milestone unit="section" n="2"/> omnium primum filium ei
                    sine pretio redditurum regem dixit; deinde ignarus et animi Scipionis et moris
                    Romani, auri pondus ingens <hi rend="italics">est</hi> pollicitus, et nomine
                    tantum regio excepto societatem omnis regni, si per eum pacem impetrasset.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ad ea Scipio: 'quod Romanos omnis, quod
                    me, ad quem missus es, ignoras, <milestone unit="section" n="4"/> minus miror,
                    cum te fortunam eius, a quo venis, ignorare cernam. Lysimachia tenenda erat, ne
                    Chersonesum intraremus, aut ad Hellespontum obsistendum, <milestone
                        unit="section" n="5"/> ne in Asiam traiceremus, si pacem tamquam ab
                    sollicitis de belli eventu petituri eratis; concesso vero in Asiam transitu et
                    non solum frenis, sed etiam iugo accepto quae disceptatio ex aequo, cum imperium
                    patiendum sit, relicta est? <milestone unit="section" n="6"/> ego ex
                    munificentia regia maximum donum filium habebo; aliis, deos precor, ne umquam
                    fortuna egeat mea; animus certe non egebit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    pro tanto in me munere gratum me in se esse sentiet, si privatam gratiam pro
                    privato beneficio <pb n="p.324"/> desiderabit; publice nec habebo quicquam ab
                    illo nec dabo. <milestone unit="section" n="8"/> quod in praesentia dare possim,
                    fidele consilium est. abi, nuntia meis verbis, bello absistat, pacis condicionem
                    nullam recuset.' <milestone unit="section" n="9"/> nihil ea moverunt regem,
                    tutam fore belli aleam ratum, quando perinde ac victo iam sibi leges dicerentur.
                    omissa igitur in praesentia mentione pacis totam curam in belli apparatum
                    intendit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul omnibus praeparatis ad proposita
                    exsequenda cum ex stativis movisset, Dardanum primum, deinde Rhoeteum utraque
                    civitate obviam effusa venit. <milestone unit="section" n="2"/> inde Ilium
                    processit, castrisque in campo, qui est subiectus moenibus, positis in urbem
                    arcemque cum escendisset, <milestone unit="section" n="3"/> sacrificavit
                    Minervae praesidi arcis et Iliensibus in omni rerum verborumque honore ab se
                    oriundos Romanos praeferentibus et Romanis laetis origine sua. inde profecti
                    sextis castris ad caput Caici amnis pervenerunt. <milestone unit="section" n="4"
                    /> eo et Eumenes rex, primo conatus ab Hellesponto reducere classem in hiberna
                    Elaeam, adversis deinde ventis cum aliquot diebus superare Lecton promunturium
                    non potuisset, in terram egressus, ne deesset principiis rerum, qua proximum
                    fuit, in castra Romana cum parva manu contendit. <milestone unit="section" n="5"
                    /> ex castris Pergamum remissus ad commeatus expediendos, tradito frumento
                    quibus iusserat consul, in eadem stativa rediit. inde plurium dierum praeparatis
                    cibariis consilium erat ire ad hostem, priusquam hiems opprimeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> regia castra circa Thyatiram erant. ubi cum
                    audisset Antiochus P. Scipionem aegrum Elaeam delatum, legatos, qui filium ad
                    eum reducerent, misit. <milestone unit="section" n="7"/> non animo solum patrio
                    gratum munus, sed corpori quoque salubre gaudium fuit; <milestone unit="section"
                        n="8"/> satiatusque tandem complexu filii 'renuntiate' inquit 'gratias regi
                    me agere, referre aliam gratiam nunc non posse, quam ut suadeam, ne ante in
                    aciem descendat, quam in castra me redisse audierit.' <milestone unit="section"
                        n="9"/> quamquam sexaginta milia <pb n="p.325"/> peditum, plus duodecim
                    milia equitum animos interdum ad spem certaminis faciebant, motus tamen
                    Antiochus tanti auctoritate viri, in quo ad incertos belli eventus omnis
                    fortunae posuerat subsidia, recepit se et transgressus Phrygium amnem circa
                    Magnesiam, <milestone unit="section" n="10"/> quae ad Sipylum est, posuit
                    castra; et ne, si extrahere tempus vellet, munimenta Romani temptarent, fossam
                    sex cubita altam, duodecim latam cum duxisset, <milestone unit="section" n="11"
                    /> extra duplex vallum fossae circumdedit, interiore labro murum cum turribus
                    crebris obiecit, unde facile arceri transitu fossae hostis posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul circa Thyatiram esse regem ratus,
                    continuis itineribus quinto die ad Hyrcanum campum descendit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> inde cum profectum audisset, secutus vestigia citra
                    Phrygium amnem, quattuor milia ab hoste posuit castra. <milestone unit="section"
                        n="3"/> eo mille ferme equites — maxima pars Gallograeci erant, et Dahae
                    quidam aliarumque gentium sagittarii equites intermixti—tumultuose amni traiecto
                    in stationes impetum fecerunt. <milestone unit="section" n="4"/> primo
                    turbaverunt incompositos; dein, cum longius certamen fieret <hi rend="italics"
                        >et</hi> Romanorum ex propinquis castris facili subsidio cresceret numerus,
                    regii fessi iam et pluris non sustinentes recipere se conati circa ripam amnis,
                    priusquam flumen ingrederentur, ab instantibus tergo aliquot interfecti sunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> biduum deinde silentium fuit neutris
                    transgredientibus amnem; tertio post die Romani simul omnes transgressi sunt et
                    duo milia fere et quingentos passus ab hoste posuerunt castra. <milestone
                        unit="section" n="6"/> metantibus et muniendo occupatis tria milia delecta
                    equitum peditumque regiorum magno terrore ac tumultu advenere; <milestone
                        unit="section" n="7"/> aliquanto pauciores in statione erant; hi tamen per
                    se, nullo a munimento castrorum milite avocato, et primo aequum proelium
                    sustinuerunt, et crescente certamine pepulerunt hostis centum ex iis occisis,
                    centum ferme captis. <milestone unit="section" n="8"/> per quadriduum insequens
                    instructae utrimque acies pro vallo stetere; <milestone unit="section" n="9"/>
                    quinto die Romani processere in medium campi; Antiochus <pb n="p.326"/> nihil
                    promovit signa, ita ut extremi minus mille pedes a vallo abessent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul postquam detractari certamen vidit,
                    postero die in consilium advocavit, quid sibi faciendum esset, si Antiochus
                    pugnandi copiam non faceret? <milestone unit="section" n="2"/> instare hiemem;
                    aut sub pellibus habendos milites fore, aut, si concedere in hiberna vellet,
                    differendum esse in aestatem bellum. <milestone unit="section" n="3"/> nullum
                    umquam hostem Romani aeque contempserunt. conclamatum undique est, duceret
                    extemplo et uteretur ardore militum, <milestone unit="section" n="4"/> qui,
                    tamquam non pugnandum cum tot milibus hostium, sed par numerus pecorum
                    trucidandus esset, per fossas, per vallum castra invadere parati erant,
                        <milestone unit="section" n="5"/> si in proelium hostis non exiret. Cn.
                    Domitius ad explorandum iter, et qua parte adiri hostium vallum posset, missus,
                    postquam omnia certa rettulit, postero die propius admoveri castra placuit;
                    tertio signa in medium campi prolata et instrui acies coepta est. <milestone
                        unit="section" n="6"/> nec Antiochus ultra tergiversandum ratus, ne et
                    suorum animos minueret detractando certamen et hostium spem augeret, et ipse
                    copias eduxit, tantum progressus a castris, ut dimicaturum appareret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Romana acies unius prope formae fuit et
                    hominum et armorum genere. duae legiones Romanae, duae socium ac Latini nominis
                    erant; quina milia et quadringenos singulae habebant. <milestone unit="section"
                        n="8"/> Romani mediam aciem, cornua Latini tenuerunt; hastatorum prima
                    signa, dein principum erant, triarii postremos claudebant. <milestone
                        unit="section" n="9"/> extra hanc velut iustam aciem a parte dextra consul
                    Achaeorum caetratis immixtos auxiliares Eumenis, tria milia ferme peditum,
                    aequata fronte instruxit; ultra eos equitum minus tria milia opposuit, ex quibus
                    Eumenis octingenti, reliquus omnis Romanus equitatus erat; <milestone
                        unit="section" n="10"/> extremos Trallis et Cretensis — quingentorum utrique
                    numerum explebant—statuit. <milestone unit="section" n="11"/> laevum cornu non
                    egere videbatur obiectis talibus auxiliis, quia flumen ab ea parte ripaeque
                    deruptae <pb n="p.327"/> claudebant; <milestone unit="section" n="12"/> quattuor
                    tamen inde turmae equitum oppositae. haec summa copiarum erat Romanis, et duo
                    milia mixtorum Macedonum Thracumque, qui voluntate secuti erant; hi praesidio
                    castris relicti sunt. <milestone unit="section" n="13"/> XVI elephantos post <choice>
                        <corr>triarios</corr>
                        <sic>triaiios</sic>
                    </choice> in subsidio locaverunt; nam praeterquam quod multitudinem regiorum
                    elephantorum—erant autem quattuor et quinquaginta — sustinere non videbantur
                    posse, ne pari quidem numero Indicis Africi resistunt, sive quia
                    magnitudine—longe enim illi praestant—sive robore animorum vincuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> regia acies varia magis multis gentibus,
                    dissimilitudine armorum auxiliorumque erat. decem et sex milia peditum more
                    Macedonum armati fuere, qui phalangitae appellabantur. haec media acies fuit,
                        <milestone unit="section" n="2"/> in fronte in decem partes divisa; partes
                    eas interpositis binis elephantis distinguebat; a fronte introrsus in duos et
                    triginta ordines armatorum acies patebat. <milestone unit="section" n="3"/> hoc
                    et roboris in regiis copiis erat, et perinde cum alia specie <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> eminentibus tantum inter armatos elephantis magnum terrorem praebebat.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ingentes ipsi erant; addebant speciem
                    frontalia et cristae et tergo impositae turres turribusque superstantes praeter
                    rectorem quaterni armati. <milestone unit="section" n="5"/> ad latus dextrum
                    phalangitarum mille et quingentos Gallograecorum pedites opposuit. his tria
                    milia equitum loricatorum—cataphractos ipsi appellant—adiunxit. addita his ala
                    mille ferme equitum; <milestone unit="section" n="6"/> agema eam vocabant; Medi
                    erant, lecti viri, et eiusdem regionis mixti multarum gentium equites.
                        <milestone unit="section" n="7"/> continens his grex sedecim elephantorum
                    est oppositus in subsidiis. ab eadem parte, <milestone unit="section" n="8"/>
                    paulum producto cornu, regia cohors erat; argyraspides a genere armorum
                    appellabantur; Dahae deinde, equites sagittarii, mille et ducenti; <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> levis armatura, trium milium, pari ferme numero, pars Cretenses, pars
                    Tralles; duo milia et quingenti Mysi sagittarii his adiuncti erant. <milestone
                        unit="section" n="9"/> extremum cornu claudebant quattuor <pb n="p.328"/>
                    milia, mixti Cyrtii funditores et Elymaei sagittarii. <milestone unit="section"
                        n="10"/> ab laevo cornu phalangitis adiuncti erant Gallograeci pedites mille
                    et quingenti et similiter his armati duo milia Cappadocum—ab Ariarathe missi
                    erant regi—; <milestone unit="section" n="11"/> inde auxiliares mixti omnium
                    generum, duo milia septingenti, et tria milia cataphractorum equitum et mille
                    alii equites, regia ala levioribus tegumentis suis equorumque, alio haud
                    dissimili habitu; Syri plerique erant Phrygibus et Lydis immixti. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ante hunc equitatum falcatae quadrigae et cameli,
                    quos appellant dromadas. his insidebant Arabes sagittarii, gladios tenuis
                    habentes longos quaterna cubita, ut ex tanta altitudine contingere hostem
                    possent. <milestone unit="section" n="13"/> inde alia multitudo, par ei, quae in
                    dextro cornu erat: primi Tarentini, deinde Gallograecorum equitum duo milia et
                    quingenti, inde Neocretes mille et eodem armatu Cares et Cilices mille et
                    quingenti et totidem Tralles et quattuor milia caetratorum: <milestone
                        unit="section" n="14"/> Pisidae erant et Pamphylii et Lycii; tum Cyrtiorum
                    et Elymaeorum paria in dextro cornu locatis auxilia, et sedecim elephanti modico
                    intervallo distantes. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> rex ipse in dextro cornu erat; Seleucum filium
                    et Antipatrum fratris filium in laevo praeposuit; media acies tribus permissa,
                    Minnioni et Zeuxidi et Philippo, magistro elephantorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> nebula matutina, crescente die levata in
                    nubes, caliginem dedit; umor inde ab austro velut * perfudit omnia; <milestone
                        unit="section" n="3"/> quae nihil admodum Romanis, eadem perincommoda regiis
                    erant; nam et obscuritas lucis in acie modica Romanis non adimebat in omnis
                    partes conspectum, et umor toto fere gravi armatu nihil gladios aut pila
                    hebetabat; <milestone unit="section" n="4"/> regii tam lata acie ne ex medio
                    quidem cornua sua conspicere poterant, nedum extremi inter se conspicerentur, et
                    umor arcus fundasque et iaculorum amenta emollierat. <milestone unit="section"
                        n="5"/> falcatae quoque quadrigae, quibus se perturbaturum hostium aciem
                    Antiochus crediderat, in suos terrorem verterunt. <milestone unit="section"
                        n="6"/> armatae autem in hunc maxime modum erant: cuspides circa <pb
                        n="p.329"/> temonem ab iugo decem cubita exstantis velut cornua habebant,
                        <milestone unit="section" n="7"/> quibus, quidquid obvium daretur,
                    transfigerent, et in extremis iugis binae circa eminebant falces, altera aequata
                    iugo, altera inferior in terram devexa, illa ut, quidquid ab latere obiceretur,
                    abscideret, haec ut prolapsos subeuntisque contingeret; item ab axibus rotarum
                    utrimque binae eodem modo diversae deligabantur falces. <milestone
                        unit="section" n="8"/> sic armatas quadrigas, quia, si in extremo aut in
                    medio locatae forent, per suos agendae erant, in prima acie, ut ante dictum est,
                        <milestone unit="section" n="9"/> locaverat rex. quod ubi Eumenes vidit,
                    haud ignarus, quam anceps esset pugnae et auxilii genus, si quis pavorem magis
                    equis iniceret, quam iusta adoriretur pugna, Cretenses sagittarios funditoresque
                    et iaculatores <hi rend="italics">cum aliquot turmis</hi> equitum non confertos,
                    sed quam maxime possent dispersos excurrere iubet et ex omnibus simul partibus
                    tela ingerere. <milestone unit="section" n="10"/> haec velut procella partim
                    vulneribus missilium undique coniectorum partim clamoribus dissonis ita
                    consternavit equos, ut repente velut effrenati passim incerto cursu ferrentur;
                        <milestone unit="section" n="11"/> quorum impetus et levis armatura et
                    expediti funditores et velox Cretensis momento declinabant; et eques insequendo
                    tumultum ac pavorem equis camelisque, et ipsis simul consternatis, augebat
                    clamore et ab alia circumstantium turba multiplici adiecto. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ita medio inter duas acies campo exiguntur
                    quadrigae; amotoque inani ludibrio, tum demum ad iustum proelium signo utrimque
                    dato concursum est. <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum vana illa res verae mox cladis causa
                    fuit. auxilia enim subsidiaria, quae proxima locata erant, pavore et
                    consternatione quadrigarum territa et ipsa in fugam versa nudarunt omnia usque
                    ad cataphractos equites. <milestone unit="section" n="2"/> ad quos cum
                    dissipatis subsidiis pervenisset equitatus Romanus, ne primum quidem impetum
                    sustinuerunt; <milestone unit="section" n="3"/> pars eorum fusi sunt, alii
                    propter gravitatem tegumentorum armorumque oppressi <del status="unremarkable"
                        >sunt</del> . totum deinde laevum cornu inclinavit, et turbatis
                    auxiliaribus, qui <pb n="p.330"/> inter equitem et quos appellant phalangitas
                    erant, <milestone unit="section" n="4"/> usque ad mediam aciem terror pervenit.
                    ibi simul perturbati ordines et impeditus intercursu suorum usus praelongarum
                    hastarum—sarisas Macedones vocant — intulere signa Romanae legiones et pila in
                    perturbatos coniecere. <milestone unit="section" n="5"/> ne interpositi quidem
                    elephanti militem Romanum deterrebant, adsuetum iam ab Africis bellis et vitare
                    impetum beluae et ex transverso aut pilis incessere aut, si propius subire
                    posset, gladio nervos incidere. <milestone unit="section" n="6"/> iam media
                    acies fere omnis a fronte prostrata erat, et subsidia circumita ab tergo
                    caedebantur, cum in parte alia fugam suorum et prope iam ad ipsa castra clamorem
                    paventium accepere. <milestone unit="section" n="7"/> namque Antiochus a dextro
                    cornu, cum ibi fiducia fluminis nulla subsidia cerneret praeter quattuor turmas
                    equitum, et eas, dum applicant se suis, ripam nudantis, impetum in eam partem
                    cum auxiliis et cataphracto equitatu fecit; <milestone unit="section" n="8"/>
                    nec a fronte tantum instabat, sed circumito a flumine cornu iam ab latere
                    urgebat, donec fugati equites primum, dein proximi peditum effuso cursu ad
                    castra compulsi sunt. <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> praeerat castris M. Aemilius tribunus militum,
                    M. Lepidi filius, qui post paucos annos pontifex maximus factus est. <milestone
                        unit="section" n="2"/> is qua fugam cernebat suorum, cum praesidio omni
                    occurrit et stare primo, deinde redire in pugnam iubebat pavorem et turpem fugam
                    increpans; <milestone unit="section" n="3"/> minae exinde erant, in perniciem
                    suam caecos ruere, ni dicto parerent; postremo dat suis signum, ut primos
                    fugientium caedant, turbam insequentium ferro et vulneribus in hostem redigant.
                        <milestone unit="section" n="4"/> hic maior timor minorem vicit; ancipiti
                    coacti metu primo constiterunt; deinde et ipsi rediere in pugnam, et Aemilius
                    cum suo praesidio — erant autem duo milia virorum fortium—effuse sequenti regi
                    acriter obstitit, <milestone unit="section" n="5"/> et Attalus, Eumenis frater,
                    ab dextro cornu, quo laevum hostium primo impetu fugatum fuerat, ut ab sinistro
                    fugam suorum et tumultum circa castra vidit, in tempore cum ducentis <pb
                        n="p.331"/> equitibus advenit. <milestone unit="section" n="6"/> Antiochus
                    postquam et eos, quorum terga modo viderat, repetentis pugnam et aliam et a
                    castris et ex acie adfluentem turbam conspexit, in fugam vertit equum.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ita utroque cornu victores Romani per
                    acervos corporum, quos in media maxime acie cumulaverant, ubi et robur
                    fortissimorum virorum et arma gravitate fugam impedierant, pergunt ad castra
                    diripienda. <milestone unit="section" n="8"/> equites primi omnium Eumenis,
                    deinde et alius equitatus toto passim campo sequuntur hostem et postremos, ut
                    quosque adepti sunt, caedunt. <milestone unit="section" n="9"/> ceterum
                    fugientibus maior pestis, intermixtis quadrigis elephantisque et camelis, erat
                    sua ipsorum turba, cum solutis ordinibus velut caeci super alios alii ruerent et
                    incursu beluarum obtererentur. <milestone unit="section" n="10"/> in castris
                    quoque ingens et maior prope quam in acie caedes est edita; nam et primorum fuga
                    in castra maxime inclinavit, et huius fiducia multitudinis, qui in praesidio
                    erant, <milestone unit="section" n="11"/> pertinacius pro vallo pugnarunt.
                    retenti in portis valloque, quae se impetu ipso capturos crediderant, Romani,
                    postquam tandem perruperunt, ab ira graviorem ediderunt caedem. <milestone
                        unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad quinquaginta milia peditum caesa eo die
                    dicuntur, equitum tria milia; mille et quadringenti capti et quindecim cum
                    rectoribus elephanti. <milestone unit="section" n="2"/> Romanorum aliquot
                    vulnerati sunt; ceciderunt non plus trecenti pedites, quattuor et viginti
                    equites et de Eumenis exercitu quinque et viginti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> et illo quidem die victores direptis hostium
                    castris cum magna praeda in sua reverterunt; postero die spoliabant caesorum
                    corpora et captivos contrahebant. <milestone unit="section" n="4"/> legati ab
                    Thyatira et Magnesia ab Sipylo ad dedendas urbes venerunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Antiochus cum paucis fugiens, in ipso itinere
                    pluribus congregantibus se, modica manu armatorum media ferme nocte Sardis
                    concessit. <milestone unit="section" n="6"/> inde, cum audisset Seleucum filium
                    et quosdam amicorum Apameam progressos, et ipse quarta vigilia cum coniuge ac
                    filia petit Apameam. <milestone unit="section" n="7"/> Xenoni tradita custodia
                        <pb n="p.332"/> urbis, Timone Lydiae praeposito; quibus spretis consensu
                    oppidanorum et militum, qui in arce erant, legati ad consulem missi sunt.
                        <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem fere tempus et ab Trallibus et a
                    Magnesia, quae super Maeandrum est, et ab Epheso ad dedendas urbes venerunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> reliquerat Ephesum Polyxenidas audita
                    pugna, et classi usque ad Patara Lyciae pervectus, metu stationis Rhodiarum
                    navium, quae ad Megisten erant, in terram egressus cum paucis itinere pedestri
                    Syriam petit. <milestone unit="section" n="3"/> Asiae civitates in fidem
                    consulis dicionemque populi Romani sese tradebant. Sardibus iam consul erat; eo
                    et P. Scipio ab Elaea, cum primum pati laborem viae potuit, venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> sub idem fere tempus caduceator ab Antiocho
                    per P. Scipionem a consule petit impetravitque, ut oratores mittere liceret
                    regi. <milestone unit="section" n="5"/> paucos post dies Zeuxis, qui praefectus
                    Lydiae fuerat, et Antipater, fratris filius, <milestone unit="section" n="6"/>
                    venerunt. prius Eumene convento, quem propter vetera certamina aversum maxime a
                    pace credebant esse, et placatiore eo et sua et regis spe invento, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> P. <milestone unit="section" n="7"/> Scipionem et per eum consulem
                    adierunt; praebitoque iis petentibus frequenti consilio ad mandata edenda, 'non
                    tam, quid ipsi dicamus, <hi rend="italics">habentes</hi> venimus' inquit Zeuxis,
                    quam ut a vobis quaeramus, Romani, quo piaculo expiare errorem regis, pacem
                    veniamque impetrare a victoribus possimus. <milestone unit="section" n="8"/>
                    maximo semper animo victis regibus populisque ignovistis; quanto id maiore et
                    placatiore animo decet vos facere in hac victoria, <milestone unit="section"
                        n="9"/> quae vos dominos orbis terrarum fecit? positis iam adversus omnes
                    mortales certaminibus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam deos consulere et parcere vos generi humano oportet.'
                        <milestone unit="section" n="10"/> iam antequam legati venirent, decretum
                    erat, quid responderetur. <milestone unit="section" n="11"/> respondere
                    Africanum placuit. is in hunc modum locutus fertur: 'Romani ex iis, quae in deum
                    immortalium potestate erant, ea habemus, quae dii dederunt; <milestone
                        unit="section" n="12"/> animos, qui nostrae mentis sunt, eosdem in omni
                    fortuna gessimus gerimusque, neque eos secundae <pb n="p.333"/> res extulerunt
                    nec adversae minuerunt. eius rei, ut alios omittam, Hannibalem vestrum vobis
                    testem darem, nisi vos ipsos dare possem. <milestone unit="section" n="13"/>
                    postquam traiecimus Hellespontum, priusquam castra regia, priusquam acie.
                    videremus, cum communis Mars et incertus belli eventus esset, de pace vobis
                    agentibus quas pares paribus ferebamus condiciones, easdem nunc victores victis
                    ferimus: <milestone unit="section" n="14"/> Europa abstinete; Asia omni, quae
                    cis Taurum montem est, decedite. pro impensis deinde in bellum factis quindecim
                    milia talentum Euboicorum dabitis, quingenta praesentia, duo milia et quingenta,
                    cum senatus populusque Romanus pacem comprobaverint; <hi rend="italics"
                        >milia</hi> deinde talentum per duodecim annos. <milestone unit="section"
                        n="15"/> Eumeni quoque reddi quadringenta talenta et quod frumenti reliquum
                    ex eo, quod <choice>
                        <corr>patri</corr>
                        <sic>pa.tri</sic>
                    </choice> debitum est, placet. <milestone unit="section" n="16"/> haec cum
                    pepigerimus, facturos vos ut pro certo habeamus, erit quidem aliquod pignus, si
                    obsides viginti nostro arbitratu dabitis; sed numquam satis liquebit nobis ibi
                    pacem esse populo Romano, <milestone unit="section" n="17"/> ubi Hannibal erit;
                    eum ante omnia deposcimus. Thoantem quoque Aetolum, concitorem Aetolici belli,
                    qui et illorum fiducia vos et vestra illos in nos armavit, <milestone
                        unit="section" n="18"/> dedetis et cum eo Mnasilochum Acarnana et
                    Chalcidensis Philonem et Eubulidam. in deteriore sua fortuna pacem faciet rex,
                    quia serius facit, quam facere potuit. si nunc moratus fuerit, sciat regum
                    maiestatem difficilius ab summo fastigio ad medium detrahi quam a mediis ad ima
                    praecipitari.' <milestone unit="section" n="19"/> cum iis mandatis ab rege missi
                    erant legati, ut omnem pacis condicionem acciperent; itaque Romam mitti legatos
                    placuit. consul in hiberna exercitum Magnesiam ad Maeandrum et Trallis
                    Ephesumque divisit. <milestone unit="section" n="20"/> Ephesum ad consulem
                    paucos post dies obsides ab rege adducti sunt, et legati, qui Romam irent,
                    venerunt. <milestone unit="section" n="21"/> Eumenes quoque eodem tempore
                    profectus est Romam, quo legati regis. secutae eos sunt legationes omnium Asiae
                    populorum. </p>
                <pb n="p.334"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> Asia geruntur, duo fere sub idem tempus cum triumphi spe proconsules
                    de provinciis Romam redierunt, Q. Minucius ex Liguribus, <milestone
                        unit="section" n="2"/> M'. Acilius ex Aetolia. auditis utriusque rebus
                    gestis Minucio negatus triumphus, Acilio magno consensu decretus; isque
                    triumphans de rege Antiocho et Aetolis urbem est invectus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> praelata <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> eo triumpho sunt signa militaria ducenta triginta, et argenti infecti
                    tria milia pondo, signati tetrachmum Atticum centum decem tria milia, cistophori
                    ducenta undequinquaginta, vasa argentea caelata multa magnique ponderis;
                        <milestone unit="section" n="4"/> tulit et suppellectilem regiam argenteam
                    ac vestem magnificam, coronas aureas, dona sociarum civitatium, quadraginta
                    quinque, spolia omnis generis. captivos nobiles, Aetolos et regios duces, sex et
                    triginta duxit. <milestone unit="section" n="5"/> Damocritus, Aetolorum dux,
                    paucos ante dies, cum e carcere noctu effugisset, <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> ripa Tiberis <choice>
                        <corr>consecutis</corr>
                        <sic>consecutive</sic>
                    </choice> custodibus, priusquam comprehenderetur, gladio se transfixit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> milites tantum, qui sequerentur currum,
                    defuerunt; alioqui magnificus et spectaculo et fama rerum triumphus fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> huius triumphi minuit laetitiam nuntius ex
                    Hispania tristis, adversa pugna <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> Bastetanis ductu L. Aemilii proconsulis apud oppidum Lyconem cum
                    Lusitanis sex milia de Romano exercitu cecidisse, <milestone unit="section"
                        n="8"/> ceteros paventis intra vallum compulsos aegre castra defendisse et <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> modum fugientium magnis itineribus <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> agrum pacatum reductos. <milestone unit="section" n="9"/> haec ex
                    Hispania nuntiata. ex Gallia legatos Placentinorum et Cremonensium L. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Aurunculeius <choice>
                        <corr>praeter</corr>
                        <sic>praetor</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> senatum introduxit. iis querentibus inopiam colonorum, aliis belli
                    casibus, aliis morbo absumptis, quosdam taedio accolarum Gallorum reliquisse
                    colonias, decrevit senatus, uti C. Laelius consul, si ei videretur, sex milia
                    familiarum conscriberet, quae <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>in</sic>
                    </choice> eas colonias dividerentur, et ut L. Aurunculeius <choice>
                        <corr>praeter</corr>
                        <sic>praetor</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>triumviros</corr>
                        <sic>triuiviros</sic>
                    </choice> crearet ad eos colonos deducendos. <milestone unit="section" n="11"/>
                    creati M. Atilius Serranus L. Valerius P. F. Flaccus <pb n="p.335"/> L. Valerius
                    C. F. Tappo. <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haud ita multo post, cum iam consularium
                    comitiorum appeteret tempus, <milestone unit="section" n="2"/> C. Laelius consul
                    ex Gallia Romam rediit. is non solum ex facto absente se senatus consulto in
                    supplementum Cremonae et Placentiae colonos scripsit, sed, ut novae coloniae
                    duae in agrum, qui Boiorum fuisset, deducerentur, et rettulit et auctore eo
                    patres censuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> eodem tempore litterae L. Aemilii praetoris
                    adlatae de navali pugna ad Myonnesum facta, et L. Scipionem consulem in Asiam
                    exercitum traiecisse. <milestone unit="section" n="4"/> victoriae navalis ergo
                    in diem unum supplicatio decreta est, in alterum diem, quod exercitus Romanus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tam</sic>
                    </choice> primum in Asia posuisset castra, ut ea res prospera et laeta eveniret.
                        <milestone unit="section" n="5"/> vicenis maioribus hostiis in singulas
                    supplicationes sacrificare consul est iussus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> inde consularia comitia magna contentione
                    habita. M. Aemilius Lepidus petebat adversa omnium fama, quod provinciam
                    Siciliam petendi causa non consulto senatu, ut sibi id facere liceret,
                    reliquisset. <milestone unit="section" n="7"/> petebant cum eo M. Fulvius
                    Nobilior Cn. Manlius <hi rend="italics">Vulso M.</hi> Valerius Messalla. Fulvius
                    consul unus creatur, cum ceteri centurias non explessent, isque postero die Cn.
                    Manlium Lepido deiecto—nam Messalla iacuit — collegam dixit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> praetores exinde facti duo Q. Fabii, Labeo et
                    Pictor—Pictor flamen Quirinalis eo anno inauguratus fuerat—, M. Sempronius
                    Tuditanus Sp. Postumius Albinus L. Plautius Hypsaeus L. Baebius Dives. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M. Fulvio Nobiliore et Cn. Manlio Vulsone
                    consulibus Valerius Antias auctor est rumorem celebrem Romae fuisse et paene pro
                    certo habitum, <milestone unit="section" n="2"/> recipiendi Scipionis
                    adulescentis causa consulem L. <milestone unit="section" n="3"/> Scipionem et
                    cum eo P. Africanum in colloquium evocatos regis et ipsos comprehensos esse, et
                    ducibus captis confestim ad castra Romana exercitum ductum, eaque expugnata et
                    deletas omnis copias Romanorum <pb n="p.336"/> esse. <milestone unit="section"
                        n="4"/> ob haec Aetolos sustulisse animos et abnuisse imperata facere,
                    principesque eorum in <choice>
                        <corr>Macedoniam</corr>
                        <sic>Macedoniarn</sic>
                    </choice> et in Dardanos et in Thraeciam ad conducenda mercede auxilia
                    profectos. <milestone unit="section" n="5"/> haec qui nuntiarent <choice>
                        <corr>Romam,</corr>
                        <sic>Romar,</sic>
                    </choice> A. Terentium Varronem et M. Claudium Lepidum ab A. Cornelio
                    propraetore ex Aetolia missos esse. <milestone unit="section" n="6"/> subtexit
                    deinde fabulae huic legatos Aetolos in senatu inter cetera hoc quoque
                    interrogatos esse, unde audissent imperatores Romanos in Asia captos ab Antiocho
                    rege et exercitum deletum esse; <milestone unit="section" n="7"/> Aetolos
                    respondisse ab suis legatis se, qui cum consule fuerint, certiores factos.
                    rumoris huius quia neminem alium auctorem habeo, neque adfirmata res mea
                    opinione sit nec pro vana praetermissa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Aetoli legati in senatum introducti, cum et
                    causa eos sua et fortuna hortaretur, ut confitendo seu culpae seu errori veniam
                    supplices peterent, <milestone unit="section" n="2"/> orsi a beneficiis in
                    populum Romanum et prope exprobrantes virtutem suam in Philippo bello et
                    offenderunt aures insolentia sermonis et eo, <milestone unit="section" n="3"/>
                    vetera et oblitterata repetendo, rem adduxerunt, ut haud paulo plurium
                    maleficiorum gentis quam beneficiorum memoria subiret animos patrum, et quibus
                    misericordia opus erat, <milestone unit="section" n="4"/> iram et odium
                    irritarent. interrogati ab uno senatore, permitterentne arbitrium de se populo
                    Romano, deinde ab altero, habiturine eosdem quos populus <choice>
                        <corr>Romanus</corr>
                        <sic>Romaanus</sic>
                    </choice> socios et hostis essent, nihil ad ea respondentes egredi templo iussi
                    sunt. <milestone unit="section" n="5"/> conclamatum deinde prope ab universo
                    senatu est totos adhuc Antiochi Aetolos esse et ex unica ea spe pendere animos
                    eorum; itaque bellum cum haud dubiis hostibus gerendum perdomandosque feroces
                    animos esse. <milestone unit="section" n="6"/> illa etiam res accendit, quod eo
                    ipso tempore, quo pacem ab Romanis petebant, Dolopiae atque Athamaniae bellum
                    inferebant. <milestone unit="section" n="7"/> senatus consultum in M'. Acilii
                    sententiam, qui Antiochum Aetolosque devicerat, factum est, ut Aetoli eo die
                    iuberentur proficisci ab urbe et intra quintum decimum <pb n="p.337"/> diem
                    Italia excedere. <milestone unit="section" n="8"/> A. Terentius Varro ad
                    custodiendum iter eorum missus, denuntiatumque, si qua deinde legatio ex
                    Aetolis, nisi permissu imperatoris, qui <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> provinciam obtineret, et cum legato Romano venisset Romam, pro
                    hostibus omnis futuros. ita dimissi Aetoli. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> de provinciis deinde consules rettulerunt;
                    sortiri eos Aetoliam et Asiam placuit; <milestone unit="section" n="2"/> qui
                    Asiam sortitus esset, <milestone unit="section" n="3"/> exercitus ei, quem L.
                    Scipio haberet, est decretus et in eum supplementum quattuor milia peditum
                    Romanorum, ducenti equites, et sociorum ac Latini nominis octo milia peditum,
                    quadringenti equites; <milestone unit="section" n="4"/> his copiis ut bellum cum
                    Antiocho gereret. alteri consuli exercitus, qui erat in Aetolia, est decretus,
                    et ut in supplementum scriberet permissum civium sociorumque eundem numerum,
                    quem collega. <milestone unit="section" n="5"/> naves quoque idem consul, quae
                    priore anno paratae erant, ornare iussus ac ducere secum; nec cum Aetolis solum <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellun</sic>
                    </choice> gerere, sed etiam in Cephallaniam insulam <choice>
                        <corr>traicere.</corr>
                        <sic>tyaicere.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="6"/> mandatum eidem, ut, si per commodum rei
                    publicae facere posset, ut ad comitia Romam veniret; <milestone unit="section"
                        n="7"/> nam, praeterquam quod magistratus annui subrogandi essent, censores
                    quoque placere creari. si qua res eum teneret, senatum certiorem faceret se ad
                    comitiorum tempus occurrere non posse. <milestone unit="section" n="8"/> Aetolia
                    M. Fulvio, Asia Cn. Manlio sorte evenit. praetores deinde sortiti sunt, Sp.
                    Postumius Albinus urbanam et inter peregrinos, M. Sempronius Tuditanus Siciliam,
                    Q. Fabius Pictor, flamen Quirinalis, Sardiniam, Q. Fabius Labeo classem, L.
                    Plautius Hypsaeus Hispaniam citeriorem, <milestone unit="section" n="9"/> L.
                    Baebius Dives Hispaniam <choice>
                        <corr>ulteriorem.</corr>
                        <sic>ulterioremn.</sic>
                    </choice> Siciliae legio una et classis, quae in ea provincia erat, decreta, et
                    ut duas decumas frumenti novus praetor imperaret Siculis; earum alteram in
                    Asiam, alteram in Aetoliam mitteret. <milestone unit="section" n="10"/> idem ab
                    Sardis exigi atque ad eosdem exercitus id frumentum, ad quos Siculum, deportari
                    iussum. <milestone unit="section" n="11"/> L. Baebio supplementum in Hispaniam
                    datum mille <pb n="p.338"/> Romani pedites, equites quinquaginta, et sex milia
                    peditum Latini nominis, ducenti equites; <milestone unit="section" n="12"/>
                    Plautio Hypsaeo in Hispaniam citeriorem mille Romani dati sunt pedites, duo
                    milia socium Latini nominis et ducenti equites; cum his supplementis ut singulas
                    legiones duae Hispaniae haberent. <milestone unit="section" n="13"/> prioris
                    anni magistratibus, C. Laelio cum suo exercitu prorogatum in annum imperium est;
                    prorogatum et P. Iunio propraetori in Etruria cum eo exercitu, qui in provincia
                    esset, et M. Tuccio propraetori in Bruttiis et Apulia. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam in provincias praetores irent,
                    certamen inter P. Licinium pontificem maximum fuit et Q. Fabium Pictorem
                    flaminem Quirinalem, quale patrum memoria inter L. Metellum et Postumium Albinum
                    fuerat. <milestone unit="section" n="2"/> consulem illum cum C. Lutatio collega
                    in Siciliam ad classem proficiscentem ad sacra retinuerat Metellus, pontifex
                    maximus; <milestone unit="section" n="3"/> praetorem hunc ne in Sardiniam
                    proficisceretur, P. Licinius tenuit. et in senatu et ad populum magnis
                    contentionibus certatum, <milestone unit="section" n="4"/> et imperia inhibita
                    ultro citroque, et pignera capta, et multae dictae, et tribuni appellati, et
                    provocatum ad populum est. <milestone unit="section" n="5"/> religio ad
                    postremum vicit; ut dicto audiens esset flamen pontifici iussus; et multa iussu
                    populi ei remissa. <milestone unit="section" n="6"/> ira provinciae ereptae
                    praetorem magistratu abdicare se conantem patres auctoritate sua deterruerunt
                    et, ut ius inter peregrinos diceret, decreverunt. <milestone unit="section"
                        n="7"/> dilectibus <choice>
                        <corr>deinde</corr>
                        <sic>deiude</sic>
                    </choice> intra paucos dies — neque enim multi milites legendi erant—perfectis
                    consules praetoresque in provincias proficiscuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> fama dein de rebus in Asia gestis temere
                    vulgata sine auctore, et post dies paucos nuntii certi litteraeque imperatoris
                    Romam adlatae, <milestone unit="section" n="9"/> quae non tantum gaudium ab
                    recenti metu attulerunt—desierant enim victum in Aetolia <hi rend="italics"
                        >regem</hi> metuere—quam a vetere fama, quod ineuntibus id bellum gravis
                    hostis et suis viribus, et quod Hannibalem rectorem militiae <pb n="p.339"/>
                    <choice>
                        <corr>haberet,</corr>
                        <sic>baberet,</sic>
                    </choice> visus fuerat. <milestone unit="section" n="10"/> nihil tamen aut de
                    consule mittendo in Asiam mutandum aut minuendas eius copias censuerunt metu, ne
                    cum Gallis foret bellandum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haud multo post M. Aurelius Cotta legatus L.
                    Scipionis cum Antiochi regis legatis et Eumenes rex Rhodiique Romam venerunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Cotta in senatu primum, deinde in contione
                    iussu patrum, quae acta in Asia essent, exposuit. supplicatio inde in triduum
                    decreta est, et quadraginta maiores hostiae immolari iussae. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> omnium primum Eumeni senatus datus est. is cum breviter et egisset
                    gratias patribus, quod obsidione se ac fratrem exemissent regnumque ab iniuriis
                    Antiochi vindicassent, et gratulatus esset, <milestone unit="section" n="4"/>
                    quod terra marique res prospere gessissent, quodque regem Antiochum fusum
                    fugatumque et exutum castris prius Europa, post et Asia, quae cis Taurum montem
                    est, <milestone unit="section" n="5"/> expulissent, sua deinde merita malle eos
                    ex imperatoribus suis legatisque quam se commemorante cognoscere dixit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> haec approbantibus cunctis iubentibusque
                    dicere ipsum, omissa in id verecundia, quid sibi ab senatu populoque Romano
                    tribui aequum censeret; propensius cumulatiusque, si quo possit, prout eius
                    merita sint, <milestone unit="section" n="7"/> senatum facturum, ad ea rex, si
                    ab aliis sibi praemiorum optio deferretur, libenter, data modo facultate
                    consulendi senatum Romanum, consilio amplissimi ordinis usurum fuisse, ne quid
                    aut immoderate cupisse aut petisse parum modeste videri posset; <milestone
                        unit="section" n="8"/> verum enimvero cum ipsi daturi sint, multo magis
                    munificentiam eorum in se fratresque suos ipsorum arbitrii debere esse.
                        <milestone unit="section" n="9"/> nihil hac oratione eius patres conscripti
                    deterriti sunt, quo minus dicere ipsum iuberent, et, cum aliquamdiu hinc
                    indulgentia hinc modestia inter permittentis in vicem non magis mutua quam
                    inexplicabili facilitate certatum esset, Eumenes ex templo excessit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> senatus in eadem perstare sententia, ut absurdum
                    esse diceret ignorare regem, quid sperans aut petens venerit; quae accommodata
                    regno <pb n="p.340"/> suo sint, ipsum optime scire; Asiam longe melius quam
                    senatum nosse; revocandum igitur et cogendum, quae vellet quaeque sentiret,
                    expromere. <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> reductus a praetore in templum rex et dicere
                    iussus 'perseverassem' inquit 'tacere, patres conscripti, nisi Rhodiorum
                    legationem mox vocaturos vos scirem, et illis auditis mihi necessitatem fore
                    dicendi. <milestone unit="section" n="2"/> quae quidem eo difficilior oratio
                    erit, quod ea postulata eorum futura sunt, ut non solum nihil, quod contra me
                    sit, sed ne quod ad ipsos quidem proprie pertineat, petere videantur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> agent enim causam civitatium Graecarum, et liberari
                    eas dicent debere. quo impetrato, cui dubium est, quin et a nobis aversuri sint
                    non eas modo civitates, quae liberabuntur, sed etiam veteres stipendiarias
                    nostras, <milestone unit="section" n="4"/> ipsi autem tanto obligatos beneficio
                    verbo socios, re vera subiectos imperio et obnoxios habituri sint? <milestone
                        unit="section" n="5"/> et, si dis placet, cum has tantas opes affectabunt,
                    dissimulabunt ulla parte id ad se pertinere; vos modo id decere et convenient
                    esse ante factis dicent. <milestone unit="section" n="6"/> haec vos ne decipiat
                    oratio, providendum vobis erit, neve non solum inaequaliter alios nimium
                    deprimatis ex sociis vestris, alios praeter modum extollatis, sed etiam ne, qui
                    adversus vos arma tulerint, <milestone unit="section" n="7"/> in meliore statu
                    sint, quam socii et amici vestri. quod ad me attinet, in aliis rebus cessisse
                    intra finem iuris mei cuilibet videri malim, quam nimis pertinaciter in
                    obtinendo eo tetendisse; in certamine autem amicitiae vestrae, benevolentiae
                    erga vos, honoris, qui ab vobis habebitur, minime aequo animo vinci possum. hanc
                    ego maximam hereditatem a patre accepi, qui primus omnium Asiam Graeciamque
                    incolentium in amicitiam venit vestram eamque perpetua <milestone unit="section"
                        n="8"/> et constanti fide ad extremum vitae finem perduxit; <milestone
                        unit="section" n="9"/> nec animum dumtaxat vobis fidelem ac bonum
                    praestitit, sed omnibus interfuit bellis, quae in Graecia gessistis,
                    terrestribus navalibus, omni genere commeatuum, ita ut nemo sociorum vestrorum
                    ulla parte aequari posset, vos adiuvit; <pb n="p.341"/>
                    <milestone unit="section" n="10"/> postremo, cum Boeotos ad societatem vestram
                    hortaretur, in ipsa contione intermortuus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multo post exspiravit. <milestone unit="section" n="11"/> huius ego
                    vestigia ingressus voluntati quidem et studio in colendis vobis adicere—etenim
                    inexsuperabilia haec erant—nihil potui; <milestone unit="section" n="12"/> rebus
                    ipsis meritisque et impensis officiorum ut superare possem, fortuna tempora
                    Antiochus et bellum in Asia gestum praebuerunt materiam. <milestone
                        unit="section" n="13"/> rex Asiae et partis Europae Antiochus filiam suam in
                    matrimonium mihi dabat; restituebat extemplo civitates, quae defecerant a nobis;
                    spem magnam in posterum amplificandi regni faciebat, <milestone unit="section"
                        n="14"/> si secum bellum adversus vos gessissem. non gloriabor eo, quod
                    nihil in vos deliquerim; illa potius, quae vetustissima domus nostrae vobiscum
                    amicitia digna sunt, referam. <milestone unit="section" n="15"/> pedestribus
                    navalibusque copiis, ut nemo sociorum vestrorum me aequiperare posset,
                    imperatores vestros adiuvi; commeatus terra marique suppeditavi; navalibus
                    proeliis, quae multis locis facta sunt, omnibus adfui; nec labori meo nec
                    periculo usquam peperci. <milestone unit="section" n="16"/> quod miserrimum est
                    in bello, obsidionem passus sum, Pergami inclusus cum discrimine ultimo simul
                    vitae regnique. <milestone unit="section" n="17"/> liberatus deinde obsidione,
                    cum alia parte Antiochus alia Seleucus circa arcem regni mei castra haberent,
                    relictis meis rebus tota classe ad Hellespontum L. Scipioni consuli vestro
                    occurri, ut eum in traiciendo exercitu adiuvarem. <milestone unit="section"
                        n="18"/> posteaquam in Asiam exercitus vester est transgressus, numquam a
                    consule abscessi; nemo miles Romanus magis adsiduus in castris fuit vestris quam
                    ego fratresque mei; nulla expeditio, nullum equestre proelium sine me factum
                    est; <milestone unit="section" n="19"/> in acie ibi steti, eam partem sum
                    tutatus, in qua me consul esse voluit. non sum hoc dicturus, patres conscripti:
                    quis hoc bello meritis erga vos mecum comparari potest? <milestone
                        unit="section" n="20"/> ego nulli omnium neque populorum neque regum, quos
                    in magno honore habetis, non ausim me comparare. <milestone unit="section"
                        n="21"/> Masinissa hostis vobis ante quam socius fuit, nec <pb n="p.342"/>
                    incolumi regno cum auxiliis suis, sed extorris, expulsus, amissis omnibus
                    copiis, cum turma equitum in castra confugit vestra; <milestone unit="section"
                        n="22"/> tamen eum, quia in Africa adversus Syphacem et Carthaginiensis
                    fideliter atque impigre vobiscum stetit, non in patrium solum regnum
                    restituistis, sed adiecta opulentissima parte Syphacis regni praepotentem inter
                    Africae reges fecistis. <milestone unit="section" n="23"/> quo tandem igitur nos
                    praemio atque honore digni apud vos sumus, qui numquam hostes, semper socii
                    fuimus? <milestone unit="section" n="24"/> pater, ego, fratres mei non in Asia
                    tantum, sed etiam procul ab domo in Peloponneso in Boeotia in Aetolia, Philippi
                    Antiochi Aetolico bello, terra marique pro vobis arma tulimus. <milestone
                        unit="section" n="25"/> quid ergo postulas? dicat aliquis. ego, patres
                    conscripti, quoniam dicere utique volentibus vobis parendum est, si vos ea mente
                    ultra Tauri iuga emostis Antiochum, ut ipsi teneretis eas terras, nullos accolas
                    nec finitimos habere quam vos malo, <milestone unit="section" n="26"/> nec ulla
                    re alia tutius stabiliusque regnum meum futurum spero; <milestone unit="section"
                        n="27"/> sed si vobis decedere inde atque deducere exercitus in animo est,
                    neminem digniorem esse ex sociis vestris, qui bello a vobis parta possideat quam
                    me dicere ausim. <milestone unit="section" n="28"/> at enim magnificum est
                    liberare civitates servas. ita opinor, si nihil hostile adversus vos fecerunt;
                    sin autem Antiochi partis fuerunt, quanto est vestra prudentia et aequitate
                    dignius sociis bene meritis quam hostibus vos consulere ?' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> grata oratio regis patribus fuit, et facile
                    apparebat munifice omnia et propenso animo facturos. <milestone unit="section"
                        n="2"/> interposita Smyrnaeorum brevis legatio est, quia non aderat quidam
                    Rhodiorum. collaudatis egregie Smyrnaeis, quod omnia ultima pati quam se regi
                    tradere maluissent, introducti Rhodii sunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    quorum princeps legationis expositis initiis amicitiae cum populo Romano
                    meritisque Rhodiorum Philippi prius, deinde Antiochi bello 'nihil' inquit 'nobis
                    tota nostra actione, <milestone unit="section" n="4"/> patres conscripti, neque
                    difficilius neque molestius est, <pb n="p.343"/>
                    <milestone unit="section" n="5"/> quam quod cum Eumene nobis disceptatio est,
                    cum quo uno maxime regum et privatim singulis et, quod magis nos movet, publicum
                    civitati nostrae hospitium est. <milestone unit="section" n="6"/> ceterum non
                    animi nostri, patres conscripti, nos, sed rerum natura, quae potentissima est,
                    disiungit, ut nos liberi etiam aliorum libertatis causam agamus, reges serva
                    omnia et subiecta imperio suo esse velint. <milestone unit="section" n="7"/>
                    utcumque tamen res sese habet, magis verecundia nostra adversus regem nobis
                    obstat, quam ipsa disceptatio aut nobis impedita est aut vobis perplexam
                    deliberationem praebitura videtur. <milestone unit="section" n="8"/> nam si
                    aliter socio atque amico regi et bene merito hoc ipso in bello, de cuius
                    praemiis agitur, honos haberi nullus posset, nisi liberas civitates in
                    servitutem traderetis ei, esset deliberatio anceps, <milestone unit="section"
                        n="9"/> ne aut regem amicum inhonoratum dimitteretis, aut decederetis
                    instituto vestro gloriamque Philippi bello partam nunc servitute tot civitatium
                    deformaretis; <milestone unit="section" n="10"/> sed ab hac necessitate aut
                    gratiae in amicum minuendae aut gloriae vestrae egregie vos fortuna vindicat.
                    est enim deum benignitate non gloriosa magis quam dives victoria vestra, quae
                    vos facile isto velut aere alieno exsolvat. <milestone unit="section" n="11"/>
                    nam et Lycaonia et Phrygia utraque et Pisidia omnis et Chersonesus, quaeque
                    circumiacent Europae, in vestra sunt potestate, <milestone unit="section" n="12"
                    /> quarum <choice>
                        <corr>una</corr>
                        <sic>lma</sic>
                    </choice> quaelibet regi adiecta multiplicare regnum Eumenis potest, omnes vero
                    datae maximis eum regibus aequare. <milestone unit="section" n="13"/> licet ergo
                    vobis et praemiis belli ditare socios et non decedere instituto vestro et
                    meminisse, quem titulum praetenderitis prius adversus Philippum, nunc adversus
                    Antiochum belli, <milestone unit="section" n="14"/> quid feceritis Philippo
                    victo, quid nunc a vobis, non magis quia fecistis, quam quia id vos facere
                    decet, <milestone unit="section" n="15"/> desideretur atque expectetur. alia
                    enim <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>allis</sic>
                    </choice> et honesta et probabilis est causa armorum; illi agrum, hi vicos, hi
                    oppida, hi portus oramque aliquam maris ut possideant; vos nec cupistis haec
                    antequam haberetis, nec <choice>
                        <corr>nunc,</corr>
                        <sic>nune,</sic>
                    </choice> cum orbis <choice>
                        <corr>terrarum</corr>
                        <sic>terrarium</sic>
                    </choice> in dicione vestra <pb n="p.344"/> sit, cupere potestis. <milestone
                        unit="section" n="16"/> pro dignitate et gloria apud omne humanum genus,
                    quod vestrum nomen imperiumque iuxta ac deos immortales iam pridem intuetur,
                    pugnastis. quae parare et quaerere arduum fuit, nescio an tueri difficilius sit.
                        <milestone unit="section" n="17"/> gentis vetustissimae nobilissimaeque vel
                    fama rerum gestarum vel omni commendatione humanitatis doctrinarumque tuendam ab
                    servitio regio libertatem suscepistis; hoc patrocinium receptae in fidem et
                    clientelam vestram universae gentis perpetuum vos praestare decet. <milestone
                        unit="section" n="18"/> non, quae in solo <del status="unremarkable"
                        >modo</del> antiquo sunt, Graecae magis urbes sunt quam coloniae earum,
                    illinc quondam profectae in Asiam; nec terra mutata mutavit genus aut mores.
                        <milestone unit="section" n="19"/> certare pio certamine cuiuslibet bonae
                    artis ac virtutis ausi sumus cum parentibus quaeque civitas et conditoribus <choice>
                        <corr>suis.</corr>
                        <sic>sins.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="20"/> adistis Graeciae, adistis Asiae urbes
                    plerique; nisi quod longius a vobis absumus, nulla vincimur alia re. <milestone
                        unit="section" n="21"/> Massiliensis, quos, si natura insita velut ingenio
                    terrae vinci posset, iam pridem efferassent tot indomitae circumfusae gentes, in
                    eo honore, in ea merito dignitate audimus apud vos esse, ac si medium umbilicum
                    Graeciae incolerent. <milestone unit="section" n="22"/> non enim sonum modo
                    linguae vestitumque et habitum, sed ante omnia mores et leges et ingenium
                    sincerum integrumque a contagione accolarum servarunt. <milestone unit="section"
                        n="23"/> terminus est nunc <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>vestri</corr>
                        <sic>vestrl</sic>
                    </choice> mons Taurus; quidquid intra eum cardinem est, nihil longinquum vobis
                    debet videri; quo arma vestra pervenerunt, eodem ius hinc profectum perveniat.
                        <milestone unit="section" n="24"/> barbari, quibus pro legibus semper
                    dominorum imperia fuerunt, quo gaudent, reges habeant; Graeci suam fortunam,
                    vestros animos gerunt. <milestone unit="section" n="25"/> domesticis quondam
                    viribus etiam imperium amplectebantur; nunc imperium, ubi est, ibi ut sit
                    perpetuum, optant; libertatem vestris tueri armis satis habent, quoniam suis non
                    possunt. <milestone unit="section" n="26"/>
                    <choice>
                        <corr>at</corr>
                        <sic>.at</sic>
                    </choice> enim 'quaedam <choice>
                        <corr>civitates</corr>
                        <sic>civitatee</sic>
                    </choice> cum Antiocho senserunt. et aliae prius cum Philippo, et cum Pyrrho
                    Tarentini; ne alios populos enumerem, <pb n="p.345"/>
                    <milestone unit="section" n="27"/> Carthago libera cum suis legibus est. huic
                    vestro exemplo quantum debeatis, videte, patres conscripti; inducetis in animum
                    negare Eumenis cupiditati, quod iustissimae irae vestrae negastis. <milestone
                        unit="section" n="28"/> Rhodii <hi rend="italics">et in hoc</hi> et in
                    omnibus bellis, quae in illa ora gessistis, quam forti fidelique vos opera
                    adiuverimus, vestro iudicio relinquimus. nunc in pace consilium id adferimus,
                    quod si comprobaritis, magnificentius vos victoria usos esse quam vicisse omnes
                    existimaturi sint.' apta magnitudini Romanae oratio visa est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> post Rhodios Antiochi legati vocati sunt. ii
                    vulgato petentium veniam more errorem fassi regis obtestati sunt patres
                    conscriptos, <milestone unit="section" n="2"/> ut suae potius clementiae quam
                    regis culpae, qui satis superque poenarum dedisset, memores consulerent;
                    postremo pacem datam a L. Scipione imperatore, quibus legibus dedisset,
                    confirmarent auctoritate sua. <milestone unit="section" n="3"/> et senatus eam
                    pacem servandam censuit, et paucos post dies populus iussit. foedus in Capitolio
                    cum Antipatro principe legationis et eodem fratris filio regis Antiochi est
                    ictum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> auditae deinde et aliae legationes ex Asia
                    sunt. quibus omnibus datum responsum decem legatos more maiorum senatum missurum
                    ad res Asiae disceptandas componendasque; <milestone unit="section" n="5"/>
                    summam tamen hanc fore, ut cis Taurum montem, quae intra regni Antiochi fines
                    fuissent, Eumeni attribuerentur praeter Lyciam Cariamque usque ad Maeandrum
                    amnem; ea ut civitatis Rhodiorum essent; <milestone unit="section" n="6"/>
                    ceterae civitates Asiae, quae Attali stipendiariae fuissent, eaedem vectigal
                    Eumeni penderent; quae vectigales Antiochi fuissent, eae liberae atque immunes
                    essent. <milestone unit="section" n="7"/> decem legatos hos decreverunt: Q.
                    Minucium Rufum L. Furium Purpurionem Q. Minucium Thermum Ap. Claudium Neronem
                    Cn. Cornelium Merulam M. <choice>
                        <corr>Iunium</corr>
                        <sic>lunium</sic>
                    </choice> Brutum L. Aurunculeium L. Aemilium Paulum P. Cornelium Lentulum P.
                    Aelium Tuberonem. <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his, quae praesentis disceptationis <pb
                        n="p.346"/> essent, libera mandata; de summa rerum senatus constituit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Lycaoniam omnem et Phrygiam utramque et
                    Mysiam, <hi rend="italics"> quam <choice>
                            <corr>silvas,</corr>
                            <sic>Prusia</sic>
                        </choice> rex ademerat, restittit </hi> regi et Milyas et Lydiam Ioniamque
                    extra ea oppida, quae libera fuissent, quo die cum rege Antiocho pugnatum est,
                        <milestone unit="section" n="3"/> et nominatim Magnesiam ad Sipylum, et
                    Cariam, quae Hydrela appellatur, agrumque Hydrelitanum ad Phrygiam vergentem, et
                    castella vicosque ad Maeandrum amnem et oppida, <milestone unit="section" n="4"
                    /> nisi quae libera ante bellum fuissent, Telmessum item nominatim et castra
                    Telmessium, praeter agrum, qui Ptolemaei Telmessii fuisset. haec omnia, quae
                    supra sunt scripta, regi Eumeni iussa dari. <milestone unit="section" n="5"/>
                    Rhodiis Lycia data extra eundem Telmessum et castra Telmessium et agrum, qui
                    Ptolemaei Telmessii fuisset; hic et ab Eumene et Rhodiis exceptus. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ea quoque <choice>
                        <corr>his</corr>
                        <sic>iis</sic>
                    </choice> pars Cariae data, quae propior Rhodum insulam trans Maeandrum amnem
                    est, oppida, vici, castella, agri, qui ad Pisidiam vergunt, nisi quae eorum
                    oppida in libertate fuissent pridie, quam cum Antiocho rege in Asia pugnatum
                    est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> pro his cum gratias egissent Rhodii, de Solis
                    urbe, quae in Cilicia est, egerunt: Argis et illos, sicut sese, oriundos esse;
                    ab ea germanitate fraternam sibi cum <choice>
                        <corr>his</corr>
                        <sic>iis</sic>
                    </choice> caritatem esse; petere hoc extraordinarium munus, ut eam civitatem ex
                    servitute regia eximerent. <milestone unit="section" n="8"/> vocati sunt legati
                    regis Antiochi, actumque cum <choice>
                        <corr>his</corr>
                        <sic>iis</sic>
                    </choice> est nec quicquam impetratum testante foedera Antipatro, adversus quae
                    ab Rhodiis non Solos, sed Ciliciam peti et iuga Tauri transcendi. <milestone
                        unit="section" n="9"/> revocatis in senatum Rhodiis, cum quanto opere
                    tenderet legatus regius, exposuissent, adiecerunt, si utique <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem ad civitatis suae dignitatem pertinere censerent Rhodii, senatum
                    omni modo expugnaturum pertinaciam legatorum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    tum vero impensius quam ante Rhodii gratias egerunt, cessurosque sese potius
                    arrogantiae Antipatri, quam causam turbandae pacis praebituros dixerunt. ita
                    nihil de Solis mutatum est. </p>
                <pb n="p.347"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eos dies, quibus haec gesta sunt, legati
                    Massiliensium nuntiarunt L. Baebium praetorem in provinciam Hispaniam
                    proficiscentem ab Liguribus circumventum, <milestone unit="section" n="2"/>
                    magna parte comitum caesa vulneratur ipsum cum paucis sine lictoribus Massiliam
                    perfugisse et intra triduum exspirasse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    senatus ea re audita decrevit, uti P. Iunius Brutus, qui propraetor in Etruria
                    esset, provincia exercituque traditis uni, cui videretur, ex legatis, ipse in
                    ulteriorem Hispaniam proficisceretur, eaque ei provincia esset. <milestone
                        unit="section" n="4"/> hoc senatus consultum litteraeque a Sp. Postumio
                    praetore in Etruriam missae sunt, profectusque in Hispaniam est P. <choice>
                        <corr>Iunius</corr>
                        <sic>Tunius</sic>
                    </choice> propraetor. <milestone unit="section" n="5"/> in qua provincia prius
                    aliquanto, quam successor veniret, L. Aemilius Paulus, qui postea regem Persea
                    magna gloria vicit, cum priore anno haud prospere rem gessisset, tumultuario
                    exercitu collecto signis collatis cum Lusitanis pugnavit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> fusi fugatique hostes; caesa decem octo milia
                    armatorum; duo milia trecenti capti et castra expugnata. huius victoriae fama
                    tranquilliores in Hispania res fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> eodem anno ante diem tertium Kal. <choice>
                        <corr>Ianuarias</corr>
                        <sic>lanuarias</sic>
                    </choice> Bononiam Latinam coloniam ex senatus consulto L. Valerius Flaccus M.
                    Atilius Serranus L. Valerius Tappo triumviri deduxerunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> tria milia hominum sunt deducta; equitibus septuagena
                    iugera, ceteris colonis quinquagena sunt data. ager captus de Gallis Bois
                    fuerat; Galli Tuscos expulerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> eodem anno censuram multi et clari viri
                    petierunt. quae res, tamquam in se parum magni certaminis causam haberet, aliam
                    contentionem multo maiorem excitavit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    petebant T. Quinctius Flamininus P. Cornelius Cn. F. Scipio L. Valerius Flaccus
                    M. Porcius Cato M. Claudius Marcellus M'. Acilius <choice>
                        <corr>Glabrio,</corr>
                        <sic>(labrio,</sic>
                    </choice> qui Antiochum ad Thermopylas Aetolosque devicerat. <milestone
                        unit="section" n="11"/> in hunc maxime, quod multa congiaria distribuerat,
                    quibus magnam partem hominum obligarat, favor populi se inclinabat. <milestone
                        unit="section" n="12"/> id cum aegre paterentur tot <pb n="p.348"/> nobiles,
                    novum sibi hominem tantum praeferri, P. Sempronius Gracchus et C. Sempronius
                    Rutilus, <hi rend="italics">tribuni</hi>
                    <hi rend="italics">plebis,</hi> ei diem dixerunt, quod pecuniae regiae
                    praedaeque aliquantum captae in Antiochi castris neque in triumpho tulisset,
                    neque in aerarium rettulisset. <milestone unit="section" n="13"/> varia
                    testimonia legatorum tribunorumque militum erant. M. Cato ante alios testis
                    conspiciebatur; cuius auctoritatem perpetuo tenore vitae partam toga candida
                    elevabat. <milestone unit="section" n="14"/> is testis, quae vasa aurea atque
                    argentea castris captis inter aliam praedam regiam vidisset, ea se in triumpho
                    negabat vidisse. <milestone unit="section" n="15"/> postremo in huius maxime
                    invidiam desistere se petitione Glabrio dixit, quando, quod taciti indignarentur
                    nobiles homines, id aeque novus competitor intestabili periurio incesseret.
                        <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> centum milium multa irrogata erat; bis de ea
                    certatum est; tertio, cum de petitione destitisset reus, nec populus de multa
                    suffragium ferre voluit, et tribuni eo negotio destiterunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> censores T. Quinctius Flamininus M. Claudius
                    Marcellus creati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> per eos dies L. Aemilio Regillo, qui classe
                    praefectum Antiochi regis devicerat, extra urbem in aede Apollinis cum senatus
                    datus esset, auditis rebus gestis eius, quantis cum classibus hostium
                    dimicasset, quot inde naves demersisset aut cepisset, magno consensu patrum
                    triumphus navalis est decretus. <milestone unit="section" n="4"/> triumphavit
                    Kal. Februariis. in eo triumpho undequinquaginta coronae aureae translatae sunt,
                    pecunia nequaquam <del status="unremarkable">tanta</del> pro specie regii
                    triumphi, tetrachma Attica triginta quattuor milia ducenta, cistophori centum
                    triginta duo milia trecenti. <milestone unit="section" n="5"/> supplicationes
                    deinde fuerunt ex senatus consulto, quod L. Aemilius in Hispania prospere rem
                    publicam gessisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>Hand</sic>
                    </choice> ita multo post L. Scipio ad urbem venit; qui ne cognomini fratris
                    cederet, Asiaticum se appellari voluit. <milestone unit="section" n="7"/> et in
                    senatu et in contione de rebus ab se gestis disseruit. erant qui fama id maius
                    bellum <pb n="p.349"/> quam difficultate rei fuisse interpretarentur: uno
                    memorabili proelio debellatum, gloriamque eius victoriae praefloratam ad
                    Thermopylas esse. <milestone unit="section" n="8"/> ceterum vere aestimanti
                    Aetolicum magis ad Thermopylas bellum quam regium fuit; quota enim parte virium
                    suarum ibi dimicavit Antiochus? in Asia totius Asiae steterunt vires ab ultimis
                    Orientis finibus omnium gentium contractis auxiliis. <milestone unit="chapter"
                        n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> merito ergo et diis immortalibus, quantus
                    maximus poterat, habitus est honos, quod ingentem victoriam facilem etiam
                    fecissent, <hi rend="italics">et</hi> imperatori triumphus est decretus.
                        <milestone unit="section" n="2"/> triumphavit mense intercalario pridie Kal.
                    Martias. qui triumphus spectaculo oculorum maior quam Africani fratris eius
                    fuit, recordatione rerum et aestimatione periculi certaminisque non magis
                    comparandus, quam si imperatorem imperatori aut Antiochum ducem Hannibali
                    conferres. <milestone unit="section" n="3"/> tulit in triumpho signa militaria
                    ducenta viginti quattuor, oppidorum simulacra centum triginta quattuor, eburneos
                    dentes mille ducentos triginta unum, aureas coronas ducentas triginta quattuor,
                        <milestone unit="section" n="4"/> argenti pondo <choice>
                        <corr>centum</corr>
                        <sic>centurn</sic>
                    </choice> triginta septem milia quadringenta viginti, tetrachmum Atticorum
                    ducenta viginti quattuor milia, <choice>
                        <corr>cistophori</corr>
                        <sic>cistophon</sic>
                    </choice> trecenta viginti unum milia septuaginta, nummos aureos Philippeos
                    centum quadraginta milia, <milestone unit="section" n="5"/> vasorum
                    argenteorum—omnia caelata erant—mille pondo et quadringenta viginti tria,
                    aureorum mille pondo viginti tria. et duces regii, praefecti, purpurati duo et
                    triginta ante currum ducti. <milestone unit="section" n="6"/> militibus quini
                    viceni denarii dati, duplex centurioni, triplex equiti. et stipendium militare
                    et frumentum duplex post triumphum datum; <hi rend="italics">iam</hi> proelio in
                    Asia facto duplex dederat. triumphavit anno fere post, quam consulatu abiit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem fere tempore et Cn. Manlius consul in
                    Asiam et Q. Fabius Labeo praetor ad classem venit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> ceterum consuli non deerat cum Gallis belli materia. mare pacatum
                    erat devicto Antiocho, cogitantique <pb n="p.350"/> Fabio, cui rei potissimum
                    insisteret, ne otiosam provinciam habuisse videri posset, optimum visum est in
                    Cretam insulam traicere. <milestone unit="section" n="3"/> Cydoniatae bellum
                    adversus Gortynios Gnosiosque gerebant, et captivorum Romanorum atque Italici
                    generis magnus numerus in servitute esse per totam insulam dicebatur. <milestone
                        unit="section" n="4"/> classe ab Epheso profectus cum primum Cretae litus
                    attigit, nuntios circa civitates misit, ut armis absisterent captivosque in suis
                    quaeque urbibus agrisque conquisitos reducerent, et legatos mitterent ad se, cum
                    quibus de rebus ad Cretensis pariter Romanosque pertinentibus ageret. <milestone
                        unit="section" n="5"/> nihil magnopere ea Cretenses moverunt; captivos
                    praeter Gortynios nulli reddiderunt. Valerius Antias quattuor milia captivorum,
                        <milestone unit="section" n="6"/> quia belli minas timuerint, ex tota insula
                    reddita scripsit; eamque causam Fabio, cum rem nullam aliam gessisset, triumphi
                    navalis impetrandi ab senatu fuisse. <milestone unit="section" n="7"/> a Creta
                    Ephesum Fabius redit; inde tribus navibus in Thraciae oram missis ab Aeno et
                    Maronia praesidia Antiochi deduci iussit, ut in libertate eae civitates essent.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
