<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 9</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars I. Libri I-X.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="9" type="book">
                <head>liber IX</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sequitur hunc annum nobilis clade Romana

Caudina pax T. Veturio Calvino Sp. Postumio consulibus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Samnites eo anno imperatorem C. Pontium, Herenni filium, habuerunt, patre longe prudentissimo

natum, primum   ipsum bellatorem ducemque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is, ubi
legati, qui ad dedendas res missi erant, pace infecta
redierunt, 'ne nihil actum' inquit 'hac legatione censeatis, expiatum est quidquid ex foedere rupto irarum

in nos caelestium fuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    satis scio, quibuscumque dis
cordi fuit subigi nos ad necessitatem dedendi res,
quae ab nobis ex foedere repetitae fuerant, iis non

fuisse cordi tam superbe ab Romanis foederis expiationem spretam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quid enim ultra fieri ad placandos
deos mitigandosque homines potuit, quam quod nos
fecimus? res hostium in praeda captas, quae belli iure

nostrae videbantur, remisimus;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    auctores belli, quia
vivos non potuimus, perfunctos iam fato dedidimus;
bona eorum, ne quid ex contagione noxae remaneret

penes nos, Romam   portavimus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quid ultra tibi, Romane, quid foederi, quid dis arbitris foederis debeo?
quem tibi tuarum irarum, quem meorum suppliciorum

iudicem feram?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    neminem neque populum   neque privatum fugio. quod si nihil cum potentiore iuris humani relinquitur inopi, at ego ad deos vindices intolerandae superbiae confugiam et precabor, ut iras suas

vertant in eos,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quibus non suae redditae res, non
alienae adcumulatae satis sint; quorum saevitiam non
mors noxiorum, non deditio exanimatorum  corporum,
non bona sequentia domini deditionem  exsatient;
                    <hi rend="italics">qui</hi>
                    placari nequeant, nisi hauriendum  sanguinem  laniandaque viscera nostra praebuerimus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    iustum est bellum,
Samnites, quibus necessarium, et pia arma quibus
nulla nisi in armis relinquitur spes. proinde, cum
                    <pb n="p.502"/>
                    rerum humanarum maximum momentum sit, quam
propitiis rem, quam adversis agant dis, pro certo habete priora bella adversus deos magis quam homines
gessisse, hoc, quod instat, ducibus ipsis dis gestures'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec non laeta magis quam vera vaticinatus exercitu educto circa Caudium castra quam potest occultissime locat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde ad Calatiam, ubi iam consules Romanos castraque esse audiebat, milites decem pastorum
habitu mittit pecoraque diversos, alium alibi,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul Romanis pascere iubet praesidiis;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ubi inciderint
in praedatores, ut idem omnibus sermo constet: legiones Samnitium in Apulia esse, Luceriam omnibus
copiis circumsedere, nec procul abesse, quin vi capiant.

iam is rumor,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et ante de industria vulgatus, venerat
ad Romanos, sed fidem auxere captivi, eo maxime,
quod sermo inter omnes congruebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    haud erat dubium,   quin Lucerinis opem Romanus
ferret, bonis ac fidelibus sociis, simul ne Apulia omnis
ad praesentem terrorem deficeret; ea modo, qua irent,

consultatio fuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duae ad Luceriam ferebant viae, altera
praeter oram superi maris, patens apertaque, sed
quanto tutior, tanto fere longior, altera per furculas

Caudinas, brevior;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sed ita natus locus est: saltus duo
alti, angusti silvosique sunt, montibus circa perpetuis
inter se iuncti; iacet inter eos satis patens, clausus
in medio, campus herbidus aquosusque, per quem medium iter est;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sed antequam venias ad eum, intrandae
primae angustiae sunt, et aut eadem, qua te insinuaveris, retro via repetenda aut, si ire porro pergas,
per alium saltum, artiorem inpeditioremque, evadendum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in eum   campum  via alia per cavam rupem Romani demisso agmine cum ad alias angustias protinus
pergerent, saeptas deiectu arborum saxorumque ingentium obiacente mole invenere. cum fraus hostilis apparuisset, praesidium etiam in summo saltu conspicitur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    citati inde retro, qua venerant, pergunt repetere
                    <pb n="p.503"/>
                    viam;
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    quoque clausam  sua obice armisque inveniunt. sistunt inde gradum sine ullius imperio,

stuporque omnium animos ac velut torpor quidam insolitus membra tenet,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    intuentesque alii alios, cum alterum  quisque conpotem  magis mentis ac consilii

ducerent, diu inmobiles silent;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    deinde, ubi praetoria
consulum  erigi videre et expedire quosdam  utilia
operi, quamquam ludibrio fore munientes perditis

rebus ac spe omni adempta cernebant,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tamen, ne culpam malis adderent, pro se quisque nec hortante ullo
nec imperante ad muniendum versi castra propter
aquam vallo circumdant, sua ipsi opera laboremque

inritum,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    praeterquam quod hostes superbe increpabant,

cum  miserabili confessione eludentes.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ad consules
maestos, ne advocantes quidem in consilium, quando
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    consilio nec auxilio locus esset, sua sponte legati
ac tribuni conveniunt, militesque ad praetorium versi
opem, quam vix di inmortales ferre poterant, ab ducibus exposcunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    querentes magis quam consultantes nox oppressit, cum pro ingenio quisque fremerent, alius: 'per
obices viarum, per adversa montium, per silvas, qua

ferri arma poterunt,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eamus, modo ad hostem pervenire liceat, quem per annos iam prope triginta vincimus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    omnia aequa et plana erunt Romano in perfidum Samnitem pugnanti'; alius: 'quo aut qua eamus?
num montes moliri sede sua paramus? dum haec inminebunt iuga, qua tu ad hostem venias? armati
inermes, fortes ignavi, pariter omnes capti atque victi

sumus;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ne ferrum  quidem ad bene moriendum oblaturus est hostis; sedens bellum conficiet'. his in vicem
sermonibus qua cibi, qua quietis inmemor nox traducta est.
                </p>
                <p>
                    ne Samnitibus quidem consilium in tam laetis
suppetebat rebus; itaque universi Herennium Pontium,
patrem imperatoris, per litteras consulendum censent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam is gravis annis non militaribus solum sed civilibus
                    <pb n="p.504"/>
                    quoque abscesserat muneribus; in corpore tamen adfecto vigebat vis animi consiliique.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    is ubi accepit ad
furculas Caudinas inter duos saltus clausos esse exercitus Romanos, consultus ab nuntio filii censuit omnes
inde quam primum inviolatos dimittendos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quae ubi spreta sententia est iterumque eodem
remeante nuntio consulebatur, censuit ad unum omnes
interficiendos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae ubi tam   discordia inter se velut ex ancipiti
oraculo responsa data sunt, quamquam filius ipse in
primis iam animum quoque patris consenuisse in adfecto corpore rebatur, tamen consensu omnium victus

est, ut ipsum in consilium acciret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nec gravatus senex
plaustro in castra dicitur advectus vocatusque in consilium ita ferme locutus esse, ut nihil sententiae suae

mutaret, causas tantum   adiceret:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    priore se consilio,
quod optimum duceret, cum potentissimo populo per
ingens beneficium perpetuam firmare pacem amicitiamque; altero consilio in multas aetates, quibus
amissis duobus exercitibus haud facile receptura vires
Romana res
                    <hi rend="italics">esset,</hi>
                    bellum differre; tertium nullum consilium esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cum   filius aliique principes percunctando exsequerentur, 'quid, si media via consilii caperetur, ut et
dimitterentur incolumes et leges iis iure belli victis

inponerentur',
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    'ista quidem sententia' inquit 'ea est,
quae neque amicos parat nec inimicos tollit. servate
modo quos ignominia inritaveritis: ea est Romana

gens, quae victa quiescere nesciat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    vivet semper in
pectoribus illorum quidquid istuc praesens necessitas
inusserit, nec eos ante multiplices poenas expetitas a
vobis quiescere sinet'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    neutra sententia accepta Herennius domum e
castris est avectus; et in castris Romanis cum frustra
multi conatus ad erumpendum capti essent et iam

omnium rerum inopia esset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    victi necessitate legatos
mittunt, qui primum pacem aequam peterent; si pacem
                    <pb n="p.505"/>
                    non inpetrarent, uti provocarent ad pugnam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum
Pontius debellatum  esse respondit et, quoniam  ne
victi quidem ac capti fortunam fateri scirent, inermes
cum singulis vestimentis sub iugum missurum; alias

condiciones pacis aequas victis ac victoribus fore:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    si
agro Samnitium decederetur, coloniae abducerentur,

suis inde legibus Romanum ac Samnitem aequo foedere victurum;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    his condicionibus paratum se esse foedus cum consulibus ferire; si quid eorum displiceat,
legatos redire ad se vetuit.
                    <corr sic="Haec">haec</corr>
                    cum   legatio renuntiaretur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tantus gemitus
omnium subito exortus est tantaque maestitia incessit
ut non gravius accepturi viderentur, si nuntiaretur

omnibus eo loco mortem oppetendam esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum    diu
silentium fuisset nec consules aut pro foedere tam
turpi aut contra foedus tam necessarium hiscere possent, tum L. Lentulus, qui princeps legatorum virtute

atque honoribus erat: '
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    patrem meum' inquit, 'consules,
saepe audivi memorantem se in Capitolio unum   non
fuisse auctorem senatui redimendae auro a Gallis civitatis, quando nec fossa valloque ab ignavissimo ad
opera ac muniendum hoste clausi essent et erumpere
si non sine magno periculo, tamen sine certa pernicie

possent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quod si, ut illis decurrere ex Capitolio armatis
in hostem licuit, quo saepe modo obsessi in
                    <corr sic="obsidendes">obsidentes</corr>
                    eruperunt, ita nobis aequo aut iniquo loco dimicandi tantummodo cum hoste copia esset, non mihi

paterni animi indoles in consilio dando deesset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    equidem mortem pro patria praeclaram esse fateor et me
vel devovere pro populo Romano legionibusque vel in

medios
                    <del status="unremarkable">me</del>
                    inmittere hostes paratus sum;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sed hic
patriam video, hic quidquid Romanarum legionum est,
quae, nisi pro se ipsis ad mortem ruere volunt, quid

habent, quod morte sua servent?   '
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tecta urbis' dicat
aliquis 'et moenia et
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    turbam, a qua urbs incolitur'. immo hercule produntur ea omnia deleto hoc

exercitu, non servantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quis enim ea tuebitur? inbellis
                    <pb n="p.506"/>
                    videlicet atque inermis multitudo. tam hercule,

quam a Gallorum impetu defendit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    an a Veis exercitum Camillumque ducem inplorabunt? hic omnes spes
opesque sunt, quas servando patriam  servamus, dedendo ad necem patriam deserimus ac prodimus. '
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    at
foeda atque ignominiosa deditio est'. sed ea caritas
patriae est, ut tam ignominia
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    quam morte nostra,

si opus sit, servemus.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    subeatur ergo ista, quantacumque
est, indignitas et pareatur necessitati, quam ne di
quidem superant. ite, consules, redimite armis civitatem, quam auro maiores vestri redemerunt'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules profecti ad Pontium  in conloquium,
                    <corr sic="pum">cum</corr>
                    de foedere victor agitaret, negarunt iniussu populi foedus fieri posse nec sine fetialibus caerimoniaque alia sollemni.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque non, ut vulgo credunt
Claudiusque etiam scribit, foedere pax Caudina, sed

per sponsionem facta est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quid enim aut sponsoribus
in foedere opus esset aut obsidibus, ubi precatione
res transigitur, per quem  populum  fiat, quo minus
legibus dictis stetur, ut eum ita Iuppiter feriat, quem

ad rodurn a fetialibus porcus feriatur?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    spoponderunt
consules, legati, quaestores, tribuni militum, nominaque
omniur, qui spoponderunt, extant, ubi, si ex foedere
acta res esset, praeterquam duorum fetialium non extarent;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et propter necessariam  foederis
                    <corr sic="dilationer">dilationem</corr>
                    obsides etiam  sescenti equites imperati, qui capite

luerent, si pacto non staretur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="terpus">tempus</corr>
                    inde statutum
tradendis obsidibus exercituque inermi mittendo.
                </p>
                <p>
                    Redintegravit luctum in castris consulum adventus,
ut vix ab iis abstinerent ranus, quorum  temeritate
in eum locum deducti essent, quorum ignavia foedius

inde, quam venissent, abituri:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    illis non ducem locorum, non exploratorem fuisse; beluarum modo caecos

in foveam lapsos.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alii alios intueri, contemplari
                    <corr sic="armna">arma</corr>
                    mox tradenda et inermes futuras dextras obnoxiaque
corpora hosti; proponere sibimet ipsi ante oculos
iugum hostile et ludibria victoris et vultus superbos
                    <pb n="p.507"/>
                    et per armatos inermium iter,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde foedi agminis
miserabilem viam per sociorum urbes, reditum in
patriam ad parentes, quo saepe ipsi maioresque eorum

triumphantes venissent:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    se solos sine vulnere, sine
ferro, sine acie victos; sibi non stringere licuisse gladios, non manum cum hoste conferre; sibi nequiquam
animos datos.
                    <corr sic="Haec">haec</corr>
                    frementibus hora fatalis ignominiae advenit,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    omnia tristiora experiundo factura, quam quae praeceperant animis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    iam primum cum singulis vestimentis inermes extra vallum exire iussi, et primi traditi

obsides atque in custodiam abducti.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    a consulibus

abire lictores iussi paludamentaque detracta:
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">id</hi>
                    tantam inter ipsos, qui paulo ante eos
                    <corr sic="execrantes">exsecrantes</corr>
                    dedendos lacerandosque censuerant, miserationem fecit, ut suae
quisque condicionis oblitus ab illa deformatione tantae maiestatis velut ab nefando spectaculo averteret
oculos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    primi consules prope seminudi sub iugum missi,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    ut quisque gradu proximus erat, ita ignominiae

obiectus, tum deinceps singulae legiones.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    circumstabant armati hostes, exprobantes eludentesque; gladii

etiam plerisque intentati, et vulnerati quidam necatique, si vultus eorum indignitate rerum acrior victorem offendisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ita traducti sub iugum et, quod paene
gravius erat, per hostium oculos, cum e saltu evasissent, etsi velut ab inferis extracti
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    primum lucem
adspicere visi sunt, tamen ipsa lux ita deforme intuentibus agmen omni morte tristior fuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="Itaque">itaque</corr>
                    cum  ante noctem  Capuam  pervenire possent, incerti de fide sociorum et quod pudor praepediebat, circa viam
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul Capua omnium egena

corpora humi prostraverunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quod ubi est Capuam
nuntiatum, evicit miseratio iusta sociorum superbiam

ingenitam Campanis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    confestim insignia sua consulibus, fasces lictoribus, arma equos, vestimenta commeatus militibus benigne mittunt;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et venientibus
                    <pb n="p.508"/>
                    Capuam cunctus senatus populusque obviam   egressus
iustis omnibus hospitalibus privatisque et publicis

fungitur officiis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    neque illis sociorum comitas vultusque
benigni et adloquia non modo sermonem elicere, sed
ne ut oculos quidem attollerent aut consolantes amicos contra intuerentur efficere poterant:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    adeo super  ^
maerorem  pudor quidam  fugere conloquia et coetus
hominum cogebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postero die cum iuvenes nobiles,   missi a Capua, ut

proficiscentes ad finem Campanum prosequerentur,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    revertissent vocatique in curiam percunctantibus maioribus natu multo sibi maestiores et abiectioris animi
visos referrent: adeo silens ac prope mutum  agmen

incessisse;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    iacere indolem illam Romanam, ablatosque
cum armis animos; non reddere salutem salutantibus,
non dare responsum, non hiscere quemquam prae metu
potuisse, tamquam ferentibus adhuc cervicibus iugum,

sub quod missi essent;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    habere Samnites victoriam non
praeclaram solum sed etiam perpetuam, cepisse enim
eos non Romam, sicut ante Gallos, sed, quod multo
bellicosius fuerit, Romanam virtutem ferociamque:—
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum haec dicerentur audirenturque et deploratum paene Romanum nomen in concilio sociorum fidelium esset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    dicitur Ofillius Calavius, Ovi filius, clarus
genere factisque,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    etiam  aetate verendus, longe

aliter se habere rem dixisse:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    silentium  illud obstinatum fixosque in terram  oculos et surdas ad omnia
solacia aures et pudorem intuendae lucis ingentem

molem irarum ex alto animi cientis indicia esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    aut
Romana se ignorare ingenia, aut silentium illud Samnitibus flebiles brevi clamores gemitusque excitaturum,
Caudinaeque pacis aliquanto Samnitibus quam Romanis

tristiorem memoriam fore;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quippe suos quemque eorum
animos habiturum, ubicumque congressuri sint; saltus
Caudinos non ubique Samnitibus fore.
                </p>
                <p>
                    iam  Romae etiam   sua infamis clades erat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    obsessos primum audierunt; tristior deinde ignominiosae
                    <pb n="p.509"/>
                    pacis magis quam   periculi nuntius fuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad famam
obsidionis dilectus haberi coeptus erat; dimissus deinde
auxiliorum apparatus, postquam deditionem tam foede
factam acceperunt, extemploque sine ulla publica
auctoritate consensum  in omnem  formam  luctus est.

tabernae circa forum clausae,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iustitiumque in foro sua
sponte coeptum prius quam indictum; lati clavi, anuli

aurei positi;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    paene maestior exercitu ipso civitas esse
nec ducibus solum atque auctoribus sponsoribusque
pacis irasci sed innoxios etiam milites odisse et negare
urbe tectisve accipiendos.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="Quam">quam</corr>
                    concitationem animorum fregit adventus exercitus etiam iratis miserabilis. non enim tamquam in

patriam revertentes ex insperato incolumes,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sed captorum habitu vultuque ingressi sero in urbem, ita se in
suis quisque tectis abdiderunt, ut postero atque insequentibus diebus nemo eorum forum aut publicum

aspicere vellet.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    consules in privato abditi nihil pro
magistratu agere, nisi quod expressum senatus consulto est, ut
                    <corr sic="dictatorcm">dictatorem</corr>
                    dicerent comitiorum  causa.

Q. Fabium Ambustum dixerunt
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et P. Aelium Paetum

magistrum  equitum;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quibus vitio creatis suffecti M.
Aemilius Papus dictator, L. Valerius Flaccus magister
equitum. nec per eos comitia habita; et quia taedebat populum omnium magistratuum eius anni, res ad
interregnum rediit. interreges Q. Fabius Maximus,

M. Valerius Corvus.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    is consules creavit Q. Publilium
Philonem
                    <hi rend="italics">tertiunm</hi>
                    et L. Papirium Cursorem iterum
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubio consensu civitatis, quod nulli ea tempestate
duces clariores essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quo creati sunt die, eo—sic enim placuerat patribus—magistratum inierunt, sollemnibusque
senatus consultis perfectis de pace Caudina rettulerunt;

et Publilius,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    penes quem fasces erant, 'dic, Sp. Postumi',
inquit. qui ubi surrexit, eodem illo vultu, quo sub

iugum  missus erat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    'haud sum ignarus' inquit, 'consules, ignominiae, non honoris causa me primum excitatum
                    <pb n="p.510"/>
                    iussumque dicere, non tamquam senatorem, sed
tamquam reum qua infelicis belli, qua ignominiosae

pacis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ego tamen, quando neque de noxa nostra neque de poena rettulistis, omissa defensione, quae non
difficillima esset apud haud ignaros fortunarum humanarum necessitatiumque, sententiam de eo, de quo
rettulistis, paucis peragam; quae sententia testis erit,
mihine an legionibus vestris pepercerim, cum me seu

turpi seu necessaria sponsione obstrinxi,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qua tamen,
quando iniussu populi facta est, non tenetur populus
Romanus, nec
                    <corr sic="quicqum">quicquam</corr>
                    ex ea praeterquam corpora

nostra debentur Samnitibus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dedamur per fetiales nudi
vinctique; exsolvamus religione populum, si qua obligavimus, ne quid divini humanive obstet, quo minus

iustum  piumque de integro ineatur bellum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    interea

consules exercitum scribere, armare, educere placet nec
prius ingredi hostium fines, quam omnia iusta in deditione nostra perfecta erunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    vos, di inmortales, precor quaesoque, si vobis non fuit cordi Sp. Postumium,
T. Veturium consules cum Samnitibus prospere bellum

gerere,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    at vos satis habeatis vidisse nos sub iugum
missos, vidisse sponsione infami obligates, videre nudos
vinctosque hostibus deditos, omnem   iram  hostium

nostris capitibus excipientes;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    novos consules legionesque Romanas ita cum Samnite gerere bellum velitis,
ut omnia ante nos consules bella gesta sunt'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quae ubi dixit,   tanta simul admiratio miseratioque
viri incessit homines, ut modo vix crederent illum
eundem esse Sp. Postumium, qui auctor tam foedae

pacis fuisset,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    modo miserarentur, quod vir talis etiam
praecipuum apud hostes supplicium passurus esset

ob iram diremptae pacis.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    cum omnes laudibus modo
prosequentes virum in sententiam eius pedibus irent,
temptata paulisper intercessio est ab L. Livio et Q.

Maelio tribunis plebis,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    qui neque exsolvi religione
populum aiebant deditione sua, nisi omnia Samnitibus,

qualia apud Caudium fuissent,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    restituerentur, neque se
                    <pb n="p.511"/>
                    pro eo, quod spondendo pacem servassent exercitum
populi Romani, poenam ullam meritos esse neque ad
extremum, cum sacrosancti essent, dedi hostibus violarive posse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Tum Postumius 'interea dedite' inquit 'profanos nos, quos salva religione potestis; dedetis deinde
et istos sacrosanctos, cum primum magistratu abierint,

sed,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    si me audiatis, priusquam dedantur, hic in comitio virgis caesos, hanc iam ut intercalatae poenae usuram habeant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam quod deditione nostra negant exsolvi religione populum, id istos magis, ne dedantur,
quam quia ita se res habeat, dicere quis adeo iuris
fetialium expers est, qui ignoret?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neque ego infitias eo,  patres conscripti, tam sponsiones quam foedera sancta esse apud eos homines,
apud quos iuxta divinas religiones fides humana colitur; sed iniussu populi nego quicquam sanciri posse,

quod populum   teneat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    an, si eadem  superbia, qua
sponsionem istam expresserunt nobis Samnites, coegissent nos verba legitima dedentium urbes nuncupare,
deditum populum Romanum vos, tribuni, diceretis et
hanc urbem, templa, delubra, fines, aquas Samnitium

esse?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    omitto deditionem, quoniam de sponsione agitur; quid tandem, si spopondissemus urbem hanc
relicturum populum Romanum? si incensurum? si
magistratus, si senatum, si leges non habiturum? si
sub regibus futurum? di meliora, inquis. atqui non

indignitas rerum  sponsionis vinculum  levat:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si quid
est, in quod obligari populus possit, in omnia potest.
et ne illud quidem, quod quosdam forsitan moveat,

refert, consul an dictator an praetor spoponderit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et
hoc ipsi etiam Samnites iudicaverunt, quibus non fuit
satis consules spondere, sed legatos, quaestores, tribunos militum spondere coegerunt.
                    <corr sic="Nec">nec</corr>
                    a me nunc quisquam      quaesiverit,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quid ita
spoponderim, cum id nec consulis ius esset, nec illis
spondere pacem, quae mei non erat arbitrii, pro vobis,
                    <pb n="p.512"/>
                    qui nihil mandaveratis, possem.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nihil ad Caudium,
patres conscripti, humanis consiliis gestum est: di inmortales et vestris et hostium imperatoribus mentem

ademerunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec nos in bello satis cavimus, et illi
male partam victoriam male perdiderunt, dum vix locis,
quibus vicerant, credunt, dum quacumque condicione

arma viris in arma natis auferre festinant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    an, si sana
mens fuisset, difficile illis fuit, dum  senes ab domo
ad consultandum accersunt, mittere Romam legatos?
cum  senatu, cum  populo de pace ac foedere agere?

tridui iter expeditis erat;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    interea in indutiis res fuisset,
donec ab Roma legati aut victoriam illis certam aut
pacem adferrent. ea demum sponsio esset, quam populi iussu spopondissemus.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    sed neque vos tulissetis,
nec nos spopondissemus, nec fas fuit alium rerum exitum  esse, quam  ut illi velut somnio laetiore, quam

quod mentes eorum capere possent,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nequiquam eluderentur et nostrum exercitum eadem, quae inpedierat,
fortuna expediret, vanam victoriam vanior inritam faceret pax, sponsio interponeretur, quae neminem praeter
sponsorem obligaret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quid enim vobiscum,   patres conscripti, quid
                    <corr sic="cuni">cum</corr>
                    populo Romano actum est? quis vos appellare potest,
quis se a vobis dicere deceptum? hostis an civis?
hosti nihil spopondistis, civem neminem spondere pro

vobis iussistis.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nihil ergo vobis nec nobiscum est,
quibus nihil mandastis, nec cum Samnitibus, cum quibus nihil egistis.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    Samnitibus sponsores nos sumus rei
satis locupletes in id, quod nostrum est, in id, quod
praestare possumus, corpora nostra et animos: in haec

saeviant, in haec ferrum, in haec iras acuant.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    quod ad
                    <corr sic="tribanos">tribunos</corr>
                    attinet, consulite, utrum praesens deditio eorum
fieri possit an in diem differatur; nos interim, T. Veturi
vosque ceteri, vilia haec capita luendae sponsioni feramus et nostro supplicio liberemus Romana arma'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    movit patres conscriptos cum causa tum auctor
nec ceteros solum sed tribunos etiam plebei, ut se in
                    <pb n="p.513"/>
                    senatus dicerent fore potestate.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    magistratu inde se
extemplo abdicaverunt traditique fetialibus cum ceteris

Caudium ducendi.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hoc senatus consulto facto lux quaedam adfulsisse civitati visa est. Postumius in ore erat,
eum laudibus ad caelum ferebant, devotioni P. Deci

consulis, aliis claris facinoribus aequabant:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    emersisse
civitatem ex obnoxia pace illius consilio et opera;

ipsum  se cruciatibus et hostium  irae offerre piaculaque pro populo Romano dare.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    arma cuncti spectant
et bellum: en umquam futurum, ut congredi armatis
cum Samnite liceat?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="In">in</corr>
                    civitate ira odioque ardente dilectus prope omnium voluntariorum fuit. rescriptae ex eodem milite

novae legiones ductusque ad Caudium exercitus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    praegressi fetiales ubi ad portam venere, vestem detrahi
pacis sponsoribus iubent, manus post tergum vinciri.
cum apparitor verecundia maiestatis Postumi laxe vinciret, 'quin tu' inquit 'adducis lorum, ut iusta fiat

deditio!'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    ubi in coetum Samnitium et ad tribunal
ventum Ponti est, A. Cornelius Arvina fetialis ita

verba fecit: '
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quandoque hisce homines iniussu populi
Romani Quiritium foedus ictum iri spoponderunt
atque ob
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem  noxam  nocuerunt, ob
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem,
quo populus Romanus scelere inpio sit solutus, hosce

homines vobis dedo'.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haec dicenti fetiali Postumius
genu femur quanta maxime poterat vi perculit et clara
voce ait se Samnitem civem esse, illum legatum fetialem a se contra ius gentium violatum: eo iustius bellum gesturos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum Pontius 'nec ego istam deditionem accipiam'

inquit, 'nec Samnites ratam habebunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quin tu, Spuri
Postumi, si deos esse censes, aut omnia inrita facis

aut pacto stas?
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Samniti populo omnes, quos in potestate habuit, aut pro iis pax debetur. sed quid ego
te appello, qui te captum victori cum qua potes fide
restituis?  populum
                    <corr sic="Romnum">Romanum</corr>
                    appello, quem  si sponsionis ad furculas Caudinas factae paenitet, restituat
                    <pb n="p.514"/>
                    legiones intra saltum, quo saeptae fuerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nemo quemquam deceperit; omnia pro infecto sint; recipiant arma,
quae per pactionem tradiderunt; redeant in castra sua;
quidquid pridie habuerunt, quam in conloquium est
ventum, habeant:
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    bellum  et fortia consilia placeant, tum sponsio et pax repudietur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ea fortuna, iis
locis, quae ante pacis mentionem habuimus, geramus
bellum, nec populus Romanus consulum    sponsionem

nec nos fidem populi Romani accusemus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    numquamne
causa defiet, cur victi pacto non stetis? obsides Porsinnae dedistis: furto eos subduxistis; auro civitatem
a Gallis redemistis: inter accipiendum aurum caesi

sunt;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pacem nobiscum pepigistis, ut legiones vobis
captas restitueremus:
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    pacem inritam  facitis. et

semper aliquam fraudi speciem iuris inponitis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non
probat populus Romanus ignominiosa pace legiones
servatas; pacem sibi habeat, legiones captas victori
restituat: hoc fide, hoc foederibus, hoc fetialibus caerimoniis dignum erat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut quidem tu, quod petisti per
pactionem, habeas, tot cives incolumes, ego pacem,
quam hos tibi remittendo pactus sum, non habeam,
hoc tu, A. Corneli, hoc vos, fetiales, iuris gentibus

dicitis?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ego vero istos, quos dedi simulatis, nec accipio
nec dedi arbitror nec moror, quo minus in civitatem
obligatam sponsione commissa iratis omnibus dis, quorum eluditur numen, redeant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    gerite bellum, quando
Sp. Postumius modo legatum   fetialem genu perculit.
ita di credent Samnitem civem Postumium, non civem
Romanum esse et a Samnite legatum   Romanum violatum: eo vobis iustum  in nos factum  esse bellum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    haec ludibria religionum non pudere in lucem proferre et vix pueris dignas ambages senes ac consulares fallendae fidei
                    <corr sic="exquirere!">exquirere.</corr>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    i, lictor, deme vincla Romanis; moratus sit nemo, quo minus, ubi visum fuerit,
abeant'. et illi quidem, forsitan et publica, sua certe
liberata fide ab Caudio in castra Romana inviolati
redierunt.
                </p>
                <pb n="p.515"/>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Samnitibus pro superba pace infestissimum

cernentibus renatum bellum omnia,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae deinde evenerunt, non in animis solum sed prope in oculis esse, et
sero ac nequiquam laudare senis Ponti utraque consilia, inter quae se media lapsos
                    <hi rend="italics">via</hi>
                    victoriae possessionem pace incerta mutasse et beneficii et maleficii
occasione amissa pugnaturos cum eis, quos potuerint
in perpetuum vel inimicos tollere vel amicos facere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    adeoque nullodum certamine libatis viribus post Caudinam  pacem  animi mutaverant, ut clariorem  inter
Romanos deditio Postumium quam Pontium incruenta
victoria inter Samnites faceret et geri posse bellum

Romani pro victoria certa haberent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Samnites simul
rebellasse et vicisse crederent Romanum.
                    <corr sic="Inter">inter</corr>
                    haec Satricani ad Samnites defecerunt,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et
Fregellae colonia necopinato adventu Samnitium —
fuisse et Satricanos cum iis satis constat—nocte
occupata est. timor inde mutuus utrosque usque ad

lucem quietos tenuit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    lux pugnae initium fuit, quam
aliquamdiu aequam, et quia pro aris ac focis dimicabatur et quia ex tectis adiuvabat inbellis
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    certamen, Fregellani sustinuerunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    fraus deinde rem
inclinavit, quod vocem audiri praeconis passi sunt, incolumem abiturum, qui arma posuisset. ea spes remisit a certamine animos, et passim   arma iactari

coepta.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    pertinacior pars armata per aversam portam
erupit, tutiorque eis audacia fuit quam incautus ad
credendum ceteris pavor, quos circumdatos igni, nequiquam deos fidemque invocantes, Samnites concremaverunt.

Consules,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inter se partiti provincias, Papirius in
Apuliam ad Luceriam pergit, ubi equites Romani obsides ad Caudium dati custodiebantur, Publilius in

Samnio substitit adversus Caudinas legiones.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    distendit ea res Samnitium animos, quod nec ad Luceriam
ire, ne ab tergo instaret hostis, nec manere, ne Luceria

interim  amitteretur,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    satis audebant, optimum  visum
                    <pb n="p.516"/>
                    est committere rem fortunae et transigere cum Publilio certamen; itaque in aciem copias educunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    adversus quos Publilius consul cum dimicaturus esset, prius adloquendos milites ratus contionem
advocari iussit. ceterum sicut ingenti alacritate ad praetorium concursum est, ita prae clamore poscentium

pugnam nulla adhortatio imperatoris audita est:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    suus
cuique animus memor ignominiae adhortator aderat.
vadunt igitur in proelium urgentes signiferos et, ne
mora in concursu pilis emittendis stringendisque inde gladiis esset, pila velut dato ad id signo abiciunt strictisque

gladiis cursu in hostem feruntur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nihil illic imperatoriae artis ordinibus aut subsidiis locandis fuit; omnia

ira militaris prope vesano impetu egit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque non
fusi modo hostes sunt, sed ne castris quidem suis fugam inpedire ausi Apuliam dissipati petiere; Luceriam
tamen coacto rursus in unum agmine est perventum.

Romanos ira eadem,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quae per mediam aciem hostium
tulerat, et in castra pertulit. ibi plus quam in acie
sanguinis ac caedis factum, praedaeque pars maior ira
corrupta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    exercitus alter cum Papirio consule locis maritimis pervenerat Arpos per omnia pacata Samnitium
magis iniuriis et odio quam beneficio ullo populi Romani;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nam Samnites, ea tempestate in montibus vicatim habitantes, campestria et maritima loca, contempto
cultorum molliore atque, ut evenit fere, locis simili
genere, ipsi montani atque agrestes depopulabantur.

quae regio si fida Samnitibus fuisset,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    aut pervenire
Arpos exercitus Romanus nequisset, aut
                    <del status="unremarkable">
                        <corr sic="[interiecta">interiecta</corr>
                        inter Romam et Arpos
                    </del>
                    penuria rerum omnium exclusos a commeatibus absumpsisset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum quoque profectos inde ad Luceriam, iuxta obsidentes obsessosque,
inopia vexavit. omnia ab Arpis Romanis suppeditabantur, ceterum adeo exigue, ut militi occupato stationibus vigiliisque et opere eques folliculis in castra

ab Arpis frumentum veheret,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="interdurn">interdum</corr>
                    occursu hostium
                    <pb n="p.517"/>
                    cogeretur abiecto ex equo frumento pugnare. obsessis
prius, quam alter consul victore exercitu advenit, et
commeatus ex montibus Samnitium invecti erant et

auxilia intromissa.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    artiora omnia adventus Publili fecit,
qui obsidione delegata in curam collegae vagus per
agros cuncta infesta commeatibus hostium fecerat;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque cum spes nulla esset diutius obsessos inopiam
laturos, coacti Samnites, qui ad Luceriam castra habebant, undique contractis viribus signa cum Papirio
conferre.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per id tempus parantibus utrisque se ad proelium legati Tarentini interveniunt denuntiantes Samnitibus Romanisque, ut bellum omitterent: per utros
stetisset, quo minus discederetur ab armis, adversus eos

se pro alteris pugnaturos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ea legatione Papirius audita
perinde ac motus dictis eorum cum collega se communicaturum  respondit; accitoque eo, cum   tempus
omne in apparatu pugnae consumpsisset, conlocutus

de re
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubia signum   pugnae proposuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    agentibus divina humanaque, quae adsolent, cum acie dimicandum est, consulibus Tarentini legati occursare responsum  expectantes;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quibus Papirius ait: 'auspicia
secunda esse, Tarentini, pullarius nuntiat; litatum praeterea est egregie; auctoribus dis, ut videtis, ad rem

gerendam proficiscimur'.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    signa inde ferri iussit et copias eduxit, vanissimam increpans gentem, quae, suarum inpotens rerum prae domesticis seditionibus
discordiisque, aliis modum pacis ac belli facere aequum
censeret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Samnites ex parte altera cum  omnem curam belli
remisissent, quia aut pacem vere cupiebant aut expediebat simulare, ut Tarentinos sibi conciliarent, cum
instructos repente ad pugnam Romanos conspexissent,

vociferari se in auctoritate Tarentinorum  manere
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec descendere in aciem nec extra vallum arma ferre; deceptos potius quodcumque casus ferat passuros, quam
ut sprevisse pacis auctores Tarentinos videantur.
                </p>
                <pb n="p.518"/>
                <p>
                    accipere se omen consules aiunt
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et eam    precari
mentem   hostibus, ut ne vallum   quidem  defendant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ipsi inter se partitis copiis succedunt hostium munimentis et simul undique adorti, cum pars fossas explerent, pars vellerent vallum atque in fossas proruerent
nec virtus modo insita sed ira etiam exulceratos ignominia stimularet animos, castra invasere et pro se

quisque,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non haec furculas nec Caudium nec saltus
invios esse, ubi errorem fraus superbe vicisset, sed Romanam virtutem, quam nec vallum nec fossae arcerent,

memorantes caedunt pariter resistentes fusosque,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inermes atque armatos, servos liberos, puberes inpubes,

homines iumentaque;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nec ullum superfuisset animal,
ni consules receptui signum dedissent avidosque caedis milites e castris hostium imperio ac minis expulissent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    itaque apud infensos ob interpellatam  dulcedinem
irae confestim oratio habita est, ut doceretur miles
minime cuiquam militum consules odio in hostes cessisse aut cessuros;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quin duces sicut belli, ita insatiabilis supplicii futuros fuisse, ni respectus equitum
sescentorum, qui Luceriae obsides tenerentur, praepedisset animos,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ne desperata venia hostes caecos in
supplicia eorum ageret, perdere prius quam perire

optantes.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    laudare ea milites laetarique obviam itum
irae suae esse ac fateri omnia patienda potius, quam
proderetur salus tot principum Romanae iuventutis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dimissa contione consilium   habitum, omnibusne copiis Luceriam premerent, an altero exercitu
et duce Apuli circa, gens dubiae ad id voluntatis,

temptarentur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Publilius consul ad peragrandam profectus Apuliam  aliquot expeditione una populos aut
vi subegit aut condicionibus in societatem accepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Papirio quoque,   qui obsessor Luceriae restiterat,
brevi ad spem eventus respondit. nam insessis omnibus viis, per quas commeatus ex Samnio subvehebantur, fame domiti Samnites, qui Luceriae in praesidio
                    <pb n="p.519"/>
                    erant, legatos misere ad consulem Romanum, ut receptis equitibus, qui causa belli essent, absisteret obsidione.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iis Papirius ita respondit: debuisse eos Pontium, Herenni filium, quo auctore Romanos sub iugum
misissent, consulere, quid victis patiendum censeret;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum  quoniam   ab hostibus in se aequa statui
quam in se ipsi ferre maluerint, nuntiare Luceriam
iussit, arma, sarcinas, iumenta, multitudinem omnem

inbellem  intra moenia relinquerent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    militem  se cum
singulis vestimentis sub iugum missurum, ulciscentem

inlatam, non novam inferentem ignominiam.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil recusatum. septem  milia militum  sub iugum   missa,
praedaque ingens Luceriae capta receptis omnibus
signis armisque, quae ad Caudium amissa erant, et,
quod omnia superabat gaudia, equitibus recuperatis, quos
pignora pacis custodiendos Luceriam Samnites dederant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Haud">haud</corr>
                    ferme alia mutatione subita rerum  clarior
victoria populi Romani est, si quidem etiam, quod
quibusdam in annalibus invenio, Pontius, Herenni filius,
Samnitium imperator, ut expiaret consulum ignominiam,

sub iugum cum ceteris est missus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum id minus
miror, obscurum esse de hostium duce dedito missoque;
id magis mirabile est, ambigi, Luciusne Cornelius
dictator cum L. Papirio Cursore magistro equitum eas
res ad Caudium atque inde Luceriam gesserit
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ultorque
unicus Romanae ignominiae
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    sciam an iustissimo
triumpho ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    aetatem  secundum Furium Camillum triumphaverit, an consulum Papirique praecipuum

id decus sit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sequitur hunc errorem alius error, Cursorne Papirius proximis comitiis cum
                    <corr sic="Q">Q.</corr>
                    Aulio Cerretano iterum ob rem bene gestam Luceriae continuato
magistratu consul tertium creatus sit, an L. Papirius
Mugilanus, et in cognomine erratum sit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Convenit iam inde per consules reliqua belli
perfecta. Aulius cum Frentanis uno secundo proelio
debellavit urbemque ipsam, quo se fusa contulerat acies,
obsidibus imperatis in deditionem accepit.
                </p>
                <pb n="p.520"/>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    pari fortuna consul alter cum Satricanis,   qui cives
Romani post Caudinam cladem ad Samnites defecerant
praesidiumque eorum in urbem acceperant, rem gessit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam cum ad moenia Satrici admotus esset exercitus
legatisque missis ad pacem cum precibus petendam
triste responsum ab consule redditum esset, nisi praesidio Samnitium interfecto aut tradito ne ad se remearent, plus ea voce quam armis inlatis terroris colonis

iniectum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque subinde
                    <corr sic="exsequntur">exsequentes</corr>
                    quaerendo a consule legati, quonam se pacto paucos et infirmos crederet praesidio tam  valido et armato vim adlaturos.
ab iisdem  consilium  petere iussi, quibus auctoribus
praesidium in urbem  accepissent, discedunt aegreque

impetrato,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut de ea re consuli senatum  responsaque

ad se referri sineret, ad suos redeunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duae factiones
senatum distinebant, una, cuius principes erant defectionis a populo Romano auctores, altera fidelium
civium. certatum ab utrisque tamen est, ut ad reconciliandam pacem consuli opera navaretur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pars altera,
cum praesidium Samnitium, quia nihil satis praeparati erat ad obsidionem tolerandam, excessurum proxima nocte esset, enuntiare consuli satis habuit, qua
noctis hora quaque porta et quam in viam egressurus

hostis foret;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    altera, quibus invitis descitum ad Samnites erat, eadem nocte portam etiam consuli aperuerunt

armatosque clam nocte in urbem acceperunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ita duplici proditione et praesidium Samnitium insessis circa
viam silvestribus locis necopinato oppressum est et ab
urbe plena hostium clamor sublatus; momentoque
unius horae caesus Samnis, Satricanus captus, et omnia in potestate consulis erant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui quaestione habita,
quorum opera defectio esset facta, quos sontes conperit
virgis caesos securi percussit praesidioque valido inposito arma Satricanis ademit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inde ad triumphum   decessisse Romam   Papirium
Cursorem scribunt, qui eo duce Luceriam receptam

Samnitesque sub iugum missos auctores sunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et fuit
                    <pb n="p.521"/>
                    vir haud dubie dignus omni bellica laude, non animi
solum vigore sed etiam corporis viribus excellens.

praecipua pedum  pernicitas inerat,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quae cognomen
etiam dedit; victoremque cursu omnium aetatis suae
fuisse ferunt, seu crurum vi seu exercitatione multa,

cibi vinique eundem   capacissimum;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nec cum    ullo
asperiorem, quia ipse invicti ad laborem corporis esset,

fuisse militiam pediti pariter equitique;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    equites etiam
aliquando ausos ab eo petere, ut sibi pro re bene

gesta laxaret aliquid laboris;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quibus ille: 'ne nihil remissum dicatis, remitto', inquit 'ne utique dorsum
demulceatis, cum ex equis descendetis'. et vis erat in
eo viro imperii ingens pariter in socios civesque.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    Praenestinus praetor per timorem segnius ex subsidiis
suos duxerat in primam aciem; quem cum inambulans
ante tabernaculum vocari iussisset, lictorem expedire

securem iussit;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ad quam vocem  exanimi stante Praenestino: 'agedum, lictor, excide radicem hanc' inquit

'incommodam ambulantibus' perfusumque ultimi supplicii metu multa dicta dimisit.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    haud dubie illa aetate,
qua nulla virtutum feracior fuit, nemo unus erat vir,
quo magis innixa res Romana staret. quin eum parem
destinant animis magno Alexandro ducem, si arma
Asia perdomita in Europam vertisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nihil minus quaesitum a principio huius
operis videri potest, quam ut plus iusto ab rerum ordine declinarem varietatibusque distinguendo opere et
legentibus velut deverticula amoena et requiem animo

meo quaererem;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tamen tanti regis ac ducis mentio,
quibus saepe tacitis cogitationibus volutavi animum,
eas evocat in medium, ut quaerere libeat, quinam
eventus Romanis rebus, si cum Alexandro foret bellatum, futurus fuerit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <corr sic="Plurimum">plurimum</corr>
                    in bello pollere videntur militum copia
et virtus, ingenia imperatorum, fortuna per omnia
humana, maxime in re bellica potens: ea et singula

intuenti et universa,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sicut ab aliis regibus gentibusque,
                    <pb n="p.522"/>
                    ita ab hoc quoque facile praestant invictum Romanum
imperium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam primum,   ut ordiar ab ducibus conparandis,
haud equidem abnuo egregium ducem fuisse Alexandrum; sed clariorem tamen eum facit, quod unus fuit,
quod adulescens in incremento rerum, nondum alteram

fortunam expertus, decessit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ut alios reges claros ducesque omittam, magna exempla casuum humanorum,
Cyrum, quem maxime Graeci laudibus celebrant, quid
nisi longa vita, sicut Magnum modo Pompeium, vertenti praebuit fortunae?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    recenseam duces Romanos,
nec omnes omnium aetatium, sed ipsos eos, cum quibus consulibus aut dictatoribus Alexandro fuit bellandum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    M. Valerium   Corvum, C. Marcium    Rutilum,
C. Sulpicium, T. Manlium Torquatum,
                    <corr sic="Q">Q.</corr>
                    . Publilium
Philonem, L. Papirium Cursorem,
                    <corr sic="Q">Q.</corr>
                    Fabium Maximum,

duos Decios, L. Volumnium, M'. Curium?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    deinceps ingentes
                    <corr sic="sequntur">sequuntur</corr>
                    viri, si Punicum Romano praevertisset

bellum seniorque in Italiam traiecisset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    horum in quolibet cum  indoles eadem, quae in Alexandro, erat
animi ingeniique, tum disciplina militaris, iam inde
ab initiis urbis tradita per manus, in artis perpetuis

praeceptis ordinatae modum venerat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita reges gesserant bella, ita deinde exactores regum Iunii Valeriique,
ita deinceps Fabii, Quinctii, Cornelii, ita Furius Camillus, quem iuvenes ii, quibus cum Alexandro dimicandum erat, senem viderant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    militaria opera pugnando
obeunti Alexandro—nam  ea quoque haud minus
clarum eum faciunt—cessisset videlicet in acie oblatus par Manlius Torquatus aut Valerius Corvus, insignes ante milites quam duces,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    cessissent Decii,
devotis corporibus in hostem ruentes, cessisset Papirius

Cursor illo corporis robore, illo animi!
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    victus esset
consiliis iuvenis unius, ne singulos nominem, senatus
ille, quem qui ex regibus constare dixit unus veram

speciem Romani senatus cepit!
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    id vero erat periculum,
ne sollertius quam quilibet unus ex iis, quos
                    <pb n="p.523"/>
                    nominavi, castris locum caperet, commeatus expediret, ab
insidiis praecaveret, tempus pugnae deligeret, aciem

instrueret, subsidiis
                    <corr sic="firmaret!">firmaret.</corr>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    non cum Dareo rem esse
dixisset, quem mulierum ac spadonum agmen trahentem, inter purpuram atque aurum, oneratum fortunae
apparatibus suae, praedam verius quam hostem, nihil
aliud quam bene ausus vana contemnere, incruentus

devicit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    longe alius Italiae quam  Indiae, per quam
temulento agmine comisabundus incessit, visus illi
habitus esset, saltus Apuliae ac montes Lucanos cernenti et vestigia recentia domesticae cladis, ubi avunculus eius nuper, Epiri rex Alexander, absumptus erat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et loquimur de Alexandro nondum merso

secundis rebus, quarum nemo intolerantior fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui
si ex habitu novae fortunae novique, ut ita dicam,

ingenii,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quod sibi victor induerat, spectetur, Dareo
magis similis quam Alexandro in Italiam  venisset et
exercitum Macedoniae oblitum degenerantemque iam

in Persarum mores adduxisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    referre in tanto rege
piget superbam mutationem vestis et desideratas humi

iacentium adulationes, etiam victis Macedonibus graves, nedum victoribus, et foeda supplicia et inter vinum et epulas caedes amicorum et vanitatem ementiendae
                    <hi rend="italics">divinae</hi>
                    stirpis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quid? si vini amor in dies

fieret acrior, quid?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si trux ac praefervida ira nec quicquam dubium inter scriptores refero—, nullane haec damna imperatoriis virtutibus ducimus? id
vero periculum erat, quod levissimi ex Graecis, qui
Parthorum quoque contra nomen Romanum gloriae
favent, dictitare solent, ne maiestatem nominis Alexandri,

quem ne fama quidem illis notum arbitror fuisse,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sustinere non potuerit populus Romanus, et adversus
quem Athenis, in civitate fracta Macedonum armis,
cernentes
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    maxime prope fumantes Thebarum
ruinas contionari libere ausi sint homines, id quod ex
monumentis orationum patet, adversus eum nemo ex
tot proceribus Romanis vocem liberam missurus fuerit!
                </p>
                <pb n="p.524"/>
                <p>
                    Quantalibet
                    <corr sic="magnitude">magnitudo</corr>
                    hominis concipiatur animo;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    unius tamen ea magnitudo hominis erit, collecta paulo

plus decem annorum felicitate;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quam qui eo extollunt,
quod populus Romanus, etsi nullo bello, multis tamen
proeliis victus sit, Alexandro nullius pugnae non secunda fortuna fuerit, non intellegunt se hominis res
gestas, et eius iuvenis, cum populi iam quadringentesimum bellantis annum rebus conferre.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    miremur, si,
cum ex hac parte saecula plura numerentur quam ex
illa anni, plus in tam longo spatio quam in aetate

tredecim annorum fortuna variaverit?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quin tu hominis cum homine et ducis cum duce fortunam confers?

quot Romanos duces nominem,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quibus numquam adversa fortuna pugnae fuit! paginas in annalibus magistratuumque fastis percurrere licet consulum dictatorumque, quorum nec virtutis nec fortunae ullo die

populum Romanum paenituit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et, quo sint mirabiliores
quam Alexander aut quisquam rex, denos vicenosque
dies quidam dictaturam, nemo plus quam annum consulatum gessit;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ab tribunis plebis dilectus inpediti
sunt; post tempus ad bella ierunt, ante tempus comitiorum causa revocati sunt; in ipso conatu rerum circumegit se annus;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    collegae nunc temeritas nunc pravitas inpedimento aut damno fuit; male gestis rebus
alterius
                    <corr sic="sucessum">successum</corr>
                    est; tironem aut mala disciplina institutum exercitum acceperunt.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    at hercule reges non
liberi solum inpedimentis omnibus sed domini rerum
temporumque trahunt consiliis cuncta, non sequuntur.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    invictus ergo Alexander cum invictis ducibus bella
gessisset et eadem fortunae pignora in discrimen detulisset;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    immo etiam eo plus periculi subisset, quod
Macedones unum Alexandrum habuissent, multis casibus non solum obnoxium sed etiam offerentem se,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    Romani multi fuissent Alexandro vel gloria vel rerum
magnitudine pares, quorum suo quisque fato sine
publico discrimine viveret morereturque.
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    restat, ut copiae copiis conparentur vel numero
                    <pb n="p.525"/>
                    vel militum  genere vel multitudine auxiliorum.
censebantur eius aetatis lustris ducena quinquagena

milia capitum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque in omni defectione sociorum Latini nominis urbano prope dilectu decem scribebantur

legiones;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quaterni quinique exercitus saepe per eos
annos in Etruria, in
                    <corr sic="Vmbria">Umbria</corr>
                    Gallis hostibus adiunctis,

in Samnio, in Lucanis gerebant bellum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Latium deinde
omne cum Sabinis et Volscis et Aequis et omni Campania et parte
                    <corr sic="Vmbriae">Umbriae</corr>
                    Etruriaeque et Picentibus et
Marsis Paelignisque ac Vestinis atque Apulis adiuncta
omni ora Graecorum inferi maris a Bruttiis Neapolim
et Cumas et inde Antio atque Ostiis tenus
                    <del status="unremarkable">Samnites</del>
                    aut socios validos Romanis aut fractos bello invenisset hostes.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ipse traiecisset mare cum veteranis Macedonibus, non plus triginta milibus hominum et quattuor milibus equitum, maxime Thessalorum; hoc enim
roboris erat.  Persas, Indos aliasque si adiunxisset
gentes, inpedimentum maius quam auxilium traheret.

adde,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod Romanis ad manum    domi supplementum
esset, Alexandro, quod postea Hannibali accidit, alieno

in agro bellanti exercitus consenuisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    arma clupeus
sarisaeque illis
                    <del status="unremarkable">id est hastae</del>
                    ; Romano scutum, maius
corpori tegumentum, et pilum, haud paulo quam hasta

vehementius ictu missuque telum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    statarius uterque
miles, ordines servans; sed illa phalanx inmobilis et
unius generis, Romana acies distinctior, ex pluribus
partibus constans, facilis partienti, quacumque opus

esset, facilis iungenti.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iam in opere quis par Romano
miles, quis ad tolerandum laborem melior? uno proelio victus Alexander bello victus esset: Romanum, quem
Caudium, quem Cannae non fregerunt, quae fregisset
acies?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ne ille saepe,  etiam si prima prospere evenissent,
Persas et Indos et inbellem Asiam quaesisset et cum

feminis sibi bellum fuisse dixisset,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quod Epiri regem
Alexandrum, mortifero vulnere ictum, dixisse ferunt,
sortem bellorum in Asia gestorum ab hoc ipso iuvene
                    <pb n="p.526"/>
                    cum sua conferentem.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    equidem cum per annos quattuor et viginti primo Punico bello classibus certatum
cum Poenis recordor, vix aetatem Alexandri suffecturam fuisse reor ad unum bellum;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et forsitan, cum et
foederibus vetustis iuncta res Punica Romanae esset
et timor par adversus communem hostem duas potentissimas armis virisque urbis armaret, simul Punico

Romanoque obrutus bello esset.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    non quidem Alexandro duce nec integris Macedonum rebus, sed experti
tamen sunt Romani Macedonem hostem adversus Antiochum, Philippum, Persen non modo cum clade ulla,

sed ne cum periculo quidem suo.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    absit invidia verbo
et civilia bella sileant:
                    <corr sic="[numquam">nunquam</corr>
                    ab equite
                    <corr sic="hoste]">hoste</corr>
                    numquam a pedite, numquam aperta acie, numquam
aequis, utique numquam nostris locis laboravimus;

equitem sagittas,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    saltus inpeditos avia commeatibus

loca gravis armis miles timere potest:
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    mille acies graviores quam Macedonum atque Alexandri avertit avertetque, modo sit perpetuus huius, qua vivimus, pacis
amor et civilis cura concordiae.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    M. Folius Flaccina inde et L. Plautius Venox

consules facti.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eo anno ab frequentibus Samnitium populis de foedere renovando legati cum senatum humi
strati movissent, reiecti ad populum haudquaquam

tam efficaces habebant preces.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque de foedere
                    <corr sic="negaturn;">negatum;</corr>
                    indutiae biennii, cum per aliquot dies fatigassent

singulos precibus, impetratae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et ex Apulia Teanenses
Canusinique populationibus fessi obsidibus L. Plautio
consuli datis in deditionem venerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eodem anno primum praefecti Capuam creari coepti
legibus ab L. Furio praetore datis, cum utrumque ipsi
pro remedio aegris rebus discordia intestina petissent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et duae Romae additae tribus,
                    <corr sic="Vfentina">Ufentina</corr>
                    ac Falerna.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inclinatis semel in Apulia rebus Teates quoque
Apuli ad novos consules, C. Iunium Bubulcum, Q.
Aemilium Barbulam, foedus petitum venerunt, pacis
per omnem Apuliam praestandae populo Romano
                    <pb n="p.527"/>
                    auctores.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    id audacter spondendo impetravere, ut foedus
daretur neque ut aequo tamen foedere, sed ut in dicione populi Romani essent.

Apulia perdomita—
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nam Forento quoque, valido
oppido, Iunius potitus erat—in Lucanos perrectum;
inde repentino adventu Aemili consulis Nerulum vi

captum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et postquam   res Capuae stabilitas Romana
disciplina fama per socios vulgavit, Antiatibus quoque,
qui se sine legibus certis, sine magistratibus agere
querebantur, dati ab senatu ad iura statuenda ipsius
coloniae patroni: nec arma modo sed iura etiam Romana late pollebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    C. Iunius Bubulcus et Q. Aemilius Barbula
consules exitu anni non consulibus ab se creatis, Sp.
Nautio et M. Popilio, ceterum dictatori L. Aemilio

legiones tradiderunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    is cum L. Fulvio magistro equitur  Saticulam  oppugnare adortus rebellandi causam

Samnitibus dedit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    duplex inde terror inlatus Romanis:
hinc Samnis magno exercitu coacto ad eximendos obsidione socios haud procul castris Romanorum castra
posuit; hinc Saticulani magno cum tumultu patefactis

repente portis in stationes hostium incurrerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inde
pars utraque, spe alieni magis auxilii quam viribus
freta suis, iusto mox proelio inito Romanos urgent,
et quamquam anceps dimicatio erat, tamen utrimque
tutam aciem dictator habuit, quia et locum haud facilem ad circumveniendum cepit et diversa statuit signa.

infestior tamen in erumpentes incessit
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec magno certamine intra moenia conpulit,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    totam aciem in

Samnites obvertit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi plus certaminis
                    <corr sic="fuit.;">fuit;</corr>
                    victoria
sicut sera, ita nec dubia nec varia fuit. fusi in castra
Samnites extinctis nocte ignibus tacito agmine abeunt
et spe abiecta Saticulae tuendae Plisticam ipsi, socios
Romanorum, ut parem dolorem hosti redderent, circumsidunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    anno circumacto bellum deinceps ab dictatore Q. Fabio gestum est; consules novi, sicut
                    <pb n="p.528"/>
                    superiores, Romae manserunt; Fabius ad accipiendum ah
Aemilio exercitum ad Saticulam cum supplemento

venit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    neque enim Samnites ad Plisticam manserant,
sed, accitis ab domo novis militibus multitudine freti,
castra eodem, quo antea, loco posuerant lacessentesque

proelio Romanos avertere ab obsidione conabantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eo
intentius dictator in moenia hostium versus id bellum
tantum ducere, quo urbem oppugnabat; securior ab
Samnitibus agere, stationibus modo oppositis, ne qua

in castra vis fieret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo ferocius adequitare Samnites
vallo neque otium pati. et cum iam prope in portis
castrorum esset hostis, nihil consulto dictatore magister
equitum Q. Aulius Cerretanus magno tumultu cum
omnibus turmis equitum evectus summovit hostem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum in minime pertinaci genere pugnae sic fortuna
                    <corr sic="exercwit">exercuit</corr>
                    opes, ut insignes utrimque clades et

clara ipsorum ducum ederet funera.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    prior Samnitium
imperator, aegre patiens, quo tam ferociter adequitasset, inde se fundi fugarique, orando hortandoque

equites proelium iteravit;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in quem insignem inter suos
cientem  pugnam  magister equitum  Romanus infesta
cuspide ita permisit equum, ut uno ictu exanimem
                    <hi rend="italics">ex</hi>
                    equo praecipitaret. nec, ut fit, ad ducis casum perculsa magis quam inritata est multitudo;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    omnes, qui
circa erant, in Aulium, temere invectum per hostium

turmas, tela coniecerunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    fratri praecipuum decus ulti
Samnitium imperatoris
                    <hi rend="italics">di</hi>
                    dederunt. is victorem detractum ex equo magistrum equitum plenus maeroris
atque irae trucidavit, nec multum afuit, quin corpore
etiam, quia inter hostiles ceciderat turmas, Samnites

potirentur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed extemplo ad pedes descensum ab Romanis est coactique idem Samnites facere. et repentina acies circa corpora ducum pedestre proelium iniit,
quo haud dubie superat Romanus; recuperatumque
Auli corpus mixta cum dolore laetitia victores in castra
referunt.
                </p>
                <p>
                    Samnites duce amisso
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et per equestre certamen
                    <pb n="p.529"/>
                    temptatis viribus omissa Saticula, quam nequiquam
defendi rebantur, ad Plisticae obsidionem redeunt, intraque paucos dies Saticula Romanus per deditionem,
Plistica per vim Samnis potitur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    mutata inde belli sedes est; ad Soram ex

Samnio Apuliaque traductae legiones.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Sora ad Samnites defecerat interfectis colonis Romanorum.  quo
cum prior Romanus exercitus ad ulciscendam civium
necem  recuperandamque coloniam  magnis itineribus
pervenisset
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    sparsi per vias speculatores sequi legiones Samnitium nec iam procul abesse alii super alios

nuntiarent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    obviam itum hosti atque ad Lautulas ancipiti proelio dimicatum est. non caedes, non fuga
alterius partis, sed nox incertos, victi victoresne essent,

diremit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    invenio apud quosdam adversam eam pugnam
Romanis fuisse atque in ea cecidisse Q. Aulium magistrum equitum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="Suffectus">suffectus</corr>
                    in locum Auli C. Fabius magister equitur cum exercitu novo ab Roma advenit et per praemissos nuntios consulto 'dictatore, ubi subsisteret
quove tempore et qua ex parte hostem  adgrederetur,
substitit occultus ad omnia satis exploratis consiliis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    dictator cum per aliquot dies post pugnam continuisset suos intra vallum obsessi magis quam obsidentis

modo,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    signum repente pugnae proposuit et, efficacius
ratus ad accendendos virorum fortium animos, nullam
alibi quam in semet ipso cuiquam relictam spem, de
magistro equitum novoque exercitu militem celavit et,

tamquam nulla nisi in eruptione spes esset,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    'locis' inquit 'angustis, milites, deprehensi, nisi quam victoria

patefecerimus viam, nullam habemus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    stativa nostra
munimento satis tuta sunt, sed inopia eadem infesta;
nam et circa omnia defecerunt, unde subvehi commeatus poterant, et, si homines iuvare velint, iniqua

loca sunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque non frustrabor ego vos castra hic
relinquendo, in quae infecta victoria, sicut pristino die,
vos recipiatis. armis munimenta, non munimentis arma
                    <pb n="p.530"/>
                    tuta esse debent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    castra habeant repetantque, quibus
operae est trahere bellum; nos omnium   rerum  respectum praeterquam victoriae nobis abscidamus.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ferte
signa in hostem; ubi extra vallum agmen excesserit,
castra quibus imperatum est incendent. damna vestra,
milites, omnium circa, qui defecerunt, populorum praeda
sarcientur.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et oratione dictatoris,   quae necessitatis ultimae
index erat, milites accensi vadunt in hostem, et respectus ipse ardentium castrorum, quamquam proximis
tantum—ita enim iusserat dictator—ignis est subditus, haud parvum fuit inritamentum.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    itaque velut
vecordes inlati signa primo impetu hostium turbant,
et in tempore, postquam ardentia procul vidit castra,
magister equitum—id convenerat signum—hostium
terga invadit. ita circumventi Samnites, qua potest

quisque, fugam per diversa petunt;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ingens
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    in unum metu conglobata ac semet ipsam turba inpediens in medio caesa. castra hostium capta direptaque;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    quorum praeda onustum militem in Romana
                    <corr sic="eastra">castra</corr>
                    dictator reducit, haudquaquam  tam  victoria laetum,
quam quod praeter exiguam deformatam incendio partem cetera contra spem salva invenit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ad Soram inde reditum; novique consules,
M. Poetelius, C. Sulpicius, exercitum ab dictatore Fabio accipiunt magna parte veterum militum dimissa

novisque cohortibus in supplementum adductis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum cum propter difficilem urbis situm nec oppugnandi satis certa ratio iniretur et aut tempore longinqua aut praeceps periculo victoria esset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Soranus
transfuga clam ex oppido profectus, cum ad vigiles
Romanos penetrasset, duci se extemplo ad consules

iubet deductusque traditurum urbem promittit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    visus
inde, cum quonam   modo id praestaturus esset percunctantes doceret,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    vana adferre, perpulit, prope
adiuncta moenibus Romana castra ut sex milia ab oppido removerentur:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    fore, ut minus intentae in custodiam
                    <pb n="p.531"/>
                    urbis diurnae stationes ac nocturnae vigiliae
essent. ipse insequenti nocte sub oppido silvestribus
locis cohortibus considere iussis decem milites delectos
secum per ardua ac prope invia in arcem ducit, pluribus quam pro numero virorum missilibus telis eo

conlatis;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad hoc saxa erant et temere iacentia, ut fit
in aspretis, et de industria etiam, quo locus tutior

esset, ab oppidanis congesta.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ubi cum   constituisset
Romanos semitamque angustam et arduam erectam ex
oppido in arcem ostendisset, 'hoc quidem ascensu' inquit 'vel tres armati quamlibet multitudinem arcuerint;

vos et decem numero et,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod plus est, Romani Romanorumque fortissimi viri estis; et locus pro vobis
et nox erit, quae omnia ex incerto maiora territis
ostentat. ego iam terrore omnia inplebo; vos arcem
intenti tenete'.
                    <corr sic="Decurrit">decurrit</corr>
                    inde,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quanto maxime poterat cum tumultu,
'ad arma!' et 'pro vestram fidem, cives', clamitans

'arx ab hostibus capta est;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    defendite'. haec incidens
principum foribus, haec obviis, haec excurrentibus in

publicum pavidis increpat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    acceptum ab uno pavorem
plures per urbem ferunt. trepidi magistratus missis
ad arcem  exploratoribus cum  tela et armatos tenere
arcem multiplicato numero audirent, avertunt animos

a spe recuperandae arcis;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    fuga cuncta conplentur portaeque ab semisomnis ac maxima parte inermibus refringuntur, quarum per unam praesidium Romanum
clamore excitatum inrumpit et concursantes per vias
pavidos caedit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    iam Sora capta erat,  cum consules prima luce advenere et, quos reliquos fortuna ex nocturna caede ac

fuga fecerat, in deditionem accipiunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ex his ducentos
viginti quinque, qui omnium consensu destinabantur
et infandae colonorum caedis et defectionis auctores,

vinctos Romam deducunt;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ceteram multitudinem incolumem   praesidio inposito Sorae relinquunt.  omnes,
qui Romam deducti erant, virgis in foro caesi ac securi
                    <pb n="p.532"/>
                    percussi summo gaudio plebis, cuius maxime intererat tutam ubique, quae passim in colonias mitteretur, multitudinem esse.
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules ab Sora profecti in agros atque

urbes Ausonum bellum intulerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    mota namque omnia adventu Samnitium, cum apud Lautulas dimicatum  est, fuerant coniurationesque circa Campaniam

passim factae;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec Capua ipsa crimine caruit; quin
Romam quoque et ad principum quosdam inquirendo
ventum est. ceterum Ausonum gens proditione urbium,
sicut Sora, in potestatem venit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Ausona et Minturnae et Vescia urbes erant,   ex
quibus principes iuventutis duodecim numero in proditionem urbium suarum coniurati ad consules veniunt;

docent suos iam—
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    pridem exoptantes Samnitium adventum, simul ad Lautulas pugnatum audierint, pro victis
Romanos habuisse, iuventute, armis Samnitem iuvisse;

fugatis inde Samnitibus incerta pace agere
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec claudentis portas Romanis, ne arcessant bellum, et obstinatos claudere, si exercitus admoveatur: in ea fluctuatione animorum opprimi incautos posse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    his auctoribus mota propius castra missique eodem
tempore circa tria oppida milites, partim armati, qui
occulti propinqua moenibus insiderent loca, partim
togati tectis veste gladiis, qui sub lucem apertis portis urbes ingrederentur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ab his simul custodes trucidari coepti, simul datum signum armatis, ut ex insidiis consurgerent. ita portae occupatae triaque oppida

eadem hora eodemque consilio capta.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed quia absentibus ducibus impetus est factus, nullus modus caedibus fuit; deletaque Ausonum gens vix certo defectionis crimine, perinde ac si internecivo bello certasset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno prodito hostibus Romano praesidio Luceria Samnitium facta.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec diu proditoribus
inpunita res fuit: haud procul inde exercitus Romanus
erat, cuius primo impetu urbs sita in
                    <corr sic="piano">plano</corr>
                    capitur.

Lucerini ac Samnites ad internecionem caesi,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eoque
                    <pb n="p.533"/>
                    ira processit, ut Romae quoque, cum de colonis mittendis Luceriam consuleretur senatus, multi delendam

urbem censerent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praeter odium, quod exsecrabile in
bis captos erat, longinquitas quoque abhorrere a relegandis tam procul ab domo civibus inter tam infestas

gentes cogebat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    vicit tamen sententia, ut mitterentur
coloni. duo milia et quingenti missi.
eodem anno, cum omnia infida Romanis essent,
Capuae quoque occultae principum coniurationes factae.

de quibus cum  ad senatum relatum   esset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haudquaquam neglecta res: quaestiones decretae, dictatoremque

quaestionibus exercendis dici placuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    C. Maenius dictus;
is M. Folium magistrum equitum dixit. ingens erat
magistratus eius terror.  itaque—sive is timor seu
conscientia fuit—Calavios Ovium Noviumque—ea
capita coniurationis fuerant—, priusquam nominarentur apud dictatorem, mors
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie ab ipsis conscita
iudicio subtraxit.
                    <corr sic="Deinde">deinde</corr>
                    ut quaestioni Campanae materia decessit,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    versa Romam interpretando res: non nominatim qui
Capuae, sed in universum qui usquam coissent coniurassentve adversus rem publicam, quaeri senatum

iussisse;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et coitiones honorum  adipiscendorum  causa
factas adversus rem publicam esse. latiorque et re et
personis quaestio fieri,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    abnuente dictatore sine

fine ulla quaestionis suae ius esse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postulabantur ergo
nobiles homines appellantibusque tribunos nemo erat

auxilio, quin
                    <corr sic="nonina">nomina</corr>
                    reciperentur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inde nobilitas,
nec ii modo, in quos crimen intendebatur, sed universi
simul negare nobilium id crimen esse, quibus si nulla
obstetur fraude, pateat via ad honorem, sed hominum

novorum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ipsos adeo dictatorem magistrumque equitum
reos magis quam   quaesitores idoneos eius criminis
esse intellecturosque ita id esse, simul magistratu
abissent.
                    <corr sic="Tum">tum</corr>
                    enim vero Maenius,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    iam famae magis quam
imperii memor, progressus in contionem ita verba
                    <pb n="p.534"/>
                    fecit: '
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et omnes ante actae vitae vos conscios habeo,
Quirites, et hic ipse honos delatus ad me testis est
innocentiae meae; neque enim, quod saepe alias, quia
ita tempora postulabant rei publicae, qui bello clarissimus esset, sed qui maxime procul ab his coitionibus
vitam egisset, dictator deligendus exercendis quaestionibus fuit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    sed quoniam quidam nobiles homines—qua
de causa, vos existimare quam me pro magistratu

quicquam inconpertum dicere melius est—
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    primum
ipsas expugnare quaestiones omni ope adnisi sunt,
dein, postquam ad id parum potentes erant, ne causam
dicerent, in praesidia adversariorum, appellationem et

tribunicium auxilium,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    patricii confugerunt, postremo
repulsi inde—adeo omnia tutiora, quam ut innocentiam suam purgarent, visa—in nos inruerunt et privatis dictatorem poscere reum verecundiae non fuit,

ut omnes di hominesque sciant ab illis etiam,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    quae
non possint, temptari, ne rationem vitae reddant, me
obviam ire crimini et offerre me inimicis reum, dictatura me abdico.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    vos quaeso, consules, si vobis datum
ab senatu negotium fuerit, in me primum et hunc
M. Folium  quaestiones exerceatis, ut appareat innocentia nostra nos, non maiestate honoris tutos a criminationibus istis esse.'
                </p>
                <p>
                    abdicat inde se dictatura
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    et post eum  confestim
Folius magisterio equitum; primique apud consules —
iis enim ab senatu mandata res est—rei facti adversus nobilium testimonia egregie absolvuntur.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    Publilius etiam Philo multiplicatis summis honoribus post
res tot domi belloque gestas, ceterum invisus nobilitati, causam dixit absolutusque est.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    nec diutius, ut fit,
quam dum recens erat, quaestio per clara nomina
reorum viguit; inde labi coepit ad viliora capita, donec coitionibus factionibusque, adversus quas conparata erat, oppressa est.
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    earum    fama rerum, magis tamen spes
Campanae defectionis, in quam coniuratum erat, Samnites
                    <pb n="p.535"/>
                    in Apuliam versos rursus ad Caudium revocavit,

ut inde ex propinquo,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    si qui motus occasionem aperiret, Capuam Romanis eriperent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eo consules cum valido exercitu venerunt. et primo circa saltus, cum
utrimque ad hostem iniqua via esset, cunctati sunt;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    deinde Samnites per aperta loca brevi circuitu in loca

plana,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Campanos campos, agmen demittunt, ibique primum castra in conspectum hostibus data, deinde levibus proeliis, equitum saepius quam peditum, utrimque
periculum factum; nec aut eventus eorum Romanum

aut morae, qua trahebant bellum, paenitebat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Samnitium contra ducibus et carpi parvis cotidie damnis et
senescere dilatione belli vires suae videbantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Itaque">itaque</corr>
                    in aciem procedunt equitibus in cornua divisis, quibus praeceptum erat, intentiores ad respectum
castrorum, ne qua eo vis fieret, quam ad proelium

starent:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    aciem pedite tutam fore. consulum Sulpicius
in dextro, Poetelius in laevo cornu consistunt. dextra
pars, qua et Samnites raris ordinibus aut ad circumeundos hostes aut ne ipsi circumirentur constiterant,

latius patefacta stetit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sinistris, praeterquam quod confertiores steterant, repentino consilio Poeteli consulis
additae vires, qui subsidiarias cohortes, quae integrae
ad longioris pugnae casus reservabantur, in primam

aciem extemplo emisit universisque hostem primo impetu viribus inpulit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    commota pedestri acie Samnitium
eques in pugnam succedit. in hunc transverso agmine
inter duas acies se inferentem Romanus equitatus
concitat equos signaque et ordines peditum atque equitum
confundit, donec universam ab ea parte avertit aciem.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="In">in</corr>
                    eo cornu non Poetelius solus sed Sulpicius
etiam hortator adfuerat, avectus ab suis nondum conserentibus manus ad clamorem a sinistra parte prius

exortum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    unde
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubiam victoriam   cernens cum
ad suum cornu tenderet cum mille ducentis viris,
dissimilem ibi fortunam invenit, Romanos loco pulsos,

victorem hostem signa in perculsos inferentem.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ceterum
                    <pb n="p.536"/>
                    omnia mutavit repente consulis adventus; nam
et conspectu ducis refectus militum est animus, et
maius quam   pro numero auxilium advenerant fortes
viri, et partis alterius victoria audita, mox visa etiam,

proelium restituit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tota deinde iam vincere acie Romanus et omisso certamine caedi capique Samnites,
nisi qui Maleventum, cui nunc urbi Beneventum nomen
est, perfugerunt. ad triginta milia caesa aut capta
Samnitium proditum memoriae est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules egregia victoria parta protinus
inde ad Bovianum oppugnandum legiones ducunt;

ibique hiberna egerunt,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    donec ab novis consulibus,
L. Papirio Cursore quintum, C. Iunio Bubulco iterum,
nominatus dictator C. Poetelius cum M. Folio magistro

equitum  exercitum  accepit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is cum  audisset arcem
Fregellanam ab Samnitibus captam, omisso Boviano
ad Fregellas pergit. unde nocturna Samnitium fuga
sine certamine receptis Fregellis praesidioque valido
inposito in Campaniam reditum maxime ad Nolam

armis repetendam.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo se intra moenia sub adventum
dictatoris et Samnitium  omnis multitudo et Nolani

agrestes contulerant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dictator urbis situ circumspecto,
quo apertior aditus ad moenia esset, omnia aedificia
— et frequenter ibi habitabatur—circumiecta muris
incendit; nec ita multo post, sive a Poetelio dictatore
sive ab C. Iunio consule—nam utrumque traditur—,

Nola est capta.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui captae decus Nolae ad consulem
trahunt, adiciunt Atinam et Calatiam ab eodem captas,
Poetelium autem pestilentia orta clavi figendi causa
dictatorem dictum.
                </p>
                <p>
                    Suessa
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Pontiae eodem  anno coloniae deductae
sunt. Suessa Auruncorum fuerat; Volsci Pontias, insulam sitam in conspectu litoris sui, incoluerant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et
Interamnam Sucasinam ut deduceretur colonia, senati
consultum factum est; sed triumviros creavere ac misere colonorum quattuor milia insequentes consules
M. Valerius, P. Decius.
                </p>
                <pb n="p.537"/>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    profligato fere Samnitium bello, priusquam
ea cura decederet patribus Romanis, Etrusci belli fama

exorta est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    erat ea tempestate gens alia, cuius secundum Gallicos tumultus arma terribiliora essent
cum  propinquitate agri
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    multitudine hominum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque altero consule in Samnio reliquias belli persequenti P. Decius, qui graviter aeger Romae restiterat,
auctore senatu dictatorem
                    <hi rend="italics">C. Sulpicium Longum, is</hi>
                    <hi rend="italics">magistrum equitum </hi>
                    C. Iunium  Bubulcum  dixit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    is,
prout rei magnitudo postulabat, omnes iuniores sacramento adigit, arma quaeque alia res poscit summa
industria parat; nec tantis apparatibus elatus de inferendo bello agitat, quieturus haud dubie, nisi ultro

arma Etrusci inferrent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eadem in conparando cohibendoque bello consilia et apud Etruscos fuere: neutri
finibus egressi.
                    <corr sic="Et">et</corr>
                    censura clara eo anno Ap. Claudi et C. Plauti
fuit, memoriae tamen felicioris ad posteros nomen

Appi
                    <hi rend="italics">
                        est,
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    </hi>
                    quod viam munivit et aquam in urbem duxit

eaque unus perfecit,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quia ob infamem   atque invidiosam  senatus lectionem  verecundia victus collega

magistratu se abdicaverat;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Appius iam inde antiquitus
insitam pertinaciam familiae gerendo solus censuram
obtinuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eodem Appio auctore Potitii,   gens, cuius ad aram
maximam Herculis familiare sacerdotium fuerat, servos publicos ministerii delegandi causa sollemnia eius

sacri docuerant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    traditur inde, dictu mirabile et quod
demovendis statu suo sacris religionem facere possit,
cum duodecim familiae ea tempestate Potitiorum essent,
puberes ad triginta, omnis intra annum cum stirpe

exstinctos;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec nomen tantum Potitiorum interisse sed
censorem  etiam  Appium  memori deum ira post aliquot annos luminibus captum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    itaque consules, qui eum annum secuti sunt,
C. Iunius Bubulcus tertium  et Q. Aemilius Barbula
iterum, initio anni questi apud populum
                    <corr sic="deformatunm">deformatum</corr>
                    <pb n="p.538"/>
                    ordinem prava lectione senatus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qua potiores aliquot
lectis praeteriti esseit, negaverunt
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    lectionem se,
quae sine recti pravique discrimine ad gratiam ac libidinem facta esset, observaturos et senatum extemplo
citaverunt eo ordine, qui ante censores Ap. Claudium

et C. Plautium fuerat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et duo imperia eo anno dari
coepta per populum, utraque pertinentia ad rem militarem: unum, ut tribuni militum seni deni in quattuor legiones a populo crearentur, quae antea perquam
paucis suffragio populi relictis locis dictatorum et consulum ferme fuerant beneficia; tulere
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rogationem

tribuni plebei L. Atilius, C. Marcius;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    alterum, ut duumviros navales classis ornandae reficiendaeque causa idem
populus iuberet; lator huius plebi sciti fuit M. Decius
tribunus plebis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eiusdem  anni rem  dictu parvam  praeterirem,   ni
ad religionem visa esset pertinere. tibicines, quia prohibiti a proximis censoribus erant in aede Iovis vesci,
quod traditum antiquitus erat, aegre passi Tibur uno
agmine abierunt, adeo ut nemo in urbe esset, qui

sacrificiis praecineret.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eius rei religio tenuit senatum,
legatosque Tibur miserunt, ut darent operam, ut ii homines

Romanis restituerentur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Tiburtini benigne
polliciti primum accitos eos in curiam hortati sunt,
uti reverterentur Romam; postquam perpelli nequibant, consilio haud abhorrente ab ingeniis hominum eos adgrediuntur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    die festo alii alios per speciem
celebrandarum cantu epularum invitant et vino, cuius

avidum ferme
                    <hi rend="italics">id</hi>
                    genus est,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    oneratos sopiunt atque ita
in plaustra somno vinctos coniciunt ac Romam deportant. nec prius sensere, quam plaustris in foro relictis

plenos crapulae eos lux oppressit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="tune">tunc</corr>
                    concursus populi factus, impetratoque, ut manerent, datum, ut triduum quotannis ornati cum cantu atque hac, quae nunc
sollemnis est, licentia per urbem vagarentur, restitutumque in aede vescendi ius iis, qui sacris praecinerent.
haec inter duorum ingentium bellorum curam gerebantur.
                </p>
                <pb n="p.539"/>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules inter se provincias partiti; Iunio

Samnites, Aemilio novum   bellum  Etruria sorte obvenit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in Samnio Cluviani praesidium Romanum, quia
nequiverat vi capi, obsessum fame in deditionem acceperant Samnites verberibusque foedum  in modum

laceratos occiderant deditos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    huic infensus crudelitati
Iunius, nihil antiquius oppugnatione Cluviani ratus,
quo die adgressus est moenia, vi cepit atque omnes

puberes interfecit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inde victor exercitus Bovianum
ductus. caput hoc erat Pentrorum Samnitium longe

ditissimum atque opulentissimum armis virisque.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi,
quia haud tantum irarum erat, spe praedae milites
accensi oppido potiuntur. minus itaque saevitum in
hostes est; praedae plus paene quam ex omni Samnio
umquam egestum benigneque omnis militi concessa.

et postquam praepotentem  armis Romanum
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec acies
subsistere ullae nec castra nec urbes poterant, omnium
principum in Samnio eo curae sunt intentae, ut insidiis quaereretur locus, si qua licentia populandi effusus exercitus excipi ac circumveniri posset.
                    <corr sic="Transfugae">transfugae</corr>
                    agrestes et captivi,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quidam forte, pars
consilio oblati, congruentia ad consulem adferentes,
quae et vera erant, pecoris vim ingentem in saltum
avium conpulsam esse, perpulerunt, ut praedatum eo

expeditae ducerentur legiones.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi ingens hostium
exercitus itinera occultus insederat et, postquam intrasse Romanos vidit saltum, repente exortus cum

clamore ac tumultu incautos invadit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et primo nova
res trepidationem fecit, dum arma capiunt, sarcinas
congerunt in medium; dein postquam, ut quisque liberaverat se onere aptaveratque armis, ad signa undique
coibant et notis ordinibus in vetere disciplina militiae
iam sine praecepto ullius sua sponte struebatur acies,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consul ad ancipitem maxime pugnam advectus desilit
ex equo et Iovem Martemque atque alios testatur deos
se nullam suam gloriam inde, sed praedam militi
quaerentem in eum locum devenisse
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    neque in se aliud
                    <pb n="p.540"/>
                    quam  nimiam  ditandi ex hoste militis curam reprehendi posse; ab eo se dedecore nullam rem aliam

quam  virtutem  militum  vindicaturam.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    coniterentur
modo uno animo omnes invadere hostem, victum acie,
castris exutum, nudatum urbibus, ultimam spem furto

insidiarum temptantem et loco, non armis fretum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    sed
quem esse iam virtuti Romanae inexpugnabilem locum
Fregellana arx Soranaque et ubicumque iniquo successum erat loco memorabantur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    his accensus miles,   omnium   inmemor difficultatium, vadit adversus inminentem hostium aciem. ibi
paulum laboris fuit, dum in adversum clivum erigitur

agmen;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ceterum postquam prima signa planitiem
summam ceperunt sensitque acies aequo se iam institisse loco, versus extemplo est terror in insidiatores
easdemque latebras, quibus se paulo ante texerant,

palati atque inermes fuga repetebant.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sed loca difficilia hosti quaesita ipsos tum sua fraude inpediebant.
itaque ergo perpaucis effugium patuit; caesa ad viginti
milia hominum   victorque Romanus ad oblatam    ab
hoste praedam pecorum discurrit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec geruntur in Samnio, iam omnes
Etruriae populi praeter Arretinos ad arma ierant, ab
oppugnando Sutrio, quae urbs socia Romanis velut

claustra Etruriae erat, ingens orsi bellum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eo alter
consul Aemilius cum exercitu ad liberandos obsidione
socios venit. advenientibus Romanis Sutrini commeatus benigne in castra ante urbem posita advexere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Etrusci diem primum consultando,   maturarent traherentne bellum, traduxerunt. postero die, ubi celeriora
quam  tutiora consilia magis placuere ducibus, sole
orto signum pugnae propositum est armatique in
                    <corr sic="aciemn">aciem</corr>
                    procedunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod postquam consuli nuntiatum est, extemplo tesseram dari iubet, ut prandeat miles firmatisque cibo viribus arma capiat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dicto paretur. consul,
ubi armatos paratosque vidit, signa extra vallum proferri iussit et
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul hoste instruxit aciem. 




.
                    <pb n="p.541"/>
                    aliquamdiu intenti utrimque steterunt expectantes, 'ut ab

adversariis clamor et pugna inciperet;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et prius sol
meridie se inclinavit, quam telum hinc aut illinc emissum est. inde, ne infecta re abiretur, clamor ab
Etruscis oritur concinuntque tubae et signa inferuntur;

nec segnius a Romanis pugna initur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    concurrunt infensis animis; numero hostis, virtute Romanus superat,

anceps proelium multos utrimque
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et fortissimum
quemque absumit, nec prius inclinata res est, quam
secunda acies Romana ad prima signa, integri fessis,

successerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Etrusci, quia nullis recentibus subsidiis
fulta prima acies fuit, ante signa circaque omnes ceciderunt. nullo umquam proelio fugae minus nec plus
caedis fuisset, ni obstinatos mori Tuscos nox texisset,

ita ut victores prius quam victi pugnandi finem facerent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    post occasum solis signum  receptui datum est;
nocte utroque in castra reditum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="Nec">nec</corr>
                    deinde quicquam eo anno rei memoria digna
apud Sutrium  gestum est, quia et ex hostium   exercitu prima tota acies deleta uno proelio fuerat subsidiariis modo relictis, vix quod satis esset ad castrorum

praesidium,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et apud Rom'anos tantum   vulnerum fuit,
ut plures post proelium saucii decesserint quam ceciderant in acie.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Q. Fabius, insequentis anni consul, bellum
ad Sutrium  excepit, collega Fabio C. Marcius Rutilus

datus est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum et Fabius supplementum  ab Roma
adduxit et novus exercitus domo accitus Etruscis venit.
                    <corr sic="Permulti">permulti</corr>
                    anni iam erant,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum inter patricios magistratus tribunosque nulla certamina fuerant, cum ex
ea familia, quae velut fatales cum  tribunis ac plebe
                    <hi rend="italics">simultates</hi>
                    exercebat, certamen oritur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="Ap.">Appi</corr>
                    Claudius
censor circumactis decem   et octo  mensibus, quod
Aemilia lege finitum  censurae spatium temporis erat,

cum C. Plautius, collega eius, magistratu se abdicasset, nulla vi conpelli, ut abdicaret, potuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    P. Sempronius erat tribunus plebis, qui finiendae censurae intra
                    <pb n="p.542"/>
                    <corr sic="legitimnum">legitimum</corr>
                    tempus actionem susceperat, non popularem
magis quam iustam nec in vulgus quam optimo

cuique gratiorem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    is cum identidem legem Aemiliam
recitaret auctoremque eius Mam. Aemilium dictatorem
laudibus ferret, qui quinquennalem ante censuram et
longinquitate potestatis dominantem intra sex mensum

et anni coegisset spatium,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    'dic agedum' inquit, '
                    <corr sic="Ap.">Appi</corr>
                    Claudi, quidnam facturus fueris, si eo tempore, quo
C. Furius et M. Geganius censores fuerunt, censor

fuisses'.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    negare Appius interrogationem tribuni magno

opere ad causam  pertinere suam;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nam  etsi tenuerit
lex Aemilia eos censores, quorum in magistratu lata
esset, quia post illos censores creatos
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    legem populus iussisset quodque postremum iussisset, id ius
ratumque esset, non tamen aut se aut eorum quemquam, qui post
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    legem latam creati censores essent,
teneri ea lege potuisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec sine ullius adsensu cavillante Appio
'en' inquit, 'Quirites, illius Appi progenies, qui decemvir in annum creatus altero anno se ipse creavit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tertio
nec ab se nec ab ullo creatus privatus fasces et imperium
obtinuit nec ante continuando abstitit magistratu, quam
obruerent eum male parta, male gesta, male retenta

imperia.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec est eadem familia, Quirites, cuius vi
atque iniuriis conpulsi extorres patria Sacrum montem

cepistis;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    haec, adversus quam tribunicium auxilium
vobis
                    <corr sic="conparastisi">comparastis;</corr>
                    haec, propter quam duo exercitus
Aventinum insedistis; haec, quae faenebres leges, haec,

quae agrarias semper inpugnavit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    haec conubia patrum
et plebis interrupit; haec plebi ad curules magistratus
iter obsaepsit. hoc est nomen multo quam Tarquiniorum  infestius vestrae libertati.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itane tandem,
                    <corr sic="Ap.">Appi</corr>
                    Claudi?  cum  centesimus iam   annus sit ab Mam.
Aemilio dictatore, tot censores fuerint, nobilissimi fortissimique viri, nemo eorum duodecim tabulas legit?
nemo id ius esse, quod postremo populus iussisset,

sciit?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    immo vero omnes scierunt et ideo Aemiliae potius
                    <pb n="p.543"/>
                    legi paruerunt quam illi antiquae, qua primum
censores creati erant, quia hanc postremam iusserat

populus et quia, ubi duae contrariae leges sunt, semper antiquae obrogat nova.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    an hoc dicis, Appi, non
teneri Aemilia lege populum? an populum teneri, te

unum exlegem esse?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tenuit Aemilia lex violentos illos
censores C. Furium et M. Geganium, qui, quid iste
magistratus in re publica mali facere posset, indicarunt,
cum ira finitae potestatis Mam. Aemilium, principem

aetatis suae belli domique, aerarium  fecerunt;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tenuit

deinceps omnes censores intra centum annorum spatium;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tenet C. Plautium, collegam tuum, iisdem auspiciis, eodem iure creatum. an hunc non, ut qui optimo
iure censor creatus esset, populus creavit? tu unus

eximius es, in quo hoc praecipuum ac singulare valeat?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quem tu regem sacrificiorum crees?  amplexus
regni nomen, ut qui optimo iure rex Romae creatus
sit, creatum se dicet. quem semestri dictatura, quem
interregno  quinque dierum  contentum  fore putes?
quem     clavi figendi aut ludorum  causa dictatorem

audacter crees?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quam isti stolidos ac socordes videri
creditis eos, qui intra vicesimum  diem ingentibus rebus gestis dictatura se abdicaverunt aut qui vitio

creati abierunt magistratu?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quid ego antiqua repetam?
nuper intra decem  annos C. Maenius dictator, quia,
cum quaestiones severius, quam quibusdam potentibus
tutum erat, exerceret, contagio eius, quod quaerebat
ipse, criminis obiectata ab inimicis est, ut privatus

obviam iret crimini, dictatura se abdicavit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nolo ego
istam  in te modestiam; ne degeneraveris a familia
imperiosissima et superbissima; non die, non hora citius, quam necesse est, magistratu abieris, modo ne

excedas finitum tempus.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    satis est aut diem aut mensem censurae adicere? triennium, inquit, et sex menses ultra, quam licet Aemilia lege, censuram  geram

et solus geram.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    hoc quidem iam regno simile est. an
collegam  subrogabis, quem  ne in demortui quidem
                    <pb n="p.544"/>
                    locum subrogari fas est?
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    paenitet enim, quod antiquissimum sollemne et solum ab ipso, cui fit, institutum deo ab nobilissimis antistitibus eius sacri ad servorum ministerium religiosus censor deduxisti,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    gens
antiquior originibus urbis huius, hospitio deorum inmortalium sancta, propter te ac tuam censuram  intra
annum ab stirpe extincta est, nisi universam rem publicam eo nefario obstrinxeris, quod ominari etiam

reformidat animus.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    urbs eo lustro capta est, quo demortuo
                    <del status="unremarkable">collega</del>
                    C. Iulio censore L. Papirius Cursor,
ne abiret magistratu, M. Cornelium    Maluginensem

collegam subrogavit.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    et quando modestior illius cupiditas fuit quam tua, Appi? nec solus nec ultra finitum lege tempus L. Papirius censuram gessit; tamen
neminem invenit, qui se postea auctorem sequeretur;
omnes deinceps censores post mortem collegae se magistratu abdicarunt.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    te nec quod dies exiit censurae,
nec quod collega magistratu abiit, nec lex nec pudor
coercet: virtutem in superbia, in audacia, in contemptu

deorum hominumque ponis.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    ego te,
                    <corr sic="Ap.">Appi</corr>
                    Claudi, pro
istius magistratus maiestate ac verecundia, quem gessisti, non modo manu violatum, sed ne verbo quidem

inclementiori a me appellatum vellem;
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    sed et haec,
quae adhuc egi, pervicacia tua et superbia coegit me
loqui, et, nisi Aemiliae legi parueris, in vincula duci

iubebo nec,
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    cum  ita conparatum a maioribus sit, ut
comitiis censoriis, nisi duo confecerint legitima suffragia, non renuntiato altero comitia differantur, ego te,
qui solus censor creari non possis, solum censuram
gerere patiar'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    haec taliaque cum dixisset,   prendi censorem et in
vincula duci iussit. adprobantibus sex tribunis actionem collegae tres appellanti Appio auxilio fuerunt; summaque invidia omnium ordinum solus censuram gessit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum ea Romae geruntur, iam Sutrium ab
Etruscis obsidebatur, consulique Fabio imis montibus
ducenti ad ferendam opem   sociis temptandasque munitiones,
                    <pb n="p.545"/>
                    si qua posset, acies hostium instructa occurrit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quorum  ingentem  multitudinem  cum  ostenderet
subiecta late planities, consul, ut loco paucitatem
suorum adiuvaret, flectit paululum in clivos agmen aspreta erant strata saxis—, inde signa in hostem

obvertit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Etrusci omnium  praeterquam  multitudinis
suae, qua sola freti erant, inmemores proelium ineunt
adeo raptim et avide, ut abiectis missilibus, quo celerius manus consererent, stringerent gladios vadentes

in hostem;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Romanus contra nunc tela nunc saxa,

quibus eos adfatim locus ipse armabat, ingerere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    igitur scuta galeaeque ictae cum  etiam  quos non vulneraverunt turbarent, neque subire erat facile ad propiorem pugnam, neque missilia habebant, quibus eminus

rem gererent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    stantes et expositos ad ictus, cum iam
satis nihil tegeret, quosdam etiam pedem referentes
fluctuantemque et instabilem aciem redintegrato clamore strictis gladiis hastati et principes invadunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eum  impetum non tulerunt Etrusci versisque signis

fuga effusa castra repetunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sed equites Romani praevecti per obliqua campi cum se fugientibus obtulissent, omisso ad castra itinere montes petunt; inde
inermi paene agmine ac vexato vulneribus in silvam
Ciminiam penetratum. Romanus multis milibus Etruscorum caesis, duodequadraginta signis militaribus
captis, castris etiam hostium  cum praeda ingenti potitur.
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    de persequendo hoste agitari coeptum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    silva erat Ciminia magis
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    invia atque
horrenda, quam nuper fuere Germanici saltus, nulli ad
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    diem ne mercatorum quidem adita.
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    intrare
haud fere quisquam praeter ducem ipsum audebat;

aliis omnibus cladis Caudinae nondum memoria aboleverat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    ex iis, qui aderant, consulis frater—eum
Fabium  Caesonem  alii, C. Claudium  quidam, matre
eadem qua consulem genitum, tradunt—speculatum
se iturum professus brevique omnia certa adlaturum.

Caere educatus apud hospites,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Etruscis inde litteris
                    <pb n="p.546"/>
                    eruditus erat linguamque Etruscam   probe noverat.
habeo auctores vulgo
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Romanos pueros, sicut nunc

Graecis, ita Etruscis litteris erudiri solitos;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed propius est vero praecipuum aliquid fuisse in eo, qui se
tam audaci simulatione hostibus inmiscuerit. servus ei
dicitur comes unus fuisse, nutritus una eoque haud

ignarus linguae eiusdem;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec quicquam  aliud proficiscentes quam summatim regionis, quae intranda erat,
naturam ac nomina principum in populis accepere, ne
qua inter conloquia insigni nota haesitantes deprendi

possent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iere pastorali habitu, agrestibus telis, falcibus
gaesisque binis, armati.  sed neque commercium linguae nec vestis armorumve habitus sic eos texit, quam
quod abhorrebat ab fide quemquam    externum Ciminios saltus intraturum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    usque ad Camertes
                    <corr sic="Vmbros">Umbros</corr>
                    penetrasse dicuntur. ibi, qui essent, fateri Romanum
ausum  introductumque in senatum    consulis verbis
egisse de societate amicitiaque atque inde comi hospitio acceptum  nuntiare Romanis iussum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    commeatum
exercitui dierum triginta praesto fore, si ea loca intrasset, iuventutemque Camertium
                    <corr sic="Vmbrorum">Umbrorum</corr>
                    in armis
paratam imperio futuram.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec cum relata consuli essent,   inpedimentis prima
vigilia praemissis, legionibus post inpedimenta ire
iussis ipse substitit cum equitatu et luce orta postero

die obequitavit stationibus hostium,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quae extra
                    <corr sic="saltur">saltum</corr>
                    dispositae erant; et cum satis diu tenuisset hostem, in castra sese recepit portaque altera egressus

ante noctem agmen adsequitur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    postero die luce prima
iuga Ciminii montis tenebat. inde contemplatus opulenta Etruriae arva milites emittit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ingenti iam abacta
praeda tumultuariae agrestium  Etruscorum  cohortes
repente a principibus regionis eius concitatae Romanis
occurrunt adeo inconpositae, ut vindices praedarum

prope ipsi praedae fuerint.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    caesis fugatisque iis, late
depopulato agro victor Romanus opulentusque rerum
omnium copia in castra rediit.
                </p>
                <pb n="p.547"/>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    eo forte quinque legati cum duobus tribunis
                    <corr sic="piebis">plebis</corr>
                    venerant denuntiatum Fabio senatus verbis, ne
                    <corr sic="saltur">saltum</corr>
                    Ciminium transiret. laetati serius se, quam ut
inpedire bellum possent, venisse, nuntii victoriae Romam revertuntur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hac expeditione consulis motum    latius
erat quam profligatum bellum; vastationem namque
sub Ciminii montis radicibus iacens ora senserat, conciveratque indignatione non Etruriae modo populos

sed
                    <corr sic="Vmbriae">Umbriae</corr>
                    finitima.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque quantus non umquam

antea exercitus ad Sutrium venit;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    neque e silvis tantummodo promota castra, sed etiam   aviditate dimicandi quam primum   in
                    <corr sic="cameos">campos</corr>
                    delata acies. deinde
instructa primo suo stare loco relicto hostibus ad instruendum contra spatio; dein, postquam detractare

hostem sensere pugnam, ad vallum subeunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ubi postquam stationes quoque receptas intra munimenta sensere, clamor repente circa duces ortus, ut eo sibi e
                    <corr sic="castrig">castris</corr>
                    cibaria eius diei deferri iuberent: mansuros se
sub armis et aut nocte aut ,certe luce prima castra
hostium invasuros.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="Nihilo">nihilo</corr>
                    quietior Romanus exercitus imperio ducis
continetur. decima erat fere diei hora, cum cibum capere consul milites iubet; praecipit, ut in armis sint,

quacumque diei noctisve hora signum dederit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    paucis
milites adloquitur, Samnitium bella extollit, elevat
Etruscos; nec hostem hosti nec multitudinem multitudini conparandam ait; esse praeterea telum aliud
occultum; scituros in tempore; interea taceri opus esse.

his ambagibus prodi simulabat hostes,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quo animus
militum multitudine territus restitueretur; et, quod
sine munimento consederant, veri similius erat quod
simulabatur. curati cibo corpora quieti dant et quarta

fere vigilia sine tumultu excitati arma capiunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dolabrae calonibus dividuntur ad vallum proruendum fossasque inplendas. intra munimenta instruitur acies,
delectae cohortes ad portarum exitus conlocantur.
                </p>
                <pb n="p.548"/>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dato deinde signo paulo ante lucem,   quod aestivis
noctibus sopitae maxime quietis tempus est, proruto
vallo erupit acies, stratos passim invadit hostes; alios
inmobiles, alios semisomnos in cubilibus suis, maximam   partem  ad arma trepidantes caedes oppressit;

paucis armandi se datum spatium est;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eos ipsos non
signum certum, non ducem sequentes fundit Romanus
fugatosque persequitur. ad castra, ad silvas diversi
tendebant. silvae tutius dedere refugium; nam castra in
campis sita eodem die capiuntur. aurum argentumque
iussum referri ad consulem; cetera praeda militis fuit.

caesa aut capta eo die hostium   milia ad sexaginta.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    tam  claram  pugnam  trans Ciminiam  silvam  ad
Perusiam pugnatam quidam auctores sunt metuque in
magno civitatem fuisse, ne interclusus exercitus tam
infesto saltu coortis undique Tuscis
                    <corr sic="Vmbrisque">Umbrisque</corr>
                    opprimeretur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    sed ubicumque pugnatum    est, res Romana
superior fuit. itaque a Perusia et Cortona et Arretio,
quae ferme capita Etruriae populorum ea tempestate
erant, legati pacem foedusque ab Romanis petentes indutias in triginta annos impetraverunt.
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec in Etruria geruntur, consul
alter C. Marcius Rutilus Allifas de Samnitibus vi
cepit. multa alia castella vicique aut deleta hostiliter
aut integra in potestatem venere.
                </p>
                <p>
                    per idem tempus et classis Romana a P. Cornelio,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quem senatus maritimae orae praefecerat, in Campaniam acta cum adpulsa Pompeios esset, socii inde navales ad depopulandum agrum Nucerinum profecti,
proximis raptim vastatis, unde reditus tutus ad naves
esset, dulcedine, ut fit, praedae longius progressi excivere hostes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    palatis per agros nemo obvius fuit, cum
occidione occidi possent; redeuntes agmine incauto
procul navibus adsecuti agrestes exuerunt praeda, partem  etiam  occiderunt; quae superfuit caedi trepida
multitudo ad naves conpulsa est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="Profectio">profectio</corr>
                    Q. Fabi trans Ciminiam
                    <corr sic="silvanr">siluam</corr>
                    quantum
                    <pb n="p.549"/>
                    Romae terrorem fecerat, tam laetam famam in Samnium ad hostes tulerat interclusum Romanum exercitum obsideri, cladisque imaginem furculas Caudinas

memorabant:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eadem    temeritate  avidam  ulteriorum
semper gentem in saltus invios deductam, saeptam non
hostium magis armis quam locorum iniquitatibus esse.

iam gaudium invidia quadam miscebatur,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod belli
Romani decus ab Samnitibus fortuna ad Etruscos

avertisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque armis virisque ad opprimendum C.
Marcium consulem concurrunt, protinus inde Etruriam
per Marsos ac Sabinos petituri, si Marcius dimicandi

potestatem non faciat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    obvius iis consul fuit. dimicatum proelio utrimque atroci atque incerto eventu
est, et cum anceps caedes fuisset, adversae tamen rei
fama in Romanos vertit ob amissos quosdam equestris
ordinis tribunosque militum atque unum legatum et,
quod insigne maxime fuit, consulis ipsius vulnus.
                    <corr sic="Ob">ob</corr>
                    haec etiam aucta fama,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut solet, ingens terror
patres invasit, dictatoremque dici placebat; nec, quin

Cursor Papirius diceretur, in quo
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    summa rei bellicae ponebatur, dubium  cuiquam  erat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed nec in
Samnium nuntium perferri omnibus infestis tuto posse
nec vivere Marcium   consulem  satis fidebant; alter

consul Fabius infestus privatim Papirio erat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quae ne

ira obstaret bono publico,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    legatos ex consularium numero mittendos ad eum     senatus censuit, qui sua

quoque eum, non publica solum    auctoritate moverent, ut memoriam simultatium patriae remitteret.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    profecti legati ad Fabium cum senatus consultum tradidissent adiecissentque orationem convenientem mandatis, consul demissis in terram oculis tacitus ab incertis,

quidnam acturus esset, legatis recessit;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nocte deinde
silentio, ut mos est, L. Papirium dictatorem dixit.
cui cum ob animum egregie victum legati gratias
agerent, obstinatum silentium obtinuit ac sine responso ac mentione facti sui legatos dimisit, ut appareret insignem dolorem ingenti conprimi animo.
                </p>
                <pb n="p.550"/>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Papirius C. Iunium Bubulcum magistrum equitum
dixit; atque ei legem curiatam de imperio ferenti triste
omen diem diffidit, quod Faucia curia fuit principium,
duabus insignis cladibus, captae urbis et Caudinae
pacis, quod utroque anno eiusdem curiae fuerat principium.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Macer Licinius tertia etiam clade, quae ad
Cremeram accepta est, abominandam eam curiam facit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dictator postero die auspiciis repetitis
pertulit legem; et profectus cum legionibus ad terrorem traducti silvam Ciminiam exercitus nuper scriptis
ad Longulam pervenit acceptisque a Marcio consule

veteribus militibus in aciem copias eduxit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec hostes
detractare visi pugnam. instructos deinde armatosque,
cum  ab neutris proelium   inciperet, nox oppressit.

quieti aliquamdiu,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec suis diffidentes viribus nec
hostem  spernentes, stativa in  propinquo  habuere.

**nam
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et cum
                    <corr sic="Vmbrorum">Umbrorum</corr>
                    exercitu acie depugnatum
est; fusi tamen magis quam caesi hostes, quia coeptam

acriter non tolerarunt pugnam;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et ad Vadimonis lacum
Etrusci lege sacrata coacto exercitu, cum vir virum
legisset, quantis numquam   alias ante simul copiis

simul animis dimicarunt;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tantoque irarum
                    <corr sic="certamiine">certamine</corr>
                    gesta res est, ut ab neutra parte emissa sint tela.
gladiis pugna coepit et acerrime commissa ipso certamine, quod aliquamdiu anceps fuit, accensa est, ut
non cum Etruscis totiens victis, sed cum aliqua nova

gente videretur dimicatio esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil ab ulla parte
movetur fugae; cadunt antesignani, et, ne nudentur
propugnatoribus signa, fit ex secunda prima acies. ab

ultimis deinde subsidiis cietur miles;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    adeoque ad ultimum laboris ac periculi ventum est, ut equites Romani omissis equis ad primos ordines peditum per
arma, per corpora evaserint. ea velut nova inter fessos

exorta acies turbavit signa Etruscorum;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    secuta deinde

impetum eorum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    utcumque adfecta erat, cetera multitudo tandem  perrumpit ordines hostium. tunc vinci
pertinacia coepta et averti manipuli quidam, et,— ut
                    <pb n="p.551"/>
                    semel dedere terga, etiam ceteri omnes capessere

fugam.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ille primum   dies fortuna vetere abundantes
Etruscorum fregit opes. caesum in acie, quod roboris
fuit; castra eodem impetu capta direptaque.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    pari subinde periculo gloriaeque eventu bellum in Samnitibus erat, qui praeter ceteros belli apparatus, ut acies sua fulgeret novis armorum insignibus, fecerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    duo exercitus erant; scuta alterius auro,
alterius argento caelaverant; forma erat scuti: summum latius, qua pectus atque umeri teguntur, fastigio aequali; ad imum cuneatior mobilitatis causa.

spongia pectori tegumentum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et sinistrum  crus ocrea
tectum; galeae cristatae, quae speciem magnitudini
corporum adderent. tunicae auratis militibus versicolores, argentatis linteae candidae. his dextrum cornu
datum; illi in sinistro consistunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    notus iam Romanis apparatus insignium armorum
fuerat, doctique a ducibus erant horridum   militem
esse debere, non caelatum auro et argento, sed ferro

et animis fretum;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quippe illa praedam  verius quam
arma esse, nitentia ante rem, deformia inter sanguinem

et vulnera;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    virtutem esse militis decus, et omnia illa
victoriam sequi et ditem hostem quamvis pauperis

victoris praemium esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    his Cursor vocibus instinctos
milites in proelium ducit. dextro ipse cornu consistit,
sinistro praefecit magistrum equitum.
                    <corr sic="Simul">simul</corr>
                    est concursum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ingens fuit cum hoste certamen, non segnius inter dictatorem et magistrum

equitum, ab utra parte victoria incipereret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    prior forte
Iunius commovit hostem, laevo dextrum cornu, sacratos more Samnitium milites eoque candida veste et
paribus candore armis insignes. eos se Orco mactare
Iunius dictitans cum intulisset signa, turbavit ordines

et haud dubie inpulit aciem.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quod ubi sensit dictator,
'ab laevone cornu victoria incipiet' inquit, 'et dextrum
cornu, dictatoris acies, alienam pugnam sequetur, non

partem maximam victoriae trahet?'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    concitat milites;
                    <pb n="p.552"/>
                    nec peditum virtuti equites aut legatorum  studia ducibus cedunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    M. Valerius a dextro, P. Decius ab laevo
cornu, ambo consulares, ad equites in cornibus positos evehuntur adhortatique eos, ut partem secum capesserent decoris, in transversa latera hostium incurrunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    is novus additus terror cum ex parte utraque
circumvasisset aciem et ad terrorem  hostium legiones
Romanae redintegrato clamore intulissent gradum,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    fuga ab Samnitibus coepta.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    iam strage hominum armorumque insignium campi repleri. ac primo pavidos
Samnites castra sua accepere, deinde ne ea quidem
retenta; captis direptisque ante noctem iniectus ignis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    dictator ex senatus consulto triumphavit,   cuius
triumpho longe maximam speciem captiva arma praebuere.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tantum magnificentiae visum in iis, ut aurata
scuta dominis argentariarum ad forum ornandum dividerentur. inde natum initium dicitur fori ornandi ab

aedilibus, cum tensae ducerentur.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    et Romani quidem
ad honorem deum insignibus armis hostium usi sunt;
Campani ab superbia et odio Samnitium gladiatores,
quod spectaculum inter epulas erat, eo ornatu armarunt Samnitiumque nomine
                    <corr sic="conpellarunt.">compellarunt.</corr>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    eodem anno cum reliquiis Etruscorum   ad Perusiam, quae et ipsa indutiarum fidem ruperat, Fabius

consul nec dubia nec difficili victoria dimicat.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    ipsum
oppidum—nam ad moenia victor accessit—cepisset,

ni legati dedentes urbem exissent.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    praesidio Perusiae
inposito, legationibus Etruriae amicitiam  petentibus
prae se Romam ad senatum missis consul praestantiore etiam quam dictator victoria triumphans urbem

est invectus;
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    quin etiam devictorum Samnitium decus
magna ex parte ad legatos, P. Decium et M. Valerium, est versum; quos populus proximis comitiis ingenti consensu consulem  alterum, alterum  praetorem
declaravit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Fabio ob egregie perdomitam Etruriam continuatur consulatus, Decius collega datur.
                    <corr sic="[Valerius">Ualerius</corr>
                    <pb n="p.553"/>
                    praetor quartum
                    <corr sic="creatus.]">creatus.</corr>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consules partiti provincias:
Etruria Decio, Samnium Fabio evenit.

Is profectus ad Nuceriam Alfaternam,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum pacem

petentes, quod uti ea, cum daretur, noluissent, aspernatus esset, oppugnando ad deditionem subegit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum
Samnitibus acie dimicatum;
                    <corr sic="hand">haud</corr>
                    magno certamine
hostes victi; neque eius pugnae memoria tradita foret,
ni Marsi eo primum  proelio cum Romanis bellassent.
secuti Marsorum defectionem Paeligni eandem fortunam
habuerunt.

Decio quoque,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alteri consuli, secunda belli fortuna
erat. Tarquiniensem metu subegerat frumentum exercitui praebere atque indutias in quadraginta annos

petere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Volsiniensium castella aliquot vi cepit; quaedam ex iis diruit, ne receptaculo hostibus essent; circumferendoque passim bello tantum terrorem sui fecit,
ut nomen omne Etruscum foedus ab consule peteret.

ac de eo quidem  nihil impetratum;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    indutiae annuae
datae. stipendium exercitu Romano ab hoste in eum
annum pensum et binae tunicae in militem exactae;
ea merces indutiarum fuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Tranquillas">tranquillas</corr>
                    res iam in Etruscis turbavit repentina
defectio,
                    <corr sic="Vmbrorum">Umbrorum</corr>
                    , gentis integrae a cladibus belli,

nisi quod transitum exercitus ager senserat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ii concitata omni iuventute sua et magna parte Etruscorum
ad rebellionem  conpulsa tantum  exercitum  fecerant,
ut relicto post se in Etruria Decio ad oppugnandam
inde Romam ituros, magnifice de se ac contemptim de

Romanis loquentes, iactarent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quod inceptum  eorum
ubi ad Decium consulem perlatum est, ad urbem ex
Etruria magnis itineribus pergit et in agro Pupiniensi
ad famam intentus hostium consedit.
                    <corr sic="Nec">nec</corr>
                    Romae spernebatur
                    <corr sic="Vmbrorum">Umbrorum</corr>
                    bellum,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et ipsae

minae metum fecerant expertis Gallica clade, quam intutam urbem incolerent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque legati ad Fabium consulem missi sunt, ut, si quid laxamenti a bello Samnitium esset, in
                    <corr sic="Vmbriam">Umbriam</corr>
                    propere exercitum duceret.
                    <pb n="p.554"/>
                    dicto paruit consul magnisque itineribus ad Mevaniam,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ubi
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    copiae
                    <corr sic="Vmbrorum">Umbrorum</corr>
                    erant, perrexit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    repens adventus consulis, quem procul
                    <corr sic="Vmbria">Umbria</corr>
                    in Samnio bello
alio occupatum crediderant, ita exterruit Vmbros, ut
alii recedendum ad urbes munitas, quidam omittendum

bellum censerent;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    plaga una—Materinam ipsi appellant—non continuit modo ceteros in armis, sed
confestim ad certamen egit. castra vallantem Fabium
adorti sunt.
                </p>
                <p>
                    quos ubi effusos ruere in munimenta consul vidit,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    revocatos milites ab opere, prout loci natura tempusque patiebatur, ita instruxit; cohortatusque praedicatione vera qua in Tuscis, qua in Samnio partorum
decorum  exiguam  appendicem Etrusci belli conficere
iubet et vocis inpiae poenas expetere, qua se urbem

Romanam oppugnaturos minati sint.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    haec tanta sunt
alacritate militum audita, ut clamor sua sponte ortus
loquentem interpellaverit ducem. ante imperium, ante
concentum tubarum ac cornuum cursu effuso in hostem feruntur.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    non tamquam in viros aut armatos incurrunt; mirabilia dictu, signa primo eripi coepta
signiferis, deinde ipsi signiferi trahi ad consulem, armatique milites ex acie in aciem transferri, et, sicubi
est certamen, scutis magis quam gladiis geritur res;

umbonibus incussaque ala sternuntur hostes.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    plus capitur hominum quam caeditur, atque una vox ponere

arma iubentium per totam fertur aciem.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    itaque inter
ipsum certamen facta deditio est a primis auctoribus
belli. postero insequentibusque diebus et ceteri
                    <corr sic="Vmbrorum">Umbrorum</corr>
                    populi deduntur; Ocriculani sponsione in amicitiam
accepti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Fabius, alienae sortis victor belli, in suam

provinciam exercitum  reduxit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque ei ob res tam
feliciter gestas, sicut priore anno populus continuaverat consulatum, ita senatus in insequentem annum,
quo Ap. Claudius, L. Volumnius consules fuerunt,
prorogavit maxime Appio adversante imperium.
                    <pb n="p.555"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Appium censorem petisse consulatum comitiaque
eius ab L. Furio tribuno plebis interpellata, donec se
censura abdicarit, in quibusdam annalibus invenio.

creatus consul,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum collegae novum bellum Sallentini
hostes decernerentur, Romae mansit, ut urbanis artibus opes augeret, quando belli decus penes alios esset.

Volumnium provinciae haud paenituit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    multa secunda
proelia fecit, aliquot urbes hostium vi cepit. praedae
erat largitor et benignitatem per se gratam comitate
adiuvabat militemque his artibus fecerat et periculi et
laboris avidum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Q. Fabius pro consule ad urbem Allifas cum Samnitium exercitu signis conlatis confligit. minime ambigua res fuit; fusi hostes atque in castra conpulsi.
nec castra forent retenta, ni exiguum  superfuisset
diei; ante noctem tamen sunt circumsessa et nocte

custodita, ne quis elabi posset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postero die vixdum
luce certa deditio fieri coepta, et pacti, qui Samnitium
forent, ut cum singulis vestimentis emitterentur; ii omnes

sub iugum missi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sociis Samnitium nihil
                    <corr sic="cauturn;">cautum;</corr>
                    ad septem milia sub corona veniere. qui se civem Hernicum dixerat, seorsus in custodia habitus.

eos omnes Fabius Romam ad senatum misit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et cum
quaesitum esset, dilectu an voluntarii pro Samnitibus

adversus Romanos bellassent,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    per Latinos populos
custodiendi dantur, iussique
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    integram  rem  novi
consules P. Cornelius Arvina, Q. Marcius Tremulus —

hi enim iam  creati erant—ad senatum referre.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    id
aegre passi Hernici; concilium  populorum  omnium
habentibus Anagninis in circo, quem Maritimum vocant, praeter Aletrinatem Ferentinatemque et Verulanum omnes Hernici nominis populo Romano bellum
indixerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Samnio quoque, quia decesserat inde
Fabius, novi motus exorti. Calatia et Sora praesidiaque, quae in iis Romana erant, expugnata, et in

captivorum corpora militum foede saevitum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque
                    <pb n="p.556"/>
                    eo P. Cornelius cum exercitu missus;  Marcio novi
hostes—iam enim Anagninis Hernicisque aliis bellum iussum erat—decernuntur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    primo ita omnia opportuna loca hostes inter consulum castra interceperunt, ut pervadere expeditus

nuntius non posset
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et per aliquot dies incerti rerum
omnium suspensique de statu alterius uterque consul
ageret Romamque is metus manaret, adeo ut omnes
iuniores sacramento adigerentur atque ad subita rerum

duo iusti scriberentur exercitus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum Hernicum
bellum nequaquam pro praesenti terrore ac vetusta

gentis gloria fuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nihil usquam dictu dignum ausi,
trinis castris intra paucos dies exuti, triginta dierum
indutias ita, ut ad senatum Romam legatos mitterent,
pacti sunt semestri stipendio frumentoque et singulis

in militem tunicis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ab senatu ad Marcium reiecti, cui
senatus consulto permissum de Hernicis erat, isque
eam gentem in deditionem accepit. et in Samnio alter

consul superior viribus, locis inpeditior erat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    omnia
itinera obsaepserant hostes saltusque pervios ceperant,
ne qua subvehi commeatus possent; neque eos, cum
cotidie signa in aciem consul proferret, elicere ad certamen poterat,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    satisque apparebat neque Samnitem
certamen praesens nec   Romanum     dilationem  belli
laturum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Adventus Marci, qui Hernicis subactis maturavit
collegae venire auxilio, moram certaminis hosti exemit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nam ut qui ne alteri quidem exercitui se ad certamen
credidissent pares, coniungi utique passis duos consulares exercitus nihil crederent superesse spei, advenientem inconposito agmine Marcium adgrediuntur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    raptim
conlatae sarcinae in medium, et, prout tempus patiebatur, instructa acies. clamor primum in stativa perlatus, dein conspectus procul pulvis tumultum apud

alterum  consulem  in castris fecit;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    isque confestim
arma capere iussis raptimque eductis in aciem militibus transversam  hostium  aciem  atque alio certamine
                    <pb n="p.557"/>
                    occupatam invadit clamitans summum flagitium fore,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    si alterum  exercitum  utriusque victoriae conpotem
sinerent fieri nec ad se sui belli vindicarent decus.

qua impetum dederat,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    perrumpit aciemque per mediam
in castra hostium tendit et vacua defensoribus capit

atque incendit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quae ubi flagrantia Marcianus miles
conspexit et hostes respexere, tum passim fuga coepta
Samnitium fieri; sed omnia obtinet caedes, nec in
ullam partem tutum perfugium est.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    iam  triginta milibus hostium  caesis signum  receptui consules dederant colligebantque in unum copias
in vicem inter se gratantes, cum repente visae procul
hostium novae cohortes, quae in supplementum scriptae

fuerant, integravere caedem.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    in quas nec iussu consulum nec signo accepto victores vadunt, malo tirocinio

inbuendum Samnitem clamitantes.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    indulgent consules
legionum ardori, ut qui probe scirent novum militem
hostium inter perculsos fuga veteranos ne temptando
quidem satis certamini fore. nec eos opinio fefellit;

omnes Samnitium   copiae,
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    veteres novaeque, montes
proximos fuga capiunt. eo et Romana erigitur acies,
nec quicquam satis tuti loci victis est, et de iugis,
quae ceperant, funduntur; iamque una voce omnes

pacem petebant.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    tum trium mensum
                    <corr sic="frurento">frumento</corr>
                    imperato
et annuo stipendio ac singulis in militem  tunicis ad
senatum pacis oratores missi.

Cornelius in Samnio relictus;
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    Marcius de Hernicis
triumphans in urbem rediit, statuaque equestris in
foro decreta est, quae ante templum Castoris posita

est.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    Hernicorum  tribus populis, Aletrinati Verulano
Ferentinati, quia maluerunt quam civitatem, suae leges
redditae, conubiumque inter ipsos, quod aliquamdiu

soli Hernicorum  habuerunt, permissum.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    Anagninis
quique
                    <hi rend="italics">alii</hi>
                    arma Romanis intulerant civitas sine suffragii latione data, concilia conubiaque adempta et
magistratibus praeterquam sacrorum curatione interdictum.
                </p>
                <pb n="p.558"/>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    eodem  anno aedes Salutis a C. Iunio Bubulco
censore locata est, quam consul bello Samnitium voverat. ab eodem  collegaque eius M. Valerio Maximo

viae per agros publica inpensa factae.
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    et cum Carthaginiensibus eodem anno foedus tertio renovatum, legatisque eorum, qui ad id venerant, comiter munera missa.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dictatorem idem annus habuit P. Cornelium

Scipionem cum magistro equitum P. Decio Mure.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ab
his, propter quae creati erant, comitia consularia habita, quia neuter consulum potuerat bello abesse.
creati consules L. Postumius, Ti. Minucius.
                </p>
                <p>
                    hos consules Piso Q. Fabio et P. Decio suggerit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    biennio exempto, quo Claudium Volumniumque et Cornelium cum Marcio consules factos tradidimus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    memoriane fugerit in annalibus digerendis, an consulto
binos consules, falsos ratus, transcendent, incertum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eodem   anno in campum   Stellatem  agri Campani

Samnitium incursiones factae.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque ambo consules
in Samnium  missi cum   diversas regiones, Tifernum
Postumius, Bovianum Minucius petisset, Postumi prius

ductu ad Tifernum pugnatum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    alii
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie Samnites victos ac viginti milia hominum capta tradunt,

alii Marte aequo discessum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et Postumium, metum simulantem, nocturno itinere clam in montes copias
abduxisse, hostes secutos duo milia inde locis munitis

et ipsos consedisse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consul, ut stativa tuta copiosaque
— et ita erant—petisse videretur, postquam et munimentis castra firmavit et omni apparatu rerum utilium instruxit,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    relicto firmo praesidio de vigilia tertia,
qua duci proxime potest, expeditas legiones ad collegam, et ipsum adversus alios sedentem, ducit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi
auctore Postumio Minucius cum hostibus signa confert, et, cum anceps proelium in multum diei processisset,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Postumius integris legionibus defessam iam

aciem hostium inproviso invadit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque cum lassitudo
ac vulnera fugam quoque praepedissent, occidione
                    <pb n="p.559"/>
                    occisi hostes, signa unum et viginti capta atque inde

ad castra Postumi perrectum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ibi duo victores exercitus perculsum iam fama hostem adorti fundunt,

fugantque;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    signa militaria sex et viginti capta et imperator Samnitium Statius Gellius multique alii mortales et castra utraque capta. et Bovianum urbs postero
die coepta oppugnari brevi capitur, magnaque gloria
rerum gestarum consules triumpharunt.

Minucium consulem,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    cum vulnere gravi relatum in
castra, mortuum quidam auctores sunt et M. Fulvium
in locum  eius consulem suffectum. et ab eo, cum ad
exercitum Minuci missus esset, Bovianum captum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    eodem anno Sora,  Arpinum, Cesennia recepta ab
Samnitibus. Herculis magnum simulacrum in Capitolio
positum dedicatumque.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    P. Sulpicio Saverrione P. Sempronio Sopho
consulibus Samnites, seu finem seu dilationem belli

quaerentes, legatos de pace Romam   misere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quibus
suppliciter agentibus responsum est, nisi saepe bellum
parentes pacem petissent Samnites, oratione ultro citro
habita de pace transigi potuisse; nunc, quando verba
vana ad id locorum fuerint, rebus standum esse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    P. Sempronium consulem cum exercitu brevi in Samnio
fore; eum, ad bellum pacemne inclinent animi, falli

non posse;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    conperta omnia senatui relaturum; decedentem  ex Samnio consulem   legati sequerentur. eo
anno cum pacatum Samnium    exercitus Romanus benigne praebito commeatu peragrasset, foedus antiquum
Samnitibus redditum.
                    <corr sic="Ad">ad</corr>
                    Aequos inde,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    veteres hostes, ceterum per multos annos sub specie infidae pacis quietos, versa arma
Romana, quod incolumi Hernico nomine missitaverant

simul cum iis Samniti auxilia
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et post Hernicos subactos universa prope gens sine dissimulatione consilii

publici ad hostes desciverat;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et postquam icto Romae
cum Samnitibus foedere fetiales venerant res repetitum, temptationem aiebant esse, ut terrore incusso
                    <pb n="p.560"/>
                    belli Romanos se fieri paterentur, quod quanto opere
optandum foret, Hernicos docuisse, cum, quibus licuerit, suas leges Romanae civitati praeoptaverint;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus legendi, quid mallent, copia non fuerit, pro poena
necessariam civitatem fore. ob haec vulgo in conciliis
iactata populus Romanus bellum fieri Aequis iussit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consulesque ambo ad novum profecti bellum quattuor

milia a castris hostium consederunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Aequorum exercitus, ut qui suo nomine permultos annos inbelles
egissent, tumultuario similis, sine ducibus certis, sine

imperio, trepidare.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    alii exeundum in aciem, alii castra
tuenda censent; movet plerosque vastatio futura agrorum ac deinceps cum levibus praesidiis urbium relictarum excidia;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque postquam inter multas sententias
una, quae omissa cura communium ad respectum

suarum quemque rerum vertit,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    est audita, ut prima
vigilia diversi e castris ad deportanda omnia tuendasque moenibus urbes abirent, cuncti eam sententiam

ingenti adsensu accepere.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    palatis hostibus per agros
prima luce Romani signis prolatis in acie consistunt
et, ubi nemo obvius ibat, 'pleno gradu ad castra hostium tendunt.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ceterum postquam ibi neque stationes
pro portis nec quemquam in vallo nec fremitum consuetum castrorum animadverterunt, insolito silentio

moti metu insidiarum  subsistunt.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    transgressi deinde
vallum cum deserta omnia invenissent, pergunt hostem
vestigiis sequi. sed vestigia in omnes aeque ferentia
partes, ut in dilapsis passim, primo errorem faciebant;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    post per exploratores conpertis hostium consiliis ad
singulas urbes circumferendo bello unum et triginta
oppida intra dies quinquaginta omnia oppugnando
ceperunt, quorum pleraque diruta atque incensa, nomenque Aequorum prope ad internecionem deletum.

de Aequis triumphatum;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    exemploque eorum clades
fuit, ut Marrucini, Marsi, Paeligni, Frentani mitterent
Romam oratores pacis petendae amicitiaeque. his populis foedus petentibus datum.
                </p>
                <pb n="p.561"/>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem    anno Cn. Flavius scriba, patre libertino humili fortuna ortus, ceterum callidus vir et

facundus, aedilis curulis fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    invenio in quibusdam
annalibus, cum appareret aedilibus fierique se pro
tribu aedilem videret neque accipi nomen, quia
                    <corr sic="scripturn">scriptum</corr>
                    faceret, tabulam  posuisse et iurasse se scriptum

non facturum;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quem   aliquanto ante desisse scriptum
facere arguit Macer Licinius tribunatu ante gesto

triumviratibusque, nocturno altero, altero coloniae deducendae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ceterum, id quod haud discrepat, contumacia adversus contemnentes humilitatem  suam nobiles

certavit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    civile ius, repositum  in penetralibus pontificum, evulgavit fastosque circa forum in albo proposuit, ut, quando lege agi posset, sciretur;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    aedem Concordiae in area Vulcani summa invidia nobilium dedicavit; coactusque consensu populi Cornelius Barbatus
pontifex maximus verba praeire, cum more maiorum
negaret nisi consulem aut imperatorem posse templum

dedicare.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque ex auctoritate senatus latum  ad populum est, ne quis templum aramve iniussu senatus

aut tribunorum plebei partis maioris dedicaret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haud
memorabilem rem per se, nisi documentum sit adversus superbiam nobilium plebeiae libertatis, referam.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad collegam aegrum visendi causa Flavius cum venisset consensuque nobilium adulescentium, qui ibi adsidebant, adsurrectum ei non esset, curulem adferri
sellam eo iussit ac de sede honoris sui anxios invidia

inimicos spectavit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum Flavium  dixerat aedilem
forensis factio, Ap. Claudi censura vires nacta, qui
senatum primus libertinorum filiis lectis inquinaverat

et,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    posteaquam eam lectionem nemo ratam habuit
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    in curia adeptus erat quas petierat opes, urbanis humilibus per omnes tribus divisis forum  et campum

corrupit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tantumque Flavi comitia indignitatis habuerunt, ut plerique nobilium anulos aureos et phaleras
deponerent. ex eo tempore in duas partes discessit

civitas;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    aliud integer populous, fautor et cultor bonorum,
                    <pb n="p.562"/>
                    aliud forensis factio tendebat,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    Q. Fabius et P.

Decius censores facti,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et Fabius simul concordiae causa,
simul ne humillimorum in manu comitia essent, omnem  forensem  turbam  excretam  in quattuor tribus

coniecit urbanasque eas appellavit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    adeoque
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    rem
acceptam gratis animis ferunt, ut Maximi cognomen,
quod tot victoriis non pepererat, hac ordinum temperatione pareret. ab eodem institutum dicitur, ut equites idibus Quinctilibus transveherentur.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
