<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Nero</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author xml:lang="lat">C. Suetonius Tranquillus</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=246">HathiTrust</ref>                    
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally
        correct.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo016.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ex gente Domitia duae familiae claruerunt, Caluinorum et Ahenobarborum. Ahenobarbi
            auctorem originis itemque cognominis habent
              <abbr>L.<expan><ex>Lucium</ex></expan></abbr> Domitium, cui rure quondam reuertenti
            iuuenes gemini augustiore forma ex occursu imperasse traduntur, nuntiaret senatui ac
            populo uictoriam, de qua incertum adhuc erat; atque in fidem maiestatis adeo permulsisse
            malas, ut e nigro rutilum aerique adsimilem capillum redderent. quod insigne mansit et
            in posteris eius, ac magna pars rutila barba fuerunt. <milestone n="2" unit="section"/>
            functi autem consulatibus septem, triumpho censuraque duplici et inter patricios adlecti
            perseuerauerunt omnes in eodem cognomine. ac ne praenomina quidem ulla praeterquam Gnaei
            et Luci usurparunt; eaque ipsa notabili uarietate, modo continuantes unum quodque per
            trinas personas, modo alternantes per singulas. nam primum secundumque ac tertium
            Ahenobarborum Lucios, sequentis rursus tres ex ordine Gnaeos accepimus, reliquos non
            nisi uicissim tum Lucios tum Gnaeos. pluris e familia cognosci referre arbitror, quo
            facilius appareat ita degenerasse a suorum uirtutibus Nero, ut tamen uitia cuiusque
            quasi tradita et ingenita rettulerit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ut igitur paulo altius repetam, atauus eius Cn. Domitius in tribunatu pontificibus
            offensior, quod alium quam se in patris sui locum cooptassent, ius sacerdotum
            subrogandorum a collegiis ad populum transtulit; at in consulatu Allobrogibus
            Aruernisque superatis elephanto per prouinciam uectus est turba militum quasi inter
            sollemnia triumphi prosequente. <milestone n="2" unit="section"/> in hunc dixit Licinius
            Crassus orator <quote>non esse mirandum, quod aeneam barbam haberet, cui os ferreum, cor
              plumbeum esset.</quote> huius filius praetor C. Caesarem abeuntem consulatu, quem
            aduersus auspicia legesque gessisse existimabatur, ad disquisitionem senatus uocauit;
            mox consul imperatorem ab exercitibus Gallicis retrahere temptauit successorque ei per
            factionem nominatus principio ciuilis belli ad Corfinium captus est. <milestone n="3"
              unit="section"/> unde dimissus Massiliensis obsidione laborantis cum aduentu suo
            confirmasset, repente destituit acieque demum Pharsalica occubuit; uir neque satis
            constans et ingenio truci in desperatione rerum mortem timore appetitam ita expauit, ut
            haustum uenenum paenitentia euomuerit medicumque manumiserit, quod sibi prudens ac
            sciens minus noxium temperasset. consultante autem Cn. Pompeio de mediis ac neutram
            partem sequentibus solus censuit hostium numero habendos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Reliquit filium omnibus gentis suae procul dubio praeferendum. is inter conscios
            Caesarianae necis quamquam insons damnatus lege Pedia, cum ad Cassium Brutumque se
            propinqua sibi cognatione iunctos contulisset, post utriusque interitum classem olim
            commissam retinuit, auxit etiam, nec nisi partibus ubique profligatis M. Antonio sponte
            et ingentis meriti loco tradidit. <milestone n="2" unit="section"/> solusque omnium ex
            iis, qui pari lege damnati erant, restitutus in patriam amplissimos honores percucurrit;
            ac subinde redintegrata dissensione ciuili, eidem Antonio legatus, delatam sibi summam
            imperii ab iis, quos Cleopatrae pudebat, neque suscipere neque recusare fidenter propter
            subitam ualitudinem ausus, transiit ad Augustum et in diebus paucis obiit, nonnulla et
            ipse infamia aspersus. nam Antonius eum desiderio amicae Seruiliae Naidis transfugisse
            iactauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ex hoc Domitius nascitur, quem emptorem familiae pecuniaeque in testamento Augusti
            fuisse mox uulgo notatum est, non minus aurigandi arte in adulescentia clarus quam
            deinde ornamentis triumphalibus ex Germanico bello. uerum arrogans, profusus, immitis
            censorem L. Plancum uia sibi decedere aedilis coegit; praeturae consulatusque honore
            equites <abbr>R.<expan><ex>Romanos</ex></expan></abbr> matronasque ad agendum mimum
            produxit in scaenam. uenationes et in circo et in omnibus urbis regionibus dedit, munus
            etiam gladiatorium, sed tanta saeuitia, ut necesse fuerit Augusto clam frustra monitum
            edicto coercere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ex Antonia maiore patrem Neronis procreauit omni parte uitae detestabilem, siquidem
            comes ad Orientem C. Caesaris iuuenis, occiso liberto suo, quod potare quantum iubebatur
            recusarat, dimissus e cohorte amicorum nihilo modestius uixit; sed et in uiae Appiae
            uico repente puerum citatis iumentis haud ignarus obtriuit et Romae medio foro cuidam
            equiti R. liberius iurganti oculum eruit; <milestone n="2" unit="section"/> perfidiae
            uero tantae, ut non modo argentarios pretiis rerum coemptarum, sed et in praetura
            mercede palmarum aurigarios fraudauerit, notatus ob haec et sororis ioco <gap
              reason="omitted"/> querentibus dominis factionum repraesentanda praemia in posterum
            sanxit. maiestatis quoque et adulteriorum incestique cum sorore Lepida sub excessu
            Tiberi reus, mutatione temporum euasit decessitque Pyrgis morbo aquae intercutis,
            sublato filio Nerone ex Agrippina Germanico genita.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nero natus est Anti post VIIII. mensem quam Tiberius excessit, XVIII. Kal. Ian. tantum
            quod exoriente sole, paene ut radiis prius quam terra contingeretur. de genitura eius
            statim multa et formidulosa multis coiectantibus praesagio fuit etiam Domiti<del>i</del>
            patris uox, inter gratulationes amicorum <quote>negantis quicquam ex se et Agrippina
              nisi detestabile et malo publico nasci potuisse.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/> eiusdem futurae infelicitatis signum euidens die
            lustrico extitit; nam C. Caesar, rogante sorore ut infanti quod uellet nomen daret,
            intuens Claudium patruum suum, a quo mox principe Nero adoptatus est, eius se dixit
            dare, neque ipse serio sed per iocum et aspernante Agrippina, quod tum Claudius inter
            ludibria aulae erat. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Trimulus patrem amisit; cuius ex parte tertia heres, ne hanc quidem integram cepit
            correptis per coheredem Gaium uniuersis bonis. et subinde matre etiam relegata paene
            inops atque egens apud amitam Lepidam nutritus est sub duobus paedagogis saltatore atque
            tonsore. uerum Claudio imperium adepto non solum paternas opes reciperauit, sed et
            Crispi Passieni uitrici sui hereditate ditatus est. <milestone n="4" unit="section"/>
            gratia quidem et potentia reuocatae restitutaeque matris usque eo floruit, ut emanaret
            in uulgus missos a Messalina uxore Claudi<del>i</del>, qui eum meridiantem, quasi
            Britannici aemulum, strangularent. additum fabulae †ad eosdem dracone e puluino se
            proferente conterritos refugisse. quae fabula exorta est deprensis in lecto eius circum
            ceruicalia serpentis exuuiis; quas tamen aureae armillae ex uoluntate matris inclusas
            dextro brachio gestauit aliquamdiu ac taedio tandem maternae memoriae abiecit rursusque
            extremis suis rebus frustra requisiit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Tener adhuc necdum matura pueritia circensibus ludis Troiam constantissime
            fauorabiliterque lusit. undecimo aetatis anno a Claudio adoptatus est Annaeoque Senecae
            iam tunc senatori in disciplinam traditus. ferunt Senecam proxima nocte uisum sibi per
            quietem C. Caesari praecipere, et fidem somnio Nero breui fecit prodita immanitate
            naturae quibus primum potuit experimentis. namque Britannicum fratrem, quod se post
            adoptionem Ahenobarbum ex consuetudine salutasset, ut subditiuum apud patrem arguere
            conatus est. amitam autem Lepidam ream testimonio coram afflixit gratificans matri, a
            qua rea premebatur. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Deductus in forum tiro populo congiarium, militi donatiuum proposuit indictaque
            decursione praetorianis scutum sua manu praetulit; exin patri gratias in senatu egit.
            apud eundem consulem pro Bononiensibus Latine, pro Rhodis atque Iliensibus Graece uerba
            fecit. auspicatus est et iuris dictionem praefectus urbi sacro Latinarum, celeberrimis
            patronis non tralaticias, ut assolet, et breuis, sed maximas plurimasque postulationes
            certatim ingerentibus, quamuis interdictum a Claudio esset. nec multo post duxit uxorem
            Octauiam edidit que pro Claudi salute circenses et uenationem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Septemdecim natus annos, ut de Claudio palam factum est, inter horam sextam septimamque
            processit ad excubitores, cum ob totius diei diritatem non aliud auspicandi tempus
            accommodatius uideretur; proque Palati gradibus imperator consalutatus lectica in castra
            et inde raptim appellatis militibus in curiam delatus est discessitque iam uesperi, ex
            immensis, quibus cumulabatur, honoribus tantum patris patriae nomine recusato propter
            aetatem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Orsus hinc a pietatis ostentatione Claudium apparatissimo funere elatum laudauit et
            consecrauit. memoriae Domiti<del>i</del> patris honores maximos habuit. matri summam
            omnium rerum priuatarum publicarumque permisit. primo etiam imperii die signum excubanti
            tribuno dedit 'optimam matrem' ac deinceps eiusdem saepe lectica per publicum simul
            uectus est. Antium coloniam deduxit ascriptis ueteranis e praetorio additisque per
            domicilii translationem ditissimis primipilarium; ubi et portum operis sumptuosissimi
            fecit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Atque ut certiorem adhuc indolem ostenderet, ex Augusti praescripto imperaturum se
            professus, neque liberalitatis neque clementiae, ne comitatis quidem exhibendae ullam
            occasionem omisit. grauiora uectigalia aut aboleuit aut minuit. praemia delatorum Papiae
            legis ad quartas redegit. diuisis populo uiritim quadringenis nummis senatorum
            nobilissimo cuique, sed a re familiari destituto annua salaria et quibusdam quingena
            constituit, item praetorianis cohortibus frumentum menstruum gratuitum. <milestone n="2"
              unit="section"/> et cum de supplicio cuiusdam capite damnati ut ex more subscriberet
            admoneretur: 'quam uellem,' inquit, 'nescire litteras.' omnis ordines subinde ac
            memoriter salutauit. agenti senatui gratias respondit: 'cum meruero.' ad campestres
            exercitationes suas admisit et plebem declamauitque saepius publice; recitauit et
            carmina, non modo domi sed et in theatro, tanta uniuersorum laetitia, ut ob recitationem
            supplicatio decreta sit eaque pars carminum aureis litteris Ioui Capitolino dicata.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Spectaculorum plurima et uaria genera edidit: iuuenales, circenses, scaenicos ludos,
            gladiatorium munus. iuuenalibus senes quoque consulares anusque matronas recepit ad
            lusum. circensibus loca equiti secreta a ceteris tribuit commisitque etiam camelorum
            quadrigas. <milestone n="2" unit="section"/> ludis, quos pro aeternitate imperii
            susceptos appellari 'maximos' uoluit, ex utroque ordine et sexu plerique ludicras partes
            sustinuerunt; notissimus eques R. elephanto supersidens per catadromum decucurrit;
            inducta Afrani togata, quae Incendium inscribitur, concessumque ut scaenici ardentis
            domus supellectilem diriperent ac sibi haberent; sparsa et populo missilia omnium rerum
            per omnes dies: singula cotidie milia auium cuiusque generis, multiplex penus, tesserae
            frumentariae, uestis, aurum, argentum, gemmae, margaritae, tabulae pictae, mancipia,
            iumenta atque etiam mansuetae ferae, nouissime naues, insulae, agri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>hos ludos spectauit e proscaeni fastigio. munere, quod in amphitheatro ligneo regione
            Martii campi intra anni spatium fabricato dedit, neminem occidit, ne noxiorum quidem.
            exhibuit autem ad ferrum etiam quadringentos senatores sescentosque equites Romanos et
            quosdam fortunae atque existimationis integrae, ex isdem ordinibus confectores quoque
            ferarum et uaria harenae ministeria. exhibuit et naumachiam marina aqua innantibus
            beluis; item pyrrichas quasdam e numero epheborum, quibus post editam operam diplomata
            ciuitatis Romanae singulis optulit. <milestone n="2" unit="section"/> inter pyrricharum
            argumenta taurus Pasiphaam ligneo iuuencae simulacro abditam iniit, ut multi spectantium
            crediderunt; Icarus primo statim conatu iuxta cubiculum eius decidit ipsumque cruore
            respersit. nam perraro praesidere, ceterum accubans, paruis primum foraminibus, deinde
            toto podio adaperto spectare consueuerat. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Instituit et quinquennale certamen primus omnium Romae more Graeco triplex, musicum
            gymnicum equestre, quod appellauit Neronia; dedicatisque thermis atque gymnasio senatui
            quoque et equiti oleum praebuit. magistros toto certamini praeposuit consulares sorte,
            sede praetorum. deinde in orchestram senatumque descendit et orationis quidem
            carminisque Latini coronam, de qua honestissimus quisque contenderat, ipsorum consensu
            concessam sibi recepit, citharae autem a iudicibus ad se delatam adorauit ferrique ad
            Augusti statuam iussit. <milestone n="4" unit="section"/> gymnico, quod in Saeptis
            edebat, inter buthysiae apparatum barbam primam posuit conditamque in auream pyxidem et
            pretiosissimis margaritis adornatam Capitolio consecrauit. ad athletarum spectaculum
            inuitauit et uirgines Vestales, quia Olympiae quoque Cereris sacerdotibus spectare
            conceditur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Non immerito inter spectacula ab eo edita et Tiridatis in urbem introitum rettulerim.
            quem Armeniae regem magnis pollicitationibus sollicitatum, cum destinato per edictum die
            ostensurus populo propter nubilum distulisset, produxit quo oportunissime potuit,
            dispositis circa fori templa armatis cohortibus, curuli residens apud rostra
            triumphantis habitu inter signa militaria atque uexilla. <milestone n="2" unit="section"
            /> et primo per deuexum pulpitum subeuntem admisit ad genua adleuatumque dextra
            exosculatus est, dein precanti tiara<del>m</del> deducta<del>m</del> diadema inposuit,
            uerba supplicis interpretata praetorio uiro multitudini pronuntiante; perductum inde in
            theatrum ac rursus supplicantem iuxta se latere dextro conlocauit. ob quae imperator
            consalutatus, laurea in Capitolium lata, Ianum geminum clausit, tamquam nullo residuo
            bello.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Consulatus quattuor gessit: primum bimenstrem, secundum et nouissimum semenstres,
            tertium quadrimenstrem; medios duos continuauit, reliquos inter annua spatia
            uariauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>in iuris dictione postulatoribus nisi sequenti die ac per libellos non temere
            respondit. cognoscendi morem eum tenuit, ut continuis actionibus omissis singillatim
            quaeque per uices ageret. quotiens autem ad consultandum secederet, neque in commune
            quicquam neque propalam deliberabat, sed et conscriptas ab uno quoque sententias tacitus
            ac secreto legens, quod ipsi libuisset perinde atque pluribus idem uideretur
            pronuntiabat. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>In curiam libertinorum filios diu non admisit; admissis a prioribus principibus honores
            denegauit. candidatos, qui supra numerum essent, in solacium dilationis ac morae
            legionibus praeposuit. consulatum in senos plerumque menses dedit. defunctoque circa
            Kal. Ian. altero e consulibus neminem substituit improbans exemplum uetus Canini Rebili
            uno die consulis. triumphalia ornamenta etiam quaestoriae dignitatis et nonnullis ex
            equestri ordine tribuit nec utique de causa militari. de quibusdam rebus orationes ad
            senatum missas praeterito quaestoris officio per consulem plerumque recitabat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>formam aedificiorum urbis nouam excogitauit et ut ante insulas ac domos porticus
            essent, de quarum solariis incendia arcerentur; easque sumptu suo extruxit. destinarat
            etiam Ostia tenus moenia promouere atque inde fossa mare ueteri urbi inducere.
              <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Multa sub eo et animaduersa seuere et coercita nec minus instituta: adhibitus sumptibus
            modus; publicae cenae ad sportulas redactae; interdictum ne quid in popinis cocti
            praeter legumina aut holera ueniret, cum antea nullum non obsonii genus proponeretur;
            afflicti suppliciis Christiani, genus hominum superstitionis nouae ac maleficae; uetiti
            quadrigariorum lusus, quibus inueterata licentia passim uagantibus fallere ac furari per
            iocum ius erat; pantomimorum factiones cum ipsis simul relegatae;</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>aduersus falsarios tunc primum repertum, ne tabulae nisi pertusae ac ter lino per
            foramina traiecto obsignarentur; cautum ut testamentis primae duae cerae testatorum modo
            nomine inscripto uacuae signaturis ostenderentur, ac ne qui alieni testamenti scriptor
            legatum sibi ascriberet; item ut litigatores pro patrociniis certam iustamque mercedem,
            pro subsellis nullam omnino darent praebente aerario gratuita; utque rerum actu ab
            aerario causae ad forum ac reciperatores transferrentur et ut omnes appellationes a
            iudicibus ad senatum fierent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Augendi propagandique imperii neque uoluntate ulla neque spe motus umquam, etiam ex
            Britannia deducere exercitum cogitauit, nec nisi uerecundia, ne obtrectare parentis
            gloriae uideretur, destitit. Ponti modo regnum concedente Polemone, item Alpium defuncto
            Cottio in prouinciae formam redegit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Peregrinationes duas omnino suscepit, Alexandrinam et Achaicam; sed Alexandrina ipso
            profectionis die destitit turbatus religione simul ac periculo. nam cum circumitis
            templis in aede Vestae resedisset, consurgenti ei primum lacinia obhaesit, dein tanta
            oborta caligo est, ut dispicere non posset. <milestone n="2" unit="section"/> in Achaia
            Isthmum perfodere adgressus praetorianos pro contione ad incohandum opus cohortatus est
            tubaque signo dato primus rastello humum effodit et corbulae congestam umeris extulit.
            parabat et ad Caspias portas expeditionem conscripta ex Italicis senum pedum tironibus
            noua legione, quam Magni Alexandri phalanga appellabat. <milestone n="3" unit="section"
            /></p>
          <p>Haec partim nulla reprehensione, partim etiam non mediocri laude digna in unum contuli,
            ut secernerem a probris ac sceleribus eius, de quibus dehinc dicam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Inter ceteras disciplinas pueritiae tempore imbutus et musica, statim ut imperium
            adeptus est, Terpnum citharoedum uigentem tunc praeter alios arcessiit diebusque
            continuis post cenam canenti in multam noctem assidens paulatim et ipse meditari
            exercerique coepit neque eorum quicquam omittere, quae generis eius artifices uel
            conseruandae uocis causa uel augendae factitarent; sed et plumbeam chartam supinus
            pectore sustinere et clystere uomituque purgari et abstinere pomis cibisque
            officientibus; donec blandiente profectu, quamquam exiguae uocis et fuscae, prodire in
            scaenam concupiit, subinde inter familiares Graecum prouerbium iactans occultae musicae
              <quote>nullum esse respectum.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/> et prodit Neapoli primum ac ne concusso quidem repente
            motu terrae theatro ante cantare destitit, quam incohatum absolueret nomon. ibidem
            saepius et per complures cantauit dies; sumpto etiam ad reficiendam uocem breui tempore,
            impatiens secreti a balineis in theatrum transiit mediaque in orchestra frequente populo
            epulatus, <quote>si paulum subbibisset, aliquid se sufferi tinniturum</quote> Graeco
            sermone promisit. <milestone n="3" unit="section"/> captus autem modulatis
            Alexandrinorum laudationibus, qui de nouo commeatu Neapolim confluxerant, plures
            Alexandria euocauit. neque eo segnius adulescentulos equestris ordinis et quinque
            amplius milia e plebe robustissimae iuuentutis undique elegit, qui diuisi in factiones
            plausuum genera condiscerent — bombos et imbrices et testas uocabant — operamque
            nauarent cantanti sibi, insignes pinguissima coma et excellentissimo cultu,
              pu<del>e</del>ris ac sine anulo laeuis, quorum duces quadringena milia sestertia
            merebant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Cum magni aestimaret cantare etiam Romae, Neroneum agona ante praestitutam diem
            reuocauit flagitantibusque cunctis caelestem uocem respondit quidem <quote>in hortis se
              copiam uolentibus facturum,</quote> sed adiuuante uulgi preces etiam statione militum,
            quae tunc excubabat, <quote>repraesentaturum</quote> se pollicitus est libens; ac sine
            mora nomen suum in albo profitentium citharoedorum iussit ascribi sorticulaque in urnam
            cum ceteris demissa intrauit ordine suo, simul praefecti praetorii citharam sustinentes,
            post tribuni militum iuxtaque amicorum intimi. <milestone n="2" unit="section"/> utque
            constitit, peracto principio, <quote>Niobam se cantaturum</quote> per Cluuium Rufum
            consularem pronuntiauit et in horam fere decimam perseuerauit coronamque eam et reliquam
            certaminis partem in annum sequentem distulit, ut saepius canendi occasio esset. quod
            cum tardum uideretur, non cessauit identidem se publicare. dubitauit etiam an priuatis
            spectaculis operam inter scaenicos daret quodam praetorum sestertium decies offerente.
              <milestone n="3" unit="section"/> tragoedias quoque cantauit personatus heroum
            deorumque, item heroidum ac dearum, personis effectis ad similitudinem oris sui et
            feminae, prout quamque diligeret. inter cetera cantauit Canac<del>h</del>en
            parturientem, Oresten matricidam, Oedipodem excaecatum, Herculem insanum. in qua fabula
            fama est tirunculum militem positum ad custodiam aditus, cum eum ornari ac uinciri
            catenis, sicut argumentum postulabat, uideret, accurrisse ferendae opis gratia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Equorum studio uel praecipue ab ineunte aetate flagrauit plurimusque illi sermo,
            quanquam uetaretur, de circensibus erat; et quondam tractum prasini agitatorem inter
            condiscipulos querens, obiurgante paedagogo, de Hectore se loqui ementitus est. sed cum
            inter initia imperii eburneis quadrigis cotidie in abaco luderet, ad omnis etiam minimos
            circenses e secessu commeabat, primo clam, deinde propalam, ut nemini dubium esset eo
            die utique affuturum. <milestone n="2" unit="section"/> neque dissimulabat uelle se
            palmarum numerum ampliari; quare spectaculum multiplicatis missibus in serum
            protrahebatur, ne dominis quidem iam factionum dignantibus nisi ad totius diei cursum
            greges ducere. mox et ipse aurigare atque etiam spectari saepius uoluit positoque in
            hortis inter seruitia et sordidam plebem rudimento uniuersorum se oculis in circo maximo
            praebuit, aliquo liberto mittente mappam unde magistratus solent. <milestone n="3"
              unit="section"/> nec contentus harum artium experimenta Romae dedisse, Achaiam, ut
            diximus, petit hinc maxime motus. instituerant ciuitates, apud quas musici agones edi
            solent, omnes citharoedorum coronas ad ipsum mittere. eas adeo grate recipiebat, ut
            legatos, qui pertulissent, non modo primos admitteret, sed etiam familiaribus epulis
            interponeret. a quibusdam ex his rogatus ut cantaret super cenam, exceptusque effusius,
              <quote>solos scire audire Graecos solosque se et studiis suis dignos</quote> ait. nec
            profectione dilata, ut primum Cassiopen traiecit, statim ad aram Iouis Cassii cantare
            auspicatus certamina deinceps obiit omnia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>nam et quae diuersissimorum temporum sunt, cogi in unum annum, quibusdam etiam
            iteratis, iussit et Olympiae quoque praeter consuetudinem musicum agona commisit. ac ne
            quid circa haec occupatum auocaret detineretue, cum praesentia eius urbicas res egere a
            liberto Helio admoneretur, rescripsit his uerbis: <quote>quamuis nunc tuum consilium sit
              et uotum celeriter reuerti me, tamen suadere et optare potius debes, ut Nerone dignus
              reuertar.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Cantante eo ne necessaria quidem causa excedere theatro licitum est. itaque et enixae
            quaedam in spectaculis dicuntur et multi taedio audiendi laudandique clausis oppidorum
            portis aut furtim desiluisse de muro aut morte simulata funere elati. quam autem trepide
            anxieque certauerit, quanta aduersariorum aemulatione, quo metu iudicum, uix credi
            potest. aduersarios, quasi plane condicionis eiusdem, obseruare, captare, infamare
            secreto, nonnumquam ex occursu maledictis incessere ac, si qui arte praecellerent,
            conrumpere etiam solebat. <milestone n="3" unit="section"/> iudices autem prius quam
            inciperet reuerentissime adloquebatur, <quote>omnia se facienda fecisse, sed euentum in
              manu esse Fortunae; illos ut sapientis et doctos uiros fortuita debere
              excludere</quote>; atque, ut auderet hortantibus, aequiore animo recedebat, ac ne sic
            quidem sine sollicitudine, taciturnitatem pudoremque quorundam pro tristitia et
            malignitate arguens suspectosque sibi dicens in certando uero ita legi oboediebat, ut
            numquam excreare ausus sudorem quoque frontis brachio detergeret;</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="24" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>atque etiam in tragico quodam actu, cum elapsum baculum cito resumpsisset, pauidus et
            metuens ne ob delictum certamine summoueretur, non aliter confirmatus est quam adiurante
            hypocrita non animaduersum id inter exultationes succlamationesque populi. uictorem
            autem se ipse pronuntiabat; qua de causa et praeconio ubique contendit. ac ne cuius
            alterius hieronicarum memoria aut uestigium extaret usquam, subuerti et unco trahi
            abicique in latrinas omnium statuas et imagines imperauit. <milestone n="2"
              unit="section"/> aurigauit quoque plurifariam, Olympiis uero etiam decemiugem, quamuis
            id ipsum in rege Mithradate carmine quodam suo reprehendisset; sed excussus curru ac
            rursus repositus, cum perdurare non posset, destitit ante decursum; neque eo setius
            coronatus est. decedens deinde prouinciam uniuersam libertate donauit simulque iudices
            ciuitate Romana et pecunia grandi. quae beneficia e medio stadio Isthmiorum die sua ipse
            uoce pronuntiauit. </p>
        </div>
        <div type="textpart" n="25" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Reuersus e Graecia Neapolim, quod in ea primum artem protulerat, albis equis introiit
            disiecta parte muri, ut mos hieronicarum est; simili modo Antium, inde Albanum, inde
            Romam; sed et Romam eo curru, quo Augustus olim triumphauerat, et in ueste purpurea
            distinctaque stellis aureis chlamyde coronamque capite gerens Olympiacam, dextra manu
            Pythiam, praeeunte pompa ceterarum cum titulis, ubi et quos quo cantionum quoue
            fabularum argumento uicisset; sequentibus currum ouantium ritu plausoribus, Augustianos
            militesque se triumphi eius clamitantibus. <milestone n="2" unit="section"/> dehinc
            diruto circi maximi arcu per Velabrum forumque Palatium et Apollinem petit. incedenti
            passim uictimae caesae sparso per uias identidem croco ingestaeque aues ac lemnisci et
            bellaria. sacras coronas in cubiculis circum lectos posuit, item statuas suas
            citharoedico habitu, qua nota etiam nummum percussit ac post haec tantum afuit a
            remittendo laxandoque studio, <milestone n="3" unit="section"/> ut conseruandae uocis
            gratia neque milites umquam, nisi absens aut alio uerba pronuntiante, appellaret neque
            quicquam serio iocoue egerit, nisi astante phonasco, qui moneret <quote>parceret
              arteriis ac sudarium ad os applicaret</quote>; multisque uel amicitiam suam optulerit
            uel simultatem indixerit, prout quisque se magis parciusue laudasset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="26" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Petulantiam, libidinem, luxuriam, auaritiam, crudelitatem sensim quidem primo et
            occulte et uelut iuuenili errore exercuit, sed ut tunc quoque dubium nemini foret
            naturae illa uitia, non aetatis esse. post crepusculum statim adrepto pilleo uel galero
            popinas inibat circumque uicos uagabatur ludibundus nec sine pernicie tamen, siquidem
            redeuntis a cena uerberare ac repugnantes uulnerare cloacisque demergere assuerat,
            tabernas etiam effringere et expilare; quintana domi constituta, ubi partae et ad
            licitationem diuidendae praedae pretium absumeretur. <milestone n="2" unit="section"/>
            ac saepe in eius modi rixis oculorum et uitae periculum adiit, a quodam laticlauio,
            cuius uxorem adtrectauerat, prope ad necem caesus. quare numquam postea publico se illud
            horae sine tribunis commisit procul et occulte subsequentibus. interdiu quoque clam
            gestatoria sella delatus in theatrum seditionibus pantomimorum e parte proscaeni
            superiore signifer simul ac spectator aderat; et cum ad manus uentum esset lapidibusque
            et subselliorum fragminibus decerneretur, multa et ipse iecit in populum atque etiam
            praetoris caput consauciauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="27" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>paulatim uero inualescentibus uitiis iocularia et latebras omisit nullaque dissimulandi
            cura ad maiora palam erupit. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Epulas a medio die ad mediam noctem protrahebat, refotus saepius calidis piscinis ac
            tempore aestiuo niuatis; cenitabatque nonnumquam et in publico, naumachia praeclusa uel
            Martio campo uel circo maximo, inter scortorum totius urbis et ambubaiarum ministeria.
              <milestone n="3" unit="section"/> quotiens Ostiam Tiberi deflueret aut Baianum sinum
            praeternauigaret, dispositae per litora et ripas deuersoriae tabernae parabantur
            insignes ganea<del>e</del> et matronarum institorio copas imitantium atque hinc inde
            hortantium ut appelleret. indicebat et familiaribus cenas, quorum uni mitellita
            quadragies sestertium constitit, alteri pluris aliquanto rosaria.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="28" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Super ingenuorum paedagogia et nuptarum concubinatus Vestali uirgini Rubriae uim
            intulit. Acten libertam paulum afuit quin iusto sibi matrimonio coniungeret, summissis
            consularibus uiris qui regio genere ortam peierarent. puerum Sporum exectis testibus
            etiam in muliebrem naturam transfigurare conatus cum dote et flammeo per sollemnia
            nuptiarum celeberrimo officio deductum ad se pro uxore habuit; extatque cuiusdam non
            inscitus iocus <quote>bene agi potuisse cum rebus humanis, si Domitius pater talem
              habuisset uxorem.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/> hunc Sporum, Augustarum ornamentis excultum lecticaque
            uectum, et circa conuentus mercatusque Graeciae ac mox Romae circa Sigillaria comitatus
            est identidem exosculans. nam matris concubitum appetisse et ab obtrectatoribus eius, ne
            ferox atque impotens mulier et hoc genere gratiae praeualeret, deterritum nemo
            dubitauit, utique postquam meretricem, quam fama erat Agrippinae simillimam, inter
            concubinas recepit. olim etiam quotiens lectica cum matre ueheretur, libidinatum inceste
            ac maculis uestis proditum affirmant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="29" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Suam quidem pudicitiam usque adeo prostituit, ut contaminatis paene omnibus membris
            nouissime quasi genus lusus excogitaret, quo ferae pelle contectus emitteretur e cauea
            uirorumque ac feminarum ad stipitem deligatorum inguina inuaderet et, cum affatim
            desaeuisset, conficeretur a Doryphoro liberto; cui etiam, sicut ipsi Sporus, ita ipse
            denupsit, uoces quoque et heiulatus uim patientium uirginum imitatus. ex nonnullis
            comperi persuasissimum habuisse eum <quote>neminem hominem pudicum aut ulla corporis
              parte purum esse, uerum plerosque dissimulare uitium et callide optegere</quote>;
            ideoque professis apud se obscaenitatem cetera quoque concessisse delicta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="30" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Diuitiarum et pecuniae fructum non alium putabat quam profusionem, <quote>sordidos ac
              deparcos esse quibus impensarum ratio constaret, praelautos uereque magnificos qui
              abuterentur ac perderent.</quote> laudabat mirabaturque auunculum Gaium nullo magis
            nomine, quam quod ingentis a Tiberio relictas opes in breui spatio prodegisset.
              <milestone n="2" unit="section"/> quare nec largiendi nec absumendi modum tenuit. in
            Tiridatem, quod uix credibile uideatur, octingena nummum milia diurna erogauit
            abeuntique super sestertium milies contulit. Menecraten citharoedum et Spiculum
            murmillonem triumphalium uirorum patrimoniis aedibusque donauit. cercopithecum Panerotem
            faeneratorem et urbanis rusticisque praediis locupletatum prope regio extulit funere.
              <milestone n="3" unit="section"/> nullam uestem bis induit. quadringenis in punctum
            sestertiis aleam lusit. piscatus est rete aurato et purpura coccoque funibus nexis.
            numquam minus mille carrucis fecisse iter traditur, soleis mularum argenteis,
            canusinatis mulionibus, armillata phalerataque Mazacum turba atque cursorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="31" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Non in alia re tamen damnosior quam in aedificando domum a Palatio Esquilias usque
            fecit, quam primo transitoriam, mox incendio absumptam restitutamque auream nominauit.
            de cuius spatio atque cultu suffecerit haec rettulisse. uestibulum eius fuit, in quo
            colossus <num value="0120">CXX</num> pedum staret ipsius effigie; tanta laxitas, ut
            porticus triplices miliarias haberet; item stagnum maris instar, circumsaeptum
            aedificiis ad urbium speciem; rura insuper aruis atque uinetis et pascuis siluisque
            uaria, cum multitudine omnis generis pecudum ac ferarum. <milestone n="2" unit="section"
            /> in ceteris partibus cuncta auro lita, distincta gemmis unionumque conchis erant;
            cenationes laqueatae tabulis eburneis uersatilibus, ut flores, fistulatis, ut unguenta
            desuper spargerentur; praecipua cenationum rotunda, quae perpetuo diebus ac noctibus
            uice mundi circumageretur; balineae marinis et albulis fluentes aquis. eius modi domum
            cum absolutam dedicaret, hactenus comprobauit, ut se diceret <quote>quasi hominem tandem
              habitare coepisse.</quote>
            <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Praeterea incohabat piscinam a Miseno ad Auernum lacum contectam porticibusque
            conclusam, quo quidquid totis Bais calidarum aquarum esset conuerteretur; fossam ab
            Auerno Ostiam usque, ut nauibus nec tamen mari iretur, longitudinis per centum sexaginta
            milia, latitudinis, qua contrariae quinqueremes commearent. quorum operum perficiendorum
            gratia quod ubique esset custodiae in Italiam deportari, etiam scelere conuictos non
            nisi ad opus damnari praeceperat. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Ad hunc impendiorum furorem, super fiduciam imperii, etiam spe quadam repentina
            immensarum et reconditarum opum impulsus est ex indicio equitis
                  <abbr>R.<expan><ex>Romani</ex></expan></abbr> pro comperto pollicentis thesauros
            antiquissimae gazae, quos Dido regina fugiens Tyro secum extulisset, esse in Africa
            uastissimis specubus abditos ac posse erui paruula molientium opera.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="32" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>uerum ut spes fefellit, destitutus atque ita iam exhaustus et egens ut stipendia quoque
            militum et commoda ueteranorum protrahi ac differri necesse esset, calumniis rapinisque
            intendit animum. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Ante omnia instituit, ut e libertorum defunctorum bonis pro semisse dextans ei
            cogeretur, qui sine probabili causa eo nomine essent, quo fuissent ullae fa miliae quas
            ipse contingeret; deinde, ut ingratorum in principem testamenta ad fiscum pertinerent,
            ac ne impune esset studiosis iuris, qui scripsissent uel dictassent ea; tunc ut lege
            maiestatis facta dictaque omnia, quibus modo delator non deesset, tenerentur. <milestone
              n="3" unit="section"/> reuocauit et praemia coronarum, quae umquam sibi ciuitates in
            certaminibus detulissent. et cum interdixisset usum amethystini ac Tyrii coloris
            summisissetque qui nundinarum die pauculas uncias uenderet, praeclusit cunctos
            negotiatores. quin etiam inter canendum animaduersam matronam in spectaculis uetita
            purpura cultam demonstrasse procuratoribus suis dicitur detractamque ilico non ueste
            modo sed et bonis exuit. <milestone n="4" unit="section"/> nulli delegauit officium ut
            non adiceret: 'scis quid mihi opus sit,' et: 'hoc agamus, ne quis quicquam habeat.'
            ultimo templis compluribus dona detraxit simulacraque ex auro uel argento fabricata
            conflauit, in iis Penatium deorum, quae mox Galba restituit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="33" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Parricidia et caedes a Claudio exorsus est; cuius necis etsi non auctor, at conscius
            fuit, neque dissimulanter, ut qui boletos, in quo cibi genere uenenum is acceperat,
            quasi deorum cibum posthac prouerbio Graeco conlaudare sit solitus. certe omnibus rerum
            uerborumque contumeliis mortuum insectatus est, modo stultitiae modo saeuitiae arguens;
            nam et morari eum desisse inter homines producta prima syllaba iocabatur multaque
            decreta et constituta, ut insipientis atque deliri, pro irritis habuit; denique bustum
            eius consaepiri nisi humili leuique maceria neglexit. <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Britannicum non minus aemulatione uocis, quae illi iucundior suppetebat, quam metu ne
            quandoque apud hominum gratiam paterna memoria praeualeret, ueneno adgressus est. quod
            acceptum a quadam Lucusta, uenenariorum indice, cum opinione tardius cederet uentre modo
            Britannici moto, accersitam mulierem sua manu uerberauit arguens pro ueneno remedium
            dedisse; excusantique minus datum ad occultandam facinoris inuidiam: 'sane,' inquit,
            'legem Iuliam timeo,' coegitque se coram in cubiculo quam posset uelocissimum ac
            praesentaneum coquere. <milestone n="3" unit="section"/> deinde in haedo expertus,
            postquam is quinque horas protraxit, iterum ac saepius recoctum porcello obiecit; quo
            statim exanimato inferri in triclinium darique cenanti secum Britannico imperauit. et
            cum ille ad primum gustum concidisset, comitiali morbo ex consuetudine correptum apud
            conuiuas ementitus postero die raptim inter maximos imbres tralaticio extulit funere.
            Lucustae pro nauata opera impunitatem praediaque ampla, sed et discipulos dedit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="34" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Matrem facta dictaque sua exquirentem acerbius et corrigentem hactenus primo
            grauabatur, ut inuidia identidem oneraret quasi cessurus imperio Rhodumque abiturus, mox
            et honore omni et potestate priuauit abductaque militum et Germanorum statione
            contubernio quoque ac Palatio expulit; neque in diuexanda quicquam pensi habuit,
            summissis qui et Romae morantem litibus et in secessu quiescentem per conuicia et iocos
            terra marique praeteruehentes inquietarent. <milestone n="2" unit="section"/> uerum
            minis eius ac uiolentia territus perdere statuit; et cum ter ueneno temptasset
            sentiretque antidotis praemunitam, lacunaria, quae noctu super dormientem laxata machina
            deciderent, parauit. hoc consilio per conscios parum celato solutilem nauem, cuius uel
            naufragio uel camarae ruina periret, commentus est atque ita reconciliatione simulata
            iucundissimis litteris Baias euocauit ad sollemnia Quinquatruum simul celebranda;
            datoque negotio trierarchis, qui liburnicam qua aduecta erat uelut fortuito concursu
            confringerent, protraxit conuiuium repetentique Baulos in locum corrupti nauigii
            machinosum illud optulit, hilare prosecutus atque in digressu papillas quoque
            exosculatus. <milestone n="3" unit="section"/> reliquum temporis cum magna trepidatione
            uigilauit opperiens coeptorum exitum. sed ut diuersa omnia nandoque euasisse eam
            comperit, inops consilii L. Agermum libertum eius saluam et incolumem cum gaudio
            nuntiantem, abiecto clam iuxta pugione ut percussorem sibi subornatum arripi
            constringique iussit, matrem occidi, quasi deprehensum crimen uoluntaria morte uitasset.
              <milestone n="4" unit="section"/> adduntur his atrociora nec incertis auctoribus: ad
            uisendum interfectae cadauer accurrisse, contrectasse membra, alia uituperasse, alia
            laudasse, sitique interim oborta bibisse. neque tamen conscientiam sceleris, quanquam et
            militum et senatus populique gratulationibus confirmaretur, aut statim aut umquam postea
            ferre potuit, saepe confessus exagitari se materna specie uerberibusque Furiarum ac
            taedis ardentibus. quin et facto per Magos sacro euocare Manes et exorare temptauit.
            peregrinatione quidem Graeciae et Eleusinis sacris, quorum initiatione impii et
            scelerati uoce praeconis summouentur, interesse non ausus est. <milestone n="5"
              unit="section"/></p>
          <p>Iunxit parricidio matris amitae necem. quam cum ex duritie alui cubantem uisitaret, et
            illa tractans lanuginem eius, ut assolet, iam grandis natu per blanditias forte
            dixisset: 'simul hanc excepero, mori uolo,' conuersus ad proximos <quote>confestim se
              positurum</quote> uelut irridens ait, praecepitque medicis ut largius purgarent
            aegram; necdum defunctae bona inuasit suppresso testamento, ne quid abscederet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="35" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vxores praeter Octauiam duas postea duxit, Poppaeam Sabinam quaestorio patre natam et
            equiti <abbr>R.<expan><ex>Romano</ex></expan></abbr> antea nuptam, deinde Statiliam
            Messalinam Tauri bis consulis ac triumphalis abneptem. qua ut poteretur, uirum eius
            Atticum Vestinum consulem in honore ipso trucidauit. Octauiae consuetudinem cito
            aspernatus, corripientibus amicis <quote>sufficere illi debere</quote> respondit
              <quote>uxoria ornamenta.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/> eandem mox saepe frustra strangulare meditatus dimisit
            ut sterilem, sed improbante diuortium populo nec parcente conuiciis, etiam relegauit,
            denique occidit sub crimine adulteriorum adeo inpudenti falsoque, ut in quaestione
            pernegantibus cunctis Anicetum paedagogum suum indicem subiecerit, qui fingeret† dolo
            stupratam a se fateretur. <milestone n="3" unit="section"/> Poppaeam duodecimo die post
            diuortium Octauiae in matrimonium acceptam dilexit unice; et tamen ipsam quoque ictu
            calcis occidit, quod se ex aurigatione sero reuersum grauida et aegra conuiciis
            incesserat. ex hac filiam tulit Claudiam Augustam amisitque admodum infantem. <milestone
              n="4" unit="section"/></p>
          <p>Nullum adeo necessitudinis genus est, quod non scelere perculerit. Antoniam Claudi
            filiam, recusantem post Poppaeae mortem nuptias suas, quasi molitricem nouarum rerum
            interemit; similiter <del>inter</del> ceteros aut affinitate aliqua sibi aut
            propinquitate coniunctos; in quibus Aulum Plautium iuuenem, quem cum ante mortem per uim
            conspurcasset: 'eat nunc,' inquit, 'mater mea et successorem meum osculetur,' iactans
            dilectum ab ea et ad spem imperii impulsum. priuignum Rufrium Crispinum Poppaea natum,
              <milestone n="5" unit="section"/> impuberem adhuc, quia ferebatur ducatus et imperia
            ludere, mergendum mari, dum piscaretur, seruis ipsius demandauit. Tuscum nutricis filium
            relegauit, quod in procuratione Aegypti balineis in aduentum suum extructis lauisset.
            Senecam praeceptorem ad necem compulit, quamuis saepe commeatum petenti bonisque cedenti
            persancte iurasset suspectum se frustra periturumque potius quam nociturum ei. Burro
            praefecto remedium ad fauces pollicitus toxicum misit. libertos diuites et senes, olim
            adoptionis mox dominationis suae fautores atque rectores, ueneno partim cibis partim
            potionibus indito intercepit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="36" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nec minore saeuitia foris et in exteros grassatus est. stella crinita, quae summis
            potestatibus exitium portendere uulgo putatur, per continuas noctes oriri coeperat.
            anxius ea re, ut ex Balbillo astrologo didicit, solere reges talia ostenta caede aliqua
            illustri expiare atque a semet in capita procerum depellere, nobilissimo cuique exitium
            destinauit; enimuero multo magis et quasi per iustam causam duabus coniurationibus
            prouulgatis, quarum prior maiorque Pisoniana Romae, posterior Viniciana Beneuenti
            conflata atque detecta est. <milestone n="2" unit="section"/> coniurati e uinculis
            triplicium catenarum dixere causam, cum quidam ultro crimen faterentur, nonnulli etiam
            imputarent, tamquam <quote>aliter illi non possent nisi morte succurrere dedecorato
              flagitiis omnibus.</quote> damnatorum liberi urbe pulsi enecti que ueneno aut fame;
            constat quosdam cum paedagogis et capsaris uno prandio pariter necatos, alios diurnum
            uictum prohibitos quaerere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="37" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nullus posthac adhibitus dilectus aut modus interimendi quoscumque libuisset quacumque
            de causa. sed ne de pluribus referam, Saluidieno Orfito obiectum est quod tabernas tres
            de domo sua circa forum ciuitatibus ad stationem locasset, Cassio Longino iuris consulto
            ac luminibus orbato, quod in uetere gentili<del>s</del> stemmate
                  <abbr>C.<expan><ex>Cai</ex></expan></abbr> Cassi percussoris Caesaris imagines
            retinuisset, Paeto Thraseae tristior et paedagogi uultus. <milestone n="2"
              unit="section"/> mori iussis non amplius quam horarum spatium dabat; ac ne quid morae
            interueniret, medicos admouebat qui cunctantes continuo curarent: ita enim uocabatur
            uenas mortis gratia incidere. creditur etiam polyphago cuidam Aegypti generis crudam
            carnem et quidquid daretur mandere assueto, concupisse uiuos homines laniandos
            absumendosque obicere. <milestone n="3" unit="section"/> elatus inflatusque tantis uelut
            successibus negauit <quote>quemquam principum scisse quid sibi liceret</quote>,
            multasque nec dubias significationes saepe iecit, ne reliquis quidem se parsurum
            senatoribus, eumque ordinem sublaturum quandoque e re
                <abbr>p.<expan><ex>publica</ex></expan></abbr> ac prouincias et exercitus equiti
                  <abbr>R.<expan><ex>Romano</ex></expan></abbr> ac libertis permissurum. certe neque
            adueniens neque proficiscens quemquam osculo impertiit ac ne resalutatione quidem; et in
            auspicando opere Isthmi magna frequentia clare ut sibi ac populo
                  <abbr>R.<expan><ex>Romano</ex></expan></abbr> bene res uerteret optauit
            dissimulata senatus mentione.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="38" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sed nec populo aut moenibus patriae pepercit. dicente quodam in sermone communi:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">ἐμοῦ θανόντοσ γαῖα μειχθήτω πυρί,</foreign> 'immo,' inquit,
              '<foreign xml:lang="grc">ἐμοῦ ζῶντοσ</foreign>,' planeque ita fecit. nam quasi
            offensus deformitate ueterum aedificiorum et angustiis flexurisque uicorum, incendit
            urbem tam palam, ut plerique consulares cubicularios eius cum stuppa taedaque in
            praediis suis deprehensos non attigerint, et quaedam horrea circa domum Auream, quorum
            spatium maxime desiderabat, ut bellicis machinis labefacta atque inflammata sint, quod
            saxeo muro constructa erant. <milestone n="2" unit="section"/> per sex dies septemque
            noctes ea clade saeuitum est ad monumentorum bustorumque deuersoria plebe compulsa. tunc
            praeter immensum numerum insularum domus priscorum ducum arserunt hostilibus adhuc
            spoliis adornatae deorumque aedes ab regibus ac deinde Punicis et Gallicis bellis uotae
            dedicataeque, et quidquid uisendum atque memorabile ex antiquitate durauerat. hoc
            incendium e turre Maecenatiana prospectans laetusque 'flammae,' ut aiebat,
            'pulchritudine' Halosin Ilii in illo suo scaenico habitu decantauit. <milestone n="3"
              unit="section"/> ac ne non hinc quoque quantum posset praedae et manubiarum inuaderet,
            pollicitus cadauerum et ruderum gratuitam egestionem nemini ad reliquias rerum suarum
            adire permisit; conlationibusque non receptis modo uerum et efflagitatis prouincias
            priuatorumque census prope exhausit.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="39" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>accesserunt tantis ex principe malis probrisque quaedam et fortuita: pestilentia unius
            autumni, quo triginta funerum milia in rationem Libitinae uenerunt; clades Britannica,
            qua duo praecipua oppida magna ciuium sociorumque caede direpta sunt; ignominia ad
            Orientem legionibus in Armenia sub iugum missis aegreque Syria retenta. mirum et uel
            praecipue notabile inter haec fuerit nihil eum patientius quam maledicta et conuicia
            hominum tulisse, neque in ullos leniorem quam qui se dictis aut carminibus lacessissent
            extitisse. <milestone n="2" unit="section"/> multa Graece Latineque proscripta aut
            uulgata sunt, sicut illa: <quote xml:lang="grc"><l>Νέρων Ὀρέστησ Ἀλκμέων
                μητροκτόνος.</l>
              <l>νεόψηφον: Νέρων ἰδίαν μητέρα ἀπέκτεινε.</l></quote>
            <quote xml:lang="lat"><l>Quis negat Aeneae magna de stirpe Neronem?</l>
              <l>sustulit hic matrem, sustulit ille patrem.</l>
              <l>Dum tendit citharam noster, dum cornua Parthus,</l>
              <l>noster erit Paean, ille Hecatebeletes.</l>
              <l>Roma domus fiet: Veios migrate, Quirites,</l>
              <l>si non et Veios occupat ista domus.</l></quote> sed neque auctores requisiit et
            quosdam per indicem delatos ad senatum adfici grauiore poena prohibuit. <milestone n="3"
              unit="section"/> transeuntem eum Isidorus Cynicus in publico clara uoce corripuerat,
            quod Naupli mala bene cantitaret, sua bona male disponeret; et Datus Atellanarum histrio
            in cantico quodam <quote xml:lang="grc"><l>ὑγίαινε πάτερ, ὑγίαινε μῆτερ</l></quote> ita
            demonstrauerat, ut bibentem natantemque faceret, exitum scilicet Claudi Agrippinaeque
            significans, et in nouissima clausula <quote><l>Orcus uobis ducit pedes</l></quote>
            senatum gestu notarat. histrionem et philosophum Nero nihil amplius quam urbe Italiaque
            summouit, uel contemptu omnis infamiae uel ne fatendo dolorem irritaret ingenia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="40" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Talem principem paulo minus quattuordecim annos perpessus terrarum orbis tandem
            destituit, initium facientibus Gallis duce Iulio Vindice, qui tum eam prouinciam pro
            praetore optinebat. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Praedictum a mathematicis Neroni olim erat fore ut quandoque destitueretur; unde illa
            uox eius celeberrima: <foreign xml:lang="grc">τὸ τέχνιον ἡμᾶσ διατρέφει</foreign>, quo
            maiore scilicet uenia meditaretur citharoedicam artem, principi sibi gratam, priuato
            necessariam. spoponderant tamen quidam destituto Orientis dominationem, nonnulli
            nominatim regnum Hierosolymorum, plures omnis pristinae fortunae restitutionem. cui spei
            pronior, Britannia Armeniaque amissa ac rursus utraque recepta, defunctum se fatalibus
            malis existimabat. <milestone n="3" unit="section"/> ut uero consulto Delphis Apolline
            septuagensimum ac tertium annum cauendum sibi audiuit, quasi eo demum obiturus, ac nihil
            coniectans de aetate Galbae, tanta fiducia non modo senectam sed etiam perpetuam
            singularemque concepit felicitatem, ut amissis naufragio pretiosissimis rebus non
            dubitauerit inter suos dicere <quote>pisces eas sibi relaturos.</quote>
            <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Neapoli de motu Galliarum cognouit die ipso quo matrem occiderat, adeoque lente ac
            secure tulit ut gaudentis etiam suspicionem praeberet tamquam occasione nata
            spoliandarum iure belli opulentissimarum prouinciarum; statimque in gymnasium progressus
            certantis athletas effusissimo studio spectauit. cenae quoque tempore interpellatus
            tumultuosioribus litteris hactenus excanduit, ut malum iis qui descissent minaretur.
            denique per octo continuos dies non rescribere cuiquam, non mandare quid aut praecipere
            conatus rem silentio obliterauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="41" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>edictis tandem Vindicis contumeliosis et frequentibus permotus senatum epistula in
            ultionem sui reique publicae adhortatus est, excusato languore faucium, propter quem non
            adesset. nihil autem aeque doluit, quam ut malum se citharoedum increpitum ac pro Nerone
            Ahenobarbum appellatum; et nomen quidem gentile, quod sibi per contumeliam
            exprobraretur, resumpturum se professus est deposito adoptiuo, cetera conuicia, ut
            falsa, non alio argumento refellebat, quam quod etiam inscitia sibi tanto opere
            elaboratae perfectaeque a se artis obiceretur, singulos subinde rogitans,
              <quote>nossentne quemquam praestantiorem.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/> sed urgentibus aliis super alios nuntiis Romam
            praetrepidus rediit; leuiterque modo in itinere friuolo auspicio mente recreata, cum
            adnotasset insculptum monumento militem Gallum ab equite
                <abbr>R.<expan><ex>Romano</ex></expan></abbr> oppressum trahi crinibus, ad eam
            speciem exiluit gaudio caelumque adorauit. ac ne tunc quidem aut senatu aut populo coram
            appellato quosdam e primoribus uiris domum euocauit transactaque raptim consultatione
            reliquam diei partem per organa hydraulica noui et ignoti generis circumduxit,
            ostendensque singula, de ratione ac difficultate cuiusque disserens, <quote>iam se etiam
              prolaturum omnia in theatrum</quote> affirmauit, <quote>si per Vindicem
              liceat.</quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" n="42" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Postquam deinde etiam Galbam et Hispanias desciuisse cognouit, conlapsus animoque male
            facto diu sine uoce et prope intermortuus iacuit, utque resipiit, ueste discissa, capite
            conuerberato, actum de se pronuntiauit consolantique nutriculae et aliis quoque iam
            principibus similia accidisse memoranti, <quote>se uero praeter ceteros inaudita et
              incognita pati respondit, qui summum imperium uiuus amitteret.</quote>
            <milestone n="2" unit="section"/> nec eo setius quicquam ex consuetudine luxus atque
            desidiae omisit uel inminuit; quin immo, cum prosperi quiddam ex prouinciis nuntiatum
            esset, super abundantissimam cenam iocularia in defectionis duces carmina lasciueque
            modulata, quae uulgo notuerunt, etiam gesticulatus est; ac spectaculis theatri clam
            inlatus cuidam scaenico placenti nuntium misit abuti eum occupationibus suis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="43" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Initio statim tumultus multa et inmania, uerum non abhorrentia a natura sua creditur
            destinasse: successores percussoresque summittere exercitus et prouincias regentibus,
            quasi conspiratis idemque et unum sentientibus; quidquid ubique exulum, quidquid in urbe
            hominum Gallicanorum esset contrucidare, illos ne desciscentibus adgregarentur, hos ut
            conscios popularium suorum atque fautores; Gallias exercitibus diripiendas permittere;
            senatum uniuersum ueneno per conuiuia necare; urbem incendere feris in populum immissis,
            quo difficilius defenderentur. <milestone n="2" unit="section"/> sed absterritus non tam
            paenitentia quam perficiendi desperatione credensque expeditionem necessariam, consules
            ante tempus priuauit honore atque in utriusque locum solus iniit consulatum, quasi
            fatale esset non posse Gallias debellari nisi a consule. ac susceptis fascibus cum post
            epulas triclinio digrederetur, innixus umeris familiarium affirmauit, <quote>simul ac
              primum prouinciam attigisset, inermem se in conspectum exercituum proditurum nec
              quicquam aliud quam fleturum, reuocatisque ad paenitentiam defectoribus insequenti die
              laetum inter laetos cantaturum epinicia, quae iam nunc sibi componi
            oporteret.</quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" n="44" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>In praeparanda expeditione primam curam habuit deligendi uehicula portandis scaenicis
            organis concubinasque, quas secum educeret, tondendi ad uirilem modum et securibus
            peltisque Amazonicis instruendi. mox tribus urbanas ad sacramentum citauit ac nullo
            idoneo respondente certum dominis seruorum numerum indixit; nec nisi ex tota cuiusque
            familia probatissimos, ne dispensatoribus quidem aut amanuensibus exceptis, recepit.
              <milestone n="2" unit="section"/> partem etiam census omnes ordines conferre iussit et
            insuper inquilinos priuatarum aedium atque insularum pensionem annuam repraesentare
            fisco; exegitque ingenti fastidio et acerbitate nummum asperum, argentum pustulatum,
            aurum ad obrussam, ut plerique omnem collationem palam recusarent, consensu flagitantes
            a delatoribus potius reuocanda praemia quaecumque cepissent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="45" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ex annonae quoque caritate lucranti<del>a</del> adcreuit inuidia; nam et forte accidit,
            ut in publica fame Alexandrina nauis nuntiaretur puluerem luctatoribus aulicis
            aduexisse. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Quare omnium in se odio incitato nihil contumeliarum defuit quin subiret. statuae eius
            a uertice cirrus appositus est cum inscriptione Graeca: <quote>nunc demum agona esse, et
              traderet tandem.</quote> alterius collo ascopa deligata simulque titulus: 'ego quid
            potui? sed tu culleum meruisti.' ascriptum et columnis, etiam Gallos eum cantando
            excitasse. iam noctibus iurgia cum seruis plerique simulantes crebro Vindicem
            poscebant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="46" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Terrebatur ad hoc euidentibus portentis somniorum et auspiciorum et ominum, cum
            ueteribus tum nouis. numquam antea somniare solitus occisa demum matre uidit per quietem
            nauem sibi regenti extortum gubernaculum trahique se ab Octauia uxore in artissimas
            tenebras et modo pinnatarum formicarum multitudine oppleri, modo a simulacris gentium ad
            Pompei theatrum dedicatarum circumiri arcerique progressu; asturconem, quo maxime
            laetabatur, posteriore corporis parte in simiae speciem transfiguratum ac tantum capite
            integro hinnitus edere canoros. <milestone n="2" unit="section"/> de Mausoleo, sponte
            foribus patefactis, exaudita uox est nomine eum cientis. Kal. Ian. exornati Lares in
            ipso sacrificii apparatu conciderunt; auspicanti Sporus anulum muneri optulit, cuius
            gemmae scalptura erat Proserpinae raptus; uotorum nuncupatione, magna iam ordinum
            frequentia, uix repertae Capitolii claues. <milestone n="3" unit="section"/> cum ex
            oratione eius, qua in Vindicem perorabat, recitaretur in senatu daturos poenas
            sceleratos ac breui dignum exitum facturos, conclamatum est ab uniuersis: 'tu facies,
            Auguste.' obseruatum etiam fuerat nouissimam fabulam cantasse eum publice Oedipodem
            exulem atque in hoc desisse uersu: <quote xml:lang="grc"><l>θανεῖν μ' ἄνωγε σύγγαμος,
                μήτηρ, πατήρ.</l></quote></p>
        </div>
        <div type="textpart" n="47" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nuntiata interim etiam ceterorum exercituum defectione litteras prandenti sibi redditas
            concerpsit, mensam subuertit, duos scyphos gratissimi usus, quos Homerios a caelatura
            carminum Homeri uocabat, solo inlisit ac sumpto a Lucusta ueneno et in auream pyxidem
            condito transiit in hortos Seruilianos, ubi praemissis libertorum fidissimis Ostiam ad
            classem praeparandam tribunos centurionesque praetorii de fugae societate temptauit.
              <milestone n="2" unit="section"/> sed partim tergiuersantibus, partim aperte
            detrectantibus, uno uero etiam proclamante: <quote><l>usque adeone mori miserum
              est?</l></quote> uarie agitauit, Parthosne an Galbam supplex peteret, an atratus
            prodiret in publicum proque rostris quanta maxima posset miseratione ueniam
            praeteritorum precaretur, ac ni flexisset animos, uel Aegypti praefecturam concedi sibi
            oraret. inuentus est postea in scrinio eius hac de re sermo formatus; sed deterritum
            putant, ne prius quam in forum perueniret discerperetur. <milestone n="3" unit="section"
            /></p>
          <p>Sic cogitatione in posterum diem dilata ad mediam fere noctem excitatus, ut comperit
            stationem militum recessisse, prosiluit e lecto misitque circum amicos, et quia nihil a
            quoquam renuntiabatur, ipse cum paucis hospitia singulorum adiit. uerum clausis omnium
            foribus, respondente nullo, in cubiculum rediit, unde iam et custodes diffugerant,
            direptis etiam stragulis, amota et pyxide ueneni; ac statim Spiculum murmillonem uel
            quemlibet alium percussorem, cuius manu periret, requisiit et nemine reperto: 'ergo
            ego,' inquit, 'nec amicum habeo nec inimicum?' procurritque, quasi praecipitaturus se in
            Tiberim.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="48" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sed reuocato rursus impetu aliquid secretioris latebrae ad colligendum animum
            desiderauit, et offerente Phaonte liberto suburbanum suum inter Salariam et Nomentanam
            uiam circa quartum miliarium, ut erat nudo pede atque tunicatus, paenulam obsoleti
            coloris superinduit adopertoque capite et ante faciem optento sudario equum inscendit,
            quattuor solis comitantibus, inter quos et Sporus erat. <milestone n="2" unit="section"
            /> statimque tremore terrae et fulgure aduerso pauefactus audiit e proximis castris
            clamorem militum et sibi aduersa et Galbae prospera ominantium, etiam ex obuiis
            uiatoribus quendam dicentem: 'hi Neronem persequuntur,' alium sciscitantem: 'ecquid in
            urbe noui de Nerone?' equo autem ex odore abiecti in uia cadaueris consternato, detecta
            facie agnitus est a quodam missicio praetoriano et salutatus. <milestone n="3"
              unit="section"/> ut ad deuerticulum uentum est, dimissis equis inter fruticeta ac
            uepres per harundineti semitam aegre nec nisi strata sub pedibus ueste ad auersum uillae
            parietem euasit. ibi hortante eodem Phaonte, ut interim in specum egestae harenae
            concederet, negauit se uiuum sub terram iturum, ac parumper commoratus, dum clandestinus
            ad uillam introitus pararetur, aquam ex subiecta lacuna poturus manu hausit et: 'haec
            est,' inquit, 'Neronis decocta.' <milestone n="4" unit="section"/> dein diuolsa sentibus
            paenula traiectos surculos rasit, atque ita quadripes per angustias effossae cauernae
            receptus in proximam cellam decubuit super lectum modica culcita, uetere pallio strato,
            instructum; fameque et iterum siti interpellante panem quidem sordidum oblatum
            aspernatus est, aquae autem tepidae aliquantum bibit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="49" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>tunc uno quoque hinc inde instante ut quam primum se impendentibus contumeliis
            eriperet, scrobem coram fieri imperauit dimensus ad corporis sui modulum, componique
            simul, si qua inuenirentur, frusta marmoris et aquam simul ac ligna conferri curando mox
            cadaueri, flens ad singula atque identidem dictitans: 'qualis artifex pereo!' <milestone
              n="2" unit="section"/></p>
          <p>Inter moras perlatos a cursore Phaonti codicillos praeripuit legitque se hostem a
            senatu iudicatum et quaeri, ut puniatur more maiorum, interrogauitque quale id genus
            esset poenae; et cum comperisset nudi hominis ceruicem inseri furcae, corpus uirgis ad
            necem caedi, conterritus duos pugiones, quos secum extulerat, arripuit temptataque
            utriusque acie rursus condidit, causatus <quote>nondum adesse fatalem horam.</quote>
            <milestone n="3" unit="section"/> ac modo Sporum hortabatur ut lamentari ac plangere
            inciperet, modo orabat ut se aliquis ad mortem capessendam exemplo iuuaret; interdum
            segnitiem suam his uerbis increpabat: 'uiuo deformiter, turpiter—<foreign xml:lang="grc"
              >οὐ πρέπει</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">Νέρωνι, οὐ πρέπει</foreign>—<foreign xml:lang="grc">νήφειν δεῖ
              ἐν τοῖσ τοιούτοισ</foreign>— <foreign xml:lang="grc">ἄγε ἔγειρε σεαυτόν</foreign>.'
            iamque equites appropinquabant, quibus praeceptum erat ut uiuum eum adtraherent. quod ut
            sensit, trepidanter effatus: <quote xml:lang="grc"><l>ἵππων μ' ὠκυπόδων ἀμφὶ κτύποσ
                οὔατα βάλλει</l></quote> ferrum iugulo adegit iuuante Epaphrodito a libellis.
              <milestone n="4" unit="section"/> semianimisque adhuc irrumpenti centurioni et paenula
            ad uulnus adposita in auxilium se uenisse simulanti non aliud respondit quam: 'sero' et:
            'haec est fides.' atque in ea uoce defecit, extantibus rigentibusque oculis usque ad
            horrorem formidinemque uisentium. nihil prius aut magis a comitibus exegerat quam ne
            potestas cuiquam capitis sui fieret, sed ut quoquo modo totus cremaretur. permisit hoc
            Icelus, Galbae libertus, non multo ante uinculis exolutus, in quae primo tumultu
            coniectus fuerat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="50" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Funeratus est impensa ducentorum milium, stragulis albis auro intextis, quibus usus
            Kal. Ian. fuerat. reliquias Egloge et Alexandria nutrices cum Acte concubina gentili
            Domitiorum monimento condiderunt, quod prospicitur e campo Martio impositum colli
            Hortulorum. in eo monimento solium porphyretici marmoris, superstante Lunensi ara,
            circumsaeptum est lapide Thasio.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="51" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Statura fuit prope iusta, corpore maculoso et fetido, subflauo capillo, uultu pulchro
            magis quam uenusto, oculis caesis et hebetioribus, ceruice obesa, uentre proiecto,
            gracillimis cruribus, ualitudine prospera: nam qui luxuriae immoderatissimae esset, ter
            omnino per quattuordecim annos languit, atque ita ut neque uino neque consuetudine
            reliqua abstineret; circa cultum habitumque adeo pudendus, ut comam semper in gradus
            formatam peregrinatione Achaica etiam pone uerticem summiserit ac plerumque synthesinam
            indutus ligato circum collum sudario prodierit in publicum sine cinctu et
            discalciatus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="52" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Liberalis disciplinas omnis fere puer attigit. sed a philosophia eum mater auertit
            monens imperaturo contrariam esse; a cognitione ueterum oratorum Seneca praeceptor, quo
            diutius in admiratione sui detineret. itaque ad poeticam pronus carmina libenter ac sine
            labore composuit nec, ut quidam putant, aliena pro suis edidit. uenere in manus meas
            pugillares libellique cum quibusdam notissimis uersibus ipsius chirographo scriptis, ut
            facile appareret non tralatos aut dictante aliquo exceptos, sed plane quasi a cogitante
            atque generante exaratos; ita multa et deleta et inducta et superscripta inerant. habuit
            et pingendi fingendique <del>maxime</del> non mediocre studium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="53" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Maxime autem popularitate efferebatur, omnium aemulus, qui quoquo modo animum uulgi
            mouerent. exiit opinio post scaenicas coronas proximo lustro descensurum eum ad
              Olympia<del>m</del> inter athletas; nam et luctabatur assidue nec aliter certamina
            gymnica tota Graecia spectauerat quam brabeutarum more in stadie humi assidens ac, si
            qua paria longius recessissent, in medium manibus suis protrahens. destinauerat etiam,
            quia Apollinem cantu, Solem aurigando aequiperare existimaretur, imitari et Herculis
            facta; praeparatumque leonem aiunt, quem uel claua uel brachiorum nexibus in
            amphitheatri harena spectante populo nudus elideret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="54" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>sub exitu quidem uitae palam uouerat, si sibi incolumis status permansisset, proditurum
            se partae uictoriae ludis etiam hydraulam et choraulam et utricularium ac nouissimo die
            histrionem saltaturumque Vergili Turnum. et sunt qui tradant Paridem histrionem occisum
            ab eo quasi grauem aduersarium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="55" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>erat illi aeternitatis perpetuaeque famae cupido, sed inconsulta. ideoque multis rebus
            ac locis uetere appellatione detracta nouam indixit ex suo nomine, mensem quoque Aprilem
            Neroneum appellauit; destinauerat et Romam Neropolim nuncupare.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="56" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Religionum usque quaque contemptor, praeter unius Deae Syriae, hanc mox ita spreuit ut
            urina contaminaret, alia superstitione captus, in qua sola pertinacissime haesit,
            siquidem imagunculam puellarem, cum quasi remedium insidiarum a plebeio quodam et ignoto
            muneri accepisset, detecta confestim coniuratione pro summo numine trinisque in die
            sacrificiis colere perseuerauit uolebatque credi monitione eius futura praenoscere. ante
            paucos quam periret menses attendit et extispicio nec umquam litauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="57" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Obiit tricensimo et secundo aetatis anno, die quo quondam Octauiam interemerat,
            tantumque gaudium publice praebuit, ut plebs pilleata tota urbe discurreret. et tamen
            non defuerunt qui per longum tempus uernis aestiuisque floribus tumulum eius ornarent ac
            modo imagines praetextatas in rostris proferrent, modo edicta quasi uiuentis et breui
            magno inimicorum malo reuersuri. <milestone n="2" unit="section"/> quin etiam Vologaesus
            Parthorum rex missis ad senatum legatis de instauranda societate hoc etiam magno opere
            orauit, ut Neronis memoria coleretur. denique cum post uiginti annos adulescente me
            extitisset condicionis incertae qui se Neronem esse iactaret, tam fauorabile nomen eius
            apud Parthos fuit, ut uehementer adiutus et uix redditus sit. <milestone n="7"
              unit="Book"/></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
