<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Agesilaus </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
          <p>Extracts section and chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Extracts chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
    </revisionDesc>
    
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo017.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Agesilaus Lacedaemonius cum a ceteris scriptoribus tum eximie a Xenophonte Socratico
        collaudatus est: eo enim usus est familiarissime. </seg>  <seg type="section" n="2"> hic
        primum de regno cum Leotychide, fratris filio, habuit contentionem. mos erat enim
        Lacedaemoniis a maioribus traditus, ut binos haberent semper reges, nomine magis quam
        imperio, ex duabus familiis Procli et Eurysthenis, qui principes ex progenie Herculis
        Spartae reges fuerunt. </seg>  <seg type="section" n="3"> horum ex altera in alterius
        familiae locum fieri non licebat: ita suum utraque retinebat ordinem. primum ratio
        habebatur, qui maximus natu esset ex liberis eius, qui regnans decessisset; sin is virile
        secus non, reliquisset, tum deligebatur, qui proximus esset propinquitate. </seg> 
          <seg type="section" n="4"> mortuus erat Agis rex, frater Agesilai: filium reliquerat Leotychidem.
        quem ille natum non agnorat, eundem moriens suum esse dixerat. is de honore regni cum
        Agesilao, patruo suo, contendit neque id quod petivit consecutus est. </seg> 
          <seg type="section" n="5"> nam Lysandro suffragante, homine, ut ostendimus supra, factioso et iis
        temporibus potente, Agesilaus antelatus est. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Hic simulatque imperii potitus est, persuasit Lacedaemoniis ut cum exercitu se mitterent in
        Asiam bellumque regi facerent, docens satius esse in Asia quam in Europa dimicari. namque
        fama exierat Artaxerxen comparare classes pedestresque exercitus, quos in Graeciam mitteret.
          </seg>  <seg type="section" n="2"> data potestate tanta celeritate usus est, ut prius in
        Asiam cum copiis pervenerit, quam regii satrapae eum scirent profectum. quo factum est ut
        omnes imparatos imprudentesque offenderet. </seg>  <seg type="section" n="3"> id ut cognovit
        Tissaphernes, qui summum imperium tum inter praefectos habebat regios, indutias a Lacone
        petivit, simulans se dare operam, ut Lacedaemoniis cum rege conveniret, re autem vera ad
        copias comparandas, easque impetravit trimenstres. </seg>  <seg type="section" n="4"> iuravit
        autem uterque se sine dolo indutias conservaturum. in qua pactione summa fide mansit
        Agesilaus, contra ea Tissaphernes nihil aliud quam bellum comparavit. </seg> 
          <seg type="section" n="5"> id etsi sentiebat Laco, tamen iusiurandum servabat multumque in eo se
        consequi dicebat, quod Tissaphernes periurio suo et homines suis rebus abalienaret et deos
        sibi iratos redderet, se autem conservata religione confirmare exercitum, cum animadverteret
        deum numen facere secum, hominesque sibi conciliare amiciores, quod iis studere consuessent,
        quos conservare fidem viderent. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p><seg type="section" n="1">Postquam indutiarum praeteriit dies, barbarus non dubitans, quod ipsius erant plurima
        domicilia in Caria et ea regio iis temporibus multo putabatur locupletissima, eo potissimum
        hostes impetum facturos, omnes suas copias eo contraxerat. </seg>  <seg type="section" n="2">
        at Agesilaus in Phrygiam se convertit eamque prius depopulatus est, quam Tissaphernes usquam
        se moveret. magna praeda militibus locupletatis Ephesum hiematum exercitum reduxit atque ibi
        officinis armorum institutis magna industria bellum apparavit. et quo studiosius armarentur
        insigniusque ornarentur, praemia proposuit, quibus donarentur, quorum egregia in ea re
        fuisset industria. </seg>  <seg type="section" n="3"> fecit idem in exercitationum generibus,
        ut, qui ceteris praestitissent, eos magnis afficeret muneribus. his igitur rebus effecit ut
        et ornatissimum et exercitatissimum haberet exercitum. </seg>  <seg type="section" n="4">
        huic cum tempus esset visum copias extrahere ex hibernaculis, vidit, si, quo esset iter
        facturus, palam pronuntiasset, hostes non credituros aliasque regiones praesidiis
        occupaturos neque dubitaturos aliud eum facturum ac pronuntiasset. </seg> 
          <seg type="section" n="5"> itaque cum ille Sardis iturum se dixisset, Tissaphernes eandem Cariam
        defendendam putavit. in quo cum eum opinio fefellisset victumque se vidisset consilio, sero
        suis praesidio profectus est. nam cum illo venisset, iam Agesilaus multis locis expugnatis
        magna erat praeda potitus. </seg>  <seg type="section" n="6"> Laco autem cum videret hostes
        equitatu superare, numquam in campo sui fecit potestatem et is locis manum conseruit, quibus
        plus pedestres copiae valerent. pepulit ergo, quotienscumque congressus est, multo maiores
        adversariorum copias et sic in Asia versatus est, ut omnium opinione victor duceretur.
          </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p><seg type="section" n="1">Hic cum iam animo meditaretur proficisci in Persas et ipsum regem adoriri, nuntius ei domo
        venit ephororum missu, bellum Athenienses et Boeotos indixisse Lacedaemoniis: quare venire
        ne dubitaret. </seg>  <seg type="section" n="2"> in hoc non minus eius pietas suspicienda est
        quam virtus bellica: qui cum victori praeesset exercitui maximamque haberet fiduciam regni
        Persarum potiundi, tanta modestia dicto audiens fuit iussis absentium magistratuum, ut si
        privatus in comitio esset Spartae. cuius exemplum utinam imperatores nostri sequi
        voluissent! sed illuc redeamus. </seg>  <seg type="section" n="3"> Agesilaus opulentissimo
        regno praeposuit bonam existimationem multoque gloriosius duxit, si institutis patriae
        paruisset, quam si bello superasset Asiam. </seg>  <seg type="section" n="4"> hac igitur
        mente Hellespontum copias traiecit tantaque usus est celeritate, ut, quod iter Xerxes anno
        vertente confecerat, hic transierit triginta diebus. </seg>  <seg type="section" n="5"> cum
        iam haud ita longe abesset a Peloponneso, obsistere ei conati sunt Athenienses et Boeoti
        ceterique eorum socii apud Coroneam: quos omnes gravi proelio vicit. </seg> 
          <seg type="section" n="6"> huius victoriae vel maxima fuit laus, quod, cum plerique ex fuga se in
        templum Minervae coniecissent quaerereturque ab eo, quid iis vellet fieri, etsi aliquot
        vulnera acceperat eo proelio et iratus videbatur omnibus, qui adversus arma tulerant, tamen
        antetulit irae religionem et eos vetuit violari. </seg>  <seg type="section" n="7"> neque
        vero hoc solum in Graecia fecit, ut templa deorum sancta haberet, sed etiam apud barbaros
        summa religione omnia simulacra arasque conservavit. </seg>  <seg type="section" n="8">
        itaque praedicabat mirari se, non sacrilegorum numero haberi, qui supplicibus deorum
        nocuissent, aut non gravioribus poenis affici, qui religionem minuerent, quam qui fana
        spoliarent. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p><seg type="section" n="1">Post hoc proelium collatum omne bellum est circa Corinthum ideoque Corinthium est
        appellatum. </seg>  <seg type="section" n="2"> hic cum una pugna decem milia hostium Agesilao
        duce cecidissent eoque facto opes adversariorum debilitatae viderentur, tantum afuit ab
        insolentia gloriae, ut commiseratus sit fortunam Graeciae, quod tam multi a se victi vitio
        adversariorum concidissent: namque illa multitudine, si sana mens esset, Graeciae supplicium
        Persas dare potuisse. </seg>  <seg type="section" n="3"> idem cum adversarios intra moenia
        compulisset et ut Corinthum oppugnaret multi hortarentur, negavit id suae virtuti convenire:
        se enim eum esse <del>dixit</del>, qui ad officium peccantes redire cogeret, non qui urbes
        nobilissimas expugnaret Graeciae. </seg>  <seg type="section" n="4"> 'nam si' inquit 'eos
        exstinguere voluerimus, qui nobiscum adversus barbaros steterunt, nosmet ipsi nos
        expugnaverimus illis quiescentibus. quo facto sine negotio, cum voluerint, nos oppriment.'
          </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p><seg type="section" n="1">Interim accidit illa calamitas apud Leuctra Lacedaemoniis. quo ne proficisceretur, cum a
        plerisque ad exeundum impelleretur, ut si de exitu divinaret, excusavit senectutem. idem,
        cum Epaminondas Spartam oppugnaret essetque sine muris oppidum, talem se imperatorem
        praebuit, ut eo tempore omnibus apparuerit, nisi ille fuisset, Spartam futuram non fuisse.
          </seg>  <seg type="section" n="2"> in quo quidem discrimine celeritas eius consilii saluti
        fuit universis. nam cum quidam adulescentuli hostium adventu perterriti ad Thebanos
        transfugere vellent et locum extra urbem editum cepissent, Agesilaus, qui perniciosissimum
        fore videret, si ammadversum esset quemquam ad hostes transfugere conari, cum suis eo venit
        atque, ut si bono animo fecissent, laudavit consilium eorum, quod eum locum occupassent: id
        se quoque fieri debere animadvertisse. </seg>  <seg type="section" n="3"> sic adulescentes
        simulata laudatione recuperavit et adiunctis de suis comitibus locum tutum reliquit. namque
        illi adiecto numero eorum, qui expertes erant consilii, commovere se non sunt ausi eoque
        libentius, quod latere arbitrabantur quae cogitaverant. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p><seg type="section" n="1">Sine dubio post Leuctricam pugnam Lacedaemonii se numquam refecerunt neque pristinum
        imperium recuperarunt, cum interim numquam Agesilaus destitit quibuscumque rebus posset
        patriam iuvare. </seg>  <seg type="section" n="2"> nam cum praecipue Lacedaemonii indigerent
        pecunia, ille omnibus, qui a rege defecerant, praesidio fuit: a quibus magna donatus pecunia
        patriam sublevavit. </seg>  <seg type="section" n="3"> atque in hoc illud inprimis fuit
        admirabile, cum maxima munera ei ab regibus ac dynastis civitatibusque conferrentur, quod
        nihil umquam domum suam contulit, nihil de victu, nihil de vestitu Laconum mutavit.
          </seg>  <seg type="section" n="4"> domo eadem fuit contentus, qua Eurysthenes, progenitor
        maiorum suorum, fuerat usus: quam qui intrarat, nullum signum libidinis, nullum luxuriae
        videre poterat, contra ea plurima patientiae atque abstinentiae. sic enim erat instructa, ut
        in nulla re differret a cuiusvis inopis atque privati. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p><seg type="section" n="1">Atque hic tantus vir ut naturam fautricem habuerat in tribuendis animi virtutibus, sic
        maleficam nactus est in corpore fingendo: nam et statura fuit humili et corpore exiguo et
        claudus altero pede. quae res etiam nonnullam afferebat deformitatem, atque ignoti, faciem
        eius cum intuerentur, contemnebant; qui autem virtutes noverant, non poterant admirari
        satis. </seg>  <seg type="section" n="2"> quod ei usu venit, cum annorum octoginta subsidio
        Tacho in Aegyptum missus esset et in acta cum suis accubuisset sine ullo tecto stratumque
        haberet tale, ut terra tecta esset stramentis neque huc amplius quam pellis esset iniecta,
        eodem quo comites omnes vestitu humili atque obsoleto, ut eorum ornatus non modo in eis
        regem neminem significaret, sed homines esse non beatissimos suspicionem praeberet.
          </seg>  <seg type="section" n="3"> huius de adventu fama cum ad regios esset perlata,
        celeriter munera eo cuiusque generis sunt allata. his quaerentibus Agesilaum vix fides facta
        est, unum esse ex iis qui tum accubabant. </seg>  <seg type="section" n="4"> qui cum regis
        verbis quae attulerant dedissent, ille praeter vitulinam et eius modi genera obsonii, quae
        praesens tempus desiderabat, nihil accepit: unguenta, coronas secundamque mensam servis
        dispertiit, cetera referri iussit. </seg>  <seg type="section" n="5"> quo facto eum barbari
        magis etiam contempserunt, quod eum ignorantia bonarum rerum vilia potissimum sumpsisse
        arbitrabantur. </seg>  </p>
      <p><seg type="section" n="6">Hic cum ex Aegypto reverteretur, donatus a rege Nectanabide ducentis viginti talentis, quae
        ille muneri populo suo daret, venissetque in portum, qui Menelai vocatur, iacens inter
        Cyrenas et Aegyptum, in morbum implicitus decessit. </seg>  <seg type="section" n="7"> ibi
        eum amici, quo Spartam facilius perferre possent, quod mel non habebant, cera circumfuderunt
        atque ita domum rettulerunt.</seg> </p>
      </div></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
