<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 8</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="8" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>VIII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam consules erant C. Plautius iterum, L.
                    Aemilius Mamercinus, cum Setini Norbanique Romam nuntii defectionis Privernatium
                    cum querimoniis acceptae cladis venerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Volscorum item exercitum duce Antiati populo consedisse ad Satricum adlatum est.
                    utrumque bellum Plautio sorte evenit. <milestone unit="section" n="3"/> prius ad
                    Privernum profectus extemplo acie conflixit. haud magno certamine devicti
                    hostes; oppidum captum redditumque Privernatibus praesidio valido inposito; agri
                    partes duae ademptae. <milestone unit="section" n="4"/> inde victor exercitus
                    Satricum contra Antiatis ductus. ibi magna utrimque caede atrox proelium fuit;
                    et cum tempestas eos neutro inclinata spe dimicantes diremisset, Romani, nihil
                    eo certamine tam ambiguo fessi, in posterum diem proelium parant. Volscis
                    recensentibus, <milestone unit="section" n="5"/> quos viros in acie amisissent,
                    haudquaquam idem animus ad iterandum periculum fuit; nocte pro victis Antium
                    agmine trepido sauciis ac parte inpedimentorum relicta abierunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> armorum magna vis cum inter caesa hostium corpora tum
                    in castris inventa est. ea Luae matri dare se consul dixit finesque hostium
                    usque ad oram maritumam est depopulatus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> alteri consuli Aemilio ingresso Sabellum agrum
                    non castra Samnitium, non legiones usquam oppositae. ferro ignique vastantem
                    agros legati Samnitium pacem orantes adeunt; <milestone unit="section" n="8"/> a
                    quo reiecti ad senatum potestate facta dicendi positis ferocibus animis pacem
                    sibi ab Romanis bellique ius adversus Sidicinos petierunt: quae se eo iustius
                    petere, <milestone unit="section" n="9"/> quod et in amicitiam populi Romani
                    secundis suis rebus, non adversis, ut Campani, venissent et adversus Sidicinos
                    sumerent arma, suos semper hostes, populi Romani numquam amicos, <milestone
                        unit="section" n="10"/> qui nec, ut Samnites, in pace amicitiam nec, <pb
                        n="p.451"/> ut Campani, auxilium in bello petissent, nec in fide populi
                    Romani nec in dicione essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum de postulatis Samnitium T. Aemilius
                    praetor senatum consuluisset reddendumque iis foedus patres censuissent, praetor
                    Samnitibus respondit: <milestone unit="section" n="2"/> nec, quo minus perpetua
                    cum eis amicitia esset, per populum Romanum stetisse, nec contradici, quin,
                    quoniam ipsos belli culpa sua contracti taedium ceperit, amicitia de integro
                    reconcilietur; <milestone unit="section" n="3"/> quod ad Sidicinos attineat,
                    nihil intercedi, quo minus Samniti populo pacis bellique liberum arbitrium sit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> foedere icto cum domum revertissent,
                    extemplo inde exercitus Romanus deductus annuo stipendio et trium mensum
                    frumento accepto, quod pepigerat consul, ut tempus indutiis daret, quoad legati
                    redissent. Samnites copiis iisdem, <milestone unit="section" n="5"/> quibus usi
                    adversus Romanum bellum fuerant, contra Sidicinos profecti haud in dubia spe
                    erant mature urbis hostium potiundae; <milestone unit="section" n="6"/> tum ab
                    Sidicinis deditio prius ad Romanos coepta fieri est; dein, postquam patres ut
                    seram eam ultimaque tandem necessitate expressam aspernabantur, ad Latinos iam
                    sua sponte in arma motos facta est. <milestone unit="section" n="7"/> ne Campani
                    quidem—adeo iniuriae Samnitium quam beneficii Romanorum memoria praesentior
                    erat—his se armis abstinuere. <milestone unit="section" n="8"/> ex his tot
                    populis unus ingens exercitus duce Latino fines Samnitium ingressus plus
                    populationibus quam proeliis cladium fecit; et quamquam superiores certaminibus
                    Latini erant, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> inviti, ne saepius dimicandum foret, agro hostium excessere.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>id</corr>
                        <sic>Id</sic>
                    </choice> spatium Samnitibus datum est Romam legatos mittendi; qui cum adissent
                    senatum, conquesti eadem se foederatos pati, quae hostes essent passi, precibus
                    infimis petiere, <milestone unit="section" n="10"/> ut satis ducerent Romani
                    victoriam <del status="unremarkable">quam</del> Samnitibus ex Campano
                    Sidicinoque hoste eripuisse, ne vinci etiam se ab ignavissimis populis sinerent;
                        <milestone unit="section" n="11"/> Latinos Campanosque, si sub dicione
                    populi Romani essent, pro imperio arcerent Samniti agro, sin <pb n="p.452"/>
                    imperium abnuerent, armis coercerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    adversus haec responsum anceps datum, quia fateri pigebat in potestate sua
                    Latinos iam non esse timebantque, ne arcendo abalienarent: <milestone
                        unit="section" n="13"/> Campanorum aliam condicionem esse, qui non foedere,
                    sed per deditionem in fidem venissent; itaque Campanos, seu velint seu nolint,
                    quieturos; in foedere Latino nihil esse, quo bellare, cum quibus ipsi velint,
                    prohibeantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quod responsum sicut dubios Samnites, quidnam
                    facturum Romanum censerent, dimisit, ita Campanos metu abalienavit, Latinos,
                    velut nihil iam non concedentibus Romanis, ferociores fecit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque per speciem adversus Samnites belli parandi
                    crebra concilia indicentes omnibus consultationibus inter se principes occulte
                    Romanum coquebant bellum. huic quoque adversus servatores suos bello Campanus
                    aderat. <milestone unit="section" n="3"/> sed quamquam omnia de industria
                    celabantur—priusquam moverentur Romani, tolli ab tergo Samnitem hostem
                    volebant—, tamen per quosdam privatis hospitiis necessitudinibusque coniunctos
                    indicia coniurationis eius Romam emanarunt; <milestone unit="section" n="4"/>
                    iussisque ante tempus consulibus abdicare se magistratu, quo maturius novi
                    consules adversus tantam molem belli crearentur, religio incessit ab eis, quorum
                    inminutum imperium esset, comitia haberi. <milestone unit="section" n="5"/>
                    itaque interregnum initum. duo interreges fuere, M. Valerius ac M. Fabius; <hi
                        rend="italics">is</hi> creavit consules T. Manlium Torquatum tertium, P.
                    Decium Murem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> eo anno Alexandrum, Epiri regem, in Italiam
                    classem appulisse constat; quod bellum, si prima satis prospera fuissent, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie ad Romanos pervenisset. eadem aetas rerum magni Alexandri est,
                        <milestone unit="section" n="7"/> quem sorore huius ortum in alio tractu
                    orbis, invictum bellis, iuvenem fortuna morbo extinxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ceterum Romani, etsi defectio sociorum
                    nominisque Latini <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia erat, tamen, tamquam de Samnitibus, non de se curam agerent,
                    decem principes Latinorum Romam evocaverunt, quibus imperarent, quae <pb
                        n="p.453"/> vellent. <milestone unit="section" n="9"/> praetores <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> duos Latium habebat, L. Annium Setinum et L. Numisium Cerceiensem,
                    ambo ex coloniis Romanis, per quos praeter Signiam Velitrasque, et ipsas
                    colonias Romanas, Volsci etiam exciti ad arma erant; <milestone unit="section"
                        n="10"/> eos nominatim evocari placuit. haud cuiquam dubium erat, super qua
                    re accirentur; itaque concilio prius habito praetores, quam Romam
                    proficiscerentur, evocatos se ab senatu docent Romano, et quae actum iri secum
                    credant, quidnam ad ea responderi placeat, referunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum aliud alii censerent, tum Annius:
                    'quamquam j ipse ego rettuli, quid responderi placeret, tamen magis ad summam
                    rerum <choice>
                        <corr>nostrarum</corr>
                        <sic>nostrarunl</sic>
                    </choice> pertinere arbitror, quid agendum nobis, quam quid loquendum sit.
                    facile erit explicatis consiliis accommodare rebus verba. <milestone
                        unit="section" n="2"/> nam si etiam nunc sub umbra foederis aequi servitutem
                    pati possumus, quid abest, quin proditis Sidicinis non Romanorum solum sed
                    Samnitium quoque dicto pareamus respondeamusque Romanis nos, ubi innuerint,
                    posituros arma? <milestone unit="section" n="3"/> sin autem tandem libertatis
                    desiderium remordet animos, si foedus <hi rend="italics">sociale</hi> est, si
                    societas aequatio iuris est, consanguineos nos Romanorumn esse, quod olim
                    pudebat, nunc gloriari licet, si socialis illis exercitus is est, quo adiuncto
                    duplicent vires suas, quem secernere ab se consilia bellis propriis ponendis
                    sumendisque nolint, cur non omnia aequantur? <milestone unit="section" n="4"/>
                    cur non alter ab Latinis consul datur? ubi pars virium, ibi et imperii pars
                    esto. <milestone unit="section" n="5"/> est quidem nobis hoc per se haud nimis
                    amplum, quippe concedentibus Romam caput Latio esse; <milestone unit="section"
                        n="6"/> sed ut amplum videri posset, diuturna patientia fecimus. atqui si
                    quando umquam consociandi imperii, usurpandae libertatis tempus optastis, en hoc
                    tempus adest et virtute vestra et deum benignitate vobis datum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> temptastis patientiam negando militem. quis dubitat
                    exarsisse eos, cum plus ducentorum annorum morem solveremus? pertulerunt tamen
                    hunc dolorem. <milestone unit="section" n="8"/> bellum nostro nomine cuin
                    Paelignis <pb n="p.454"/> gessimus; qui ne nostrorum quidem finium nobis per nos
                    tuendorum ius antea dabant, nihil intercesserunt. Sidicinos in fidem receptos,
                        <milestone unit="section" n="9"/> Campanos ab se ad nos descisse, exercitus
                    nos parare adversus Samnites, foederatos suos, audierunt nec moverunt se ab
                    urbe. <milestone unit="section" n="10"/> unde haec illis tanta modestia nisi a
                    conscientia virium et nostrarum et suarum? idoneos auctores habeo querentibus de
                    nobis Samnitibus ita responsum ab senatu Romano esse, ut facile appareret, ne
                    ipsos quidem iam postulare, ut Latium sub Romano imperio sit. usurpate modo
                    postulando quod illi vobis taciti concedunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    si quem hoc metus dicere prohibet, en ego ipse audiente non populo Romano modo
                    senatuque, sed Iove ipso, qui Capitolium incolit, profiteor me dicturum, ut, si
                    nos in foedere ac societate esse velint, consulem alterum ab nobis senatusque
                    partem accipiant.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> haec ferociter non suadenti solum, sed
                    pollicenti clamore et adsensu omnes permiserunt, ut ageret diceretque, quae e re
                    publica nominis Latini fideque sua viderentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi est Romam ventum, in Capitolio eis senatus
                    datus est. ibi cum T. Manlius consul egisset cum eis ex auctoritate patrum,
                        <milestone unit="section" n="2"/> ne Samnitibus foederatis bellum inferrent,
                    Annius, tamquam victor armis Capitolium cepisset, non legatus iure gentium tutus
                    loqueretur: ' <milestone unit="section" n="3"/> tempus erat' inquit, 'T. Manli
                    vosque patres conscripti, tandem iam vos nobiscum nihil pro imperio agere, cum
                    florentissimum deum benignitate nunc Latium armis virisque, Samnitibus bello
                    victis, Sidicinis Campanisque sociis, nunc etiam Volscis adiunctis, videretis,
                    colonias quoque vestras Latinum Romano praetulisse imperium. <milestone
                        unit="section" n="4"/> sed quoniam vos, regno inpotenti finem ut inponatis,
                    non inducitis in animum, nos, quamquam armis possumus adserere Latium in
                    libertatem, consanguinitati tamen hoc dabimus, ut <choice>
                        <corr>condiciones</corr>
                        <sic>condiclones</sic>
                    </choice> pacis feramus aequas utrisque, quoniam vires <pb n="p.455"/> quoque
                    aequari dis inmortalibus placuit. <milestone unit="section" n="5"/> consulem
                    alterum Roma, alterum ex Latio creari oportet, senatus partem aequam ex utraque
                    gente esse, unum populum, unam rem publicam fieri; <milestone unit="section"
                        n="6"/> et ut imperii eadem sedes sit idemque omnibus nomen, quoniam ab
                    altera utra parte concedi necesse est, quod utrisque bene vertat, sit haec sane
                    patria potior, et Romani omnes vocemur.' <choice>
                        <corr>forte</corr>
                        <sic>Forte</sic>
                    </choice> ita accidit, <milestone unit="section" n="7"/> ut parem ferociae huius
                    et Romani consulem T. Manlium haberent, qui adeo non tenuit iram, ut, si tanta
                    dementia patres conscriptos cepisset, ut ab Setino homine leges acciperent,
                    gladio cinctum in senatum venturum se esse palam diceret et, quemcumque in curia
                    Latinum vidisset, sua manu interempturum. <milestone unit="section" n="8"/> et
                    conversus ad simulacrum <choice>
                        <corr>Iouis</corr>
                        <sic>lovis</sic>
                    </choice> 'audi, Iuppiter, haec scelera' inquit; 'audite, Ius Fasque. peregrinos
                    consules et peregrinum senatum in tuo, Iuppiter, augurato templo captus ipse
                    atque oppressus visurus <choice>
                        <corr>es?</corr>
                        <sic>es!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="9"/> haecine foedera Tullus, Romanus rex, cum
                    Albanis, patribus vestris, Latini, haec L. Tarquinius vobiscum postea fecit?
                        <milestone unit="section" n="10"/> non venit in mentem pugna apud Regillum
                    lacum? adeo et cladium veterum vestrarum et beneficiorum nostrorum ergo vos
                    obliti estis?' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum consulis vocem subsecuta patrum indignatio
                    esset, proditur memoriae adversus crebram inplorationem deum, quos testes
                    foederum saepius invocabant consules, vocem Anni spernentis numina Iovis Romani
                    auditam. <milestone unit="section" n="2"/> certe, cum commotus ira se a
                    vestibulo templi citato gradu proriperet, lapsus per gradus capite graviter
                    offenso inpactus imo ita est saxo, ut sopiretur. <milestone unit="section" n="3"
                    /> exanimatum auctores quoniam non omnes sunt, mihi quoque in incerto relictum
                    sit, sicut inter foederum ruptorum testationem ingenti fragore caeli procellam
                    effusam; nam et vera esse et apte ad repraesentandam iram deum ficta possunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Torquatus missus ab senatu ad dimittendos
                    legatos <pb n="p.456"/> cum iacentem Annium vidisset, exclamat, ita ut populo
                    patribusque audita vox pariter sit: 'bene habet; di pium movere bellum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> est caeleste numen; es, magne Iuppiter; <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> frustra te patrem deum hominumque hac sede sacravimus. <milestone
                        unit="section" n="6"/> quid cessatis, Quirites vosque patres conscripti,
                    arma capere deis ducibus? sic stratas legiones Latinorum dabo, quem ad modum
                    legatum iacentem videtis.' <milestone unit="section" n="7"/> adsensu populi
                    excepta vox consulis tantum ardoris animis fecit, ut legatos proficiscentes cura
                    magistratuum magis, qui iussu consulis prosequebantur, quam ius gentium ab ira
                    impetuque hominum tegeret. </p>
                <p> consensit et senatus bellum; <milestone unit="section" n="8"/> consulesque
                    duobus scriptis exercitibus per Marsos Paelignosque profecti adiuncto Samnitium
                    exercitu ad Capuam, quo iam Latini sociique convenerant, castra locant.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ibi in quiete utrique consuli eadem
                    dicitur visa species viri maioris quam pro humano habitu augustiorisque,
                    dicentis ex una acie imperatorem, ex altera exercitum deis Manibus matrique
                    Terrae deberi. <milestone unit="section" n="10"/> utrius exercitus imperator
                    legiones hostium superque eas se devovisset, eius populi partisque victoriam
                    fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> hos ubi nocturnos visus inter se consules
                    contulerunt, placuit averruncandae deum irae victimas caedi, simul ut, si extis
                    eadem, quae <hi rend="italics">in</hi> somnio visa fuerant, portenderentur,
                    alteruter consulum fata inpleret. <milestone unit="section" n="12"/> ubi
                    responsa haruspicum insidenti iam animo tacitae religioni congruerunt, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> adhibitis legatis tribunisque et <choice>
                        <corr>imperiis</corr>
                        <sic>imperils</sic>
                    </choice> deum propalam expositis, ne mors voluntaria consulis exercitum in acie
                    terreret, <milestone unit="section" n="13"/> conparant inter se, ut, ab utra
                    parte cedere Romanus exercitus coepisset, inde se consul devoveret pro populo
                    Romano Quiritibusque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> agitatum etiam in consilio est, ut, si quando
                    umquam severo ullum imperio bellum administratum esset, tunc <hi rend="italics"
                        >utique</hi> disciplina militaris ad priscos redigeretur mores. <milestone
                        unit="section" n="15"/> curam acuebat, quod adversus Latinos <pb n="p.457"/>
                    bellandum erat, lingua, moribus, armorum genere, institutis ante omnia
                    militaribus congruentes: milites militibus, centurionibus centuriones, tribuni
                    tribunis conpares collegaeque iisdem praesidiis, saepe iisdem manipulis permixti
                    fuerant. <milestone unit="section" n="16"/> per haec ne quo errore milites
                    caperentur, edicunt consules, ne quis extra ordinem in hostem pugnaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> forte inter ceteros turmarum praefectos, qui
                    exploratum in omnes partes dimissi erant, T. Manlius consulis filius super
                    castra hostium cum suis turmalibus evasit, ita ut vix teli iactu ab statione
                    proxima abesset. <milestone unit="section" n="2"/> ibi Tusculani erant equites;
                    praeerat Geminus Maecius, vir cum genere inter suos <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> factis clarus. <milestone unit="section" n="3"/> is ubi Romanos
                    equites insignemque inter eos praecedentem consulis filium—nam omnes inter se,
                    utique inlustres viri, noti erant— <milestone unit="section" n="4"/> cognovit,
                    'unane' ait 'turma, Romani, cum Latinis sociisque bellum gesturi estis?
                        <milestone unit="section" n="5"/> quid interea consules, quid duo exercitus
                    consulares agent?' 'aderunt in tempore' Manlius inquit, 'et cum illis aderit
                    Iuppiter ipse, foederum a vobis violatorum testis, qui plus potest polletque.
                        <milestone unit="section" n="6"/> si ad Regillum lacum ad satietatem vestram
                    pugnavimus, hic quoque efficiemus profecto, ne nimis acies vobis et conlata
                    signa nobiscum cordi sint.' <milestone unit="section" n="7"/> ad ea Geminus
                    paulum ab suis equo provectus: 'visne igitur, dum dies ista venit, qua magno
                    conatu exercitus moveatis, interea tu ipse congredi mecum, ut nostro duorum iam
                    hinc eventu cernatur, quantum eques Latinus Romano praestet?' <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>mouet</corr>
                        <sic>Movet</sic>
                    </choice> ferocem animum iuvenis seu ira seu detractandi certaminis pudor seu
                    inexsuperabilis vis fati. oblitus itaque imperii patrii consulumque edicti
                    praeceps ad id certamen agitur, quo vinceret an vinceretur haud multum
                    interesset. <milestone unit="section" n="9"/> equitibus ceteris velut ad
                    spectaculum summotis spatio, quod vacui interiacebat campi, adversos concitant
                    equos; et cum infestis cuspidibus concurrissent, Manli cuspis super galeam
                    hostis, <pb n="p.458"/> Maeci trans cervicem equi elapsa est. <milestone
                        unit="section" n="10"/> circumactis deinde equis cum prior ad iterandum
                    ictum Manlius consurrexisset, spiculum inter aures equi fixit. ad cuius vulneris
                    sensum cum equus prioribus pedibus erectis magna vi caput quateret, <milestone
                        unit="section" n="11"/> excussit equitem, quem cuspide parmaque innixum
                    attollentem se ab gravi casu Manlius ab iugulo, ita ut per costas ferrum
                    emineret, terrae adfixit; <milestone unit="section" n="12"/> spoliisque lectis
                    ad suos revectus cum ovante gaudio turma in castra atque inde ad praetorium ad
                    patrem tendit, ignarus fati futurique, laus an poena merita esset. ' <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>Ut</sic>
                    </choice> me omnes' inquit, <milestone unit="section" n="13"/> 'pater, tuo
                    sanguine ortum vere ferrent, provocatus equestria haec spolia capta ex hoste
                    caeso porto.' <milestone unit="section" n="14"/> quod ubi audivit consul,
                    extemplo filium aversatus contionem classico advocari iussit. quae ubi frequens
                    convenit, <milestone unit="section" n="15"/> 'quandoque' inquit 'tu, T. Manli,
                    neque imperium consulare neque maiestatem patriam veritus adversus edictum
                    nostrum extra ordinem in hostem pugnasti et, <milestone unit="section" n="16"/>
                    quantum in te fuit, disciplinam militarem, qua stetit ad hane diem Romana res,
                    solvisti meque in eam necessitatem adduxisti, ut aut rei publicae mihi aut mei
                    meorumque obliviscendum sit, <milestone unit="section" n="17"/> nos potius
                    nostro delicto plectemur, quam res publica tanto suo damno <choice>
                        <corr>nostra</corr>
                        <sic>ndstra</sic>
                    </choice> peccata luat. triste exemplum, sed in posterum salubre iuventuti
                    erimus. <milestone unit="section" n="18"/> me quidem cum ingenita caritas
                    liberum tum specimen istud virtutis deceptum vana imagine decoris in te movet;
                        <milestone unit="section" n="19"/> sed cum aut morte tua sancienda sint
                    consulum imperia aut inpunitate in perpetuum abroganda, ne te quidem, si quid in
                    te nostri sanguinis est, recusare censeam, quin disciplinam militarem culpa tua
                    prolapsam poena restituas. <milestone unit="section" n="20"/> i, lictor, deliga
                    ad palum.' </p>
                <p> exanimati omnes tam atroci imperio nec aliter quam in se quisque destrictam
                    cernentes securem, metu magis quam modestia quievere. <milestone unit="section"
                        n="21"/> itaque velut demerso ab admiratione animo cum silentio defixi
                    stetissent, <pb n="p.459"/> repente, postquam cervice caesa fusus est cruor, tam
                    libero conquestu coortae voces sunt, ut neque lamentis neque execrationibus
                    parceretur, <milestone unit="section" n="22"/> spoliisque contectum iuvenis
                    corpus, quantum militaribus studiis funus ullum concelebrari potest, structo
                    extra vallum rogo cremaretur Manlianaque imperia non in praesentia modo
                    horrenda, sed exempli etiam tristis in posterum essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> fecit tamen atrocitas poenae oboedientiorem
                    duci militem, et praeterquam quod custodiae vigiliaeque et ordo stationum
                    intentioris ubique curae erant, in ultimo etiam certamine, cum descensum in
                    aciem est, ea severitas profuit. <milestone unit="section" n="2"/> fuit autem
                    civili maxime bello pugna similis; adeo nihil apud Latinos dissonum ab Romana re
                    praeter animos erat. <choice>
                        <corr>clipeis</corr>
                        <sic>Clipeis</sic>
                    </choice> antea Romani usi sunt; <milestone unit="section" n="3"/> dein,
                    postquam stipendiarii facti sunt, scuta pro clipeis fecere; et quod antea
                    phalanges similes Macedonicis, hoc postea <choice>
                        <corr>manipulatim</corr>
                        <sic>inanipulatim</sic>
                    </choice> structa acies coepit esse: postremo in plures ordines instruebantur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ordo sexagenos milites, duos centuriones,
                    vexillarium unum habebat. Prima acies hastati erant, <milestone unit="section"
                        n="5"/> manipuli quindecim, distantes inter se modicum spatium; manipulus
                    levis vicenos milites, aliam turbam scutatorum habebat; leves autem, qui hastam
                    tantum gaesaque gererent, vocabantur. <milestone unit="section" n="6"/> haec
                    prima frons in acie florem iuvenum pubescentium ad militiam habebat. robustior
                    inde aetas totidem manipulorum, quibus principibus est nomen, hos sequebantur,
                    scutati omnes, insignibus maxime armis. <milestone unit="section" n="7"/> hoc
                    triginta manipulorum agmen antepilanos appellabant, quia sub signis iam alii
                    quindecim ordines locabantur, ex quibus ordo unus quisque tres partes habebat;
                        <milestone unit="section" n="8"/> earum primam quamque <del
                        status="unremarkable">primum</del> pilum vocabant; tribus ex vexillis
                    constabat; <del status="unremarkable">vexillum</del> centum octoginta sex
                    homines erant; primum vexillum triarios ducebat, veteranum militem spectatae
                    virtutis, secundum rorarios, minus roboris aetate factisque, tertium <pb
                        n="p.460"/> accensos, minimae fiduciae manum; eo et in postremam aciem
                    reiciebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ubi his ordinibus exercitus instructus esset,
                    hastati omnium primi pugnam inibant. si hastati profligare hostem non possent,
                    pede presso eos retro cedentes in intervalla ordinum principes recipiebant. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>principum</corr>
                        <sic>principun</sic>
                    </choice> pugna erat; <milestone unit="section" n="10"/> hastati sequebantur.
                    triarii sub vexillis considebant sinistro crure porrecto, scuta innixa umeris,
                    hastas subrecta cuspide in terra fixas, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam vallo saepta inhorreret acies, tenentes. <milestone
                        unit="section" n="11"/> si apud principes quoque haud satis prospere esset
                    pugnatum, <hi rend="italics">gradun a</hi> prima acie ad triarios sensim
                    referebant. inde rem ad triarios redisse, cum laboratur, proverbio <choice>
                        <corr>increbruit.</corr>
                        <sic>increbuit.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="12"/> triarii consurgentes, ubi in intervalla
                    ordinum suorum principes et hastatos recepissent, <milestone unit="section"
                        n="13"/> extemplo conpressis ordinibus velut claudebant vias unoque
                    continenti agmine iam nulla spe post relicta in hostem incidebant; id erat
                    formidolosissimum hosti, cum velut victos insecuti novam repente aciem
                    exsurgentem, auctam numero, cernebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/> scribebantur autem quattuor fere legiones
                    quinis milibus peditum, equitibus in singulas legiones trecenis. alterum tantum
                    ex Latino dilectu adiciebatur, qui ea tempestate hostes erant Romanis eodemque
                    ordine instruxerant aciem; <milestone unit="section" n="15"/> nec vexilla cum
                    vexillis tantum, universi hastati cum hastatis, principes cum principibus, sed
                    centurio quoque cum centurione, si ordines turbati non essent, concurrendum sibi
                    esse sciebat. duo primi pili ex utraque acie inter triarios erant, <milestone
                        unit="section" n="16"/> Romanus corpore haudquaquam satis validus, ceterum
                    strenuus vir peritusque militiae, <milestone unit="section" n="17"/> Latinus
                    viribus ingens bellatorque primus, notissimi inter se, quia pares semper ordines
                    duxerant. <milestone unit="section" n="18"/> Romano haud satis fidenti viribus
                    iam Romae permissum erat ab consulibus, ut subcenturionem sibi, quem vellet,
                    legeret, qui tutaretur eum ab uno destinato hoste. isque iuvenis in acie oblatus
                    ex centurione Latino victoriam tulit. <pb n="p.461"/>
                    <milestone unit="section" n="19"/>
                    <choice>
                        <corr>pugnatum</corr>
                        <sic>Pugnatum</sic>
                    </choice> est haud procul radicibus Vesuvii montis, qua via ad <choice>
                        <corr>Ueserim</corr>
                        <sic>Veserm</sic>
                    </choice> ferebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romani consules, priusquam educerent in aciem,
                    immolaverunt. Decio caput iocineris a familiari parte caesum haruspex dicitur
                    ostendisse; alioqui acceptam dis hostiam esse; Manlium egregie litasse. 'atqui
                    bene habet' inquit Decius, 'si ab collega litatum est.' <milestone
                        unit="section" n="2"/> instructis, sicut ante dictum est, ordinibus
                    processere in aciem. Manlius dextro, Decius laevo cornu praeerat. primo utrimque
                    aequis viribus, <milestone unit="section" n="3"/> eodem ardore animorum
                    gerebatur res; deinde ab laevo cornu hastati Romani, non ferentes inpressionem
                    Latinorum, se ad principes recepere. <milestone unit="section" n="4"/> in hac
                    trepidatione Decius consul M. Valerium magna voce inclamat: 'deorum' inquit
                    'ope, M. Valeri, opus est; agedum, pontifex publicus populi Romani praei verba,
                    quibus me pro legionibus devoveam.' <choice>
                        <corr>pontifex</corr>
                        <sic>Pontifex</sic>
                    </choice> eum togam praetextam sumere iussit <milestone unit="section" n="5"/>
                    et velato capite, manu subter togam ad mentum exserta, super telum subiectum
                    pedibus stantem sic dicere: 'Iane, <milestone unit="section" n="6"/> Iuppiter,
                    Mars pater, Quirine, Bellona, Lares, divi Novensiles, di Indigetes, divi, quorum
                    est potestas nostrorum hostiumque, <milestone unit="section" n="7"/> dique
                    Manes, vos precor, veneror, veniam peto oroque, uti populo Romano Quiritium vim
                    victoriamque prosperetis hostesque populi Romani Quiritium terrore, formidine
                    morteque adficiatis. <milestone unit="section" n="8"/> sicut verbis nuncupavi,
                    ita pro re publica <del status="unremarkable">Quiritium</del> , exercitu,
                    legionibus, auxiliis populi Romani Quiritium legiones auxiliaque hostium mecum
                    deis Manibus Tellurique devoveo.' <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>Haec</sic>
                    </choice> ita precatus lictores ire ad T. Manlium iubet matureque collegae se
                    devotum pro exercitu nuntiare. ipse incinctus cinctu Gabino, armatus in equum
                    insilivit ac se in medios hostes inmisit, conspectus ab utraque acie. <milestone
                        unit="section" n="10"/> aliquanto augustior humano visus, sicut caelo missus
                    piaculum omnis deorum irae, qui pestem ab suis aversam in hostes ferret;
                        <milestone unit="section" n="11"/> ita omnis terror <pb n="p.462"/> pavorque
                    cum illo latus signa prima Latinorum turbavit, deinde in totam penitus aciem
                    pervasit. <milestone unit="section" n="12"/> evidentissimum id fuit, quod,
                    quacumque equo invectus est, ibi <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam pestifero sidere icti pavebant; ubi vero corruit obrutus
                    telis, inde iam haud dubie consternatae cohortes Latinorum fugam ac vastitatem
                    late fecerunt. <milestone unit="section" n="13"/> simul et Romani exsolutis
                    religione animis velut tum primum signo dato coorti pugnam integram ediderunt;
                        <milestone unit="section" n="14"/> nam et rorarii procurrebant inter
                    antepilanos addiderantque vires hastatis ac principibus, et triarii genu dextro
                    innixi nutum consulis ad consurgendum expectabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> procedente deinde certamine cum aliis partibus <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> superaret Latinorum, Manlius consul audito eventu collegae cum, ut ius
                    fasque erat, lacrumis non minus quam laudibus debitis prosecutus tam memorabilem
                    mortem esset, <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>paulisper</corr>
                        <sic>paulipser</sic>
                    </choice> addubitavit, an consurgendi iam triariis tempus esset; deinde melius
                    ratus integros eos ad ultimum discrimen servari, accensos ab novissima acie ante
                    signa procedere iubet. <milestone unit="section" n="3"/> qui ubi subiere,
                    extemplo Latini, tamquam idem adversarii fecissent, triarios suos excitaverunt;
                    qui aliquamdiu pugna atroci cum et semet ipsi fatigassent et hastas aut
                    praefregissent aut hebetassent, pellerent vi tamen hostem, debellatum iam rati
                    perventumque ad extremam aciem, <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> consul triariis 'consurgite nunc' inquit 'integri adversus fessos,
                    memores patriae parentumque et coniugum ac liberorum, memores consulis pro
                    vestra victoria morte occubantis.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ubi triarii consurrexerunt, integri,
                    refulgentibus armis, nova ex inproviso exorta acies, receptis in intervalla
                    ordinum antepilanis, <milestone unit="section" n="6"/> clamore sublato principia
                    Latinorum perturbant hastisque ora fodientes primo robore virorum caeso per
                    alios manipulos velut inermes prope intacti evasere tantaque caede perrupere
                    cuneos, ut vix quartam partem relinquerent hostium. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>Samnites</corr>
                        <sic>Sanmites</sic>
                    </choice> quoque sub radicibus montis procul instructi <pb n="p.463"/> praebuere
                    terrorem Latinis. ceterum inter omnes cives sociosque praecipua laus eius belli
                    penes consules fuit, quorum alter omnis minas periculaque ab deis superis
                    inferisque in se unum vertit, <milestone unit="section" n="8"/> alter ea virtute
                    eoque consilio in proelio fuit, ut facile convenerit inter Romanos Latinosque,
                    qui eius pugnae memoriam posteris tradiderunt, utrius partis T. Manlius dux
                    fuisset, eius futuram haud dubie fuisse victoriam. Latini ex fuga se Minturnas
                    contulerunt. <milestone unit="section" n="9"/> castra secundum proelium capta,
                    multique mortales ibi vivi oppressi, maxime Campani. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Deci corpus ne eo die inveniretur, nox quaerentes oppressit;
                    postero die inventum inter maximam hostium stragem coopertum telis; funusque ei
                    par morti celebrante collega factum est. <choice>
                        <corr>illud</corr>
                        <sic>Illud</sic>
                    </choice> adiciendum videtur, <milestone unit="section" n="11"/> licere consuli
                    dictatorique et praetori, cum legiones hostium devoveat, non utique se, sed quem
                    velit ex legione Romana scripta civem devovere. <milestone unit="section" n="12"
                    /> si is homo, qui devotus est, moritur, probe factum videri; ni moritur, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> signum septem pedes altum aut maius in terram defodi et piaculum
                    hostiam caedi; ubi illud signum defossum erit, eo magistratum Romanum escendere
                    fas non esse. <milestone unit="section" n="13"/> sin autem sese devovere volet,
                    sicuti Decius devovit, ni moritur, neque suum neque publicum divinum pure
                    faciet, sive hostia sive quo alio volet. qui sese devoverit, Vulcano arma sive
                    cui alii divo vovere volet, ius est; <milestone unit="section" n="14"/> telo,
                    super quod stans consul precatus est, hostem potiri fas non est; si pQtiatur,
                    Marti suovetaurilibus piaculum fieri. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec, etsi omnis divini humanique moris
                    memoria abolevit nova peregrinaque omnia priscis ac patriis praeferendo, haud ab
                    re duxi verbis quoque ipsis, ut tradita nuncupataque sunt, referre. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Romanis post proelium demum factum Samnites venisse
                    subsidio, expectato eventu pugnae, apud quosdam auctores invenio. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Latinis quoque ab Lavinio auxilium, dum deliberando
                    terunt tempus, victis demum ferri coeptum; <milestone unit="section" n="4"/> et,
                    cum iam portis prima signa et pars <pb n="p.464"/> agminis esset egressa, nuntio
                    adlato de clade Latinorum cum conversis signis retro in urbem rediretur,
                    praetorem eorum nomine Milionium dixisse ferunt pro paulula via magnam mercedem
                    esse Romanis solvendam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> qui Latinorum pugnae superfuerant multis
                    itineribus dissipati cum se in unum conglobassent, Vescia urbs eis receptaculum
                    fuit. <milestone unit="section" n="6"/> ibi in conciliis Numisius, imperator
                    eorum, ad <hi rend="italics">renovandum bellum principes excitabat</hi>
                    adfirmando communem vere Martem belli utramque aciem pari caede prostravisse
                    victoriaeque nomen <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tantur</sic>
                    </choice> penes Romanos esse, ceteram pro victis fortunam et illos gerere;
                        <milestone unit="section" n="7"/> funesta duo consulum praetoria, alterum
                    parricidio filii, alterum consulis devoti caede; trucidatum exercitum omnem,
                    caesos hastatos principesque, stragem et ante signa et post signa factam,
                    triarios postremo rem restituisse; <milestone unit="section" n="8"/> Latinorum
                    etsi pariter accisae copiae sint, tamen supplemento vel Latium propius esse vel
                    Volscos quam Romam; <milestone unit="section" n="9"/> itaque, si videatur eis,
                    se, ex Latinis et ex Volscis populis iuventute propere excita, rediturum infesto
                    exercitu Capuam esse Romanosque nihil <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> minus quam proelium expectantes necopinato adventu perculsurum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> fallacibus litteris circa Latium nomenque
                    Volscum missis, quia, qui non interfuerant pugnae, ad credendum temere
                    faciliores erant, tumultuarius undique exercitus raptim conscriptus convenit.
                        <milestone unit="section" n="11"/> huic agmini Torquatus consul ad
                    Trifanum—inter Sinuessam Minturnasque is locus est—occurrit. priusquam castris
                    locus caperetur, sarcinis utrimque in acervum coniectis pugnatum debellatumque
                    est; <milestone unit="section" n="12"/> adeo enim accisae res sunt, ut consuli
                    victorem exercitum ad depopulandos agros eorum ducenti dederent se omnes Latini
                    deditionemque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> Campani sequerentur. </p>
                <p> Latium Capuaque agro multati. <milestone unit="section" n="13"/> Latinus ager,
                    Privernati addito agro, et Falernus, qui populi Campani fuerat, usque ad
                    Vulturnum flumen plebi Romanae <pb n="p.465"/> dividitur. <milestone
                        unit="section" n="14"/> bina in Latino iugera, ita ut dodrante ex Privernati
                    conplerent, data, terna in Falerno quadrantibus etiam pro longinquitate
                    adiectis. <milestone unit="section" n="15"/> extra poenam fuere Latinorum
                    Laurentes Campanorumque equites, quia non desciverant. cum Laurentibus renovari
                    foedus iussum, renovaturque ex eo quotannis post diem decimum Latinarum.
                        <milestone unit="section" n="16"/> equitibus Campanis civitas Romana data,
                    monumentoque ut esset, aeneam tabulam in aede Castoris Romae fixerunt. vectigal
                    quoque eis Campanus populus iussus pendere in singulos quotannis — fuere autem
                    mille et sescenti — <del status="unremarkable">denarios</del> nummos
                    quadringenos quinquagenos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita bello gesto praemiis poenaque pro cuiusque
                    z merito persolutis T. Manlius Romam rediit. cui venienti seniores tantum obviam
                    exisse constat, iuventutem et tunc et omni vita deinde aversatam eum <choice>
                        <corr>exsecratamque.</corr>
                        <sic>execratamque.</sic>
                    </choice> Antiates in agrum Ostiensem, <milestone unit="section" n="2"/>
                    Ardeatem, Solonium incursiones fecerunt. Manlius consul, quia ipse per
                    valetudinem id bellum exequi nequierat, dictatorem L. Papirium Crassum, qui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> forte erat praetor, dixit; ab eo magister equitum L. Papirius Cursor
                    dictus. <milestone unit="section" n="3"/> nihil memorabile adversus Antiates ab
                    dictatore gestum est, cum aliquot menses stativa in agro Antiati habuisset.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>anno</corr>
                        <sic>Anno</sic>
                    </choice> insigni victoria de tot ac tam potentibus populis, ad hoc consulum
                    alterius nobili morte, alterius sicut truci ita claro ad memoriam imperio,
                    successere consules Ti. Aemilius Mamercinus Q. Publilius Philo, neque in similem
                    materiam rerum, <milestone unit="section" n="5"/> et ipsi aut suarum rerum aut
                    partium in re publica magis quam patriae memores. Latinos ob iram agri amissi
                    rebellantes in campis Fenectanis fuderunt castrisque exuerunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ibi Publilio, cuius ductu auspicioque res gestae
                    erant, in deditionem accipiente Latinos populos, quorum ibi iuventus caesa erat,
                    Aemilius ad Pedum exercitus duxit. <milestone unit="section" n="7"/> Pedanos
                    tuebatur Tiburs, Praenestinus Veliternusque <pb n="p.466"/> populus; venerant et
                    ab Lanuvio Antioque auxilia. <milestone unit="section" n="8"/> ubi cum proeliis
                    quidem superior Romanus esset, ad urbem ipsam Pedum castraque sociorum
                    populorum, quae urbi adiuncta erant, integer labor restaret, <milestone
                        unit="section" n="9"/> bello infecto repente omisso consul, quia collegae
                    decretum triumphum audivit, ipse quoque triumphi ante victoriam flagitator Romam
                    rediit. <milestone unit="section" n="10"/> qua cupiditate offensis patribus
                    negantibusque nisi Pedo capto aut dedito triumphum, hinc alienatus ab senatu
                    Aemilius seditiosis tribunatibus similem deinde consulatum gessit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> nam neque, quoad fuit consul, criminari apud populum
                    patres destitit collega haudquaquam adversante, quia et ipse de plebe erat—
                        <milestone unit="section" n="12"/> materiam autem praebebat criminibus ager
                    in Latino Falernoque agro maligne plebei divisus—, et postquam senatus, finire
                    imperium consulibus cupiens, dictatorem adversus rebellantes Latinos dici
                    iussit, <milestone unit="section" n="13"/> Aemilius, cuius <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> fasces erant, collegam dictatorem dixit; ab eo magister equitum Iunius
                    Brutus dictus. </p>
                <p> dictatura popularis <milestone unit="section" n="14"/> et orationibus in patres
                    criminosis fuit, et quod tres leges secundissimas plebei, adversas nobilitati
                    tulit: <milestone unit="section" n="15"/> unam, ut plebi scita omnes Quirites
                    tenerent, alteram, ut legum, quae comitiis centuriatis ferrentur, ante initum
                    suffragium patres auctores fierent, <milestone unit="section" n="16"/> tertiam,
                    ut alter utique ex plebe, cum eo <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>uentum</corr>
                            <sic>[ventum</sic>
                        </choice> sit </del> , ut utrumque plebeium fieri liceret, censor crearetur.
                        <milestone unit="section" n="17"/> plus eo anno domi acceptum cladis ab
                    consulibus ac dictatore, quam ex victoria eorum bellicisque rebus foris auctum
                    imperium patres credebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> anno insequenti, L. Furio Camillo C. Maenio
                    consulibus, quo insignitius omissa res Aemilio, superioris anni consuli,
                    exprobraretur, Pedum armis virisque et omni vi expugnandum ac delendum senatus
                    fremit; coactique novi consules omnibus <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem praeverti proficiscuntur. <milestone unit="section" n="2"/> iam
                        <hi rend="italics">in</hi> Latio is status erat rerum, ut neque bellum neque
                    pacem pati possent; ad bellum <pb n="p.467"/> opes deerant; <milestone
                        unit="section" n="3"/> pacem ob agri adempti dolorem aspernabantur. mediis
                    consiliis standum videbatur, ut oppidis se tenerent, ne lacessitus Romanus
                    causam belli haberet, et, si cuius oppidi obsidio nuntiata esset, undique ex
                    omnibus populis auxilium obsessis ferretur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    neque tamen nisi admodum a paucis populis Pedani adiuti sunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Tiburtes Praenestinique, quorum ager propior erat,
                    Pedum pervenere; Aricinos <choice>
                        <corr>Lanuuinosque</corr>
                        <sic>Lanuvinosqe</sic>
                    </choice> et Veliternos Antiatibus Volscis se coniugentes ad Asturae flumen
                    Maenius inproviso adortus fudit. <milestone unit="section" n="6"/> Camillus ad
                    Pedum cum Tiburtibus, maxime valido exercitu, maiore mole, quamquam aeque
                    prospero eventu, pugnat. <milestone unit="section" n="7"/> tumultum maxime
                    repentina inter proelium eruptio oppidanorum fecit, in quos parte exercitus
                    conversa Camillus non conpulit solum eos intra moenia, sed eodem etiam die, cum
                    ipsos auxiliaque eorum perculisset, oppidum scalis cepit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>placuit</corr>
                        <sic>Placuit</sic>
                    </choice> inde iam maiore conatu animoque ab unius expugnatione urbis ad
                    perdomandum Latium victorem circumducere exercitum. nec quievere, antequam
                    expugnando aut in deditionem accipiendo singulas urbes Latium omne subegere.
                        <milestone unit="section" n="9"/> praesidiis inde dispositis per recepta
                    oppida Romam ad destinatum omnium consensu triumphum decessere. additus triumpho
                    honos, ut statuae equestres eis—rara illa aetate res—in foro ponerentur.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>priusquam</corr>
                        <sic>Priusquam</sic>
                    </choice> comitiis in insequentem annum consules rogarent, Camillus de Latinis
                    populis ad senatum rettulit atque ita disseruit: ' <milestone unit="section"
                        n="11"/> patres conscripti, quod bello armisque in Latio agendum fuit, id
                    iam deum benignitate ac virtute militum ad finem venit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> caesi ad Pedum Asturamque sunt exercitus hostium;
                    oppida Latina omnia et Antium ex Volscis aut vi capta aut recepta in deditionem
                    praesidiis tenentur vestris. <milestone unit="section" n="13"/> reliqua
                    consultatio est, quoniam rebellando saepius nos sollicitant, quonam modo
                    perpetua pace quietos obtineamus. <milestone unit="section" n="14"/> di
                    inmortales ita vos potentes huius consilii <pb n="p.468"/> fecerunt, ut, sit
                    Latium deinde an non sit, in vestra manu posuerint; itaque pacem vobis, quod ad
                    Latinos attinet, parare in perpetuum vel saeviendo vel ignoscendo potestis.
                        <milestone unit="section" n="15"/> vultis crudeliter consulere in deditos
                    victosque? licet delere omne Latium, vastas inde solitudines facere, unde
                    sociali egregio exercitu per multa bella magnaque saepe usi estis; <milestone
                        unit="section" n="16"/> vultis exemplo <choice>
                        <corr>maiorum</corr>
                        <sic>maiouim</sic>
                    </choice> augere rem Romanam victos in civitatem accipiendo? materia crescendi
                    per summam gloriam suppeditat. certe id firmissimum longe imperium est, quo
                    oboedientes gaudent. <milestone unit="section" n="17"/> sed maturato opus est,
                    quidquid statuere placet; tot populos inter spem metumque suspensos animi
                    habetis; et vestram itaque de eis curam quam primum absolvi, et illorum animos,
                    dum expectatione stupent, seu poena seu beneficio praeoccupari oportet.
                        <milestone unit="section" n="18"/> nostrum fuit efficere, ut omnium rerum
                    vobis ad consulendum potestas esset, vestrum est decernere, quod optimum vobis
                    reique publicae sit.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principes senatus relationem consulis de summa
                    rerum laudare, sed, cum aliorum causa alia esset, ita expediri posse consilium
                    dicere, ut pro merito cuiusque statueretur, si de singulis nominatim referrent
                    populis. <milestone unit="section" n="2"/> relatum igitur de singulis
                    decretumque. Lanuvinis civitas data sacraque sua reddita cum eo, ut aedes
                    lucusque Sospitae Iunonis communis Lanuvinis municipibus cum populo Romano
                    esset. Aricini Nomentanique et Pedani eodem iure, <milestone unit="section"
                        n="3"/> quo Lanuvini, <milestone unit="section" n="4"/> in civitatem
                    accepti, Tusculanis servata civitas, quam habebant, crimenque rebellionis a
                    publica fraude in paucos auctores versum. <milestone unit="section" n="5"/> in
                    Veliternos, veteres cives Romanos, quod totiens rebellassent, graviter saevitum;
                    et muri deiecti et senatus inde abductus iussique trans Tiberim habitare,
                        <milestone unit="section" n="6"/> ut eius, qui cis Tiberim deprehensus
                    esset, usque ad mille assium clarigatio esset nec prius quam aere persoluto is,
                    qui cepisset, extra vincula captum haberet. <milestone unit="section" n="7"/> in
                    agrum senatorum coloni missi, quibus adscriptis speciem antiquae <pb n="p.469"/>
                    frequentiae Velitrae receperunt. <milestone unit="section" n="8"/> et Antium
                    nova colonia missa cum eo, ut Antiatibus permitteretur, si et ipsi adscribi
                    coloni vellent; naves inde longae abactae interdictumque mari Antiati populo est
                    et civitas data. <milestone unit="section" n="9"/> Tiburtes Praenestinique agro
                    multati, neque ob recens tantum rebellionis commune cum aliis Latinis crimen,
                    sed quod taedio imperii Romani cum Gallis, gente efferata, arma quondam
                    consociassent. ceteris Latinis populis conubia commerciaque <milestone
                        unit="section" n="10"/> et concilia inter se ademerunt. Campanis, equitum
                    honoris causa, quia cum Latinis rebellare noluissent, Fundanisque et Formianis,
                    quod per fines eorum tuta pacataque semper fuisset via, civitas sine suffragio
                    data. Cumanos Suessulanosque eiusdem iuris condicionisque, <milestone
                        unit="section" n="11"/> cuius Capuam, esse placuit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> naves Antiatium partim in navalia Romae subductae
                    partim incensae, rostrisque earum suggestum in foro exstructum adornari placuit,
                    Rostraque id templum appellatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Sulpicio Longo P. Aelio Paeto consulibus,
                    cum omnia non opes magis Romanae quam beneficiis parta gratia bona pace
                    obtineret, inter Sidicinos Auruncosque bellum ortum. <milestone unit="section"
                        n="2"/> Aurunci a T. Manlio consule in deditionem accepti nihil deinde
                    moverant; eo petendi auxilii ab Romanis causa iustior fuit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> sed priusquam consules ab urbe—iusserat enim senatus
                    defendi Auruncos— <milestone unit="section" n="4"/> exercitum educerent, fama
                    adfertur Auruncos metu oppidum deseruisse profugosque cum coniugibus ac liberis
                    Suessam communisse, quae nunc Aurunca appellatur, moenia antiqua eorum urbemque
                    ab Sidicinis deletam. <milestone unit="section" n="5"/> ob ea infensus
                    consulibus senatus, quorum cunctatione proditi socii essent, dictatorem dici
                    iussit. dictus C. Claudius Inregillensis magistrum equitum C. Claudium
                    Hortatorem dixit. religio inde iniecta de dictatore, <milestone unit="section"
                        n="6"/> et cum augures vitio creatum videri dixissent, dictator magisterque
                    equitum se magistratu abdicarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> eo anno Minucia Vestalis suspecta primo
                    propter <pb n="p.470"/> mundiorem iusto cultum, <milestone unit="section" n="8"
                    /> insimulata deinde apud pontifices ab indice servo, cum decreto eorum iussa
                    esset sacris abstinere familiamque in potestate habere, facto iudicio viva sub
                    terram ad portam Collinam extra viam stratam defossa Scelerato campo; credo ab
                    incesto id ei loco nomen factum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> eodem anno Q. Publilius Philo praetor primus
                    de plebe adversante Sulpicio consule, qui negabat rationem eius se habiturum,
                    est factus senatu, cum in summis imperiis id non obtinuisset, minus in praetura
                    tendente. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequens annus, L. Papirio Crasso K. Duillio
                    consulibus, Ausonum magis novo quam magno bello fuit insignis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ea gens <choice>
                        <corr>Cales</corr>
                        <sic>Gales</sic>
                    </choice> urbem incolebat; Sidicinis finitimis arma coniunxerat unoque proelio <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane memorabili duorum populorum exercitus fusus propinquitate urbium
                    et ad fugam pronior et in fuga ipsa tutior fuit. <milestone unit="section" n="3"
                    /> nec tamen omissa eius belli cura patribus, quia totiens iam Sidicini aut ipsi
                    moverant bellum aut moventibus auxilium tulerant aut causa armorum fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> itaque omni ope adnisi sunt, ut maximum ea
                    tempestate imperatorem M. Valerium Corvum consulem quartum facerent; <milestone
                        unit="section" n="5"/> collega additus Corvo M. Atilius Regulus; et ne forte
                    casu erraretur, petitum ab consulibus, ut extra sortem Corvi ea provincia esset. </p>
                <p> exercitu victore a superioribus consulibus accepto, <milestone unit="section"
                        n="6"/> ad <choice>
                        <corr>Cales</corr>
                        <sic>Gales</sic>
                    </choice> , unde bellum ortum erat, profectus cum hostes ab superioris etiam
                    certaminis memoria providos clamore atque impetu primo fudisset, moenia ipsa
                    oppugnare est adgressus. <milestone unit="section" n="7"/> et militum quidem is
                    erat ardor, ut iam inde cum scalis succedere ad muros vellent evasurosque
                    contenderent; <milestone unit="section" n="8"/> Corvus, quia id arduum factu
                    erat, labore militum potius quam periculo peragere inceptum voluit. itaque
                    aggerem et vineas egit turresque muro admovit, quarum usum forte oblata
                    opportunitas praevertit. <milestone unit="section" n="9"/> namque M. Fabius, <choice>
                        <corr>captiuus</corr>
                        <sic>captivs</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.471"/> Romanus, cum per neglegentiam custodum festo die vinculis ruptis
                    per murum inter opera Romanorum, religata ad pinnam muri reste suspensus,
                        <milestone unit="section" n="10"/> manibus se demisisset, perpulit
                    imperatorein, ut vino epulisque sopitos hostes adgrederetur. nec maiore
                    certamine capti cum urbe Ausones sunt, quam acie fusi erant. praeda capta ingens
                    est praesidioque inposito Calibus reductae Romam legiones. <choice>
                        <corr>consul</corr>
                        <sic>Consul</sic>
                    </choice> ex senatus consulto triumphavit et, <milestone unit="section" n="11"/>
                    ne Atilius expers gloriae esset, iussi ambo consules adversus Sidicinos ducere
                    exercitum. <milestone unit="section" n="12"/> dictatorem ante ex senatus
                    consulto comitiorum habendorum causa dixerunt L. Aemilium Mamercinum; is
                    magistrum equitum Q. Publilium Philonem dixit. dictatore comitia habente
                    consules creati sunt T. Veturius Sp. Postumius. </p>
                <p>
                    <hi rend="italics"> ei, <milestone unit="section" n="13"/>
                    </hi> etsi belli pars cum Sidicinis restabat, tamen, ut beneficio praevenirent
                    desiderium plebis, de colonia deducenda Cales rettulerunt; <milestone
                        unit="section" n="14"/> factoque senatus consulto, ut duo milia quingenti
                    homines eo scriberentur, triumviros coloniae deducendae agroque dividundo
                    creaverunt K. Duillium, T. Quinctium, M. Fabium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> novi deinde consules a veteribus exercitu
                    accepto ingressi hostium fines populando usque ad moenia atque urbem
                    pervenerunt. <milestone unit="section" n="2"/> ibi quia ingenti exercitu
                    conparato Sidicini et ipsi pro extrema spe dimicaturi enixe videbantur et
                    Samnium fama erat conciri ad bellum, <milestone unit="section" n="3"/> dictator
                    ab consulibus ex auctoritate senatus dictus P. Cornelius Rufinus, magister
                    equitum M. Antonius. <milestone unit="section" n="4"/> religio deinde incessit
                    vitio eos creatos, magistratuque se abdicaverunt; et quia pestilentia insecuta
                    est, velut omnibus eo vitio contactis auspiciis, res ad interregnum rediit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ab interregno inito per quintum demum
                    interregem, M. Valerium Corvum, creati consules A. Cornelius iterum et Cn.
                    Domitius. <milestone unit="section" n="6"/> Tranquillis rebus fama Gallici belli
                    pro tumultu valuit, ut dictatorem dici placeret. dictus M. Papirius Crassus et
                    magister equitum P. Valerius Publicola. <pb n="p.472"/>
                    <milestone unit="section" n="7"/> a quibus cum dilectus intentius quam adversus
                    finitima bella haberetur, exploratores missi attulerunt quieta omnia apud Gallos
                    esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Samnium quoque iam alterum annum turbari novis
                    consiliis suspectum erat; eo ex agro Sidicino exercitus Romanus non deductus.
                        <milestone unit="section" n="9"/> ceterum Samnites bellum Alexandri
                    Epirensis in Lucanos traxit, qui duo populi adversus regem escensionem a Paesto
                    facientem signis conlatis pugnaverunt. <milestone unit="section" n="10"/> eo
                    certamine superior Alexander, incertum qua fide culturus, si perinde cetera
                    processissent, pacem cum Romanis fecit. </p>
                <p> eodem anno census actus novique cives censi. <milestone unit="section" n="11"/>
                    tribus propter eos additae Maecia et Scaptia; censores addiderunt Q. Publilius
                    Philo Sp. Postumius. <milestone unit="section" n="12"/> Romani facti Acerrani
                    lege ab L. Papirio praetore lata, qua civitas sine suffragio data. haec eo anno
                    domi militiaeque gesta. <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> foedus insequens annus seu intemperie caeli
                    seu humana fraude fuit, M. Claudio Marcello C. Valerio consulibus. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Flaccum Potitumque varie in annalibus cognomen
                    consulis invenio; ceterum in eo parvi refert, quid veri sit; illud pervelim—nec
                    omnes auctores sunt—proditum falso esse, venenis absumptos, quorum mors infamem
                    annum pestilentia fecerit; <milestone unit="section" n="3"/> sicut proditur
                    tamen res, ne cui auctorum fidem abrogaverim, exponenda est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> cum primores civitatis similibus morbis
                    eodemque ferme omnes eventu morerentur, ancilla quaedam ad Q. Fabium Maximum
                    aedilem curulem indicaturam se causam publicae pestis professa est, si ab eo
                    fides sibi data esset, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> futurum noxae indicium. <milestone unit="section" n="5"/> Fabius
                    confestim rem ad consules, consules ad senatum referunt, consensuque ordinis
                    fides indici data. <milestone unit="section" n="6"/> tum patefactum muliebri
                    fraude civitatem premi matronasque ea venena coquere et, si sequi extemplo
                    velint, manifesto deprehendi posse. <milestone unit="section" n="7"/> secuti
                    indicem et coquentis quasdam medicamenta et recondita alia invenerunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> quibus in <pb n="p.473"/> forum delatis et
                    ad viginti matronis, apud quas deprehensa erant, per viatorem accitis, duae ex
                    eis, Cornelia ac Sergia, patriciae utraque gentis, cum ea medicamenta salubria
                    esse contenderent, ab confutante indice bibere iussae, ut se falsum commentam
                    arguerent, spatio ad conloquendum sumpto, <milestone unit="section" n="9"/> cum
                    summoto populo in conspectu omnium rem ad ceteras rettulissent, haud abnuentibus
                    et illis bibere, epoto medicamento suamet ipsae fraude omnes interierunt.
                        <milestone unit="section" n="10"/> conprehensae extemplo earum comites
                    magnum numerum matronarum indicaverunt; ex quibus ad centum septuaginta
                    damnatae. <milestone unit="section" n="11"/> neque de veneficiis ante eam diem
                    Romae quaesitum est. <milestone unit="section" n="12"/> prodigii ea res loco
                    habita captisque magis mentibus quam consceleratis similis visa; itaque memoria
                    ex annalibus repetita in secessionibus quondam plebis clavum ab dictatore fixum
                    alienatasque discordia mentes hominum eo piaculo conpotes sui fuisse, dictatorem
                    clavi figendi causa creari placuit. <milestone unit="section" n="13"/> creatus
                    Cn. Quinctilius magistrum equitum L. Valerium dixit, qui fixo clavo magistratu
                    se abdicaverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> creati consules L. Papirius Crassus iterum L.
                    Plautius Venox. cuius principio anni legati ex Volscis Fabraterni et Lucani
                    Romam venerunt orantes, ut in fidem reciperentur: <milestone unit="section"
                        n="2"/> si a Samnitium armis defensi essent, se sub imperio populi Romani
                    fideliter atque oboedienter futuros. <milestone unit="section" n="3"/> missi tum
                    ab senatu legati denuntiatumque Samnitibus, ut eorum populorum finibus vim
                    abstinerent; valuitque ea legatio, non tam quia pacem volebant Samnites, quam
                    quia nondum parati erant ad bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> eodem anno Privernas bellum initum, cuius
                    socii Fundani, dux etiam fuit Fundanus Vitruvius Vaccus, vir non domi solum sed
                    etiam Romae clarus; aedes fuere in Palatio eius, qua Vacci prata diruto
                    aedificio publicatoque solo appellata. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>aduersus</corr>
                        <sic>Adversus</sic>
                    </choice> hunc vastantem effuse Setinum Norbanumque et Coranum agrum L. Papirius
                    profectus haud <pb n="p.474"/> procul castris eius consedit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Vitruvio nec, ut vallo se teneret adversus validiorem
                    hostem, sana constare mens, nec, ut longius a castris dimicaret, animus
                    suppetere; vix tota extra portam castrorum explicata acie, <milestone
                        unit="section" n="7"/> fugam magis retro quam proelium aut hostem spectante
                    milite sine consilio, sine audacia depugnat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    ut et levi momento nec ambigue est victus, ita brevitate ipsa loci facilique
                    receptu in tam propinqua castra haud aegre militem a multa caede est tutatus,
                        <milestone unit="section" n="9"/> nec fere quisquam in ipso certamine, pauci
                    in turba fugae extremae, cum in castra ruerent, caesi; primisque tenebris
                    Privernum inde petitum agmine trepido, ut muris potius quam vallo sese
                    tutarentur. a Priverno Plautius alter consul pervastatis passim agris praedaque
                    abacta in agrum Fundanum exercitum inducit. <choice>
                        <corr>ingredienti</corr>
                        <sic>Ingredienti</sic>
                    </choice> fines senatus Fundanorum occurrit; <milestone unit="section" n="10"/>
                    negant se pro Vitruvio sectamque eius secutis precatum venisse, sed pro Fundano
                    populo, quem extra culpam belli esse ipsum Vitruvium iudicasse, cum receptaculum
                    fugae Privernum habuerit, non patriam Fundos. <milestone unit="section" n="11"/>
                    Priverni igitur hostes populi Romani quaerendos persequendosque esse, qui simul
                    a Fundanis ac Romanis utriusque patriae inmemores defecerint; Fundanis pacem
                    esse et animos Romanos et gratam memoriam acceptae civitatis. <milestone
                        unit="section" n="12"/> orare se consulem, ut bellum ab innoxio populo
                    abstineat; agros, urbem, corpora ipsorum coniugumque ac liberorum suorum in
                    potestate populi Romani esse futuraque. <milestone unit="section" n="13"/>
                    conlaudatis Fundanis consul litterisque Romam missis, in officio Fundanos esse,
                    ad Privernum flexit iter. prius animadversum in eos, qui capita coniurationis
                    fuerant, a consule scribit Claudius; <milestone unit="section" n="14"/> ad
                    trecentos quinquaginta ex coniuratis vinctos Romam <choice>
                        <corr>missos</corr>
                        <sic>umissos</sic>
                    </choice> eamque deditionem ab senatu non acceptam, quod egentium atque humilium
                    poena defungi velle Fundanum populum censuerint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Privernum duobus consularibus exercitibus cum
                    obsideretur, alter consul comitiorum causa <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Roriam</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.475"/> revocatus. <milestone unit="section" n="2"/> carceres eo anno in
                    circo primum statuti. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>nondum</corr>
                        <sic>Nondum</sic>
                    </choice> perfunctos cura Privernatis belli tumultus Gallici fama atrox invasit
                    haud ferme <choice>
                        <corr>unquam</corr>
                        <sic>uinquam</sic>
                    </choice> neglecta patribus. extemplo igitur consules novi L. Aemilius
                    Mamercinus et C. Plautius eo ipso die, kal. Quinctilibus, quo magistratum
                    inierunt, conparare inter se provincias iussi et Mamercinus, cui Gallicum <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>belluim</sic>
                    </choice> evenerat, scribere exercitum sine ulla vacationis venia; quin opificum
                    quoque vulgus et sellularii, <milestone unit="section" n="4"/> minime militiae
                    idoneum genus, exciti dicuntur Veiosque ingens exercitus contractus, ut inde
                    obviam Gallis iretur; longius discedi, <milestone unit="section" n="5"/> ne alio
                    itinere hostis falleret ad urbem incedens, non placuit. paucos deinde post dies
                    satis explorata temporis eius quiete a Gallis Privernum omnis conversa vis. <choice>
                        <corr>duplex</corr>
                        <sic>Duplex</sic>
                    </choice> inde fama est; <milestone unit="section" n="6"/> alii vi <choice>
                        <corr>captam</corr>
                        <sic>captain</sic>
                    </choice> urbem Vitruviumque vivum in potestatem venisse, alii, priusquam ultima
                    adhiberetur vis, ipsos se in dicionem consulis caduceum praeferentes <choice>
                        <corr>permisisse</corr>
                        <sic>permississe</sic>
                    </choice> auctores sunt Vitruviumque ab suis traditum. <milestone unit="section"
                        n="7"/> senatus de Vitruvio Privernatibusque consultus <choice>
                        <corr>consulem</corr>
                        <sic>consulein</sic>
                    </choice> Plautium dirutis Priverni muris praesidioque valido inposito ad
                    triumphum accersit; Vitruvium in carcere adservari iussit, quoad consul
                    redisset, tum verberatum necari. aedes eius, <milestone unit="section" n="8"/>
                    quae essent in Palatio, diruendas, bona Semoni Sango censuerunt consecranda;
                    quodque aeris ex eis redactum est, ex eo aenei orbes facti positi in sacello
                    Sangus adversus aedem Quirini. <milestone unit="section" n="9"/> de senatu
                    Privernate ita decretum, ut, qui senator Priverni post defectionem ab Romanis
                    mansisset, trans Tiberim lege eadem, qua Veliterni, habitaret. <milestone
                        unit="section" n="10"/> His ita decretis usque ad triumphum Plauti silentium
                    de Privernatibus fuit; post triumphum consul necato Vitruvio sociisque eius
                    noxae apud satiatos iam suppliciis nocentium tutam mentionem de Privernatibus
                    ratus ' <milestone unit="section" n="11"/> quoniam auctores defectionis' inquit
                    'meritas <pb n="p.476"/> poenas et ab dis inmortalibus et a vobis habent, patres
                    conscripti, quid placet de innoxia multitudine fieri? equidem, <milestone
                        unit="section" n="12"/> etsi meae partes exquirendae magis sententiae quam
                    dandae sunt, tamen, cum videam Privernates vicinos Samnitibus esse, unde nunc
                    nobis incertissima pax est, quam minimum irarum inter nos illosque relinqui
                    velim.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum ipsa per sese res anceps esset, prout
                    cuiusque ingenium erat atrocius mitiusve suadentibus, tum incertiora omnia unus
                    ex Privernatibus legatis fecit, magis condicionis, in qua natus esset, quam
                    praesentis necessitatis memor, <milestone unit="section" n="2"/> qui
                    interrogatus a quodam tristioris sententiae auctore, quam poenam meritos
                    Privernates censeret, 'eam' inquit, 'quam merentur qui se libertate dignos
                    censent.' <milestone unit="section" n="3"/> cuius cum feroci responso
                    infestiores factos videret consul eos, qui ante Privernatium causam inpugnabant,
                    ut ipse benigna interrogatione mitius responsum eliceret, 'quid? <milestone
                        unit="section" n="4"/> si poenam' inquit 'remittimus vobis, qualem nos pacem
                    vobiscum habituros speremus?' 'si bonam dederitis' inquit, 'et fidam et
                    perpetuam; <milestone unit="section" n="5"/> si malam, haud diuturnam'. tum vero
                    minari, nec id ambigue, Privernatem quidam, et illis vocibus ad rebellandum
                    incitari pacatos populos; pars mitior senatus ad meliora responsum trahere
                        <milestone unit="section" n="6"/> et dicere viri et liberi vocem auditam; an
                    credi posse ullum populum aut hominem denique in ea condicione, cuius eum
                    paeniteat, diutius, quam necesse sit, mansurum? <milestone unit="section" n="7"
                    /> ibi pacem esse fidam, ubi voluntarii pacati sint, neque eo loco, ubi
                    servitutem esse velint, fidem sperandam esse. <milestone unit="section" n="8"/>
                    in hanc sententiam maxime consul ipse inclinavit animos, identidem ad principes
                    sententiarum consulares, <milestone unit="section" n="9"/> uti exaudiri posset a
                    pluribus, dicendo eos demum, qui nihil praeterquam de libertate cogitent, dignos
                    esse, qui Romani fiant. <milestone unit="section" n="10"/> itaque et in senatu
                    causam obtinuere, et ex auctoritate patrum latum ad populum est, ut
                    Privernatibus civitas daretur. </p>
                <pb n="p.477"/>
                <p> eodem anno Anxur trecenti in coloniam missi sunt; <milestone unit="section"
                        n="11"/> bina iugera agri acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secutus est annus nulla re belli domive
                    insignis, P. Plautio Proculo P. Cornelio Scapula consulibus, praeterquam quod
                    Fregellas— <milestone unit="section" n="2"/> Hernicorum is ager, deinde
                    Volscorum fuerat—colonia deducta et populo visceratio data a M. Flavio in funere
                    matris. <milestone unit="section" n="3"/> erant, qui per speciem honorandae
                    parentis meritam mercedem populo solutam interpretarentur, quod eum die dicta ab
                    aedilibus crimine stupratae matris familiae absolvisset. <milestone
                        unit="section" n="4"/> data visceratio in praeteriti iudicii gratiam honoris
                    etiam ei causa fuit. tribunatumque plebei proximis comitiis petentibus absens
                    praefertur. Palaepolis fuit haud procul inde, <milestone unit="section" n="5"/>
                    ubi nunc Neapolis sita est; duabus urbibus populus idem habitabat. Cumis erant
                    oriundi; <milestone unit="section" n="6"/> Cumani Chalcide Euboica originem
                    trahunt. classe, qua advecti ab domo fuerant, multum in ora maris eius, quod
                    accolunt, potuere, primo in insulas Aenariam et Pithecusas egressi, deinde in
                    continentem ausi sedes transferre. <milestone unit="section" n="7"/> haec
                    civitas cum suis viribus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Samnitium infidae adversus Romanos societati freta, sive pestilentiae,
                    quae Romanam urbem adorta nuntiabatur, fidens multa hostilia adversus Romanos
                    agrum Campanum Falernumque incolentes fecit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>igitur</corr>
                        <sic>Igitur</sic>
                    </choice> L. Cornelio Lentulo Q. Publilio Philone iterum consulibus, fetialibus
                    Palaepolim ad res repetendas missis, cum relatum esset a Graecis, gente lingua
                    magis strenua quam factis, ferox responsum, ex auctoritate patrum populus
                    Palaepolitanus bellum fieri iussit. <milestone unit="section" n="9"/> inter
                    consules provinciis conparatis bello Graeci persequendi Publilio evenerunt;
                        <milestone unit="section" n="10"/> Cornelius altero exercitu Samnitibus, si
                    qua se moverent, oppositus. fama autem erat defectioni Campanorum inminentes <hi
                        rend="italics">ad</hi>
                    <hi rend="italics">Capuam</hi> admoturos castra; ibi optumum visum Cornelio
                    stativa habere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ab utroque consule exiguam spem pacis <pb
                        n="p.478"/> cum Samnitibus esse certior fit senatus: Publilius duo milia
                    Nolanorum militum et quattuor Samnitium, magis Nolanis cogentibus quam voluntate
                    Graecorum, recepta Palaepoli scripserat Romam, Cornelius: <milestone
                        unit="section" n="2"/> compertum <hi rend="italics">se</hi>
                    <hi rend="italics">habere</hi> dilectum indictum a magistratibus universumque
                    Samnium erectum ac vicinos populos, Privernatem Fundanumque et Formianum, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ambigue sollicitari. <milestone unit="section" n="3"/> ob haec cum
                    legatos mitti placuisset prius ad Samnites, quam bellum fieret, responsum
                    redditur ab Samnitibus ferox. <milestone unit="section" n="4"/> ultro incusabant
                    iniurias Romanorum; neque eo neglegentius ea, quae ipsis obicerentur, purgabant: <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ullo publico consilio auxiliove iuvari Graecos; <milestone
                        unit="section" n="5"/> nec Fundanum Formianumve a se sollicitatos; quippe
                    minime paenitere se virium suarum, si bellum placeat. <milestone unit="section"
                        n="6"/> ceterum non posse dissimulare aegre pati civitatem Samnitium, quod
                    Fregellas ex Volscis captas dirutasque ab se restituerit Romanus populus
                    coloniamque in Samnitium agro inposuerint, quam coloni eorum Fregellas
                    appellent; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> se contumeliam iniuriamque, ni sibi ab iis, qui fecerint, dematur,
                    ipsos omni vi depulsuros esse. <milestone unit="section" n="8"/> cum Romanus
                    legatus ad disceptandum eos ad communes socios atque amicos vocaret, 'quid
                    perplexe agimus?' inquit; 'nostra certamina, Romani, non verba legatorum nec
                    hominum quisquam disceptator, sed campus Campanus, in quo concurrendum est, et
                    arma et communis Mars belli decernet. <milestone unit="section" n="9"/> proinde
                    inter Capuam Suessulamque castra castris conferamus et, Samnis Romanusne imperio
                    Italiam regat, decernamus.' <milestone unit="section" n="10"/> legati Romanorum
                    cum se non, quo hostis vocasset, sed quo imperatores sui duxissent, ituros esse
                    respondissent, <hi rend="italics">domum rediere.</hi>
                </p>
                <p> iam Publilius inter Palaepolim Neapolimque loco opportune capto diremerat
                    hostibus societatem auxilii mutui, qua, ut quisque locus premeretur, inter se
                    usi fuerant. <milestone unit="section" n="11"/> itaque cum et comitiorum dies
                    instaret et Publilium inminentem hostium muris avocari ab spe capiendae in dies
                    urbis <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> e re publica esset, <milestone unit="section" n="12"/> actum <pb
                        n="p.479"/> cum tribunis est, ad populum ferrent, ut, cum Q. Publilius Philo
                    consulatu abisset, pro consule rem gereret, quoad debellatum cum Graecis esset.
                        <milestone unit="section" n="13"/> L. Cornelio, quia ne eum quidem in
                    Samnium iam ingressum revocari ab impetu belli placebat, litterae missae, ut <choice>
                        <corr>dictatorem</corr>
                        <sic>dictatorerm</sic>
                    </choice> comitiorum causa diceret. <milestone unit="section" n="14"/> dixit M.
                    Claudium Marcellum; ab eo magister equitum dictus Sp. Postumius. nec tamen ab
                    dictatore comitia sunt habita, quia, vitione creatus esset, in disquisitionem
                    venit. consulti augures vitiosum videri dictatorem pronuntiaverunt. <milestone
                        unit="section" n="15"/> eam rem tribuni suspectam infamemque criminando
                    fecerunt: nam neque facile fuisse id vitium nosci, cum consul oriens de nocte
                    silentio diceret dictatorem, neque ab consule cuiquam publice privatimve de ea
                    re scriptum esse, <milestone unit="section" n="16"/> nec quemquam mortalium
                    extare, qui se vidisse aut audisse quid dicat, quod auspicium dirimeret, neque
                    augures divinare Romae sedentes potuisse, quid in castris consuli vitii
                    obvenisset. cui non apparere, quod plebeius dictator sit, id vitium auguribus
                    visum? <milestone unit="section" n="17"/> haec aliaque ab tribunis nequiquam
                    iactata; tandem ad interregnum res rediit, dilatisque alia atque alia de causa
                    comitiis quartus decimus demum interrex L. Aemilius consules creat C. Poetelium
                    L. Papirium <choice>
                        <corr>Mugillanum;</corr>
                        <sic>Mugilanum.</sic>
                    </choice> Cursorem in aliis annalibus invenio. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno Alexandream in Aegypto proditum
                    conditam, Alexandrumque Epiri regem ab exule Lucano interfectum sortes Dodonaei <choice>
                        <corr>Iouis</corr>
                        <sic>lovis</sic>
                    </choice> eventu adfirmasse. <milestone unit="section" n="2"/> accito ab
                    Tarentinis in Italiam data dictio erat, caveret Acherusiam <choice>
                        <corr>aquam</corr>
                        <sic>aquarn</sic>
                    </choice> Pandosiamque urbem; ibi fatis eius terminumn dari. <milestone
                        unit="section" n="3"/> eoque ocius transmisit in Italiam, ut quam maxime
                    procul abesset urbe Pandosia in Epiro et Acheronte amni, quem ex Molosside
                    fluentem in stagna inferna accipit Thesprotius sinus. ceterum ut ferme fugiendo
                    in media fata ruitur, <milestone unit="section" n="4"/> cum saepe Bruttias
                    Lucanasque legiones fudisset, Heracleam Tarentinorum coloniam ex Lucanis,
                    Sipottum <hi rend="italics">Apulorum</hi>
                    <pb n="p.480"/> Consentiamque Bruttiorum ac Terinam, alias inde Messapiorum ac
                    Lucanorum cepisset urbes et trecentas familias inlustres in Epirum, quas obsidum
                    numero haberet, <milestone unit="section" n="5"/> misisset, haud procul Pandosia
                    urbe, inminente Lucanis ac Bruttiis finibus, tris tumulos aliquantum inter se
                    distantes insedit, ex quibus incursiones in omnem partem agri hostilis faceret;
                        <milestone unit="section" n="6"/> et ducentos ferme Lucanorum exules circa
                    se pro fidis habebat, ut pleraque eius generis ingenia sunt, cum fortuna
                    mutabilem gerentes fidem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Imbres continui campis omnibus inundatis cum
                    interclusissent trifariam exercitum a mutuo inter se auxilio, duo praesidia,
                    quae sine rege erant, inproviso hostium adventu opprimuntur; deletisque eis ad
                    ipsius obsidionem omnes conversi. <milestone unit="section" n="8"/> inde ab
                    Lucanis exulibus ad suos nuntii missi sunt, pactoque reditu promissum est regem
                    aut vivum aut mortuum in potestatem daturos. <milestone unit="section" n="9"/>
                    ceterum cum delectis ipse egregium facinus ausus per medios erumpit hostes et
                    ducem Lucanorum comminus congressum obtruncat; <milestone unit="section" n="10"
                    /> contrahensque suos ex fuga palatos pervenit ad amnem, ruinis recentibus
                    pontis, quem vis aquae abstulerat, indicantem iter. quem cum incerto vado
                    transiret agmen, <milestone unit="section" n="11"/> fessus metu ac labore miles
                    increpans nomen abominandum fluminis 'iure Acheros vocaris' inquit. quod ubi ad
                    aures accidit regis, adiecit extemplo animum fatis suis substititque dubius, an
                    transiret. <milestone unit="section" n="12"/> tum Sotimus, minister ex regiis
                    pueris, quid in tanto discrimine periculi cunctaretur, interrogans, indicat
                    Lucanos insidiis quaerere locum. <milestone unit="section" n="13"/> quos ubi
                    respexit rex procul grege facto venientes, stringit gladium et per medium amnem
                    transmittit equum; iamque in vadum egressum eminus veruto Lucanus exul
                    transfigit. <milestone unit="section" n="14"/> lapsum inde cum inhaerente telo
                    corpus exanime detulit amnis in hostium praesidia. ibi foeda laceratio corporis
                    facta. namque praeciso medio partem Consentiam misere, pars ipsis retenta ad
                    ludibrium. <milestone unit="section" n="15"/> quae cum iaculis saxisque procul
                        <pb n="p.481"/> incesseretur, mulier una ultra humanarum irarum fidem
                    saevienti turbae inmixta, ut parumper sustinerent, precata, flens ait virum sibi
                    liberosque captos apud hostes esse; sperare corpore regio utcumque mulcato se
                    suos redempturam. <milestone unit="section" n="16"/> is finis lacerationi fuit,
                    sepultumque Consentiae quod membrorum reliquum fuit cura mulieris unius, ossaque
                    Metapontum ad hostes remissa, <milestone unit="section" n="17"/> inde Epirum
                    devecta ad Cleopatram uxorem sororemque Olympiadem, quarum mater magni Alexandri
                    altera, soror altera fuit. <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>Haec</sic>
                    </choice> de Alexandri Epirensis tristi eventu, <milestone unit="section" n="18"
                    /> quamquam Romano bello fortuna eum abstinuit, tamen, quia in Italia bella
                    gessit, paucis dixisse satis sit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno lectisternium Romae, quinto post
                    conditam urbem, iisdem, quibus ante, placandis habitum est deis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> novi deinde consules iussu populi cum misissent, qui
                    indicerent Samnitibus bellum, ipsi maiore conatu quam adversus Graecos cuncta
                    parabant; et alia nova nihil tum animo tale agitantibus accesserunt auxilia:
                        <milestone unit="section" n="3"/> Lucani atque Apuli, quibus gentibus nihil
                    ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem cum Romano populo fuerat, in fidem venerunt, arma virosque ad
                    bellum pollicentes; foedere ergo in amicitiam accepti. eodem tempore etiam in
                    Samnio res prospere gesta. <milestone unit="section" n="4"/> tria oppida in
                    potestatem venerunt, Allifae Callifae Rufrium, aliusque ager primo adventu
                    consulum longe lateque est pervastatus. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>hoc</corr>
                        <sic>Hoc</sic>
                    </choice> bello tam prospere commisso alteri quoque bello, quo Graeci
                    obsidebantur, iam finis aderat. nam praeterquam quod intersaeptis munimentis
                    hostium pars parti abscisa erat, foediora aliquanto intra muros iis, <milestone
                        unit="section" n="6"/> quibus hostis territabat <del status="unremarkable"
                        >patiebantur</del> , et velut capti a suismet ipsi praesidiis indigna iam
                        <hi rend="italics">in</hi> liberis quoque ac coniugibus et quae captarum
                    urbium extrema sunt patiebantur. <milestone unit="section" n="7"/> itaque cum et
                    a Tarento et a Samnitibus fama esset nova auxilia ventura, Samnitium plus, quam
                    vellent, intra moenia esse rebantur, Tarentinorum <pb n="p.482"/> iuventutem,
                        <milestone unit="section" n="8"/> Graeci Graecos, haud minus per quos
                    Samniti Nolanoque quam ut Romanis hostibus resisterent, expectabant; postremo
                    levissimum malorum deditio ad Romanos visa. <milestone unit="section" n="9"/>
                    Charilaus et Nymphius principes civitatis communicato inter se consilio partes
                    ad rem agendam divisere, ut alter ad imperatorem Romanorum transfugeret, alter
                    subsisteret ad praebendam opportunam consilio urbem. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Charilaus fuit, qui ad Publilium Philonem venit et, quod bonum
                    faustum felix Palaepolitanis populoque Romano esset, tradere se ait moenia
                    statuisse. <milestone unit="section" n="11"/> eo facto utrum ab se prodita an
                    servata patria videatur, in fide Romana positum esse. sibi privatim nec pacisci
                    quicquam nec petere; publice petere quam pacisci magis, <milestone
                        unit="section" n="12"/> ut, si successisset inceptis, cogitaret populus
                    Romanus potius, cum quanto studio periculoque reditum in amicitiam suam esset,
                    quam qua stultitia et temeritate de officio decessum. <milestone unit="section"
                        n="13"/> conlaudatus ab imperatore tria milia militum ad occupandam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> partem urbis, quam Samnites insidebant, accepit; praesidio ei L.
                    Quinctius tribunus militum praepositus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem tempore et Nymphius praetorem Samnitium
                    arte adgressus perpulerat, ut, quoniam omnis Romanus exercitus aut circa
                    Palaepolim aut in Samnio esset, sineret se classe circumvehi ad Romanum agrum,
                    non oram modo maris sed ipsi urbi propinqua loca depopulaturum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> sed, ut falleret, nocte proficiscendum esse
                    extemploque naves deducendas. quod quo maturius fieret, omnis iuventus Samnitium
                    praeter necessarium urbis praesidium ad litus missa. </p>
                <p> ubi dum Nymphius in tenebris <milestone unit="section" n="3"/> et multitudine
                    semet ipsa inpediente, sedulo aliis alia imperia turbans, terit tempus,
                    Charilaus ex conposito ab sociis in urbem receptus, cum summa urbis Romano
                    milite inplesset, tolli clamorem iussit; ad quem Graeci signo accepto a
                    principibus quievere, <milestone unit="section" n="4"/> Nolani per aversam
                    partem urbis via Nolam ferente effugiunt. Samnitibus <pb n="p.483"/> exclusis ab
                    urbe ut expeditior in praesentia fuga, ita foedior, <milestone unit="section"
                        n="5"/> postquam periculo evaserunt, visa, quippe qui inermes nulla rerum
                    suarum non relicta inter hostes, ludibrium non externis modo sed etiam
                    popularibus, spoliati atque egentes domos rediere. <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>Haud</sic>
                    </choice> ignarus opinionis alterius, <milestone unit="section" n="6"/> qua haec
                    proditio ab Samnitibus facta traditur, cum auctoribus hoc dedi, quibus dignius
                    credi est, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> foedus Neapolitanum — eo enim deinde summa rei Graecorum
                    venit—similius vero facit ipsos in amicitiam redisse. <milestone unit="section"
                        n="7"/> Publilio triumphus decretus, quod satis credebatur obsidione domitos
                    hostes in fidem venisse. duo singularia haec ei viro primum contigere,
                    prorogatio imperii, non ante in ullo facta, et acto honore triumphus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> aliud subinde bellum cum alterius orae Graecis
                    exortum. <milestone unit="section" n="2"/> namque Tarentini, cum rem
                    Palaepolitanam vana spe auxilii aliquamdiu sustinuissent, postquam Romanos urbe
                    potitos accepere, velut destituti ac non qui ipsi destituissent, increpare
                    Palaepolitanos, ira atque invidia in Romanos furere, eo etiam, quod Lucanos et
                    Apulos—nam utraque eo anno societas coepta est—in fidem populi Romani venisse
                    adlatum est: <milestone unit="section" n="3"/> quippe propemodum perventum ad se
                    esse, iamque in eo rem fore, ut Romani aut hostes aut domini habendi sint.
                        <milestone unit="section" n="4"/> discrimen profecto rerum suarum in bello
                    Samnitium eventuque eius verti; eam solam gentem restare, nec <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> ipsam satis validam, quando Lucanus defecerit; <milestone
                        unit="section" n="5"/> quem revocari adhuc inpellique ad abolendam
                    societatem Romanam posse, si qua ars serendis discordiis adhibeatur. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>Haec</sic>
                    </choice> consilia cum apud cupidos rerum novandarum valuissent, ex iuventute
                    quidam Lucanorum pretio adsciti, clari magis inter populares quam honestly,
                    inter se mulcati ipsi virgis cum corpora nuda intulissent in civium coetum,
                        <milestone unit="section" n="7"/> vociferati sunt se, quod castra Romana
                    ingredi ausi essent, a consulibus virgis caesos ac prope securi percussos esse.
                        <milestone unit="section" n="8"/> deformis suapte <pb n="p.484"/> natura res
                    cum speciem iniuriae magis quam doli prae se ferret, concitati homines cogunt
                    clamore suo magistratus senatum vocare, <milestone unit="section" n="9"/> et
                    alii circumstantes concilium bellum in Romanos poscunt, alii ad concitandam in
                    arma multitudinem agrestium discurrunt, tumultuque etiam sanos consternante
                    animos decernitur, ut societas cum Samnitibus renovaretur, legatique ad eam rem
                    mittuntur. <milestone unit="section" n="10"/> repentina res quia quam causam
                    nullam tam ne fidem quidem habebat, coacti a Samnitibus et obsides dare et
                    praesidia in loca munita accipere, caeci fraude et ira nihil recusarunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/> dilucere deinde brevi fraus coepit,
                    postquam criminum falsorum auctores Tarentum commigravere; sed amissa omni de se
                    potestate nihil ultra, quam ut paeniteret frustra, restabat. <milestone
                        unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eo anno plebei Romanae velut aliud initium
                    libertatis factum est, quod necti desierunt; mutatum autem ius ob unius
                    faeneratoris simul libidinem simul crudelitatem insignem. <milestone
                        unit="section" n="2"/> L. Papirius is fuit, cui cum se C. Publilius ob aes
                    alienum paternum nexum dedisset, quae aetas formaque misericordiam elicere
                    poterant, ad libidinem et contumeliam animum accenderunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <del status="unremarkable">ut</del> florem aetatis eius fructum adventicium
                    crediti ratus, primo perlicere adulescentem sermone incesto est conatus; dein,
                    postquam aspernabantur flagitium aures, minis territare atque identidem admonere
                    fortunae; <milestone unit="section" n="4"/> postremo, cum ingenuitatis magis
                    quam praesentis condicionis memorem videret, nudari iubet verberaque adferri.
                        <milestone unit="section" n="5"/> quibus laceratus iuvenis cum se in
                    publicum proripuisset, libidinem crudelitatemque conquerens faeneratoris,
                        <milestone unit="section" n="6"/> ingens vis hominum cum aetatis miseratione
                    atque indignitate iniuriae accensa, tum suae condicionis liberumque suorum
                    respectu, in forum atque inde agmine facto ad curiam concurrit; et, <milestone
                        unit="section" n="7"/> cum consules tumultu repentino coacti senatum
                    vocarent, introeuntibus in curiam patribus laceratum iuvenis tergum,
                    procumbentes ad singulorum pedes, ostentabant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    victum eo die ob inpotentem iniuriam <pb n="p.485"/> unius ingens vinculum
                    fidei; iussique consules ferre ad populum, ne quis, nisi qui noxam meruisset,
                    donec poenam lueret, in <choice>
                        <corr>compedibus</corr>
                        <sic>conpedibus</sic>
                    </choice> aut in nervo teneretur; pecuniae creditae bona debitoris, <milestone
                        unit="section" n="9"/> non corpus obnoxium esset. ita nexi soluti, cautumque
                    in posterum, ne necterentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno cum satis per se ipsum Samnitium
                    bellum et defectio repens Lucanorum auctoresque defectionis Tarentini sollicitos
                    haberent patres, accessit, ut et Vestinus populus Samnitibus sese coniungeret.
                        <milestone unit="section" n="2"/> quae res sicut eo anno sermonibus magis
                    passim hominum iactata quam in publico ullo concilio est, ita insequentis anni
                    consulibus, L. Furio Camillo iterum Iunio Bruto Scaevae, nulla prior potiorque
                    visa est, de qua ad senatum referrent. <milestone unit="section" n="3"/> et
                    quamquam <hi rend="italics">non</hi> nova res erat, tamen tanta cura patres
                    incessit, ut pariter eam susceptam neglectamque timerent, ne aut inpunitas eorum
                    lascivia superbiaque aut bello poenae expetitae metu propinquo atque ira
                    concirent finitimos populos. <milestone unit="section" n="4"/> et erat genus
                    omne abunde bello Samnitibus par, Marsi Paelignique et Marrucini: quos, si
                    Vestinus attingeretur, omnes habendos hostes. <milestone unit="section" n="5"/>
                    vicit tamen pars, quae in praesentia videri potuit maioris animi quam consilii;
                        <milestone unit="section" n="6"/> sed eventus docuit fortes fortunam iuvare.
                    bellum ex auctoritate patrum populus adversus Vestinos iussit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> provincia ea Bruto, Samnium Camillo sorte evenit.
                    exercitus utroque ducti, et cura tuendorum finium hostes prohibiti coniungere
                    arma. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ceterum alterum consulem L. Furium, cui maior
                    moles rerum inposita erat, morbo gravi inplicitum fortuna bello subtraxit;
                        <milestone unit="section" n="9"/> iussusque dictatorem dicere rei gerendae
                    causa longe clarissimum bello ea tempestate dixit, L. Papirium Cursorem, a quo
                    Q. Fabius Maximus Rullianus magister equitum est dictus: <milestone
                        unit="section" n="10"/> par nobile rebus in eo magistratu gestis, discordia
                    tamen, qua prope ad ultimum dimicationis ventum est, nobilius. </p>
                <pb n="p.486"/>
                <p> ab altero consule in Vestinis multiplex bellum <milestone unit="section" n="11"
                    /> nec usquam vario eventu gestum est. nam et pervastavit agros <milestone
                        unit="section" n="12"/> et populando atque urendo tecta hostium sataque in
                    aciem invitos extraxit et ita proelio uno accidit Vestinorum res, haudquaquam
                    tamen incruento milite suo, ut non in castra solum refugerent hostes sed iam ne
                    vallo quidem ac fossis freti dilaberentur in oppida, situ urbium moenibusque se
                    defensuri. <milestone unit="section" n="13"/> postremo oppida quoque vi
                    expugnare adortus primo Cutinam ingenti ardore militum a vulnerum ira, quod <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> fere quisquam integer proelio excesserat, scalis cepit, deinde
                    Cingiliam. <milestone unit="section" n="14"/> utriusque urbis praedam militibus,
                    quod eos neque portae nec muri hostium arcuerant, concessit. <milestone
                        unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Samnium incertis itum auspiciis est; cuius
                    rei vitium non in belli eventum, quod prospere gestum est, sed in rabiem atque
                    iras imperatorum vertit. <milestone unit="section" n="2"/> namque Papirius
                    dictator a pullario monitus cum ad auspicium repetendum Romam proficisceretur,
                    magistro equitum denuntiavit, ut sese loco teneret neu absente se cum hoste
                    manum consereret. <milestone unit="section" n="3"/> Q. Fabius cum post
                    profectionem dictatoris per exploratores conperisset perinde omnia soluta apud
                    hostes esse, ac si nemo Romanus in Samnio esset, <milestone unit="section" n="4"
                    /> seu ferox adulescens indignitate accensus, quod omnia in dictatore viderentur
                    reposita esse, seu occasione bene gerendae rei inductus, exercitu instructo
                    paratoque profectus ad <choice>
                        <corr>Imbrinium</corr>
                        <sic>Inbrinium</sic>
                    </choice> —ita vocant locum—acie cum Samnitibus conflixit. ea fortuna pugnae
                    fuit, <milestone unit="section" n="5"/> ut nihil relictum sit, quo, si adfuisset
                    dictator, res melius geri potuerit; non dux militi, non miles duci defuit;
                        <milestone unit="section" n="6"/> eques etiam auctore L. Cominio tribuno
                    militum, qui aliquotiens impetu capto perrumpere non poterat hostium agmen,
                    detraxit frenos equis atque ita concitatos calcaribus permisit, ut sustinere eos
                    nulla vis posset; per arma, per viros late stragem dedere; <milestone
                        unit="section" n="7"/> secutus pedes impetum equitum turbatis hostibus
                    intulit signa. viginti milia hostium caesa eo die traduntur. auctores habeo bis
                    cum hoste signa <pb n="p.487"/> conlata dictatore absente, bis rem egregie
                    gestam; apud antiquissimos scriptores una haec pugna invenitur; in quibusdam
                    annalibus tota res praetermissa, est. magister equitum, <milestone
                        unit="section" n="8"/> ut ex tanta caede, multis potitus spoliis congesta in
                    ingentem acervum hostilia arma subdito igne concremavit, seu votum id deorum
                    cuipiam fuit, <milestone unit="section" n="9"/> seu credere libet Fabio auctori
                    eo facturn, ne suae gloriae fructum dictator caperet nomenque ibi scriberet aut
                    spolia in triumpho ferret. <milestone unit="section" n="10"/> litterae quoque de
                    re prospere gesta ad senatum, non ad dictatorem missae argumentum fuere minime
                    cum eo communicantis laudes. ita certe dictator id factum accepit, ut laetis
                    aliis victoria parta prae se ferret iram tristitiamque. misso itaque repente
                    senatu se ex curia proripuit, <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> vero non Samnitium magis legiones quam maiestatem dictatoriam et
                    disciplinam militarem a magistro equitum victam et eversam dictitans, si illi
                    inpune spretum imperium fuisset. <milestone unit="section" n="12"/> itaque
                    plenus minarum iraeque profectus in castra cum maximis itineribus isset, non
                    tamen praevenire <choice>
                        <corr>famam</corr>
                        <sic>famarm</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>aduentus</corr>
                        <sic>adrentus</sic>
                    </choice> sui potuit; <milestone unit="section" n="13"/> praecurrerant enim ab
                    urbe, qui nuntiarent dictatorem avidum poenae venire, alternis paene verbis T.
                    Manli factum laudantem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Fabius contione extemplo advocata obtestatus
                    milites est, ut, qua virtute rem publicam ab infestissimis hostibus
                    defendissent, eadem se, cuius ductu auspicioque vicissent, ab inpotenti
                    crudelitate dictatoris tutarentur: <milestone unit="section" n="2"/> venire
                    amentem invidia, iratum virtuti alienae felicitatique; furere, quod se absente
                    res publica egregie gesta esset; malle, si mutare fortunam posset, apud Samnites
                    quam Romanos victoriam esse; <milestone unit="section" n="3"/> imperium
                    dictitare spretum, <choice>
                        <corr>tamquam</corr>
                        <sic>tamquarm</sic>
                    </choice> non eadem mente pugnari vetuerit, qua pugnatum doleat: et <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> invidia inpedire virtutem alienam voluisse cupidissimisque arma
                    ablaturum fuisse militibus, ne se absente moveri possent, <milestone
                        unit="section" n="4"/> et nunc id furere, id aegre pati, quod sine L.
                    Papirio non inermes, non manci milites fuerint, <pb n="p.488"/> quod se Q.
                    Fabius magistrum equitum duxerit ac non accensum dictatoris. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quid illum facturum fuisse, si, quod belli casus
                    ferunt Marsque communis, adversa pugna evenisset, qui sibi devictis hostibus, re
                    publica bene gesta, ita ut non ab illo unico duce melius geri potuerit,
                    supplicium magistro equitum minetur? <milestone unit="section" n="6"/> neque
                    illum magistro equitum infestiorem quam tribunis militum, quam centurionibus,
                    quam militibus esse. si posset, in omnes saeviturum fuisse; <milestone
                        unit="section" n="7"/> quia id nequeat, in unum saevire; etiam invidiam
                    tamquam ignem summa petere; in caput consilii, in ducem incurrere; si se simul
                    cum gloria rei gestae extinxisset, <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> victorem velut in capto exercitu dominantem, quidquid licuerit in
                    magistro equitum, in militibus ausurum. proinde adessent in sua causa omnium
                    libertati. <milestone unit="section" n="8"/> si consensum exercitus eundem, qui
                    in proelio fuerit, in tuenda victoria videat et salutem unius omnibus curae
                    esse, inclinaturum ad clementiorem sententiam animum; <milestone unit="section"
                        n="9"/> postremo se vitam fortunasque suas illorum fidei virtutique
                    permittere. <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> clamor e tota contione ortus, uti bonum animum
                    haberet: neminem illi vim adlaturum salvis legionibus Romanis. </p>
                <p> haud multo post dictator advenit classicoque extemplo ad contionem advocavit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> tum silentio facto praeco Q. Fabium
                    magistrum equitum citavit. qui simul ex inferiore loco ad tribunal accessit,
                        <milestone unit="section" n="3"/> tum dictator 'quaero' inquit 'de te, Q.
                    Fabi, cum summum imperium dictatoris sit pareantque ei consules, regia potestas,
                    praetores, iisdem auspiciis quibus consules creati, aequum censeas necne
                    magistrum equitum dicto audientem esse? <milestone unit="section" n="4"/>
                    itemque illud interrogo, cum me incertis auspiciis profectum ab domo scirem,
                    utrum mihi turbatis religionibus res publica in discrimen committenda fuerit, an
                    auspicia repetenda, ne quid dubiis dis agerem? <milestone unit="section" n="5"/>
                    simul illud, quae dictatori religio inpedimento ad rem gerendam fuerit, num ea
                    magister equitum <pb n="p.489"/> solutus ac liber potuerit esse? sed quid ego
                    haec interrogo, cum, si ego tacitus abissem, tamen tibi ad voluntatis
                    interpretationem meae dirigenda tua sententia fuerit? <milestone unit="section"
                        n="6"/> quin tu respondes, vetuerimne te quicquam rei me absente agere,
                    vetuerimne signa cum hostibus conferre? <milestone unit="section" n="7"/> quo tu
                    imperio meo spreto, incertis auspiciis, turbatis religionibus adversus morem
                    militarem disciplinamque maiorum et numen deorum ausus es cum hoste confligere.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ad haec, quae interrogatus es, responde;
                    at extra ea cave vocem mittas. accede, lictor.' <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>aduersus</corr>
                        <sic>Adversus</sic>
                    </choice> quae singula cum respondere <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facile esset et nunc quereretur eundem accusatorem capitis sui ac
                    iudicem esse, modo vitam sibi eripi citius quam gloriam rerum gestarum posse
                    vociferaretur purgaretque se in vicem atque ultro accusaret, <milestone
                        unit="section" n="10"/> tunc Papirius redintegrata ira spoliari magistrum
                    equitum ac virgas et secures expediri iussit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    Fabius fidem <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militurn</sic>
                    </choice> inplorans lacerantibus vestem lictoribus ad triarios tumultum <hi
                        rend="italics">ultima </hi> in contione miscentes sese recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> inde clamor in totam contionem est perlatus.
                    alibi preces, alibi minae audiebantur; qui proximi forte tribunali steterant,
                    quia subiecti oculis imperatoris noscitari poterant, orabant, ut parceret
                    magistro equitum neu cum eo exercitum damnaret; <milestone unit="section" n="13"
                    /> extrema contio et circa Fabium globus increpabant <choice>
                        <corr>inclementem</corr>
                        <sic>incleinentem</sic>
                    </choice> dictatorem nec procul seditione aberant. ne tribunal quidem satis
                    quietum erat; <milestone unit="section" n="14"/> legati circumstantes sellam
                    orabant, ut rem in posterum diem differret et irae suae spatium et consilio
                    tempus daret: <milestone unit="section" n="15"/> satis castigatam adulescentiam
                    Fabi esse, satis deformatam victoriam; ne ad extremum finem supplicii tenderet
                    neu unico iuveni, neu patri eius, clarissimo viro, neu Fabiae genti <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> iniungeret ignominiam. <milestone unit="section" n="16"/> cum parum
                    precibus, parum causa proficerent, intueri saevientem contionem iubebant: ita
                    inritatis militum animis subdere ignem ac materiam seditioni non esse aetatis,
                    non prudentiae <pb n="p.490"/> eius; <milestone unit="section" n="17"/> neminem
                    id Q. Fabio poenam deprecanti suam vitio versurum, sed dictatori, si occaecatus
                    ira infestam multitudinem in se pravo certamine movisset. <milestone
                        unit="section" n="18"/> postremo, ne id se gratiae dare. Q. Fabi crederet,
                    se ius iurandum dare paratos esse non videri e re publica in Q. Fabium eo
                    tempore animadverti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his <choice>
                        <corr>uocibus</corr>
                        <sic>Yocibus</sic>
                    </choice> cum in se magis incitarent dictatorem quam magistro equitum placarent,
                    iussi de tribunali descendere legati; <milestone unit="section" n="2"/> et
                    silentio nequiquam per praeconem temptato, <hi rend="italics">cum</hi> prae
                    strepitu ac tumultu nec ipsius dictatoris nec apparitorum eius vox audiretur,
                    nox velut in proelio certamini finem fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> magister equitum, iussus postero die adesse,
                    cum omnes adfirmarent infestius Papirium exarsurum, agitatum contentione ipsa
                    exacerbatumque, clam ex castris Romam profugit; <milestone unit="section" n="4"
                    /> et patre auctore M. Fabio, qui ter iam consul dictatorque fuerat, vocato
                    extemplo senatu cum maxime conquereretur apud patres vim atque iniuriam
                    dictatoris, repente strepitus ante curiam lictorum summoventium auditur;
                        <milestone unit="section" n="5"/> et ipse infensus aderat, postquam conperit
                    profectum ex castris, cum expedito equitatu secutus. iterata deinde contentio,
                    et prendi Fabium Papirius iussit. <milestone unit="section" n="6"/> ubi cum
                    deprecantibus primoribus patrum atque universo senatu perstaret in incepto
                    inmitis animus, <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> pater M. Fabius <choice>
                        <corr>quando</corr>
                        <sic>cquando</sic>
                    </choice> quidem' inquit 'apud te nec auctoritas senatus nec aetas mea, cui
                    orbitatem paras, nec virtus nobilitasque magistri equitum a te ipso nominati
                    valet nec preces, quae saepe hostem mitigavere, quae deorum iras placant,
                    tribunos plebis appello et provoco ad populum eumque tibi, <milestone
                        unit="section" n="8"/> fugienti exercitus tui, fugienti senatus iudicium,
                    iudicem fero, qui certe unus plus quam tua dictatura potest polletque. videro,
                    cessurusne provocationi sis, cui rex Romanus Tullus Hostilius cessit'. </p>
                <p> ex curia in contionem itur. <milestone unit="section" n="9"/> quo cum paucis
                    dictator, cum omni agmine principum magister equitum <hi rend="italics">cum</hi>
                    escendisset, deduci eum de rostris Papirius in <pb n="p.491"/> partem inferiorem
                    iussit. <milestone unit="section" n="10"/> secutus pater 'bene agis' inquit,
                    'cum eo nos deduci iussisti, unde et private vocem mittere possemus.' <milestone
                        unit="section" n="11"/> ibi primo non tam perpetuae orationes quam
                    altercatio exaudiebantur; vicit deinde strepitum vox et indignatio Fabi senis
                    increpantis superbiam crudelitatemque Papiri: <milestone unit="section" n="12"/>
                    se quoque dictatorem Romae fuisse, nec a se quemquam, ne plebis quidem hominem,
                    non centurionem, non militem violatum; <milestone unit="section" n="13"/>
                    Papirium tamquam ex hostium ducibus, sic ex Romano imperatore victoriam et
                    triumphum petere. quantum interesse inter moderationem antiquorum et novam
                    superbiam <choice>
                        <corr>crudelitatemque.</corr>
                        <sic>crudelitatemque!</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="14"/> dictatorem Quinctium Cincinnatum in L.
                    Minucium consulem ex obsidione a se ereptum non ultra saevisse, quam ut legatum
                    eum ad exercitum pro consule relinqueret. M. Furium Camillum in L. Furio,
                        <milestone unit="section" n="15"/> qui contempta sua senectute et
                    auctoritate foedissimo cum eventu pugnasset, non solum in praesentia moderatum
                    irae esse, ne quid de collega secus populo aut senatui scriberet, sed,
                        <milestone unit="section" n="16"/> cum revertisset, potissimum ex tribunis
                    consularibus habuisse, quem, ex collegis optione ab senatu data, socium sibi
                    imperii deligeret. <milestone unit="section" n="17"/> nam populi quidem, penes
                    quem potestas omnium rerum esset, ne iram quidem umquam atrociorem fuisse in
                    eos, qui temeritate atque inscitia exercitus amisissent, quam ut pecunia eos
                    multaret; capite anquisitum ob rem bello male gestam de imperatore nullo ad eam
                    diem esse. nunc ducibus populi Romani, <milestone unit="section" n="18"/> quae
                    ne victis quidem bello fas fuerit, virgas et secures victoribus et iustissimos
                    meritis triumphos intentari. <milestone unit="section" n="19"/> quid enim tandem
                    passurum fuisse filium suum, si exercitum amisisset, si fusus, fugatus, castris
                    exutus fuisset? quo ultra iram violentiamque eius excessuram fuisse, quam ut
                    verberaret necaretque? <milestone unit="section" n="20"/> quam conveniens esse,
                    propter Q. Fabium civitatem in laetitia, <milestone unit="section" n="21"/>
                    victoria, supplicationibus ac gratulationibus esse, eum, propter quem deum
                    delubra pateant, arae sacrificiis fument, honore donis <pb n="p.492"/>
                    cumulentur, nudatum virgis lacerari in conspectu populi Romani, intuentem
                    Capitolium atque arcem deosque ab se duobus proeliis <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> frustra <choice>
                        <corr>aduocatos.</corr>
                        <sic>advocates!</sic>
                    </choice> quo id animo exercitum, <milestone unit="section" n="22"/> qui eius
                    ductu auspiciisque vicisset, laturum? quem luctum in castris Romanis, quam
                    laetitiam inter hostes fore! </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="23"/> haec simul iurgans, querens, deum hominumque
                    fidem obtestans et <choice>
                        <corr>complexus</corr>
                        <sic>conplexus</sic>
                    </choice> filium plurimis cum lacrumis agebat. <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> stabat cum eo senatus maiestas, favor populi,
                    tribunicium auxilium, memoria absentis exercitus; <milestone unit="section"
                        n="2"/> ex parte altera imperium invictum populi Romani et disciplina rei
                    militaris et dictatoris edictum pro numine semper observatum et Manliana imperia
                    et posthabita filii caritas publicae utilitati iactabantur. hoc etiam L. Brutum,
                        <milestone unit="section" n="3"/> conditorem Romanae libertatis, antea in
                    duobus liberis fecisse; nunc patres comes et senes faciles de alieno imperio
                    spreto, tamquam rei parvae, disciplinae militaris eversae iuventuti gratiam
                    facere. <milestone unit="section" n="4"/> se tamen perstaturum in incepto nec
                    ei, qui adversus dictum suum turbatis religionibus ac dubiis auspiciis
                    pugnasset, quicquam ex iusta poena remissurum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    maiestas <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> perpetuane esset, non esse in sua potestate; <milestone unit="section"
                        n="6"/> L. Papirium nihil eius deminuturum; optare, ne potestas tribunicia,
                    inviolata ipsa, violet intercessione sua Romanum imperium, neu populus in se
                    potissimum dictatore ius dictaturae extinguat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    quod si fecisset, non L. Papirium, sed tribunos, sed pravum populi iudicium
                    nequiquam posteros accusaturos, cum polluta semel militari disciplina non miles
                    centurionis, non centurio tribuni, non tribunus legati, non legatus consulis,
                    non magister equitum dictatoris pareat imperio, <milestone unit="section" n="8"
                    /> nemo hominum, nemo deorum verecundiam habeat, non edicta imperatorum, non
                    auspicia observentur, sine commeatu vagi milites in pacato, <milestone
                        unit="section" n="9"/> in hostico errent, inmemores sacramenti licentia sola
                    se, ubi velint, exauctorent, <milestone unit="section" n="10"/> infrequentia
                    deserantur signa neque conveniatur <pb n="p.493"/> ad edictum nec discernatur,
                    interdiu nocte, aequo iniquo loco, <hi rend="italics">iussu</hi> iniussu
                    imperatoris pugnent, et non signa, non ordines servent, latrocinii modo caeca et
                    fortuita pro sollemni et sacrata militia sit; — ' <milestone unit="section"
                        n="11"/> horum criminum vos reos in omnia saecula offerte, tribuni plebi,
                    vestra obnoxia capita pro licentia Q. Fabi obicite'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> stupentes tribunos et suam iam vicem magis
                    anxios quam eius, cui auxilium ab se petebatur, liberavit onere consensus populi
                    Romani ad preces et obtestationem versus, ut sibi poenam magistri equitum
                    dictator remitteret. <milestone unit="section" n="2"/> tribuni quoque inclinatam
                    rem in preces subsecuti orare dictatorem insistunt, ut veniam errori humano,
                    veniam adulescentiae Q. Fabi daret; <milestone unit="section" n="3"/> satis eum
                    poenarum dedisse. iam ipse adulescens, iam pater M. Fabius contentionis obliti
                    procumbere ad genua et iram deprecari dictatoris. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>Tum</sic>
                    </choice> dictator silentio facto 'bene habet' inquit, <milestone unit="section"
                        n="4"/> 'Quirites. vicit disciplina militaris, vicit imperii maiestas, quae
                    in discrimine fuerunt, an ulla post hanc diem essent. <milestone unit="section"
                        n="5"/> non noxae eximitur Q. Fabius, qui contra edictum imperatoris
                    pugnavit, sed noxae damnatus donatur populo Romano, donatur tribuniciae
                    potestati, precarium, non iustum auxilium ferenti. <milestone unit="section"
                        n="6"/> vive, Q. Fabi, felicior hoc consensu civitatis ad tuendum te quam
                    qua paulo ante exsultabas victoria; vive, id facinus ausus, cuius tibi ne parens
                    quidem, si eodem loco fuisset, quo fuit L. Papirius, veniam dedisset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> mecum, ut voles, reverteris in gratiam; populo
                    Romano, cui vitam debes, nihil maius praestiteris, quam si hic tibi dies satis
                    documenti dederit, ut bello ac pace pati legitima imperia possis'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> cum se nihil morari magistrum equitum
                    pronuntiasset, <milestone unit="section" n="9"/> degressum eum templo laetus
                    senatus, laetior populus, circumfusi ac gratulantes hinc magistro equitum hinc
                    dictatori, prosecuti sunt, firmatumque imperium militare <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus periculo Q. <pb n="p.494"/> Fabi quam supplicio miserabili
                    adulescentis Manli videbatur. <choice>
                        <corr>forte</corr>
                        <sic>Forte</sic>
                    </choice> ita eo anno evenit, <milestone unit="section" n="10"/> ut,
                    quotiescumque dictator ab exercitu recessisset, hostes in Samnio moverentur.
                    ceterum in oculis exemplum erat Q. Fabius M. Valerio legato, qui castris
                    praeerat, ne quam vim hostium magis quam trucem dictatoris iram timeret.
                        <milestone unit="section" n="11"/> itaque frumentatores cum circumventi ex
                    insidiis caesi loco iniquo essent, creditum vulgo est subveniri eis ab legato
                    potuisse, ni tristia edicta exhorruisset. <milestone unit="section" n="12"/> ea
                    quoque ira alienavit a dictatore militum animos, iam ante infensos, quod
                    inplacabilis Q. Fabio fuisset et, quod suis precibus negasset, eius populo
                    Romano veniam dedisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam dictator praeposito in urbe L.
                    Papirio Crasso, magistro equitum Q. Fabio vetito quicquam pro magistratu agere,
                    in castra rediit, neque civibus satis laetus adventus eius fuit nec hostibus
                    quicquam attulit terroris. <milestone unit="section" n="2"/> namque postero die,
                    seu ignari venisse dictatorem, seu, adesset an abesset, parvi facientes,
                    instructa acie ad castra accesserunt. ceterum tantum momenti in uno viro L.
                    Papirio fuit, <milestone unit="section" n="3"/> ut, si ducis consilia favor
                    subsecutus militum foret, debellari eo die cum Samnitibus potuisse pro haud
                    dubio habitum sit; <milestone unit="section" n="4"/> ita instruxit aciem, <hi
                        rend="italics">ita</hi> loco ac subsidiis, ita omni arte bellica firmavit.
                    cessatum a milite ac de industria, ut obtrectaretur laudibus ducis, inpedita
                    victoria est. plures Samnitium cecidere, plures Romani vulnerati sunt. </p>
                <p> sensit peritus dux, quae res victoriae obstaret: <milestone unit="section" n="5"
                    /> temperandum ingenium suum esse et severitatem miscendam comitate. <milestone
                        unit="section" n="6"/> itaque adhibitis legatis ipse circumiens saucios
                    milites, inserens in tentoria caput singulosque, ut sese haberent, rogitans
                    curam eorum nominatim legatis tribunisque et praefectis demandabat. <milestone
                        unit="section" n="7"/> rem per se popularem ita dextere egit, ut medendis
                    corporibus animi multo prius militum imperatori <pb n="p.495"/> reconciliarentur
                    nec quicquam ad salubritatem efficacius fuerit, quam quod grato animo ea cura
                    accepta est. <milestone unit="section" n="8"/> refecto exercitu cum hoste
                    congressus haud dubia spe sua militumque ita fudit fugavitque Samnites, ut ille
                    ultimus eis dies conferendi signa cum dictatore fuerit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> incessit deinde, qua duxit praedae spes, victor
                    exercitus perlustravitque hostium agros, nulla arma, nullam vim nec apertam nec
                    ex insidiis expertus. <milestone unit="section" n="10"/> addebat alacritatem,
                    quod dictator praedam omnem edixerat militibus; nec ira magis publica quam
                    privatum <choice>
                        <corr>compendium</corr>
                        <sic>conpendium</sic>
                    </choice> in hostem acuebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> his cladibus subacti Samnites pacem a
                    dictatore petiere; cum quo pacti, ut singula vestimenta militibus et annuum
                    stipendium darent, <milestone unit="section" n="12"/> cum ire ad senatum iussi
                    essent, secuturos se dictatorem responderunt, unius eius fidei virtutique causam
                    suam commendantes. ita deductus ex Samnitibus exercitus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictator triumphans urbem est ingressus; et,
                    cum se dictatura abdicare vellet, iussu patrum, priusquam abdicaret, consules
                    creavit C. Sulpicium Longum iterum Q. Aemilium Cerretanum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Samnites infecta pace, quia de condicionibus
                    ambigebatur, indutias annuas ab urbe rettulerunt. nec earum ipsarum sancta fides
                    fuit; adeo, postquam Papirium abisse magistratu nuntiatum est, arrecti ad
                    bellandum animi sunt. </p>
                <p> C. Sulpicio Q. Aemilio— <milestone unit="section" n="3"/> Aulium quidam annales
                    habent—consulibus ad defectionem Samnitium Apulum novum bellum accessit. utroque
                    exercitus missi. Sulpicio Samnites, Apuli Aemilio sorte evenerunt. sunt,
                        <milestone unit="section" n="4"/> qui non ipsis Apulis bellum inlatum, sed
                    socios eius gentis populos ab Samnitium vi atque iniuriis defensos scribant;
                        <milestone unit="section" n="5"/> ceterum fortuna Samnitium, vix a se ipsis
                    eo tempore propulsantium bellum, propius ut sit vero facit, non Apulis ab
                    Samnitibus arma inlata, sed cum utraque simul gente bellum Romanis fuisse. nec
                    tamen res ulla memorabilis acta; <milestone unit="section" n="6"/> ager Apulus
                    Samniumque evastatum; hostes nec hic nec illic inventi. <pb n="p.496"/> Romae
                    nocturnus terror ita ex somno trepidam repente civitatem excivit, ut Capitolium
                    atque arx moeniaque et portae plena armatorum fuerint; <milestone unit="section"
                        n="7"/> et, cum concursatum <hi rend="italics">conclamatumque</hi> ad arma
                    omnibus locis esset, prima luce nec auctor nec causa terroris conparuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> eodem anno de Tusculanis Flavia rogatione
                    populi fuit iudicium. M. Flavius tribunus plebis tulit ad populum, ut in
                    Tusculanos animadverteretur, quod eorum ope ac consilio Veliterni Privernatesque
                    populo Romano bellum fecissent. <milestone unit="section" n="9"/> populus
                    Tusculanus cum coniugibus ac liberis Romam venit. ea multitudo veste mutata et
                    specie reorum tribus circumit, genibus se omnium advolvens. <milestone
                        unit="section" n="10"/> plus itaque misericordia ad poenae veniam
                    inpetrandam quam causa ad crimen purgandum valuit. <milestone unit="section"
                        n="11"/> tribus omnes praeter Polliam antiquarunt legem. Polliae sententia
                    fuit, puberes verberatos necari, coniuges liberosque sub corona lege belli
                    venire; <milestone unit="section" n="12"/> memoriamque eius irae Tusculanis in
                    poenae tam atrocis auctores mansisse ad patrum aetatem constat, nec quemquam
                    ferme ex Pollia tribu candidatum Papiriam ferre solitum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequenti anno, Q. Fabio L. Fulvio
                    consulibus, A. Cornelius Arvina dictator et M. Fabius Ambustus magister equitum
                    metu gravioris in Samnio belli—conducta enim pretio a finitimis iuventus
                    dicebatur—intentiore dilectu habito egregium exercitum adversus Samnites
                    duxerunt. <milestone unit="section" n="2"/> castra in hostico incuriose ita
                    posita, tamquam procul abesset hostis, cum subito advenere Samnitium legiones
                    tanta ferocia, ut vallum usque ad stationem Romanam inferrent. nox iam
                    adpetebat; <milestone unit="section" n="3"/> id prohibuit munimenta adoriri; nec
                    dissimulabant orta luce postero die facturos. dictator ubi propiorem spe
                    dimicationem vidit, <milestone unit="section" n="4"/> ne militum virtuti damno
                    locus esset, ignibus crebris relictis, qui conspectum hostium frustrarentur,
                    silentio legiones educit; nec tamen fallere propter propinquitatem <pb n="p.497"
                    /> castrorum potuit. <milestone unit="section" n="5"/> eques extemplo insecutus
                    ita institit agmini, ut, donec lucesceret, proelio abstineret; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ne pedestres quidem copiae ante lucem castris
                    egressae; eques luce demum ausus incursare in hostem carpendo novissimos
                    premendoque iniquis ad transitum locis agmen detinuit. interim pedes equitem
                    adsecutus; et totis iam copiis Samnis urgebat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    tum dictator, postquam sine magno incommodo progredi non poterat, eum ipsum, in
                    quo constiterat, locum castris dimetari iussit. id vero, circumfuso undique
                    equitatu, ut vallum peteretur opusque inciperet, fieri non poterat. <milestone
                        unit="section" n="8"/> itaque ubi neque eundi neque manendi copiam esse
                    videt, instruit aciem inpedimentis ex agmine remotis. </p>
                <p> instruunt contra et hostes, et animis et viribus pares. <milestone
                        unit="section" n="9"/> auxerat id maxime animos, quod ignari, loco iniquo
                    non hosti cessum, velut fugientes ac territos terribiles ipsi secuti fuerant.
                        <milestone unit="section" n="10"/> id aliquamdiu aequavit pugnam iam pridem
                    desueto Samnite clamorem Romani exercitus pati. at hercule illo die ab hora diei
                    tertia ad octavam ita anceps dicitur certamen stetisse, ut neque clamor, ut
                    primo semel concursu est sublatus, iteratus sit neque signa promota loco retrove
                    recepta neque recursum ab ulla sit parte. <milestone unit="section" n="11"/> in
                    suo quisque gradu obnixi, urgentes scutis, sine respiratione ac respectu
                    pugnabant; fremitus aequalis tenorque idem pugnae in defatigationem ultimam aut
                    noctem spectabat. <milestone unit="section" n="12"/> iam viris vires, iam ferro
                    sua vis, iam consilia ducibus deerant, cum subito Samnitium equites, cum, turma
                    una longius provecta, accepissent inpedimenta Romanorum procul ab armatis sine
                    praesidio, sine munimento stare, aviditate praedae impetum faciunt. quod ubi
                    dictatori trepidus nuntius attulit, <milestone unit="section" n="13"/> sine
                    modo' inquit, 'sese praeda praepediant'. alii deinde super alios diripi passim
                    ferrique fortunas militum vociferabantur. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> magistro equitum accito 'vides tu' inquit, <milestone unit="section"
                        n="14"/> 'M. Fabi, ab hostium equite omissam pugnam? haerent inpediti
                    inpedimentis nostris. <milestone unit="section" n="15"/> adgredere, quod inter
                        <pb n="p.498"/> praedandum omni multitudini evenit, <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates;</sic>
                    </choice> raros equis insidentes, raros quibus ferrum in manu sit invenies; <hi
                        rend="italics">se</hi> equosque dum praeda onerant, caede inermes
                    cruentamque illis praedam redde. <milestone unit="section" n="16"/> mihi
                    legiones peditumque pugna curae erunt; penes te equestre sit decus'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> equitum acies, qualis <del
                        status="unremarkable">quae</del> esse instructissima potest, invecta in
                    dissipatos inpeditosque hostes caede omnia replet. <milestone unit="section"
                        n="2"/> inter sarcinas omissas repente, obiacentes pedibus fugientium
                    consternatorumque equorum, neque pugnae neque fugae satis potentes caeduntur.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> deleto prope equitatu hostium M. Fabius circumductis paulum alis ab
                    tergo pedestrem aciem adoritur. <milestone unit="section" n="4"/> clamor inde
                    novus accidens et Samnitium terruit animos, et dictator, ubi respectantes
                    hostium antesignanos turbataque signa et fluctuantem aciem vidit, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> appellare, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> adhortari milites, tribunos principesque ordinum nominatim ad
                    iterandam secum pugnam vocare. <milestone unit="section" n="5"/> novato clamore
                    signa inferuntur, et, quidquid progrediebantur, magis magisque turbatos hostes
                    cernebant. eques ipse iam primis erat in conspectu, <milestone unit="section"
                        n="6"/> et Cornelius respiciens ad manipulos militum, quod manu, quod voce
                    poterat, monstrabat vexilla se suorum parmasque cernere equitum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> quod ubi auditum simul visumque est, adeo repente
                    laboris per diem paene totum tolerati vulnerumque obliti sunt, ut haud secus,
                    quam si <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> integri e castris signum pugnae accepissent, concitaverint se in
                    hostem. <milestone unit="section" n="8"/> nec ultra Samnis tolerare terrorem
                    equitum peditumque vim potuit; partim in medio caesi, partim in fugam dissipati
                    sunt. <milestone unit="section" n="9"/> pedes restantes ac circumventos cecidit;
                    ab equite fugientium strages est facta, inter quos et ipse imperator cecidit. <choice>
                        <corr>hoc</corr>
                        <sic>Hoc</sic>
                    </choice> demum proelium Samnitium res ita infregit, <milestone unit="section"
                        n="10"/> ut omnibus conciliis fremerent minime id quidem mirum esse, si
                    inpio bello et contra foedus suscepto, infestioribus merito deis quam hominibus,
                    nihil <pb n="p.499"/> prospere agerent; expiandum id bellum magna mercede
                    luendumque esse; <milestone unit="section" n="11"/> id referre tantum, utrum
                    supplicia noxio paucorum an omnium innoxio praebeant sanguine; audebantque iam
                    quidam nominare auctores armorum. <milestone unit="section" n="12"/> unum maxime
                    nomen per consensum clamantium Brutuli Papi exaudiebatur. vir nobilis potensque
                    erat, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>dubie</corr>
                        <sic>dabie</sic>
                    </choice> proximarum indutiarum ruptor. <milestone unit="section" n="13"/> de eo
                    coacti referre praetores decretum fecerunt, ut Brutulus Papius Romanis dederetur
                    et cum eo praeda omnis Romana captivique ut Romam mitterentur, quaeque res per
                    fetiales ex foedere repetitae essent, secundum ius fasque restituerentur.
                        <milestone unit="section" n="14"/> fetiales Romam, ut censuerunt, missi et
                    corpus Brutuli exanime; ipse morte voluntaria ignominiae se ac supplicio
                    subtraxit. placuit cum corpore bona quoque eius dedi. <milestone unit="section"
                        n="15"/> nihil tamen earum rerum praeter captivos ac si qua cognita ex
                    praeda sunt acceptum est; ceterarum rerum inrita fuit deditio. dictator ex
                    senatus consulto triumphavit. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <choice>
                        <corr>hoc</corr>
                        <sic>Hoc</sic>
                    </choice> bellum a consulibus bellttum quidam auctores sunt eosque de Samnitibus
                    triumphasse; Fabium etiam in Apuliam processisse atque inde magnas praedas
                    egisse. <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nec discrepat, quin dictator eo anno A.
                    Cornelius fuerit; <milestone unit="section" n="2"/> id ambigitur, belline
                    gerendi causa creatus sit, an ut esset, qui ludis Romanis, quia L. Plautius
                    praetor gravi morbo forte inplicitus erat, <milestone unit="section" n="3"/>
                    signum mittendis quadrigis daret functusque eo <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane memorandi imperii ministerio se dictatura abdicaret. nec facile
                    est aut rem rei aut auctorem auctori praeferre. <milestone unit="section" n="4"
                    /> vitiatam memoriam funebribus laudibus reor falsisque imaginum titulis, dum
                    familiae ad se quaeque famam rerum gestarum honorumque fallenti mendacio
                    trahunt. <milestone unit="section" n="5"/> inde certe et singulorum gesta et
                    publica monumenta rerum confusa; nec quisquam aequalis temporibus illis scriptor
                    extat, quo satis certo auctore stetur. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
