<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 25</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars II. Libri XXI-XXX.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="25" type="book">
                <head>liber XXV</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec in Africa atque in Hispania geruntur,
Hannibal in agro Sallentino aestatem consumpsit spe per
                    <pb n="p.236"/>
                    proditionem urbis Tarentinorum potiundae. ipsorum
interim Sallentinorum ignobiles urbes ad eum defecerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eodem tempore in Brittiis ex duodecim populis,
qui anno priore ad Poenos desciverant, Consentini et

Tauriani in fidem populi Romani redierunt;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et plures
redissent, ni T. Pomponius Veientanus, praefectus socium, prosperis aliquot populationibus in agro Bruttio
iusti ducis speciem nactus tumultuario exercitu coacto

cum Hannone conflixisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    magna ibi vis hominum, sed
inconditae turbae agrestium servorumque, caesa aut
capta est. minimum iacturae fuit, quod praefectus inter
ceteros est captus, et tum temerariae pugnae auctor
et ante publicanus omnibus malis artibus et rei publicae et societatibus infidus damnosusque.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Sempronius
consul in Lucanis multa proelia parva,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    ullum
dignum memoratu fecit et ignobilia oppida Lucanorum
aliquot expugnavit.
                </p>
                <p>
                    quo diutius trahebatur bellum
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et variabant secundae adversaeque res non fortunam magis quam animos
hominum, tanta religio et ea magna ex parte externa
civitatem incessit, ut aut homines aut dei repente alii

viderentur facti.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec iam in secreto modo atque intra
parietes abolebantur Romani ritus, sed in publico etiam
ac foro Capitolioque mulierum turba erat nec sacrificantium nec precantium deos patrio more.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sacrificuli
ac vates ceperant hominum mentes; quorum numerum
auxit rustica plebs, ex incultis diutino bello infestisque agris egestate et metu in urbem conpulsa, et
quaestus ex alieno errore facilis, quem velut concessae

artis usu exercebant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    primo secretae bonorum indignationes exaudiebantur; deinde ad patres etiam ac publicam querimoniam excessit res.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    incusati graviter ab
senatu aediles triumvirique eapitales, quod non prohiberent, cum emovere
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    multitudinem e foro ac
disicere adparatus sacrorum conati essent,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul

afuit, quin violarentur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ubi potentius iam esse id malum
apparuit, quam ut minores per magistratus sedaretur,
                    <pb n="p.237"/>
                    <corr sic="g.">M.</corr>
                    Aemilio praetori urbano negotium ab senatu datum

et, ut eis religionibus populum liberaret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    is et in
contione senatus consultum recitavit et edixit, ut, quicunque libros vaticinios precationesve aut artem sacrificandi conscriptam haberet, eos libros omnis litterasque
ad se ante kal. Apriles deferret, neu quis in publico
sacrove loco novo aut externo ritu sacrificaret.
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    aliquot publici sacerdotes mortui eo anno sunt, L. Cornelius Lentulus pontufex maximus et C. Papirius C. F.
                    <corr sic="Mass">Masso</corr>
                    pontifex et P. Furius Philus augur et C. Papirius L. F. Masso decemvir sacrorum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in Lentuli locum
M. Cornelius Cethegus, in Papiri Cn. Servilius Caepio
pontifices suffecti sunt, augur creatus L. Quintius Flainiinus, decemvir sacrorum L. Cornelius Lentulus.
                </p>
                <p>
                    comitiorum  consularium  iam  adpetebat tempus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed quia consules bello intentos avocare non placebat,
Ti. Sempronius consul comitiorum causa dictatorem
dixit C. Claudium Centonem. ab eo magister equitum

est dictus Q. Fulvius Flaccus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dictator primo comitiali
die creavit consules Q. Fulvium Flaccum, magistrum

equitum, et Ap. Claudium Pulchrum, cui Sicilia provincia in praetura fuerat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum  praetores creati Cn.
Fulvius Flaccus, C. Claudius Nero, M. Iunius Silanus,
P. Cornelius Sulla. comitiis perfectis dictator magistratu

abiit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    aedilis curulis fuit eo anno cum M. Cornelio
Cethego P. Cornelius Scipio, cui post Africano fuit
cognomen. huic petenti aedilitatem cum obsisterent
tribuni plebis negantes rationem eius habendam esse,

quod nondum ad petendum    legitima aetas esset,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    "si
me" inquit "omnes Quirites aedilem facere volunt,
satis annorum habeo." tanto inde favore ad suffragium ferendum in tribus discursum est, ut tribuni

repente incepto destiterint.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    aedilicia largitio haec fuit:
ludi Romani pro temporis illius copiis magnifice facti
et diem unum instaurati, et
                    <hi rend="italics">centeni</hi>
                    congii olei in vicos

singulos dati.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    L. Villius Tappulus et M. Fundanius
Fundulus aediles plebei aliquot matronas apud populum
                    <pb n="p.238"/>
                    probri accusarunt, quasdam  ex eis damnatas in exilium  egerunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ludi plebei per biduum  instaurati et
Iovis epulum fuit ludorum causa.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Q. Fulvius Flaccus tertium Appius Claudius

consulatum ineunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et praetores provincias sortiti sunt
P. Cornelius Sulla urbanam et peregrinam, quae duorum
ante sors fuerat, Cn. Fulvius Flaccus Apuliam, C. Claudius Nero Suessulam, M. Iunius Silanus Tuscos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consulibus bellum  cum Hannibale et binae legiones decretae: alter a Q. Fabio superioris anni consule, alter

a Fulvio Centumalo acciperet;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praetorum Fulvi Flacci
quae Luceriae sub Aemilio praetore, Neronis Claudi,
quae in Piceno sub C. Terentio fuissent, legiones essent
supplementum in eas ipsi scriberent sibi. M. Iunio in

Tuscos legiones urbanae prioris anni datae.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Ti. Sempronio Graccho et P. Sempronio Tuditano
                    <corr sic="imperiumn">imperium</corr>
                    provinciaeque Lucani et Gallia cum  suis exercitibus

prorogatae,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    item P. Lentulo qua vetus provincia in
Sicilia esset, M. Marcello Syracusae et qua Hieronis
regnum fuisset; T. Otacilio classis, Graecia M. Valerio,
Sardinia Q. Mucio Scaevolae, Hispaniae P. et Cn. Corneliis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad veteres exercitus duae urbanae legiones consulibus scriptae, summaque trium et viginti legionum eo anno effecta est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dilectum  consulum  M. Postumi Pyrgensis cum

magno prope motu rerum factum impediit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="publicanus!">publicanus</corr>
                    erat Postumius, qui multis annis parem fraude avaritiaque neminem in civitate habuerat praeter T. Pomponium Veientanum, quem populantem temere agros
in Lucanis ductu Hannonis priore anno ceperant Carthaginienses.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    hi, quia publicum periculum erat a vi
tempestatis in iis, quae portarentur ad exercitus, et
ementiti erant falsa naufragia et ea ipsa, quae vera
renuntiaverant, fraude ipsorum facta erant, non casu.

in veteres quassasque naves paucis
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et parvi pretii rebus
impositis, cum mersissent eas in alto exceptis in praeparatas scaphas nautis, multiplices fuisse merces ementiebantur.
                    <pb n="p.239"/>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ea fraus indicata M. Aemilio praetori priore
                    <corr sic="nno">anno</corr>
                    fuerat ac per eum ad senatum delata  nec tamen
ullo senatus consulto notata, quia patres ordinem

publicanorum in tali tempore offensum nolebant.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    populus severior vindex fraudis erat, excitatique tandem
duo tribuni plebis Spurius et L. Carvilii cum rem invisam infamemque cernerent, ducentum   milium aeris

multam M. Postumio dixerunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    cui certandae cum dies
advenisset, conciliumque tam frequens plebis adesset,

ut multitudinem  area Capitolii vix caperet,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    perorata
causa una spes videbatur esse, si C. Servilius Casca
tribunus plebis, qui propinquus cognatusque Postumio

erat, priusquam ad suffragium tribus vocarentur, intercessisset.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    testibus datis tribuni populum summoverunt,
sitellaque lata est, ut sortirentur, ubi Latini suffragium

ferrent.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    interim publicani Cascae instare, ut concilio
diem eximeret; populus reclamare; et forte in cornu

primus sedebat Casca, cui simul metus pudorque
                    <corr sic="alimum">animum</corr>
                    versabat.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    cum in eo parum praesidii esset, turbandae rei causa publicani per vacuum summoto locum

cuneo inruperunt iurgantes simul cum populo tribunisque.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    nec procul dimicatione res erat, cum Fulvius
consul tribunis "nonne videtis" inquit "vos in ordinem coactos esse et rem  ad seditionem  spectare, ni
propere dimittitis plebis concilium?"
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    plebe dimissa senatus vocatur et consules referunt de concilio

plebis turbato vi atque audacia publicanorum:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    M. Furium Camillum, cuius exilium ruina urbis secutura

fuerit, damnari se ab iratis civibus passum esse;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    decemviros ante eum, quorum legibus ad eam diem
viverent, multos postea principes civitatis indicium de

se populi passos:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Postumium   Pyrgensem  suffragium
populo Romano extorsisse, concilium plebis sustulisse,
tribunos in ordinem coegisse, contra populum Romanum aciem instruxisse, locum occupasse, ut tribunos

a plebe intercluderet, tribus in suffragium vocari prohiberet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nihil aliud a caede ac dimicatione continuisse
                    <pb n="p.240"/>
                    homines nisi patientiam magstratuum, quod cesserint
in praesentia furori atque audaciae paucorum vincique

se ac populum Romanum passi sint et comitia,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quae
reus vi atque armis
                    <corr sic="prohibiturns">prohibiturus</corr>
                    erat, ne causa quaerentibus dimicationem daretur, voluntate ipsi sua sustulerint.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec cum ab optimo quoque pro atrocitate rei
accepta essent, vimque eam contra rem  publicam et

pernicioso exemplo factam senatus decresset,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    confestim
Carvilii tribuni plebis omissa multae certatione rei
capitalis diem Postumio dixerunt ac, ni vades daret,
prendi a viatore atque in carcerem   duci iusserunt.

Postumius vadibus datis non adfuit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tribuni
                    <corr sic="plebemt">plebem</corr>
                    rogaverunt plebesque ita scivit, si M. Postumius ante
kal. Maias non prodisset citatusque eo die non respondisset neque excusatus esset, videri eum in exilio
                    <corr sic="esser">esse</corr>
                    bonaque eius venire, ipsi aqua et igni placere interdici.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    singulis deinde eorum, qui turbae ac tumultus
concitatores fuerant, rei capitalis diem dicere ac vades

poscere coeperunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    primo non dantis, deinde
                    <corr sic="etiami">etiam</corr>
                    eos,
                    <corr sic="qm">qui</corr>
                    dare possent, in carcerem  coiciebant; cuius
rei periculum vitantes plerique in exilium abierunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hunc fraus publicanorum, deinde fraudem audacia protegens exitum  habuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    comitia inde
                    <corr sic="pontuficil">pontifici</corr>
                    maximo creando sunt habita. ea comitia novus pontifex M. Cornelius Cethegus habuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tres ingenti certamine petierunt, Q. Fulvius Flaccus consul, qui et ante
bis consul et censor fuerat, et T. Manlius Torquatus,
et ipse duobus consulatibus et censura insignis, et
                    <hi rend="italics">P.</hi>
                    Licinius Crassus, qui aedilitatem  curulem  petiturus

erat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hic senes honoratosque iuvenis in eo certamine
vicit. ante hunc intra centum annos et viginti nemo
praeter P. Cornelium Calussam pontifex maximus creatus fuerat, qui sella curuli non sedisset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consules dilectum  cum  aegre conficerent quod
inopia iuniorum non facile in utrumque, ut et novae
urbanae legiones et supplementum veteribus scribere

tum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sufficiebat, senatus absistere eos incepto vetuit et
                    <pb n="p.241"/>
                    <corr sic="riumiviros">triumuiros</corr>
                    binos creari iussit, alteros qui citra, alteros
qui ultra
                    <corr sic="quinquagensimum">quinquagesimum</corr>
                    lapidem in pagis forisque
et conciliabulis omnem copiam ingenuorum inspicerent

et,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si qui roboris satis ad ferenda arma habere viderentur, etiamsi nondum militari aetate essent, milites

facerent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tribuni plebis, si iis videretur, ad populum
ferrent, ut, qui minores
                    <corr sic="septemdecem">septendecim</corr>
                    annis sacramento

dixissent, iis perinde stipendia procederent, ac si
                    <corr sic="septemdecem">septendecim</corr>
                    annorum aut maiores milites facti essent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ex
hoc senatus consulto creati triumviri bini conquisitionem ingenuorum per agros habuerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eodem tempore ex Sicilia litterae Marci Marcelli
de postulatis militum, qui cum P. Lentulo militabant,
in senatu recitatae sunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Cannensis reliquiae cladis hic
exercitus erat, relegatus in Siciliam, sicut ante dictum
est ne ante Punici belli finem in Italiam reportarentur.
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hi permissu Lentuli primores equitum centurionumque et robora ex legionibus peditum legatos
in hiberna ad M. Marcellum miserunt, e quibus unus

potestate dicendi facta: "
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    consulem te, M. Marcelle, in
Italia adissemus, cum primum de nobis etsi non iniquum, certe triste senatus consultum factum est, nisi

hoc sperassemus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    in provinciam nos morte regum turbatam ad grave bellum adversus Siculos simul Poenosque mitti et sanguine nostro vulneribusque nostris
senatui satisfacturos esse, sicut patrum memoria, qui
capti a Pyrrho ad Heracleam erant, adversus Pyrrhum

ipsum  pugnantes satisfecerunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quamquam   quod ob
meritum nostrum suscensuistis, patres conscripti, nobis,

aut suscensetis?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ambo mihi consules et universum senatum intueri videor, cum  te,
                    <hi rend="italics">M.</hi>
                    Marcelle, intueor,
quem si ad Cannas consulem habuissemus, melior et

rei publicae et nostra fortuna esset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sine, quaeso, priusquam de condicione nostra queror, noxam, cuius arguimur, nos purgare si non deum ira nec fato, cuius lege
immobilis rerum humanarum ordo seritur, sed culpa
periimus ad Cannas, cuius tandem ea culpa fuit?
                    <pb n="p.242"/>
                    militum an imperatorum?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    equidem miles nihil umquam
dicam de imperatore meo, cui praesertim gratias
                    <corr sic="scial">sciam</corr>
                    ab senatu actas, quod non desperaverit de re publica
cui post fugam a Cannis per omnes annos
                    <corr sic="prorogatun">prorogatum</corr>
                    imperium.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceteros item ex reliquiis cladis eius, quos
tribunos militum habuimus, honores petere et gerere

et provincias obtinere audivimus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    an vobis vestrisque
liberis ignoscitis facile, patres conscripti, in haec villa
capita saevire
                    <hi rend="italics">libet?</hi>
                    et consuli primoribusque aliis
civitatis fugere, cum spes alia nulla esset, turpe non

fuit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    milites utique morituros in aciem misistis? ad
Alliam prope omnis exercitus fugit; ad Furculas Caudinas ne expertus quidem certamen arma tradidit hosti,

ut alias pudendas clades exercituum  taceam:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tamen
tantum afuit ab eo, ut ulla ignominia iis exercitibus
quaereretur, ut et urbs Roma per eum exercitum, qui

ab Allia Veios transfugerat,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    reciperaretur, et Caudinae
legiones, quae sine armis redierant Romam, armatae
remissae in Samnium eundem illum hostem sub iugum

miserint, qui hac sua ignominia laetatus fuerat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Cannensem vero quisquam exercitum fugae aut pavoris
insimulare potest, ubi plus quinquaginta milia hominum ceciderunt, unde consul cum equitibus septuaginta fugit, unde nemo superest, nisi quem hostis

caedendo fessus reliquit?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    cum captivis redemptio negabatur, nos vulgo homines laudabant, quod rei publicae
nos reservassemus, quod ad consulem Venusiam redissemus, et speciem iusti exercitus fecissemus;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nunc
deteriore condicione sumus, quam apud patres nostros
fuerant captivi. quippe illis arma tantum atque ordo
militandi locusque, in quo tenderent in castris, est
mutatus, quae tamen semel navata rei publicae opera

et uno felici proelio recuperarunt:
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    nemo eorum relegatus in exilium est, nemini spes emerendi stipendia
adempta, hostis denique est datus,
                    <corr sic="cnm">cum</corr>
                    quo dimicantes

aut vitam semel
                    <corr sic="ant">aut</corr>
                    ignominiam finirent;—
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nos, quibus, nisi quod commisimus, ut quisquam ex
                    <corr sic="Cannuesi">Cannensi</corr>
                    <pb n="p.243"/>
                    acie miles Romanus superesset, nihil obici potest, non
solum a patria procul Italiaque sed ab hoste etiam

relegati sumus,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ubi senescamus in exilio, ne qua spes,
ne qua occasio abolendae ignominiae, ne qua placandae civium irae, ne qua denique bene moriendi sit.

neque ignominiae finem
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    nec virtutis praemium petimus; modo experiri animum et virtutem exercere liceat.
laborem et periculum petimus, ut virorum, ut
                    <corr sic="militm">militum</corr>
                    officio fungamur.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    bellum in Sicilia iam alterum
annum ingenti dimicatione geritur; urbes alias Poenus,

alias Romanus expugnat;
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    peditum equitum acies concurrunt; ad Syracusas terra marique geritur res; clamorem pugnantium   crepitumque
                    <corr sic="armornm">armorum</corr>
                    exaudimus
resides ipsi ac segnes, tamquam nec manus nec arma
habeamus. servorum legionibus Ti. Sempronius consul
totiens iam cum hoste signis conlatis pugnavit; operae

pretium habent libertatem civitatemque:—
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    pro servis
saltem  ad hoc bellum  emptis vobis simus, congredi
cum hoste liceat et pugnando quaerere libertatem. vis
tu mari, vis terra, vis acie, vis urbibus oppugnandis

experiri virtutem?
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    asperrima quaeque ad laborem periculumque deposcimus, ut, quod ad Cannas faciundum
fuit, quam primum fiat, quoniam, quidquid postea
viximus, id omne destinatum ignominiae est."
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sub
haec dicta ad genua Marcelli procubuerunt. Marcellus
id nec iuris
                    <hi rend="italics">nec</hi>
                    potestatis suae esse dixit: senatui
scripturum se omniaque de sententia patrum facturum

esse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eae litterae ad novos consules allatae ac per eos
in senatu recitatae sunt, consultusque de iis litteris

ita decrevit senatus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    militibus, qui ad Cannas commilitones suos pugnantis deseruissent, senatum nihil videre cur res publica committenda esset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    si M. Claudio
proconsuli aliter videretur, faceret quod e re publica
fideque sua duceret, dum ne quis eorum munere vacaret neu dono militari virtutis ergo donaretur neu in
Italiam reportaretur,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    hostis in terra Italia esset.
                    <corr sic="Comitia.">comitia</corr>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    deinde a praetore
                    <corr sic="urban">urbano</corr>
                    de senatus sententia
                    <pb n="p.244"/>
                    plebique scitu sunt habita, quibus creati
                    <corr sic="sut">sunt</corr>
                    quinqueviri muris
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    turribus reficiendis, et triumviri
bini, uni sacris conquirendis donisque persignandis

alteri reficiendis aedibus Fortunae
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et matris
                    <hi rend="italics">Matutae</hi>
                    intra portam Carmentalem et Spei extra portam, quae

priore anno incendio consumptae fuerant.—
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tempestates foedae fuere: in Albano monte biduum continenter lapidibus pluvit. tacta de caelo multa, duae in
Capitolio aedes, vallum in castris multis locis supra

Suessulam, et duo vigiles exanimati;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    murus turresque
quaedam Cumis non ictae modo fulminibus sed etiam
decussae. Reate saxum ingens visum volitare, sol rubere solito magis sanguineoque similis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    horum prodigiorum causa diem unum supplicatio fuit; et per
aliquot dies consules rebus divinis operam dederunt;
et per eosdem dies sacrum novemdiale fuit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum Tarentinorum defectio iam diu  et in spe Hannibali et in suspicione Romanis esset, causa forte extrinsecus maturandae eius intervenit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Phileas Tarentinus diu iam per speciem legationis Romae cum esset,
vir inquieti animi et minime otium, quo tum diutino
senescere videbatur, patientis, aditum sibi ad obsides

Tarentinos
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    Thurinos invenit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    custodiebantur in atrio
Libertatis minore cura, quia nec ipsis nec civitatibus

eorum fallere Romanos expediebat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    hos crebris conloquiis sollicitatos corruptis aedituis duobus cum primis
tenebris custodia eduxisset, ipse comes occulti itineris
factus profugit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    luce prima volgata per urbem fugai
est, missique qui sequerentur ab Tarracina comprensos
omnis retraxerunt. deducti in comitium virgisque adprobante populo caesi de saxo deiciuntur.
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    huiusi
atrocitas poenae duarum    nobilissimarum  in Italia
Graecarum civitatium animos inritavit cum
                    <corr sic="publiceS">publice</corr>
                    tum otiam singulos privatim,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut quisque tam foede
interemptos aut propinquitate aut amicitia contingebat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ex iis tredecim fere nobiles iuvenes Tarentini coniuraverunt, quorum  principes Nico et
                    <corr sic="Philemenns">Philemenus</corr>
                    erant.
                    <pb n="p.245"/>
                    hi priusquam aliquid moverent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    conloquendum cum
                    <corr sic="gannibale">Hannibale</corr>
                    rati, nocte per speciem venandi urbe egressi

ad eum proficiscuntur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et cum haud procul castris abessent, ceteri silva prope viam sese occuluerunt, Nico
et Philemenus progressi ad stationes comprehensique,

ultro id petentes, ad Hannibalem  deducti sunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui
cum et causas consilii sui et, quid pararent, exposuissent, conlaudati oneratique promissis iubentur, ut fidem
popularibus facerent praedandi causa se urbe egressos,
pecora Carthaginiensium, quae pastum propulsa essent,

ad urbem agere:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tuto ac sine certamine id facturos
promissum est. conspecta ea praeda iuvenum est, minusque iterum ac saepius id eos audere miraculo fuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    congressi cum Hannibale rursus fide sanxerunt liberos
Tarentinos leges
                    <hi rend="italics">suas</hi>
                    suaque omnia habituros neque
ullum vectigal Poeno pensuros praesidiumve invitos
recepturos; prodito praesidio
                    <hi rend="italics">hospitia Romana praedam</hi>
                    Carthaginiensium fore.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec ubi convenerunt, tunc vero
Philemenus consuetudinem nocte egrediundi redeundique in urbem frequentiorem  facere. et erat venandi

studio insignis, canesque et alius apparatus sequebatur;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    captumque ferme aliquid aut ab hoste ex praeparato adlatum reportans donabat aut praefecto aut
custodibus portarum. nocte maxime commeare propter

metum hostium credebant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ubi iam eo consuetudinis
adducta res est, ut,quocumque noctis tempore sibilo
dedisset signum, porta aperiretur, tempus agendae rei

Hannibali visum  est.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tridui viam aberat; ubi, quo
minus mirum esset uno eodemque loco stativa eum

tam diu habere, aegrum simulabat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Romanis quoque,
qui in praesidio Tarenti erant, suspecta esse iam segnis
                    <corr sic="moral">mora</corr>
                    eius desierat.
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum postquam Tarentum
ire constituit, decem milibus peditum atque equitum,
quos in expeditionem velocitate corporum ac levitate
armorum aptissimos esse ratus est, electis quarta vigilia

noctis signa movit praemissisque octoginta fere Numidis equitibus praecepit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut discurrerent circa vias
                    <pb n="p.246"/>
                    perlustrarentque omnia oculis, ne quis agrestium procul

spectator agminis falleret;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    praegressos retraherent, obvios occiderent, ut praedonum magis quam exercitus
accolis species esset. ipse raptim agmine acto quindecim ferme milium spatio castra ab Tarento posuit

et ne ibi quidem denuntiato,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quo pergerent,
                    <corr sic="tanturm">tantum</corr>
                    ,convocatos milites monuit, via omnes irent nec deverti
quemquam aut excedere ordinem agminis paterentur
et in primis intenti ad imperia accipienda essent neu
quid nisi ducum iussu facerent; se in tempore editurum, quae vellet agi.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eadem ferme hora Tarentum
fama praevenerat Numidas equites paucos populari

agros terroremque late agrestibus iniecisse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad quem
nuntium nihil ultra motus praefectus Romanus, quam
ut partem equitum postero die luce prima iuberet exire

ad arcendum  populationibus hostem;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in cetera adeo
nihil ab eo intenta cura est, ut contra pro
                    <corr sic="argument">argumento</corr>
                    fuerit illa procursatio Numidarum  Hannibalem  exercitumque
                    <hi rend="italics">e</hi>
                    castris non movisse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Hannibal concubia
nocte movit. dux Philemenus erat cum solito captae
venationis onere; ceteri proditores ea, quae composita

erant, expectabant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    convenerat autem, ut Philemenus
portula adsueta venationem inferens armatos induceret,

parte alia portam  Temenitida adiret Hannibal.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ea
mediterranea regio est orientem spectans, busta aliquantum intra moenia includunt. cum portae adpropinquaret, editus ex composito ignis ab Hannibale est
refulsitque idem redditum ab Nicone signum; extinctae

deinde utrimque flammae sunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Hannibal silentio ducebat ad portam. Nico ex
                    <corr sic="improvise">improuiso</corr>
                    adortus sopitos vigiles

in cubilibus suis obtruncat portamque aperit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Hannibal
cum peditum agmine ingreditur, equites subsistere iubet,
ut, quo res postulet, occurrere libero campo possint.

et Philemenus portulae parte alia, qua commeare 
adsuerat, adpropinquabat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nota vox eius et familiare
                    <corr sic="iamt">iam</corr>
                    signum cum  excitasset vigilem, dicente vix
                    <corr sic="sustinerit">sustineri</corr>
                    grandis bestiae onus, portula aperitur.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    inferentes aprum
                    <pb n="p.247"/>
                    duos iuvenes secutus ipse cum expedito venatore vigilem incautius miraculo magnitudinis in eos, qui ferebant, versum venabulo traicit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ingressi deinde triginta
fere armati ceteros vigiles obtruncant refringuntque
portam proximam, et agmen sub signis confestim inrupit. inde cum silentio in forum ducti Hannibali sese

coniunxerunt.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tum duo milia Gallorum Poenus in tres
divisa partis per urbem  dimittit
                    <hi rend="italics">Tarentinosque duces</hi>
                    <hi rend="italics">singlis partibus addit binos.</hi>
                    itinera quam  maxume

frequentia occupari iubet,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    tumultu orto Romanos passim
caedi, oppidanis parci. sed ut fieri id posset, praecipit
iuvenibus Tarentinis, ut, ubi quem suorum procul vidissent, quiescere ac silere ac bono animo esse iuberent.
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam tumultus erat clamorque, qualis esse in
capta urbe solet; sed, quid rei esset, nemo satis pro

certo scire.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Tarentini Romanos ad diripiendam urbem
credere coortos; Romanis seditio aliqua cum fraude

videri ab oppidanis mota.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    praefectus primo excitatus
tumultu in portum  effugit; inde acceptus scapha in

arcem circumvehitur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    errorem et tuba audita ex theatro
faciebat, nam et Romana erat, a proditoribus ad hoc
ipsum praeparata, et inscienter a Graeco inflata, quis

aut quibus signum daret, incertum efficiebat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi inluxit, et Romanis Punica et Gallica arma cognita
                    <del status="unremarkable">tum</del>
                    dubitationem exemerunt et Graeci Romanos passim
caede stratos cernentes ab Hannibale captam urbem

senserunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postquam lux certior erat et Romani, qui
caedibus superfuerant, in arcem confugerant conticiscebatque paulatim tumultus, tum Hannibal Tarentinos

sine armis convocare iubet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    convenere omnes, praeterquam  qui cedentis in arcem Romanos ad omnem

adeundam simul fortunam persecuti fuerant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi Hannibal benigne adlocutus Tarentinos testatusque, quae
praestitisset civibus eorum, quos ad Trasumennum aut

ad Cannas cepisset,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    simul in dominationem superbam
Romanorum invectus, recipere se in domos suas quemque iussit et foribus nomen suum inscriber': se domos
                    <pb n="p.248"/>
                    eas, quae inscriptae non essent, signo extemplo dato
diripi iussurum. si quis in hospitio civis
                    <corr sic="Rormani">Romani</corr>
                    _
vacuas autem tenebant domos—nomen inscripsisset

eum se pro hoste habiturum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    contione dimissa
                    <corr sic="curm">cum</corr>
                    titulis notatae fores discrimen pacatae ab hostili
                    <corr sic="douo">domo</corr>
                    fecissent, signo dato ad diripienda hospitia Romana
passim discursum est. et fuit praedae aliquantum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postero die ad oppugnandam    arcem  ducit;
quam cum et a maria, quo in paeneinsulae modum pars
maior circumluitur, praealtis rupibus et ab ipsa urbe
muro et fossa ingenti saeptam videret eoque nec vi

nec operibus expugnabilem esse,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ne aut se ipsum cura
tuendi Tarentinos a maioribus rebus moraretur, aut
in relictos sine valido praesidio Tarentinos impetus
ex arce, cum vellent, Romani facerent, vallo urbem
ab arce intersaepire statuit non sine illa etiam spe,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum prohibentibus opus Romanis manum    posse conseri et, si ferocius procucurrissent, magna caede ita
attenuari praesidii vires, ut facile per se ipsi Tarentini urbem ab iis tueri possent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ubi coeptum opus est,
patefacta repente porta impetum in munientis fecerunt
Romani pellique se statio passa est, quae pro opere
erat, ut successu cresceret audacia pluresque et longius

pulsos persequerentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum signo dato coorti undique
Poeni sunt, quos instructos ad hoc Hannibal tenuerat.
nec sustinuere impetum Romani, sed ab effusa fuga
loci angustiae eos impeditaque alia opere iam coepto,

alia apparatu operis morabantur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    plurimi in fossam
praecipitavere, occisique sunt plures in fuga quam in

pugna.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde opus nullo prohibente fieri coeptum: fossa
ingens ducta, et vallum intra
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    erigitur; modicoque
post intervallo murum  etiam  eadem regione addere
parat, ut vel sine praesidio tueri se adversus Romanos possent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    reliquit tamen modicum praesidium, simul
                    <hi rend="italics">ut</hi>
                    in perficiendo muro adiuvaret. ipse profectus cum
ceteris copiis ad Galaesum flumen—quinque milia

ab urbe abest—posuit castra.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ex his stativis regressus
                    <pb n="p.249"/>
                    ad inspiciendum, quod opus aliquantum opinione eius
celerius creverat, spem cepit etiam arcem expugnari
posse. et est non altitudine, ut cetera, tuta, sed loco
                    <corr sic="piano">plano</corr>
                    posita et ab urbe muro tantum ac fossa divisa.
                    <corr sic="curn">cum</corr>
                    iam machinationum omni genere
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et operibus oppugnaretur, missum a Metaponto praesidium Romanis
fecit animum, ut nocte ex inproviso opera hostium
invaderent. alia disiecerunt, alia igni corruperunt. isque finis Hannibali fuit ea parte arcem  oppugnandi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    reliqua erat in obsidione spes nec ea satis efficax,
quia arcem tenentes, quae in paeneinsula posita imminet faucibus portus, mare liberum habebant, urbs

contra exclusa maritimis commeatibus propiusque inopiam erant obsidentes quam obsessi.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Hannibal convocatis principibus Tarentinis omnes praesentis difficultates exposuit: neque arcis tam munitae expugnandae
cernere viam neque in obsidione quicquam habere spei,

donec mari hostes potiantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quod si naves sint, quibus

commeatus invehi prohibeat, extemplo aut arce cessuros aut dedituros se hostis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    adsentiebantur Tarentini;
ceterum ei, qui consilium adferret, opem quoque in
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem   adferendam censebant esse.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Punicas enim
naves ex Sicilia accitas id posse facere; suas, quae
sinu exiguo intus inclusae essent, cum claustra portus
hostis haberet, quem ad modum inde in apertum mare

evasuras? "
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    evadent" inquit Hannibal; "multa, quae
inpedita natura sunt, consilio expediuntur. urbem in
campo sitam habetis. planae et satis latae viae patent

in omnis partis.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    via, quae e portu per mediam urbem
ad mare transmissa est, plaustris transveham naves
haud magna mole. et mare nostrum erit, quo nunc
hostes potiuntur; et illinc mari, hinc terra circumsedebimus arcem, immo brevi aut relictam ab hostibus aut

cum ipsis hostibus capiemus."
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    haec oratio non spem
modo effectus sed
                    <corr sic="mgentem">ingentem</corr>
                    etiam ducis admirationem
fecit. contracta extemplo undique plaustra iunctaque
inter se, et machinae ad subducendas naves
                    <corr sic="admotaet">admotae</corr>
                    <pb n="p.250"/>
                    munitumque iter, quo faciliora plaustra minorque moles

in transitu esset.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    iumenta inde et homines contracti,
et opus inpigre coeptum; paucosque post dies
                    <corr sic="classic">classis</corr>
                    instructa ac parata circumvehitur arcem  et ante os —

ipsum
                    <corr sic="ports">portus</corr>
                    ancoras iacit.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    hunc statum rerum Han.
nibal Tarenti relinquit regressus ipse in hiberna. ceterum defectio Tarentinorum utrum priore anno an hoc
facta sit, in diversum auctores trahunt. plures propioresque aetate memoriae rerum   hoc anno factam
tradunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Romae consules praetoresque usque
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    ante

diem quintum  kal.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Maias Latinae tenuerunt. eo die
perpetrato sacro in monte in suas quisque provincias
proficiscuntur. religio deinde nova obiecta est ex carminibus Marcianis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    vates hic Marcius inlustris fuerat,
et cum conquisitio priore anno ex senatus consulto
talium librorum fieret, in M. Aemili praetoris urbani,

qui eam rem agebat, manus venerant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    is protinus novo
praetori Sullae tradiderat. ex huius Marcii
                    <corr sic="duobug">duobus</corr>
                    carminibus alterius post rem factam editi comprobata
auctoritas eventu alteri quoque, cuius nondum tempus

venerat, adferebat fidem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    priore carmine Cannensis
praedicta clades in haec fere verba erat: "amnem,
Troiugena, fuge Cannam, ne te alienigenae cogant in

campo Diomedis conserere manus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed neque credes
tu mihi, donec compleris sanguine campum, multaque
milia occisa tua deferet amnis in pontum magnum ex
terra frugifera; piscibus atque avibus ferisque, quae
incolunt terras, is fuat esca caro tua. nam mihi ita

Iuppiter fatus est."
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Diomedis Argivi campos et
Cannam flumen ii, qui militaverant in iis locis, iuxta

atque ipsam cladem agnoscebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum alterum carmen
recitatum, non eo tantum obscurius, quia incertiora
futura praeteritis sunt, sed perplexius etiam scripturae

genere. "
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hostis, Romani, si expellere vultis, vomica
quae gentium venit longe, Apollini vovendos censeo
ludos, qui quotannis comiter Apollini fiant, cum populus
                    <pb n="p.251"/>
                    dederit ex publico partem,
                    <hi rend="italics">partem</hi>
                    privati uti conferant

pro se atque suis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    is ludis faciendis praeerit praetor
is, qui ius populo plebeique dabit summum. decemviri Graeco ritu hostiis sacra faciant. hoc si recte
facietis, gaudebitis semper fietque res vestra melior;
nam is divus extinguet perduellis vestros, qui vestros

campos pascit placide."
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ad id carmen explanandum
diem unum sumpserunt. postero die senatus consultum
factum est, ut decemviri de ludis Apollini reque divina

facienda inspicerent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ea cum inspecta relataque ad
                    <corr sic="senatun">senatum</corr>
                    essent, censuerunt patres Apollini ludos vovendos
faciendosque et, quando ludi facti essent, duodecim
milia aeris praetori ad rem divinam et duas hostias
                    <corr sic="naiores">maiores</corr>
                    dandas.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    alterum senatus consultum factum est,
ut decemviri sacrum Graeco ritu facerent hisque hostiis,
Apollini bove aurato et capris duabus albis auratis,

Latonae bove femina aurata.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ludos praetor in circo
maximo cum facturus esset, edixit, ut populus per eos

ludos stipem Apollini, quantam commodum esset, conferret.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    haec est origo ludorum Apollinarium victoriae,
non valetudinis ergo, ut plerique rentur, votorum
factorumque. populus coronatus spectavit, matronae
supplicavere; vulgo apertis ianuis in propatulis epulati
sunt, celeberque dies omni caerimoniarum genere fuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum Hannibal circa Tarentum, consules ambo
in Samnio essent, sed circumsessuri Capuam viderentur, quod malum diuturnae obsidionis esse solet, iam

famem Campani sentiebant, quia sementem facere prohibuerant eos Romani exercitus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque legatos ad Hannibalem miserunt orantes, ut, priusquam consules in
agros suos educerent legiones, viaeque omnes hostium
praesidiis insiderentur, frumentum ex propinquis locis

convehi iuberet Capuam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Hannibal Hannonem ex Bruttiis cum exercitu in Campaniam transire et dare operam, ut frumenti copia fieret Campanis, iussit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Hanno
ex Bruttiis profectus cum exercitu vitabundus castra
hostium consulesque, qui in Samnio erant, cum Benevento
                    <pb n="p.252"/>
                    iam adpropinquaret, tria milia passuum ab ipsa

urbe loco edito castra posuit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde ex sociis circa
populis, quo aestate comportatum erat, devehi frumentum in castra iussit praesidiis datis, quae commeatus eos prosequerentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Capuam inde nuntium misit,
qua die in castris ad accipiendum frumentum praesto
essent omni undique genere vehiculorum iumentorumque ex agris contracto.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    id pro cetera socordia neglegentiaque a Campanis actum: paulo plus quadringenta
vehicula missa et pauca praeterea iumenta. ob id
castigatis ab Hannone, quod ne fames quidem, quae
mutas accenderet bestias, curam eorum stimulare posset,
alia prodicta dies ad frumentum maiore apparatu petendum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ea omnia, sicut acta erant, cum enuntiata Beneventanis essent, legatos decem extemplo ad consules —
circa Bovianum castra Romanorum erant—miserunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qui cum auditis quae ad Capuam agerentur, inter se
comparassent, ut alter in Campaniam exercitum duceret, Fulvius, cui ea provincia obvenerat, profectus

nocte Beneventi moenia est ingressus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ex propinquo
cognoscit Hannonem cum exercitus parte profectum
frumentatum; per quaestorem Campanis datum frumentum; duo milia plaustrorum, inconditam inermemque aliam turbam advenisse; per tumultum ac trepidationem omnia agi, castrorumque formam et militarem

ordinem inmixtis agrestibus et servis sublatum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    his
satis compertis consul militibus edicit, signa tantum
armaque in proximam noctem expedirent: castra Punica oppugnanda esse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quarta vigilia profecti sarcinis
omnibus impedimentisque Beneventi relictis paulo ante
lucem cum ad castra pervenissent, tantum pavoris iniecerunt, ut, si in
                    <corr sic="piano">plano</corr>
                    castra posita essent,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie primo impetu capi potuerint.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    altitudo loci et
munimenta defenderunt, quae nulla ex parte adiri nisi

arduo ac difficili ascensu poterant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    luce prima proelium
ingens accensum est. nec vallum modo tutantur Poeni,
sed, ut quibus locus aequior esset, deturbant nitentis
                    <pb n="p.253"/>
                    per ardua hostes.
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    vincit tamen omnia pertinax
virtus, et aliquot simul partibus ad vallum ac fossas
perventum est, sed cum multis vulneribus ac militum

pernicie.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque convocatis
                    <hi rend="italics">legatis</hi>
                    tribunisque militum
consul absistendum temerario incepto ait: tutius sibi
videri reduci eo die exercitum Beneventum, dein postero
                    <hi rend="italics">castra</hi>
                    castris hostium iungi, ne exire inde Campani

neve Hanno regredi posset;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id quo facilius obtineatur,
collegam quoque et exercitum eius se acciturum totumque eo versuros bellum. haec consilia ducis, cum iam
receptui caneret, clamor militum aspernantium tam

segne imperium  disiecit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    proxima ea parte hostibus
erat cohors Paeligna, cuius praefectus Vibius Accaus

arreptum vexillum trans vallum hostium traiecit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="execratus">exsecratus</corr>
                    inde seque et cohortem, si eius vexilli hostes
potiti essent, princeps ipse per fossam vallumque in

castra inrupit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iamque intra vallum Paeligni pugnabant,
cum altera parte Valerio Flacco tribuno militum tertiae

legionis exprobrante Romanis ignaviam,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    qui sociis captorum
                    <hi rend="italics">castrorum</hi>
                    concederent decus, T. Pedanius princeps primus centurio, cum signifero signum ademisset,
"iam hoc signum et hic centurio" inquit "intra vallum
hostium erit: sequantur qui capi signum ab hoste

prohibituri sunt."
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    manipulares sui primum transcendentem fossam, dein legio tota secuta est. iam  et
consul, ad conspectum transgredientium vallum mutato
consilio, ab
                    <hi rend="italics">resistendo</hi>
                    revocandoque ad incitandos hortandosque versus milites, ostendere, in quanto discrimine ac periculo fortissima cohors sociorum et civium

legio esset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque pro se quisque omnes per aequa
atque iniqua loca, cum undique tela conicerentur, armaque et corpora hostes obicerent, pervadunt inrumpuntque. multi volnerati, etiam quos vires
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    sanguis desereret, ut intra vallum hostium caderent, nitebantur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    capta itaque momento temporis velut in
                    <corr sic="piano">plano</corr>
                    sita
nec permunita castra. caedes inde, non iam pugna erat

omnibus intra vallum permixtis.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    supra decem milia
                    <pb n="p.254"/>
                    hostium occisa, supra septem milia capitum cum frumentatoribus Campanis omnique plaustrorum et
                    <corr sic="immentorum">iumentorum</corr>
                    apparatu capta. et alia ingens praeda fuit, quam
Hanno, populabundus passim cum isset, ex sociorum

populi Romani agris traxerat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inde deletis hostium
castris Beneventum reditum, praedamque ibi ambo
consules—nam et Ap. Claudius eo post paucos dies

venit—vendiderunt diviseruntque.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et donati quorum
opera castra hostium capta erant, ante alios Accaus
Paelignus et T. Pedanius, princeps tertiae legionis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Hanno ab Cominio Cerito quo nuntiata castrorum clades est, cum paucis frumentatoribus, quos forte secum
habuerat, fugae magis quam itineris modo in Bruttios
rediit.
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et Campani audita sua pariter sociorumque clade legatos ad Hannibalem miserunt, qui nuntiarent duos consules ad Beneventum esse, diei iter a?
Capua, tantum non ad portas et muros bellum esse;
ni propere subveniat, celerius Capuam quam Arpos in

potestatem hostium venturam.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ne Tarentum quidem,
non modo arcem, tanti debere esse, ut Capuam, quam
Carthagini aequare sit solitus, desertam indefensamque

populo Romano tradat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Hannibal curae sibi fore rem
Campanam pollicitus in praesentia duo milia equitum
cum legatis mittit, quo praesidio agros populationibus
possent prohibere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Romanis interim sicut aliarum rerum, arcis Tarentinae praesidiique, quod ibi obsideretur, cura est.
C. Servilius legatus, ex auctoritate patrum a P. Cornelio praetore in Etruriam ad frumentum coemendum
missus, cum aliquot navibus onustis in portum Tarentinum inter hostium custodias pervenit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cuius adventu,
qui ante in exigua spe vocati saepe ad transitionem
ab hostibus per conloquia erant, ultro ad transeundum
hostis vocabant sollicitabantque. et erat satis validum
praesidium traductis ad arcem Tarenti tuendam
                    <hi rend="italics">a Metaponto</hi>
                    militibus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque Metapontini extemplo metu, quo

tenebantur, liberati ad Hannibalem defecere.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hoc idem ,
                    <pb n="p.255"/>
                    edem ora maris et Thurini fecerunt. movit eos non
Tarentinorum magis defectio Metapontinorumque, quibus indidem ex Achaia oriundi etiam cognatione iuncti
erant, quam ira in Romanos propter obsides nuper

interfectos.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eorum amici cognatique litteras ac nuntios
ad Hannonem Magonemque, qui in propinquo in Bruttiis erant, miserunt, si exercitum ad moenia admovissent, se in potestatem eorum urbem tradituros esse.

M. Atinius Thuriis cum modico praesidio praeerat,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quem facile elici ad certamen temere ineundum rebantur posse non militum, quos perpaucos habebat, fiducia,
quam iuventutis Thurinae;
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    ex industria centuriaverat armaveratque ad talis casus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    divisis copiis inter
se duces Poeni cum agrum Thurinum ingressi essent,
Hanno cum peditum agmine infestis signis ire ad urbem
pergit, Mago cum equitatu tectus collibus apte
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    tegendas insidias oppositis subsistit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Atinius peditum
tantum  agmine per exploratores comperto in aciem

copias educit et fraudis intestinae et hostium insidiarum ignarus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    pedestre proelium fuit persegne paucis
in prima acie pugnantibus Romanis, Thurinis expectantibus magis quam adiuvantibus eventum; et Carthaginiensium acies de industria pedem referebat, ut
ad terga collis ab equite suo insessi hostem incautum

pertraheret.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quo ubi est ventum, coorti cum clamore
equites prope inconditam Thurinorum turbam nec satis
fido animo, unde pugnabat, stantem extemplo in fugam

averterunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Romani, quamquam   circumventos hinc
pedes, hinc eques urgebat, tamen aliquamdiu pugnam
traxere. postremo et ipsi terga vertunt atque ad urbem

fugiunt.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ibi proditores conglobati cum  popularium
agmen patentibus portis accepissent, ubi Romanos fusos
ad urbem ferri viderunt, conclamant instare Poenum,
permixtosque et hostis urbem invasuros, ni propere
portas claudant. ita exclusos Romanos praebuere hosti

ad caedem, Atinius tamen cum paucis receptus.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    seditio
inde paulisper tenuit cum
                    <hi rend="italics">alii manendum in Romanae</hi>
                    <pb n="p.256"/>
                    <hi rend="italics">societatis</hi>
                    fide, alii cedendum fortunae et
                    <corr sic="tradendara">tradendam</corr>
                    urbem victoribus censerent. ceterum, ut plerumque

fortuna et consilia mala vicerunt:
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    Atinio cum suis ad
mare ac naves deducto, magis quia ipsi ob
                    <corr sic="imperil">imperium</corr>
                    in se mite ac iustum  consultum volebant, quam respectu Romanorum, Carthaginienses in urbem accipiunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    consules a Benevento in Campanum agrum legiones ducunt non ad frumenta modo, quae iam in herbis

erant,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    corrumpenda, sed ad Capuam   oppugnandam,
nobilem se consulatum tam opulentae urbis excidio rati
facturos, simul et ingens flagitium imperio dempturos,
quod urbi tam  propinquae tertium  annum  inpunita

defectio esset.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    ceterum ne Beneventum sine praesidio
esset, et ut ad subita belli, si Hannibal, quod
                    <corr sic="facturuln">facturum</corr>
                    haud dubitabant, ad opem  ferendam sociis
                    <corr sic="Capuan">Capuam</corr>
                    venisset, equitis vim sustinere possent, Ti. Gracchum
ex Lucanis cum equitatu ac levi armatura
                    <corr sic="Beneventuml">Beneuentum</corr>
                    venire iubent: legionibus stativisque ad obtinendas res
in Lucanis aliquem praeficeret.
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Graccho, priusquam ex Lucanis moveret, sacrificanti triste prodigium

factum est:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ad exta sacrificio perpetrato angues duo
ex occulto adlapsi adedere iocur conspectique repente

ex oculis abierunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">ob</hi>
                    id cum haruspicum monitu sacrificium instauraretur atque intentius exta reservarentur,
iterum ac tertium tradunt
                    <hi rend="italics">adlapsos</hi>
                    libatoque iocinere

intactos angues abisse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum haruspices ad imperatorem id pertinere prodigium praemonuissent et ab occultis cavendum hominibus consultisque, nulla tamen

providentia fatum  imminens moveri potuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Flavusi
Lucanus fuit caput partis eius Lucanorum—cum pars
ad Hannibalem defecisset—, quae cum Romanis stabat,
et iam
                    <hi rend="italics">altero</hi>
                    anno in magistratu erat, ab iisdem illis

creatus praetor.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    is mutata repente voluntate locum
gratiae apud Poenum quaerens neque transire ipse neque trahere ad defectionem Lucanos satis habuit, nisi
imperatoris et eiusdem hospitis proditi capite ac

sanguine foedus cum hostibus sanxisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad Magonem,
                    <pb n="p.257"/>
                    <corr sic="qi">qui</corr>
                    in Bruttiis praeerat, clam in colloquium venit fideque ab eo accepta, si Romanum iis imperatorem tradidisset, liberos cum suis legibus venturos in amicitiam
Lucanos, deducit Poenum in locum
                    <hi rend="italics">natum tegendis insidiis, quo cum</hi>
                    paucis Gracchum adducturum ait:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Mago
ibi pedites equitesque armatos—et capere eas latebras

ingentem numerum—occuleret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    loco satis inspecto
atque undique explorato dies composita gerendae rei

est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Flavus ad Romanum imperatorem venit. rem se
ait magnam incohasse, ad quam perficiendam ipsius
Gracchi opera opus esse. omnium populorum praetoribus, qui ad Poenum in illo communi Italiae motu

descissent,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    persuasisse, ut redirent in amicitiam Romanorum, quando res quoque Romana, quae prope
exitium clade Cannensi venisset, in dies melior atque
auctior fieret, Hannibalis vis senesceret ac prope ad

nihilum venisset.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    veteri delicto haud inplacabilis fore
Romanos: nullam umquam gentem magis exorabilem

promptioremque veniae dandae fuisse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quotiens rebellioni etiam maiorum suorum
                    <corr sic="ignotum!">ignotum?</corr>
                    haec ab sese
dicta; ceterum ab ipso Graccho eadem haec audire
malle eos praesentisque contingere dextram
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    id pignus

fidei secum ferre.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    locum se concilio iis dixisse a conspectu amotum haud procul castris Romanis; ibi paucis
verbis transigi rem posse, ut omne nomen Lucanum

in fide ac societate Romana sit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Gracchus fraudem et
sermoni et rei abesse ratus ac similitudine veri captus
cum lictoribus ac turma equitum e castris profectus

duce hospite in insidias praecipitatur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    hostes subito

exorti, et, ne dubia proditio esset, Flavus iis se adiungit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    tela undique in Gracchum atque equites coniciuntur. Gracchus ex equo desilit; idem ceteros facere
iubet hortaturque, ut, quod unum reliquum fortuna

fecerit, id cohonestent virtute.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    reliquum autem quid
esse paucis a multitudine in valle silva ac montibus

saepta circumventis praeter mortem?
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    id referre, utrum
praebentes corpora pecorum  modo inulti trucidentur,
                    <pb n="p.258"/>
                    an toti a patiendo expectandoque eventu in
                    <corr sic="impetun">impetum</corr>
                    atque iram versi, agentes audentesque, perfusi
                    <corr sic="hostiurn">hostium</corr>
                    cruore, inter exspirantium inimicorum cumulata armaque et corpora cadant.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    Lucanum proditorem ac transfugam omnes peterent; qui
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    victimam prae se ad
inferos misisset, eum decus eximium, egregium  solacium suae morti inventurum.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    inter haec dicta paludamento circa laevum brachium intorto—nam ne scuta
quidem secum extulerant—in hostis impetum fecit.

maior quam pro numero hominum editur pugna:
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    iaculis
maxime aperta corpora Romanorum, et cum undique
ex altioribus locis in cavam vallem coniectus esset,

transfiguntur.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    Gracchum iam nudatum praesidio vivum
capere Poeni nituntur; ceterum conspicatus Lucanum
hospitem inter hostis, adeo infestus confertos invasit,

ut parci ei sine multorum pernicie non posset.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    exanimem eum Mago extemplo ad Hannibalem misit ponique cum captis simul fascibus ante tribunal imperatoris

iussit.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">si</hi>
                    haec vera fama est, Gracchus in Lucanis
ad campos, qui Veteres vocantur, periit.
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sunt
qui in agro Beneventano prope Calorem fluvium contendant a castris cum lictoribus ac tribus servis lavandi

causa progressum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum forte inter salicta innata ripis
laterent hostes, nudum atque inermem saxisque, quae

volvit amnis, propugnantem interfectum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sunt qui haruspicum monitu quingentos passus a castris progressum,
uti loco puro ea quae ante dicta prodigia sunt procuraret, ab insidentibus forte locum  duabus turmis
Numidarum   circumventum  scribant. adeo nec locus
nec ratio mortis in viro tam claro et insigni constat.

funeris quoque Gracchi varia est fama.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    alii in castris
Romanis sepultum  ab suis, alii ab Hannibale—et
ea vulgatior fama est—tradunt in vestibulo Punicorum castrorum rogum extructum esse,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    armatum exercitum decucurrisse cum tripudiis Hispanorum motibusque armorum et corporum suae cuique genti adsuetis,
ipso Hannibale omni rerum verborumque honore exequias
                    <pb n="p.259"/>
                    celebrante. haec tradunt, qui in Lucanis rei

gestae auctores sunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si illis, qui ad Calorem fluvium
interfectum  memorant, credere velis, capitis tantum

Gracchi hostes potiti sunt;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eo delato ad Hannibalem,
missus ab eo confestim Carthalo, qui in castra Romana ad Cn. Cornelium quaestorem deferret. is funus
imperatoris in castris celebrantibus cum exercitu Beneventanis fecit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules agrum Campanum ingressi cum
passim popularentur, eruptione oppidanorum et Magonis cum equitatu territi et trepidi ad signa milites
palatos passim revocarunt et vixdum instructa acie

fusi supra mille et quingentos milites amiserunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde
ingens ferocia superbae suopte ingenio genti crevit,
multisque proeliis lacessebant Romanos; sed intentiores
ad cavendum consules una pugna fecerat incaute atque

inconsulte inita.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    restituit tamen his animos et illis
minuit audaciam parva una res; sed in bello nihil tam
leve est, quod non magnae interdum rei momentum

faciat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    T. Quinctio Crispino Badius Campanus hospes
erat, perfamiliari hospitio iunctus. creverat consuetudo,
quod aeger Romae apud Crispinum Badius ante defectionem Campanam liberaliter comiterque curatus

fuerat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    is tum Badius progressus ante stationes, quae
pro porta stabant, vocari Crispinum iussit. quod ubi
est Crispino nuntiatum, ratus conloquium amicum ac
familiare quaeri, manente memoria etiam in discidio
publicorum foederum privati iuris, paulum a ceteris

processit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postquam in conspectum venere, "provoco
te" inquit "ad pugnam, Crispine," Badius; "conscendamus equos summotisque allis, uter bello melior sit,

decernamus."
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad ea Crispinus nec sibi nec illi ait
hostes deesse, in quibus virtutem ostendant: se, etiamsi
in acie occurrerit, declinaturum, ne hospitali caede

dextram violet;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    conversusque abibat. enimvero ferocius
tum Campanus increpare mollitiam ignaviamque et se
digna probra
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    insontem  iacere, hospitalem  hostem
                    <pb n="p.260"/>
                    appellans simulantemque parcere, cui sciat parem se

non esse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    si parum publicis foederibus ruptis dirempta
simul et privata iura esse putet, Badium Campanum
T. Quinctio Crispino Romano palam duobus exercitibus audientibus renuntiare hospitium.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nihil sibi cum
eo consociatum, nihil foederatum hosti cum hoste, cuius
patriam ac penates publicos privatosque oppugnatum

venisset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    si vir esset, congrederetur. diu cunctantem
Crispinum perpulere turmales, ne inpune insultare Campanum pateretur;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque tantum moratus, dum imperatores consuleret, permitterentne sibi extra ordinem in
provocantem hostem pugnare, permissu eorum arma cepit equumque conscendit et Badium nomine compellans

ad pugnam evocavit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nulla mora a Campano facta est;
infestis equis concurrerunt. Crispinus supra scutum
sinistrum umerum Badio hasta transfixit superque delapsum cum vulnere ex equo desiluit, ut pedes iacenter conficeret.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Badius, priusquam opprimeretur, parma

atque equo relicto ad suos aufugit;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Crispinus equum
armaque capta et cruentam cuspidem insignis spoliis
ostentans cum magna laude et gratulatione militum
ad consules est deductus laudatusque ibi magnifice et
donis donatus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hannibal ex agro Beneventano castra ad
Capuam  cum movisset, tertio post die quam  venit
copias in aciem eduxit haudquaquam dubius,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quod Campanis absente se paucos ante dies secunda fuisset pugna,!
quin multo minus se suumque totiens victorem exercitum sustinere Romani possent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ceterum postquam
pugnari coeptum est, equitum  maxime incursu, cum
iaculis obrueretur, laborabat Romana acies, donec
signum equitibus datum est, ut in hostem admitterent

equos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ita equestre proelium erat, cum procul visus
Sempronianus exercitus, cui Cn. Cornelius quaestor
praeerat, utrique parti parem metum praebuit, ne hostes

novi adventarent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    velut ex composite utrimque signum
receptui datum, reductique in castra prope aequo Marte
                    <pb n="p.261"/>
                    discesserunt; plures tamen ab Romanis primo incursu

equitum ceciderunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    inde consules, ut averterent a
Capua Hannibalem, nocte, quae secuta est, diversi,
Fulvius in agrum Cumanum, Claudius in Lucanos abit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postero die cum vacua castra Romanorum  esse nuntiatum Hannibali esset et duobus agminibus diversos

abisse, incertus primo, utrum sequeretur, Appium institit sequi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ille circumducto hoste, qua voluit, alio
itinere ad Capuam redit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Hannibali alia in his locis bene gerendae rei fortuna oblata est. M. Centenius fuit cognomine Paenula,
insignis inter primi pili centuriones et magnitudine

corporis et animo.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    is perfunctus militia per P. Cornelium Sullam praetorem in senatum introductus petit
a patribus, uti sibi quinque milia militum darentur:

se peritum
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et hostis et regionum  brevi operae pretium facturum et, quibus artibus ad id locorum nostri

et duces et exercitus capti forent, iis adversus inventorem usurum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id non promissum magis stolide quam

stolide creditum, tamquam eaedem militares et imperatoriae artes essent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    data pro quinque octo milia
militum, pars dimidia cives, pars socii. et ipse aliquantum voluntariorum in itinere ex agris concivit ac

prope
                    <corr sic="duplicate">duplicato</corr>
                    exercitu in Lucanos pervenit, ubi Hannibal nequiquam secutus Claudium  substiterat.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubia res erat, quippe inter Hannibalem ducem et centurionem, exercitusque alterum  vincendo veteranum,

alterum novum totum, magna ex parte etiam tumultuarium ac semermem.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ut conspecta inter se agmina
sunt et neutra pars detrectavit pugnam, extemplo instructae acies. pugnatum tamen, ut in nulla pari re,
                    <hi rend="italics">diu:</hi>
                    duas amplius horas
                    <hi rend="italics">constitit pugna spe</hi>
                    concitante,

donec dux stetit, Romanam aciem.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    postquam is non
pro vetere fama solum, sed etiam metu futuri dedecoris, si sua temeritate contractae cladi superesset,
obiectans se hostium telis cecidit, fusa extemplo est

Romana acies.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    sed adeo ne fugae quidem iter patuit
                    <pb n="p.262"/>
                    omnibus viis ab equite insessis, ut ex tanta multitudine vix mille evaserint, ceteri passim alii alia peste
absumpti sint.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Capua a consulibus iterum summa vi obsideri
coepta est, quaeque in eam rem opus erant comportabantur parabanturque.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Casilinum  frumentum  convectum; ad Volturni ostium, ubi nunc urbs est, castellum
communitum
                    <hi rend="italics">in eoque et Puteolis—triennio</hi>
                    ante Fabius
Maximus munierat—praesidium impositum, ut mare

proximum
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et flumen in potestate
                    <hi rend="italics">essent.</hi>
                    in ea duo
maritima castella frumentum, quod ex Sardinia nuper
missum erat quodque M. Iunius praetor ex Etruria
eoemerat, ab Ostia convectum  est, ut exercitui per

hiemem copia esset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ceterum super eam cladem, quae
in Lucanis accepta erat, volonum  quoque exercitus,
qui vivo Graccho summa fide stipendia fecerat, velut
exauctoratus morte ducis ab signis discessit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Hannibal non Capuam neglectam neque in tanto
discrimine desertos volebat socios; sed prospero ex
temeritate unius Romani ducis successu in alterius ducis

exercitusque opprimendi occasionem  imminebat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="CIn.">Cn.</corr>
                    Fulvium praetorem Apuli legati nuntiabant primo, dum
urbes quasdam Apulorum, quae ad Hannibalem descivissent, oppugnaret, intentius rem egisse; postea nimio
successu et ipsum et milites praeda impletos in tantam licentiam socordiamque effusos, ut nulla disciplina

militiae esset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum saepe alias, tum paucis diebus ante
expertus, qualis sub inscio duce exercitus esset, in
Apuliam castra movit.
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    circa Herdoneam Romanae legiones et praetor Fulvius erat. quo ubi allatum
est hostis adventare, prope est factum, ut iniussu praetoris signis convulsis in aciem exirent. nec res magis
ulla tenuit quam spes haud dubia suo id arbitrio, ubi

vellent, facturos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nocte insequenti Hannibal, cum tumultuatum in castris et plerosque ferociter, signum ut
daret, institisse duci ad arma vocantis sciret,
                    <corr sic="hand">haud</corr>
                    dubius prosperae pugnae occasionem  dari,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tria milia
                    <pb n="p.263"/>
                    expeditorum militum in villis circa vepribusque et silvis

disponit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    qui signo dato simul omnes e latebris existerent, et Magonem ac duo ferme milia equitum, qua
fugam inclinaturam credebat, omnia itinera insidere
iubet. his nocte praeparatis prima luce in aciem copias

educit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec Fulvius est cunctatus, non tam sua ulla
spe quam militum impetu fortuito tractus. itaque eadem
teneritate, qua processum in aciem est, instruitur ipsa

acies ad libidinem militum forte procurrentium consistentiumque, quo loco ipsorum tulisset animus, deinde per libidinem aut metum deserentium locum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    prima

legio et sinistra ala in primo instructae, et in longitudinem porrecta acies.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    clamantibus tribunis nihil introrsus roboris ac virium esse et, quacumque impetum
fecissent hostis, perrupturos, nihil, quod salutare esset,

non modo ad animum    sed ne ad aures quidem admittebat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et Hannibal haudquaquam similis dux neque
simili exercitu neque ita instructo aderat. ergo ne clamorem quidem atque impetum primum eorum Romani

sustinuere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dux, stultitia et temeritate Centenio par,
animo haudquaquam comparandus, ubi rem inclinatam
ac trepidantis suos videt, equo arrepto cum ducentis

ferme equitibus effugit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cetera a fronte pulsa,
                    <hi rend="italics">inde a</hi>
                    tergo atque alis circumventa acies eo usque est caesa,
ut ex duodeviginti milibus hominum  duo milia
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    amplius evaserint. castris hostes potiti sunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hae clades super aliam alia Romam cum
essent nuntiatae, ingens quidem et luctus et pavor
civitatem cepit; sed tamen, quia consules, ubi summa
rerum  esset, ad id locorum  prospere rem  gererent,

minus his cladibus commovebantur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    legatos ad consules mittunt C. Laetorium M. Metilium,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui nuntiarent, ut reliquias duorum exercituum cum cura colligerent darentque operam, ne per metum ac desperationem
hosti se dederent, id quod post Cannensem accidisset

cladem, et ut desertores de exercitu volonum conquirerent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    idem negotii P. Cornelio datum, cui et dilectus
                    <pb n="p.264"/>
                    mandatus erat, isque per fora conciliabulaque edixit,
ut conquisitio volonum fieret iique ad signa reducerentur. haec omnia intentissima cura acta.
                </p>
                <p>
                    Ap. Claudius consul D. Iunio ad ostium Vulturni,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    M. Aurelio Cotta Puteolis praeposito, qui, ut quaeque
naves ex Etruria ac Sardinia accessissent, extemplo

in castra mitterent frumentum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ipse ad Capuam regressus Q. Fulvium collegam invenit Casilino omnia
deportantem molientemque ad oppugnandam Capuam.

tum ambo circumsederunt urbem
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Claudium Neronem  praetorem  ab Suessula ex Claudianis castris

exciverunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    is quoque modico ibi praesidio ad tenendum locum relicto ceteris omnibus copiis ad Capuam
descendit. ita tria praetoria circa Capuam erecta;
tres exercitus diversis partibus opus adgressi fossa
valloque circumdare urbem parant et castella excitant
modicis intervallis multisque simul locis cum prohibentibus opera Campanis eo eventu pugnant,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut postremo

portis muroque se contineret Campanus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    prius tamen,
quam haec continuarentur opera, legati ad Hannibalem missi, qui quererentur desertam  ab eo Capuam
ac prope redditam Romanis obtestarenturque, ut tunc
                    <corr sic="salter">saltem</corr>
                    opem  non circumsessis modo sed etiam circumvallatis ferret.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    consulibus litterae a P. Cornelio
praetore missae, ut, priusquam clauderent Capuam
operibus, potestatem Campanis facerent, ut, qui eorum
vellent, exirent a Capua suasque res secum inde ferrent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    liberos fore suaque omnia habituros qui ante idus
Martias exissent; post eam diem quique exissent quique ibi mansissent, hostium futuros numero.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ea pronuntiata Campanis atque ita spreta, ut ultro contumelias dicerent minarenturque.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Hannibal ab Herdonea
Tarentum duxerat legiones spe aut vi aut dolo arcis
Tarentinae potiundae; quod ubi parum processit, ad

Brundisium flexit iter prodi id oppidum ratus.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ibi
quoque cum frustra tereret tempus, legati Campani
ad
                    <corr sic="enm">eum</corr>
                    venerunt querentes simul orantesque. quibus
                    <pb n="p.265"/>
                    <corr sic="lgannibal">Hannibal</corr>
                    magnifice respondit et antea se solvisse obsidionem et nunc adventum suum consules non laturos.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    cum hac spe dimissi legati vix regredi Capuam iam
duplici fossa valloque cinctam potuerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum maxume Capua circumvallaretur,
Syracusarum oppugnatio ad finem venit, praeterquam

vi ac virtute ducis exercitusque, intestina etiam proditione adiuta.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    namque Marcellus initio veris incertus,
utrum Agrigentum ad Himilconem et Hippocraten

verteret bellum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    an obsidione Syracusas premeret,
quamquam nec vi capi videbat posse inexpugnabilem
terrestri ac maritimo situ urbem nec fame, ut quam

prope liberi a Carthagine commeatus alerent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tamen,
ne quid inexpertum relinqueret, transfugas Syracusanos—erant autem apud Romanos aliqui nobilissimi
viri inter defectionem ab Romanis, quia ab novis consiliis abhorrebant, pulsi—conloquiis suae partis
temptare hominum   animos iussit et fidem dare, si
traditae forent Syracusae, liberos eos ac suis legibus

victuros esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    non erat conloquii copia, quia multorum animi suspecti omnium curam oculosque converterant, ne quid falleret tale admissum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    servus unus
exulum pro transfuga intromissus in urbem conventis
paucis initium conloquendi de tali re fecit. deinde
in
                    <hi rend="italics"/>
                    piscatoria quidam nave retibus operti circumvectique ita ad castra Romana conlocutique cum transfugis, et iidem saepius eodem modo et alii atque alii.

postremo ad octoginta facti.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et cum iam composita
omnia ad proditionem essent, indicio delato ad Epicyden per Attalum  quendam, indignantem  sibi rem
creditam non esse, necati omnes cum cruciatu sunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alia subinde spes postquam haec vana evaserat, excepit. Damippus quidam Lacedaemonius, missus ab
Syracusis ad Philippum regem, captus ab Romanis

navibus erat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    huius utique redimendi et Epicydae
cura erat ingens, nec abnuit Marcellus, iam tum Aetolorum, quibus socii Lacedaemonii erant, amicitiam
                    <pb n="p.266"/>
                    adfectantibus Romanis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ad conloquium de redemptione
eius missis medius maxime atque utrisque opportunus
locus ad portum Trogilorum propter turrim, quam

vocant Galeagram, est visus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quo cum saepius conmearent, unus ex Romanis ex propinquo murum contemplans, numerando lapides aestimandoque ipse secum,

quid in fronte paterent singuli,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    altitudinem muri, quantum proxime coniectura poterat, permensus humilioremque aliquanto pristina opinione sua et ceterorum
omnium ratus esse et vel mediocribus scalis superabilem, ad Marcellum  rem  defert.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    haud spernenda
visa. sed cum adiri locus, quia ob id ipsum intentius

custodiebatur, non posset, occasio quaerebatur;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quam
obtulit transfuga nuntians diem festum Dianae per
triduum agi, et quia alia in obsidione desint, vino
largius epulas celebrari et ab Epicyde praebito universae plebei et per tribus a principibus diviso.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    id
ubi accepit Marcellus, cum paucis tribunorum militum
conlocutus electisque per eos ad rem tantam agenda
audendamque idoneis centurionibus militibusque et
scalis in occulto comparatis, ceteris signum dari iubet,
ut mature corpora curarent quietique darent: nocte in

expeditionem eundum esse.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    inde ubi id temporis
visum, quo
                    <hi rend="italics">de</hi>
                    die epulatis iam vini satias principiumque somni esset, signi unius milites ferre scalas iussit;
et ad mille fere armati tenui agmine per silentium

eo deducti.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    ubi sine strepitu ac tumultu primi evaserunt in murum, secuti ordine alii, cum priorum audacia
dubiis etiam animum faceret.
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam mille armatorum
                    <hi rend="italics">muri</hi>
                    ceperant partem, cum  ceterae admotae
                    <hi rend="italics">sunt copiae</hi>
                    pluribusque scalis in murum  evadebant

signo ab Hexapylo dato,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quo per ingentem solitudinem  erat perventum, quia magna pars in turribus
epulati aut sopiti vino erant aut semigraves potabant
paucos tamen eorum
                    <hi rend="italics">inproviso</hi>
                    oppresses in cubilibus

interfecerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    prope Hexapylon est portula;
                    <hi rend="italics">ea</hi>
                    magna
vi refringi coepta et e muro ex composito tuba datum
                    <pb n="p.267"/>
                    <corr sic="signnm">signum</corr>
                    erat et iam undique non furtim, sed vi aperte

gerebatur res.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quippe ad Epipolas, frequentem custodiis
locum, perventum erat, terrendique magis hostes erant

quam fallendi, sicut territi sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nam  simulac tubarum est auditus cantus clamorque tenentium muros
partemque urbis, omnia teneri custodes
                    <hi rend="italics">rati</hi>
                    alii per
                    <corr sic="Inurum">murum</corr>
                    fugere, alii salire de muro praecipitarique

turba paventium.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    magna pars tamen ignara tanti
mali erat et gravatis omnibus vino somnoque et in
vastae magnitudinis urbe partium  sensu non satis

pertinente in omnia.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sub lucem   Hexapylo effracto
Marcellus omnibus copiis urbem ingressus excitavit
convertitque omnes ad arma capienda opemque, si

quam possent, iam captae prope urbi ferendam.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Epicydes ab Insula, quam ipsi Nason vocant, citato profectus agmine,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubius, quin paucos per neglegentiam custodum transgressos murum expulsurus

foret,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    occurrentibus pavidis, tumultum augere eos
dictitans et maiora ac terribiliora vero adferre, postquam conspexit omnia circa Epipolas armis conpleta,
lacessito tantum hoste paucis missilibus retro in

Achradinam agmen convertit,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non tam vim multitudinemque hostium  metuens, quam ne qua intestina
fraus per occasionem oreretur clausasque inter tumultum Achradinae atque Insulae inveniret portas.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Marcellus ut moenia ingressus ex superioribus locis urbem
omnium ferme illa tempestate pulcherrimam subiectam
oculis vidit, inlacrimasse dicitur partim gaudio tantae

perpetratae rei, partim vetusta gloria urbis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Atheniensium classes demersae et duo ingentes exercitus
cum duobus clarissimis ducibus deleti occurrebant et
tot bella cum Carthaginiensibus tanto cum discrimine

gesta,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tot tam opulenti tyranni regesque, praeter
ceteros Hiero cum  recentissimae memoriae rex, tum
ante omnia, quae virtus ei fortunaque sua dederat,

beneficiis in populum Romanum insignis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ea cum
universa occurrerent animo subiretque cogitatio, iam
                    <pb n="p.268"/>
                    illa momento horae arsura omnia et ad cineres reditura, priusquam signa Achradinam admoveret,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    praemittit Syracusanos, qui intra praesidia Romana,
                    <corr sic="nt">ut</corr>
                    ante dictum est, fuerant, ut adloquio leni inpellerent
hostis ad dedendam urbem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tenebant Achradinae portas murosque maxume transfugae, quibus nulla erat per condiciones veniae
spes; ei nec adire muros nec adloqui quemquam passi.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque Marcellus postquam id inceptum inritum fuit,
ad Euryalum signa referri iussit. tumulus est in extrema parte urbis aversus a mari viaeque
                    <corr sic="immineins">imminens</corr>
                    ferenti in agros mediterraneaque insulae, percommode

situs ad commeatus excipiendos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    praeerat huic arci
Philodemus Argius ab Epicyde impositus; ad quem
missus a Marcello Sosis, unus ex interfectoribus tyranni
cum longo sermone habito dilatus per
                    <corr sic="frustrationeim">frustrationem</corr>
                    esset, rettulit Marcello tempus eum ad deliberandum

sumpsisse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum is diem de die differret, dum Hippocrates atque Himilco admoverent castra legionesque,
haud dubius, si in arcem accepisset eos, deleri Romanum exercitum inclusum muris posse Marcellus,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut
Euryalum neque tradi neque capi vidit posse, inter
Neapolim et Tycham—nomina ea partium urbis et
instar urbium  sunt—posuit castra timens, ne, si
frequentia intrasset loca, contineri ab discursu miles

avidus praedae non posset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    legati eo ab Tycha et
Neapoli cum infulis et velamentis venerunt precantes,

ut a caedibus et ab incendiis parceretur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    de quorum
precibus quam postulatis magis consilio habito Marcellus ex omnium sententia edixit militibus, ne quis

liberum corpus violaret:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cetera praedae futura. castra
testis parietum pro muro saepta; portis
                    <corr sic="region">regione</corr>
                    platearum patentibus stationes praesidiaque disposuit,
ne quis in discursu militum impetus in castra fieri

posset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde signo dato milites discurrerunt; refractisque foribus cum omnia terrore ac tumultu streperent,
a caedibus tamen temperatum est; rapinis nullus ante
                    <pb n="p.269"/>
                    <corr sic="lodus">modus</corr>
                    fuit, quam omnia diuturna felicitate cumulata

bona egesserunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    inter haec et Philodemus, cum spes
,uxilii nulla esset, fide accepta, ut inviolatus ad Epicyden rediret, deducto praesidio tradidit tumulum
                    <corr sic="lomanis.">Romanis.</corr>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    aversis omnibus ad tumultum     ex parte
captae urbis Bomilcar noctem eam nactus, qua propter
,vi  tempestatis stare ad ancoram in salo Romana

classis non posset,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    cum triginta quinque navibus ex
portu Syracusano profectus libero mari vela in altum
dedit quinque et quinquaginta navibus Epicydae et

Syracusanis relictis;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    edoctisque Carthaginiensibus, in
quanto res Syracusana discrimine esset, cum centum
navibus post paucos dies redit, multis, ut fama est,
donis ex Hieronis gaza ab Epicyde donatus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Marcellus Euryalo recepto praesidioque
addito una cura erat liber, ne qua ab tergo vis

hostium in arcem accepta inclusos inpeditosque moenibus suos turbaret.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Achradinam  inde trinis castris
per idonea dispositis loca spe ad inopiam omnium

rerum inclusos redacturum circumsedit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum per aliquot dies quietae stationes utrimque fuissent, repente
adventus Hippocratis et Himilconis, ut ultro undique

oppugnarentur Romani, fecit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nam   et Hippocrates
castris ad magnum portum communitis signoque iis
dato, qui Achradinam tenebant, castra vetera Romanorum adortus est, quibus Crispinus praeerat, et
Epicydes eruptionem in stationes Marcelli fecit, et
classis Punica litori, quod inter urbem et castra Romana erat, adpulsa est, ne quid praesidii Crispino

submitti a Marcello posset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tumultum tamen maiorem
hostes praebuerunt quam
                    <corr sic="certamen.">certamen;</corr>
                    nam et Crispinus
Hippocraten non reppulit tantum munimentis, sed
insecutus etiam est trepide fugientem, et Epicyden

Marcellus in urbem compulit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    satisque iam etiam in
posterum videbatur provisum, ne quid ab repentinis
eorum excursionibus periculi foret. accessit et ab

pestilentia commune malum,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod facile utrorumque
                    <pb n="p.270"/>
                    animos averteret a belli consiliis. nam tempore
                    <corr sic="autumn">autumni</corr>
                    et locis natura gravibus, multo tamen magis extra
urbem quam in urbe, intoleranda vis aestus per utraque castra omnium   ferme corpora movit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ac primo
temporis ac loci vitio et aegri erant et moriebantur.
postea curatio ipsa et contactus aegrorum  volgabat
morbos, ut aut neglecti desertique, qui incidissent,
morerentur, aut adsidentis curantisque eadem vi
                    <corr sic="morbid">morbi</corr>
                    repletos secum traherent cotidianaque funera
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et morse
ob oculos esset et undique dies noctesque
                    <corr sic="ploratusi">ploratus</corr>
                    audirentur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postremo ita adsuetudine mali efferaverant:
animos, ut non modo lacrimis iustoque conploratu.
prosequerentur mortuos, sed ne efferrent quidem aut
sepelirent, iacerentque strata exanima corpora in conspectu similem mortem expectantium mortuique aegros,

aegri validos cum metu,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tum tabe ac pestifero odore
corporum conficerent. et ut ferro potius morerentur,

quidam invadebant soli hostium stationes.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    multo tamen
vis maior pestis Poenorum castra quam Romana adorta
                    <hi rend="italics">erat, nam Romani</hi>
                    diu circumsedendo Syracusas caelo

aquisque adsuerant magis.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ex hostium exercitu Siculi,
ut primum   videre ex gravitate loci volgari morbos,
in suas quisque propinquas urbes dilapsi sunt; et.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Carthaginienses quibus nusquam receptus erat,
                    <corr sic="cumr">cum</corr>
                    ipsis ducibus Hippocrate atque Himilcone ad internecionem omnes perierunt.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Marcellus, ut tanta vis
ingruebat mali, traduxerat in urbem suos infirmaque
corpora tecta et umbrae recreaverant. multi tamen
ex Romano exercitu eadem peste absumpti sunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    deleto terrestri Punico exercitu Siculi,
qui Hippocratis milites fuerant, **
                    <hi rend="italics">occupaverant,</hi>
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    magna oppida, ceterum   et situ et munimentis tuta;
tria milia alterum ab Syracusis, alterum quindecim
abest. eo et commeatus e civitatibus suis comportabant et auxilia accersebant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    interea Bomilcar iterum
cum classe profectus Carthaginem ita exposita fortuna sociorum, ut spem faceret non ipsis modo salutarem.
                    <pb n="p.271"/>
                    opem ferri posse, sed Romanos quoque in capta quodam
                    <corr sic="Modo">modo</corr>
                    urbe capi,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    perpulit, ut onerarias naves quam
                    <corr sic="plurumas">plurimas</corr>
                    omni copia rerum onustas secum mitterent
                    <corr sic="classeinque">classemque</corr>
                    suam  augerent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    igitur centum  triginta
navibus longis, septingentis onerariis profectus a
                    <corr sic="Cartbagine">Carthagine</corr>
                    satis prosperos ventos ad traiciendum in
                    <corr sic="Sicilianm">Siciliam</corr>
                    habuit. sed iidem venti superare eum Pachynum

prohibebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Bomilcaris adventus fama primo, dein
praeter spem mora cum gaudium et metum in vicem

Romanis Syracusanisque praebuisset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Epicydes metuens,
ne, si pergerent iidem, qui tum tenebant, ab ortu

solis flare per dies plures venti,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    classis Punica Africam repeteret, tradita Achradina mercennariorum
                    <corr sic="militurn">militum</corr>
                    ducibus ad Bomilcarem    navigat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    classem  in
statione versa in Africam habentem atque timentem
navale proelium, non tam   quod impar viribus aut
numero navium esset—quippe etiam plures habebat—, quam quod venti aptiores Romanae quam suae
classi flarent, perpulit tamen, ut fortunam  navalis

certaminis experiri vellet.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et Marcellus, cum et Siculum exercitum ex tota insula conciri videret et cum
ingenti commeatu classem Punicam adventare, ne simul
terra marique inclusus urbe hostium urgeretur, quamquam  impar numero navium    erat, prohibere aditu

Syracusarum Bomilcarem constituit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    duae classes infestae circa promunturium  Pachynum   stabant, ubi

prima tranquillitas maris in altum evexisset, concursurae.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque cadente iam Euro, qui per dies aliquot
saevierat, prior Bomilcar movit, cuius primo classis

petere altum visa est, quo facilius superaret promunturium.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ceterum postquam tendere ad se Romanas
naves vidit, incertum, qua subita territus re, Bomilcar
vela in altum dedit missisque nuntiis Heracleam, qui
onerarias retro inde Africam repetere iuberent, ipse

Siciliam praetervectus Tarentum petit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Epicydes a
tanta repente destitutus spe, ne
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    obsidionem magna
ex parte captae urbis rediret, Agrigentum navigat,
                    <pb n="p.272"/>
                    expectaturus—magis eventum quam inde
                    <corr sic="quicquat">quicquam</corr>
                    moturus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quae ubi in castra Siculorum
                    <corr sic="snat">sunt</corr>
                    nuntiata, Epicyden Syracusis excessisse, a Carthaginiensibus relictam  insulam et prope iterum
                    <corr sic="traditan">traditam</corr>
                    2 Romanis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    legatos de condicionibus dedendae urbi
explorata prius per conloquia voluntate eorum,
                    <corr sic="qi">qui</corr>
                    obsidebantur, ad Marcellum mittunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cum haud
                    <corr sic="ferne">ferme</corr>
                    discreparet, quin, quae ubique regum fuissent, Romanorum essent, Siculis cetera cum libertate ac legibus
suis servarentur, evocatis ad conloquium iis,
                    <corr sic="quibua">quibus</corr>
                    ab Epicyde creditae res erant,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    missos se simul ad
Marcellum, simul ad eos ab exercitu Siculorum
                    <corr sic="aiunl">aiunt</corr>
                    ut una omnium, qui obsiderentur quique extra obsidionem fuissent, fortuna esset, neve alteri proprie

sibi paciscerentur quicquam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    recepti deinde ab is,
ut necessarios hospitesque adloquerentur, expositis,
quae pacta iam cum Marcello haberent, oblata spe
salutis perpulere eos, ut secum praefectos Epicydis
Polyclitum et Philistionem et Epicyden, cui Sindon

cognomen erat, adgrederentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    interfectis iis et multitudine ad contionem vocata, inopiam quaeque ipsi
inter se fremere occulti soliti erant conquesti, quamquam tot mala urgerent, negarunt fortunam accusandam esse, quod in ipsorum esset potestate, quamdiu

ea paterentur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Romanis causam oppugnandi Syracusas fuisse caritatem Syracusanorum, non odium;
nam ut occupatas res ab satellitibus Hannibalis, deinde
Hieronymi, Hippocrate atque Epicyde, audierint, tum
bellum movisse et obsidere urbem coepisse, ut crudelis tyrannos eius, non ut ipsam urbem expugnarent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Hippocrate vero interemptoEpicyde intercluso ab
Syracusis et praefectis eius occisis, Carthaginiensibus
omni possessione
                    <corr sic="Siclliae">Siciliae</corr>
                    terra marique pulsis —
quam superesse causam Romanis, cur non perinde ac
si Hiero ipse viveret, unicus Romanae amicitiae cultor, incolumis Syracusas esse velint?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque nec urbi
                    <pb n="p.273"/>
                    <hi rend="italics">Qec</hi>
                    hominibus
                    <corr sic="alind">aliud</corr>
                    periculum quam ab semet ipsis
ese, si occasionem reconciliandi se Romanis
                    <corr sic="praeternisissent;">praetermisissent;</corr>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    autem, qualis illo momento horae sit,
nullam deinde fore, si simul liberatas ab impotentibus tyrannis
                    <hi rend="italics">Syracusas esse et applicare se Romanis</hi>
                    apparuisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    omnium ingenti adsensu audita ea oratio
est. praetores tamen prius creari quam legatos nominari placuit. ex ipsorum  deinde praetorum  numero
                    <corr sic="nissi">missi</corr>
                    oratores ad Marcellum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quorum princeps "neque
primo" inquit, "Syracusani a vobis defecimus, sed
lieronymus, nequaquam tam in vos impius quam in

nos;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec postea pacem tyranni caede compositam
Syracusanus quisquam, sed satellites regii Hippocrates
atque Epicydes oppressis nobis hinc metu, hinc fraude
turbaverunt. nec quisquam dicere potest aliquando
nobis libertatis tempus fuisse, quod pacis vobiscum

non fuerit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nunc certe caede eorum, qui oppressas
tenebant Syracusas, cum primum nostri arbitrii esse
coepimus, extemplo venimus ad tradenda arma, dedendos nos, urbem, moenia, nullam recusandam fortunam,

quae imposita a vobis fuerit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    gloriam  captae nobilissimae pulcherrimaeque urbis Graecarum dei tibi
dederunt, Marcelle. quidquid umquam terra marique
memorandum gessimus, id tui triumphi titulo accedit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    famaene credi velis quanta urbs a te capta sit, quam
posteris quoque
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    spectaculo esse, quo quisquis
terra, quisquis mari venerit, nunc nostra
                    <hi rend="italics">de</hi>
                    Atheniensibus Carthaginiensibusque tropaea, nunc tua de nobis
ostendat, incolumesque Syracusas familiae vestrae sub
clientela nominis Marcellorum tutelaque habendas

tradas?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ne plus apud vos Hieronymi quam Hieronis
memoria momenti faciat: diutius ille multo amicus
                    <corr sic="fait">fuit</corr>
                    quam hic hostis, et illius benefacta etiam t re sensistis, huius amentia ad perniciem tantum ipsius valuit."
                    <corr sic="Omnia">omnia</corr>
                    et impetrabilia et tuta erant apud Romanos;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inter ipsos plus belli ac periculi erat. namque transfugae
                    <pb n="p.274"/>
                    tradi se Romanis rati mercennariorum
                    <corr sic="quoqa">quoque</corr>
                    militum auxilia in eundem compulere metum;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    arreptique armis praetores primum obtruncant, inde ad caedem  Syracusanorum  discurrunt quosque fors obtulit,
irati interfecere atque omnia, quae in promptu erant,

diripuerunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum, ne sine ducibus essent, sex praefectos creavere, ut terni Achradinae ac Naso praeessent. sedato tandem tumultu exequentibus sciscitando
quae acta cum Romanis essent, dilucere id quod erat
coepit, aliam suam ac perfugarum causam esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in tempore legati a Marcello redierunt falsa
eos suspicione incitatos memorantes, nec causam expetendae poenae eorum ullam Romanis esse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    erat e
tribus Achradinae praefectis Hispanus, Moericus
                    <corr sic="nominee.">nomine.</corr>
                    ad eum inter comites legatorum de industria unus ex
Hispanorum auxiliaribus est missus, qui sine
                    <corr sic="arbitris_">arbitris</corr>
                    Moericum nanctus primum, quo in statu
                    <corr sic="reliquisset!">reliquisset</corr>
                    Hispaniam—et nuper inde venerat—, exponit:

omnia Romanis ibi obtineri armis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    posse eum, si
operae pretium  faciat, principem  popularium  esse,
seu militare cum  Romanis seu in patriam    reverti
lubeat. contra, si malle obsideri pergat, quam spem

esse terra marique clauso?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    motus his Moericus,
                    <corr sic="cumi">cum</corr>
                    legatos ad Marcellum mitti placuisset, fratrem inter
eos mittit, qui per eundem illum Hispanum secretus;
ab aliis ad Marcellum deductus cum fidem accepisset
composuissetque agendae ordinem rei, Achradinam

redit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum Moericus, ut ab suspicione proditionis
averteret omnium animos, negat sibi placere legatos
commeare ultro citroque, neque recipiendum quemquam neque mittendum et, quo intentius custodiae
serventur, opportuna dividenda praefectis esse, ut suae
quisque partis tutandae reus sit. omnes adsensi sunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    partibus dividendis ipsi regio evenit ab Arethusa fonte
usque ad ostium magni portus. id ut scirent Romani,

fecit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque Marcellus nocte navem  onerariam cum
armatis remulco quadriremis trahi ad Achradinam
                    <pb n="p.275"/>
                    assit exponique milites regione portae, quae prope
                    <corr sic="fontei">fontem</corr>
                    Arethusam est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hoc cum quarta vigilia factum
                    <corr sic="eset">esset</corr>
                    expositosque milites porta, ut convenerat,
                    <corr sic="recepi;set">recepisset</corr>
                    Moericus, luce prima Marcellus omnibus copiis
                    <corr sic="noenia">moenia</corr>
                    Achradinae adgreditur ita,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut non eos solum,
qui Achradinam tenebant, in se converteret, sed ab
Naso etiam  agmina armatorum   concurrerent relictis

stationibus suis ad vim et impetum Romanorum arcendum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in hoc tumultu actuariae naves instructae iam
ante circumvectaeque ad Nasum armatos exponunt,
qui inproviso adorti semiplenas stationes et adapertas
fores portae, qua paulo ante excurrerant armati, haud
                    <corr sic="niagno">magno</corr>
                    certamine Nasum cepere desertam trepidatione

et fuga custodum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    neque
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    ullis minus praesidii aut
pertinaciae ad manendum quam in transfugis fuit,
quia ne suis quidem satis credentes e medio certamine
                    <corr sic="effagerunt.">effugerunt.</corr>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Marcellus, ut captam esse Nasum
                    <hi rend="italics">comperit</hi>
                    et Achradinae regionem unam teneri Moericumque
                    <hi rend="italics">cum</hi>
                    praesidio suis adiunctum, receptui cecinit,
                    <hi rend="italics">ne</hi>
                    regiae opes, quarum fama maior quam res erat,
diriperentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    suppresso impetu militum ut iis, qui in
Achradina erant, transfugis spatium  locusque fugae

datus est,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Syracusani tandem liberi metu portis Achradinae apertis oratores ad Marcellum  mittunt nihil
petentis aliud quam incolumitatem sibi liberisque suis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Marcellus consilio advocato
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et adhibitis etiam Syracusanis qui per seditiones pulsi ab domo intra praesidia Romana fuerant, respondit non plura per annos
quinquaginta benefacta Hieronis quam paucis his annis
maleficia eorum, qui Syracusas tenuerint, erga populum Romanum    esse. sed pleraque eorum quo debuerint reccidisse, foederumque ruptorum ipsos ab se
graviores multo, quam populus Romanus voluerit,

poenas exegisse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    se quidem tertium annum circumsedere Syracusas, non ut populus Romanus servam eam
civitatem haberet, sed ne transfugarum
                    <hi rend="italics">mercennariorum</hi>
                    que
                    <pb n="p.276"/>
                    duces captam et oppressam tenerent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quid potuerint Syracusani facere, exemplo vel eos esse Syracusanorum, qui intra praesidia Romana fuerint, vel
Hispanum ducem Moericum, qui praesidium tradiderit,
vel ipsorum Syracusanorum postremo serum quidera,

sed forte consilium.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sibi omnium laborum periculorumque circa moenia Syracusana terra marique tam diu
exhaustorum nequaquam tanti eum fructum esse, quod

capere Syracusas potuisset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde quaestor cum praesidio Nasum ad accipiendam pecuniam regiam custodiendamque missus.
                    <hi rend="italics">Achradina</hi>
                    diripienda militi data
est custodibus divisis per domos eorum, qui intra

praesidia Romana fuerant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum  multa irae, multa
avaritiae foeda exempla ederentur, Archimeden memoriae proditum est in tanto tumultu, quantum
                    <hi rend="italics">pavor</hi>
                    captae urbis in discursu diripientium militum ciere
poterat, intentum formis, quas in pulvere descripserat,

ab ignaro milite, quis esset, interfectum;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    aegre id
Marcellum tulisse sepulturaeque curam habitam, et
propinquis etiam inquisitis honori praesidioque nomen

ac memoriam eius fuisse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    hoc maxume modo Syracusae captae; in quibus praedae tantum fuit, quantum
vix capta Carthagine tum  fuisset, cum  qua viribus
aequis certabatur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    paucis ante diebus quam Syracusae caperentur,
T. Otacilius cum  quinqueremibus octoginta Uticam

ab Lilybaeo transmisit et,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    cum  ante lucem portum
intrasset, onerarias frumento onustas cepit egressusque in terram depopulatus est aliquantum agri circa
Uticam  praedamque omnis generis retro ad navis

egit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Lilybaeum tertio die, quam inde profectus erat,
cum centum triginta onerariis navibus frumento praedaque onustis rediit idque frumentum extemplo Syracusas misit;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quod ni tam   in tempore subvenisset,
victoribus victisque pariter perniciosa fames instabat
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eadem aestate in Hispania, cum biennio
ferme nihil admodum memorabile factum    esset consiliisque
                    <pb n="p.277"/>
                    magis quam armis bellum gereretur, Romani

imperatores egressi hibernis copias coniunxerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi
consilium advocatum, omniumque in unum congruerunt
sententiae, quando ad id locorum id modo actum esset,
ut Hasdrubalem tendentem in Italiam retinerent, tempus esse id iam agi, ut bellum in Hispania finiretur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et satis ad id virium credebant accessisse viginti milia
Celtiberorum ea hieme ad arma excita. hostium tres

exercitus erant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Hasdrubal Gisgonis filius et Mago
coniunctis castris quinque ferme dierum iter ab Romanis aberant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    propior erat Hamilcaris filius Hasdrubal, vetus in Hispania imperator; ad urbem nomine

Amtorgim   exercitum  habebat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eum  volebant prius
opprimi duces Romani, et spes erat satis superque

ad id virium esse;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    illa restabat cura, ne fuso eo perculsi alter Hasdrubal et Mago in avios saltus montesque recipientes sese bellum  extraherent.  optimum
igitur rati divisis bifariam copiis totius simul Hispaniae amplecti bellum, ita inter se diviserunt, ut P.
Cornelius duas partes exercitus Romanorum sociorumque adversus Magonem duceret atque Hasdrubalem,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Cn. Cornelius cum tertia parte veteris exercitus Celtiberis adiunctis cum Hasdrubale Barcino bellum gereret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    una profecti ambo duces exercitusque Celtiberis
praegredientibus ad urbem Amtorgim in conspectu

hostium dirimente amni ponunt castra.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ibi Cn. Scipio
cum quibus ante dictum est copiis substitit; P. Scipio
profectus ad destinatam belli partem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Hasdrubal postquam animadvertit exiguum Romanum exercitum in castris et spem omnem

in Celtiberorum auxiliis esse,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    peritus omnis barbaricae
et praecipue
                    <del status="unremarkable">omnium</del>
                    earum gentium, in quibus per

tot annos militabat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    perfidiae, facili linguae
                    <hi rend="italics">commercio,</hi>
                    cum utraque castra plena Hispanorum essent, per

occulta conloquia paciscitur magna mercede cum Celtiberorum principibus, ut copias inde abducant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nec
atrox visum facinus; non enim ut in Romanos verterent
                    <pb n="p.278"/>
                    arma agebatur, et merces, quanta vel pro bello
satis esset, dabatur, ne bellum gererent, et cum
                    <corr sic="quiesi">quies</corr>
                    ipsa, tum  reditus domum   fructusque videndi
                    <corr sic="suoi">suos</corr>
                    suaque grata vulgo erant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque non ducibus facilius
quam multitudini persuasum est. simul ne metus quidem ab Romanis erat, quippe tam paucis, si vi retinerent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    id quidem cavendum semper Romanis
                    <corr sic="ducibui">ducibus</corr>
                    erit, exemplaque haec vere pro documentis habenda,
ne ita externis credant auxiliis, ut non plus sui roboris

suarumque proprie virium in castris habeant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    signis
repente sublatis Celtiberi abeunt nihil aliud quaerentibus causam obtestantibusque, ut manerent, Romanis

respondentes quam domestico se avocari bello.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Scipio,
postquam  socii nec precibus nec vi retineri poterant,
nec se aut parem sine illis hosti esse aut fratri
                    <corr sic="rursusi">rursus</corr>
                    coniungi vidit posse, nec ullum  aliud salutare consilium in promptu esse,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    retro quantum posset cedere
statuit, in id omni cura intentus, necubi hosti aequo;
se committeret loco, qui transgressus flumen prope vestigiis abeuntium insistebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    per eosdem dies P. Scipionem par terror,

periculum maius ab novo hoste urgebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Masinissa
erat iuvenis, eo tempore socius Carthaginiensium,
                    <corr sic="quemi">quem</corr>
                    deinde clarum potentemque Romana fecit amicitia. is

tum cum equitatu Numidarum
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et advenienti P. Scipioni
occurrit et deinde adsidue dies noctesque infestus

aderat,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ut non vagos tantum procul a castris lignatum
pabulatumque progressos exciperet, sed ipsis obequitaret castris invectusque in medias saepe
                    <corr sic="stationed">stationes</corr>
                    omnia ingenti tumultu turbaret.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    noctibus quoque
saepe incursu repentino in portis valloque trepidatum
est, nec aut locus aut tempus ullum vacuum a metu

ac sollicitudine erat Romanis,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    compulsique intra vallum
adempto rerum omnium usu. cum prope iusta obsidio
esset futuramque artiorem
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    appareret, si se Indibilis, quem cum septem milibus et quingentis Suessetanorum  adventare fama erat, Poenis coniunxisset,
                    <pb n="p.279"/>
                    dux cautus
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et providens Scipio victus necessitatibus
temerarium capit consilium, ut nocte Indibili obviam

iret et, quocumque occurrisset loco, proelium consereret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    relicto igitur modico praesidio in castris praepositoque Ti. Fonteio legato media nocte profectus

cum obviis hostibus manus conseruit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    agmina magis
                    <corr sic="quaxn">quam</corr>
                    acies pugnabant, superior tamen, ut in tumultuaria pugna, Romanus erat. ceterum et equites Numidae repente, quos fefellisse se dux ratus erat, ab

lateribus circumfusi magnum  terrorem  intulere,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    contracto adversus Numidas certamine novo tertius
insuper advenit hostis, duces Poeni adsecuti ab tergo
iam pugnantis; ancepsque proelium Romanos circumsteterat incertos, in quem potissimum hostem quamve

in partem  conferti eruptionem  facerent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    pugnanti
hortantique imperatori et offerenti se, ubi plurimus
labor erat, latus dextrum lancea traicitur; cuneusque
is hostium, qui in confertos circa ducem impetum
fecerat, ut exanimem labentem ex equo Scipionem
vidit, alacres gaudio cum clamore per totam aciem
nuntiantes discurrunt imperatorem Romanum cecidisse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ea pervagata passim vox ut et hostes
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie
pro victoribus et Romani pro victis essent, fecit.

fuga confestim ex acie duce amisso fieri coepta est;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ceterum ut ad erumpendum inter Numidas leviumque

armorum alia auxilia haud difficilis erat,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ita effugere
tantum equitum aequantiumque equos velocitate peditum vix poterant; caesique prope plures in fuga quam
in pugna sunt, nec superfuisset quisquam, ni praecipiti
iam ad vesperum die nox intervenisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haud segniter inde duces Poeni fortuna
usi confestim e proelio vix necessaria quiete data
militibus ad Hasdrubalem Hamilcaris citatum agmen
rapiunt non dubia spe,
                    <hi rend="italics">cum se</hi>
                    conianxissent, debellari

posse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quo ubi est ventum, inter exercitus ducesque
victoria recenti laetos gratulatio ingens facta imperatore tanto cum omni exercitu deleto et alteram pro
                    <pb n="p.280"/>
                    haud dubia parem victoriam expectantes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ad
                    <corr sic="Romanoa">Romanos</corr>
                    nondum   quidem  fama tantae cladis pervenerat, sed
maestum  quoddam   silentium erat et tacita divinatio
qualis iam  praesagientibus animis inminentis
                    <corr sic="malj">mali</corr>
                    esse solet.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    imperator ipse, praeterquam quod ab sociis
se desertum, hostium tantum auctas copias sentiebat,
coniectura etiam  et ratione ad suspicionem acceptae
cladis quam  ad ullam   bonam   spem  pronior erat:

quonam  modo enim   Hasdrubalem  ac Magonem,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nisi
defunctos suo bello, sine certamine adducere exercitur

potuisse?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quo modo autem non obstitisse aut ab tergo
secutum fratrem, ut, si prohibere, quo minus in unum
coirent et duces et exercitus hostium, non posset,
                    <corr sic="ipseT">ipse</corr>
                    certe cum fratre coniungeret copias?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    his anxius
                    <corr sic="curig">curis</corr>
                    id modo esse salutare in praesens credebat, cedere inde,
quantum posset; et una nocte ignaris hostibus et ob

id quietis aliquantum emensus est iter.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    luce ut sen.
serunt profectos, hostes praemissis Numidis quam poterant maxime citato agmine sequi coeperunt. ante
noctem  adsecuti Numidae nunc ab tergo, nunc in
latera incursantes consistere coegerunt ac tutari agmen;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quantum possent tamen tuto, ut simul pugnarent procederentque, Scipio hortabatur, priusquam  pedestres:
copiae adsequerentur.
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum nunc agendo,p
nunc sustinendo agmen cum aliquamdiu haud
                    <corr sic="multumt">multum</corr>
                    procederetur et nox iam instaret,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    revocat a proelio'
suos Scipio et conlectos in tumulum quendam nona
quidem satis tutum, praesertim agmini perculso, editiorem tamen, quam cetera circa erant, subducit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ibi"
primo impedimentis et equitatu in medium
                    <corr sic="receptisa">receptis</corr>
                    circumdati pedites haud difficulter impetus incursantium Numidarum arcebant;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dein, postquam toto agmine'
tres imperatores cum tribus iustis exercitibus aderant:
apparebatque parum  armis ad tuendum   locum  sine

munimento valituros esse,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    circumspectare atque agitare dux coepit, si quo modo posset vallum circumicere. sed erat adeo nudus tumulus et asperi soli, ut
                    <pb n="p.281"/>
                    nec virgulta vallo caedendo nec terra caespiti faciendo
aut ducendae fossae aliive ulli operi apta inveniri

posset;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nec natura quicquam satis arduum aut abscitum erat, quod hosti aditum ascensumve difficilem

praeberet;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    omnia fastigio leni subvexa.   ut tamen
,liquam imaginem valli obicerent, clitellas inligatas
oneribus velut struentes ad altitudinem solitam
                    <corr sic="circunmdabant">circumdabant</corr>
                    cumulo sarcinarum omnis generis obiecto,

ubi ad moliendum   clitellae defuerant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Punici exercitus postquam advenere, in tumulum quidem perfacile
agmen erexere; munitionis facies nova primo eos velut

miraculo quodam tenuit,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum duces undique vociferarentur, quid starent et non ludibrium illud vix
                    <corr sic="femiisg">feminis</corr>
                    puerisve morandis satis validum distraherent diriperentque? captum hostem teneri latentem post sarcinas.

haec contemptim  duces increpabant;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum  neque
transilire nec moliri onera obiecta nec caedere stipatas

clitellas ipsisque obrutas sarcinis facile erat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    trudentes sudibus cum amoliti obiecta onera armatis dedissent
viam, pluribusque idem partibus fieret, capta iam

undique castra erant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    pauci a multis perculsique a
victoribus passim caedebantur; magna pars tamen
militum  cum  in  propinquas refugisset silvas, in

castra P. Scipionis, quibus Ti. Fonteius legatus praeerat, perfugerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Cn. Scipionem alii in tumulo primo
impetu hostium  caesum  tradunt, alii cum paucis in
propinquam castris turrim perfugisse; hanc igni circumdatam atque ita exustis foribus, quas nulla moliri

potuerant vi, captam omnisque intus cum ipso imperatore occisos.—
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    anno octavo, postquam in Hispaniam
venerat, Cn. Scipio
                    <corr sic="undetricensimo">undetricesimo</corr>
                    die post fratris
mortem est interfectus. luctus ex morte eorum non

Romae maior quam per totam Hispaniam fuit;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quin
apud civis partem doloris et exercitus amissi et

alienata provincia et publica trahebat clades;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Hispaniae ipsos lugebant desiderabantque duces, Gnaeum
magis, quod diutius praefuerat iis priorque et favorem
                    <pb n="p.282"/>
                    occupaverat et specimen iustitiae temperantiaeque Romanae primus dederat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum deleti exercitus amissaeque Hispaniae viderentur, vir unus res perditas restituit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    erat
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    exercitu L. Marcius Septimi filius, eques Romanus,
impiger iuvenis animique et ingenii aliquanto quam

pro fortuna, in qua erat natus, maioris.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ad
                    <corr sic="summan">summam</corr>
                    indolem accesserat Cn. Scipionis disciplina, sub qua

per tot annos omnis militiae artis edoctus fuerat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">is</hi>
                    et ex fuga collectis militibus et quibusdam de praesidiis deductis haud contemnendum exercitum fecerat

iunxeratque cum Ti. Fonteio, P. Scipionis legato.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed
tantum praestitit eques Romanus auctoritate inter
milites atque honore, ut castris citra Hiberum communitis, cum  ducem   exercitus comitiis militaribus

creari placuisset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    subeuntes alii aliis in
                    <corr sic="custodian">custodiam</corr>
                    valli stationesque, donec per omnis suffragium  iret,
ad L. Marcium    cuncti summam   imperii detulerint.

omne inde tempus—
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    exiguum id fuit—muniendis
castris convehendisque commeatibus consumpsit; et
omnia imperia milites cum   inpigre, tum  haudquaquam abiecto animo exequebantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum postquam
Hasdrubalem  Gisgonis venientem  ad reliquias belli delendas transisse Hiberum et adpropinquare adlatum
est, signumque pugnae propositum    ab novo duce

milites viderunt,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    recordati, quos paulo ante imperatores habuissent quibusque et ducibus et copiis freti
prodire in pugnam soliti essent, flere omnes repente
et offensare capita et alii manus ad caelum
                    <corr sic="tendered">tendere</corr>
                    deos incusantes, alii strati humi suum quisque nominatim  ducem  implorare.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    neque sedari lamentatio
poterat excitantibus centurionibus manipulares et ipso
mulcente et increpante Marcio, quod in muliebris
                    <corr sic="etl">et</corr>
                    inutiles se proiecissent fletus potius, quam ad tutandos semet ipsos et rem    publicam  secum  acuerent'
animos, et ne inultos imperatores suos iacere sinerent:,

cum  subito clamor tubarumque sonus—
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    iam enim
                    <pb n="p.283"/>
                    <corr sic="rope">prope</corr>
                    vallum  hostes erant—exauditur. inde verso
repente in iram luctu discurrunt ad arma, ac velut
accensi rabie concurrunt ad portas et in hostem
neglegenter atque incomposite venientem   incurrunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    extemplo inprovisa res pavorem  incutit Poenis mirabundique, unde tot hostes subito exorti prope deleto
exercitu forent, unde tanta audacia, tanta fiducia sui
                    <corr sic="victims">uictis</corr>
                    ac fugatis, quis imperator duobus Scipionibus
caesis exstitisset, quis castris praeesset, quis signum

dedisset pugnae—
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ad haec tot tam necopinata primo
omnium     incerti stupentesque referunt pedem, dein

valida inpressione pulsi terga vertunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et aut fugientium caedes foeda fuisset aut temerarius periculosusque sequentium impetus, ni Marcius propere receptui
dedisset signum obsistensque ad prima signa et quosdam ipse retinens concitatam repressisset aciem. inde
in castra avidos adhuc caedisque et sanguinis reduxit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Carthaginienses trepide primo ab hostium vallo acti
postquam neminem insequi viderunt, metu substitisse
rati contemptim rursus et sedato gradu in castra abeunt.
                </p>
                <p>
                    par neglegentia in castris custodiendis fuit;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    nam
etsi propinquus hostis erat, tamen reliquias eum esse

duorum exercituum ante paucos dies deletorum succurrebat.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    ob hoc cum omnia neglecta apud hostis
essent, exploratis iis Marcius ad consilium prima
specie temerarium magis quam audax animum adiecit,

ut ultro castra hostium oppugnaret,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    facilius esse ratus
unius Hasdrubalis expugnari castra quam, si se rursus
tres exercitus ac tres duces iunxissent, sua defendi;

simul aut,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">si</hi>
                    successisset coeptis, erecturum  se adflictas res aut, si pulsus esset, tamen ultro inferendo
arma contemptum sui dempturum.
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ne tamen
subita res et nocturnus terror et iam non suae fortunae
consilium perturbaret, adloquendos adhortandosque sibi

milites ratus contione advocata ita disseruit:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ,,vel mea
erga imperatores nostros vivos mortuosque pietas, vel
praesens omnium nostrum, milites, fortuna fidem cuivis
                    <pb n="p.284"/>
                    facere potest mihi hoc imperium, ut amplum iudicio
vestro, ita re ipsa grave ac sollicitum esse. quo enim

tempore,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nisi metus maerorem obstupefaceret, vix ita
compos mei essem, ut aliqua solacia invenire aegro
animo possem, cogor vestram   omnium  vicem,
                    <corr sic="quodi">quod</corr>
                    difficillimum in luctu est, unus consulere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et ne tum
quidem, ubi, quonam    modo has reliquias duorum
exercituum patriae conservare possim, cogitandum

est, avertere animum ab assiduo maerore licet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    praesto
est enim acerba memoria, et Scipiones me ambo dies
noctesque curis insomniisque agitant et excitant saepe

somno, neu se, neu invictos per octo annos in his
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    terris milites suos, commilitones vestros, neu rem
publicam patiar inultam, et suam disciplinam suaque

instituta sequi iubent et,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut imperiis vivorum nemo
oboedientior me uno fuerit, ita post mortem suam,
quod in quaque re facturos illos fuisse maxime censeam, id optimum ducere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    vos quoque velim, milites,
non lamentis lacrimisque tamquam extinctos prosequi
—  vivunt vigentque fama rerum   gestarum—, sed,
quotienscumque occurret memoria illorum, velut si
adhortantis signumque dantis videatis eos, ita proelia

inire.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nec alia profecto species hesterno die oblata
oculis animisque vestris memorabile illud edidit proelium, quo documentum dedistis hostibus non cum Scipionibus extinctum  esse nomen Romanum   et,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cuius
populi vis atque virtus non obruta sit Cannensi clade,
ex omni profecto saevitia fortunae emersuram esse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nunc quia tantum ausi estis sponte vestra, experiri
libet, quantum audeatis duce vestro auctore. non
enim hesterno die, cum signum receptui dedi sequentibus effuse vobis turbatum hostem, frangere audaciam
vestram, sed differre in maiorem gloriam atque opportunitatem  volui,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ut postmodo praeparati incautos,
armati inermes atque etiam  sopitos per occasionem
adgredi possetis. nec huius occasionis spem, milites,

forte temere, sed ex re ipsa conceptam habeo.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    a vobis
                    <pb n="p.285"/>
                    quoque profecto si quis quaerat, quonam modo pauci
, multis, victi a victoribus castra tutati sitis, nihil
aliud respondeatis, quam id ipsum timentis vos omnia
et operibus firmata habuisse et ipsos paratos instructosque fuisse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et ita se res habet: ad id, quod
                    <hi rend="italics">ne</hi>
                    timeatur fortuna facit, minime tuti sunt homines,
quia, quod neglexeris, incautum atque apertum habeas.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nihil omnium nunc minus metuunt hostes quam ne
obsessi modo ipsi atque oppugnati castra sua ultro
oppugnemus. audeamus, quod credi non potest ausuros nos. eo ipso, quod difficillimum videtur, facilius

erit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tertia vigilia noctis silenti agmine ducam vos.

exploratum habeo non vigiliarum ordinem, non stationes iustas esse.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    clamor in portis auditus et primus
impetus castra ceperit. tum   inter torpidos somno
paventisque ad necopinatum tumultum et inermis in
cubilibus suis oppresses illa caedes edatur, a qua vos

hesterno die revocatos aegre ferebatis.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    scio audax
videri consilium; sed in rebus asperis et tenui spe
fortissima quaeque consilia tutissima sunt, quia, si in
occasionis momento, cuius praetervolat opportunitas,
cunctatus paulum fueris, nequiquam mox omissam

quaeras.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    unus exercitus in propinquo est, duo haud
procul absunt; nunc adgredientibus spes aliqua est;

et iam temptastis vestras atque illorum vires.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    si
diem proferimus et hesternae eruptionis fama contemni desierimus, periculum est, ne omnes duces,
omnes copiae conveniant. tres deinde duces, tres

exercitus sustinebimus hostium, quos Cn. Scipio incolumi exercitu non sustinuit?
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    ut dividendo copias
periere duces nostri, ita separatim ac divisi opprimi
possunt hostes. alia belli gerendi via nulla est.
proinde nihil praeter noctis proximae opportunitatem

expectemus.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    ite deis bene iuvantibus, corpora curate,
ut integri vigentesque eodem animo in castra hostium
inrumpatis, quo vestra tutati estis."
                </p>
                <p>
                    laeti et audiere ab novo duce novum consilium,
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <pb n="p.286"/>
                    et, quo audacius erat, magis placebat. reliquum
                    <corr sic="dieii">diei</corr>
                    expediendis armis et curatione corporum
                    <corr sic="consumptua">consumptum</corr>
                    et maior pars noctis quieti data est. quarta vigil
movere.
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    erant ultra proxuma castra sex

milium
                    <corr sic="mtervallo">interuallo</corr>
                    distantes aliae copiae Poenorum.
valles cava intererat, condensa arboribus. in huius
silvae medio ferme spatio cohors Romana arte Punica

abditur  et equites.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ita  medio itinere  intercepto
ceterae copiae silenti agmine ad proximos hostis,
ductae, et, cum statio nulla pro portis neque in vallo
custodiae essent, velut in sua castra nullo usquam
obsistente penetravere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inde signa canunt et tollitur
clamor. pars semisomnos hostis caedunt, pars ignes
casis stramento arido tectis iniciunt, pars portas occupant, ut fugam intercludant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hostes simul ignis,
clamor, caedes velut alienatos sensibus nec audire

nec providere quicquam sinunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    incidunt inermes inter
catervas armatorum. alii ruunt ad portas, alii obsaeptis itineribus super vallum  saliunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et ut quisque evaserat, protinus ad castra altera fugiunt,
                    <corr sic="ubil">ubi</corr>
                    ab cohorte et equitibus ex occulto procurrentibus circumventi caesique ad unum omnes sunt;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quamquam,
etiamsi quis ex ea caede effugisset, adeo raptim a
captis propioribus castris in altera transcursum castra
ab Romanis est, ut praevenire nuntius cladis non

posset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi vero, quo longius ab hoste aberant, et
quia sub lucem pabulatum lignatumque et praedatum
quidam dilapsi fuerant, neglecta magis omnia ac soluta invenere, arma tantum in stationibus posita,
milites inermes aut humi sedentes accubantesque aut

obambulantes ante vallum portasque.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum his tam
securis solutisque Romani calentes adhuc ab recenti
pugna ferocesque victoria proelium ineunt. itaque
nequaquam resisti in portis potuit. intra portas concursu ex totis castris ad primum clamorem et tumultum facto atrox proelium oritur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    diuque tenuisset, ni
cruenta scuta Romanorum visa indicium alterius cladis
                    <pb n="p.287"/>
                    poenis atque inde pavorem iniecissent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    hic terror in
                    <corr sic="faigm">fugam</corr>
                    avertit omnis; effusique, qua iter est, nisi quos
caedes oppressit, exuuntur castris. ita nocte ac die

bina castra hostium expugnata ductu L. Marcii.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ad
triginta septem milia hostium caesa auctor est Claudius,
qui annales Acilianos ex Graeco in Latinum sermonem
vertit, captos ad mille octingentos triginta, praedam

ingentem  partam;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    in ea fuisse clipeum  argenteum
pondo centum  triginta septem  cum imagine Barcini
                    <corr sic="f;asdrubalis.">Hasdrubalis.</corr>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Valerius Antias una castra Magonis capta
tradit, septem  milia caesa hostium; altero proelio
eruptione pugnatum  cum  Hasdrubale, decem   milia

occisa, quattuor milia trecentos triginta captos.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    Piso
quinque milia hominum, cum Mago cedentis nostros

effuse sequeretur, caesa ex insidiis scribit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    apud omnis
magnum nomen Marcii ducis est. et verae gloriae
eius etiam miracula addunt: flammam ei contionanti
fusam e capite sine ipsius sensu cum magno pavore

circumstantium    militum;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <corr sic="monimentumque">monumentumque</corr>
                    victoriae
eius de Poenis usque ad incensum Capitolium fuisse in
templo clipeum  Marcium  appellatum  cum  imagine

Hasdrubalis.—
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    quietae deinde aliquamdiu in Hispania res fuere utrisque post tantas in vicem acceptas
inlatasque clades cunctantibus periculum summae
rerum facere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum haec in Hispania geruntur, Marcellus
captis Syracusis, cum cetera in Sicilia tanta fide atque
integritate composuisset, ut non modo suam gloriam
sed etiam maiestatem populi Romani augeret, ornamenta urbis, signa tabulasque, quibus abundabant Syracusae, Romam devexit, hostium quidem illa spolia et

parta belli iure;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum inde primum initium mirandi
Graecarum artium opera licentiaeque huic sacra profanaque omnia vulgo spoliandi factum est, quae postremo
in Romanos deos, templum id ipsum primum, quod a

Marcello eximie ornatum est, vertit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    visebantur enim
ab externis ad portam Capenam dedicata a. M.
                    <pb n="p.288"/>
                    Marcello templa propter excellentia eius generis ornamenta, quorum perexigua pars comparet.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    legationes
omnium  ferme civitatium  Siciliae ad eum
                    <corr sic="convenebant.">conueniebant.</corr>
                    dispar ut causa earum, ita condicio erat. qui
ante captas Syracusas aut non desciverant aut redierant in amicitiam, ut socii fideles accepti cultique;
quos metus post captas Syracusas dediderat, ut victi

a victore leges acceperunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    erant tamen
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    parvae
reliquiae belli circa Agrigentum Romanis,
                    <corr sic="Epicydea">Epicydes</corr>
                    et Hanno duces reliqui prioris belli et tertius novus
ab Hannibale in locum   Hippocratis missus, Libyphoenicum generis Hippacritanus—Muttinen populares vocabant—, vir inpiger et sub Hannibale

magistro omnis belli artes edoctus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    huic ab Epicyde
et Hannone Numidae dati auxiliares, cum quibus ita
pervagatus est hostium agros, ita socios ad retinendos
in fide animos eorum ferendo in tempore cuique auxilium  adiit,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut brevi tempore totam Siciliam impleret nominis sui, nec spes alia maior apud faventis

rebus Carthaginiensium esset.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque inclusi ad
                    <hi rend="italics">id</hi>
                    tempus moenibus Agrigenti dux Poenus Syracusanusque non consilio Muttinis quam fiducia magis ausi
egredi extra muros ad Himeram    amnem posuerunt

castra.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quod ubi perlatum ad Marcellum est, extemplo copias movit et ab hoste quattuor ferme
milium intervallo consedit, quid agerent pararentve,

expectaturus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed nullum neque locum neque
                    <corr sic="tempusa">tempus</corr>
                    cunctationi consiliove dedit Muttines, transgressus
amnem   ac stationibus hostium  cum  ingenti terrore

ac tumultu invectus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    postero die prope iusto proelio
compulit hostis intra munimenta. inde revocatus
seditione Numidarum  in castris facta, cum  trecenti
ferme eorum Heracleam Minoam concessissent, ad
mitigandos revocandosque eos profectus magno opere
monuisse duces dicitur, ne absente se cum hoste manus consererent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id ambo aegre passi duces, magis
Hanno, iam ante anxius gloria eius: Muttinem sibi
                    <pb n="p.289"/>
                    <corr sic="rodum">modum</corr>
                    facere, degenerem Afrum imperatori
                    <corr sic="Carthagiiensi">Carthaginiensi</corr>
                    misso  ab  senatu
                    <corr sic="populoque!">populoque?</corr>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    is perpulit
                    <corr sic="unctantem">cunctantem</corr>
                    Epicyden, ut transgressi flumen in aciem
exirent: nam  si Muttinem  opperirentur, et secunda
pugnae fortuna evenisset,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie Muttinis gloriam
fore.
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    enimvero indignum ratus Marcellus se,
qui Hannibalem subnixum victoria Cannensi ab Nola
reppulisset, his terra marique victis ab se hostibus
cedere, arma propere capere milites et efferri signa

iubet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    instruente exercitum  decem  effusis equis advolant ex hostium acie Numidae nuntiantes populares
suos, primum  ea seditione motos, qua trecenti ex

numero suo concesserint Heracleam,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dein quod praefectum suum ab obtrectantibus ducibus gloriae eius

sub ipsam certaminis diem ablegatum videant, quieturos in pugna.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    gens fallax promissi fidem praestitit.
itaque et Romanis crevit animus nuntio celeri per
ordines misso, destitutum ab equite hostem esse, quem

maxime timuerant,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et territi hostes, praeterquam quod
maxima parte virium suarum non iuvabantur, timore

etiam incusso, ne ab suomet ipsi equite oppugnarentur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque haud magni certaminis fuit
                    <hi rend="italics">proelium;</hi>
                    primus clamor atque inpetus rem decrevit. Numidae
cum  in concursu quieti stetissent in cornibus, ut
terga dantis suos viderunt, fugae tantum  parumper

comites facti,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postquam  omnes Agrigentum  trepido
agmine petentes viderunt, ipsi metu obsidionis passim
in civitatis proxumas dilapsi. multa milia hominum
caesa, capta
                    <hi rend="italics">sex milia</hi>
                    et octo elephanti. haec ultima
in Sicilia Marcelli pugna fuit. victor inde Syracusas rediit.
                </p>
                <p>
                    iam  ferme in exitu annus erat;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque senatus

Romae decrevit, ut P. Cornelius praetor litteras Capuam ad consules mitteret:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dum Hannibal procul
abesset, nec ulla magni discriminis res ad Capuam
gereretur, alter eorum, si ita videretur, ad magistratus

subrogandos Romam veniret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    litteris acceptis inter se
                    <pb n="p.290"/>
                    consules compararunt, ut Claudius comitia perficeret,

Fulvius ad Capuam maneret.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    consules Claudius creavit Cn. Fulvium
                    <corr sic="Centimalum">Centumalum</corr>
                    et P. Sulpicium Servii
filium Galbam, qui nullum antea curulem magistratum

gessisset.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    praetores deinde creati
                    <hi rend="italics">L. Cornelius Lentulus M.</hi>
                    Cornelius Cethegus C. Sulpicius
                    <hi rend="italics">C. Calpurnius</hi>
                    Piso.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Pisoni iuris dictio urbana, Sulpicio Sicilia,
Cethego Apulia, Lentulo Sardinia evenit.
                    <corr sic="consulibua">consulibus</corr>
                    prorogatum in annum imperium est.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
