<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng" type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Against Publius Vatinius </title>
				<title>Cum Senatui gratias egit, Cum populo gratias egit, De domo sua, De haruspicum
					responso, Pro Sestio, In Vatinium, De provinciis consularibus, Pro Balbo</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
				<editor role="editor" n="OCT">Albert Clark</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes: Recognovit brevique adnotatione critica
							instruxit Albertus Curtis Clark</title>
						<editor role="editor">Albert Clark</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxonii</pubPlace>
							<publisher>e Typographeo Clarendoniano</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title>Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState delim="." n="chunk" unit="chapter"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la">Latin</language>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>3/26/97</date>
<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
<item>
$Log: cic.oct5_lat.xml,v $
Revision 1.5  2013-09-13 11:21:41  balmas01
reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

Revision 1.3  2011-07-19 22:30:38  gcrane
removed the earlier persName/placeName tags

Revision 1.2  2011-07-09 20:25:36  gcrane
fixed problems with capitalization

Revision 1.1  2011-01-15 23:14:25  gcrane
base SDL file

Revision 1.1  2009/10/09 19:49:16  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.3  2006/04/21 20:50:45  gcrane
these now have the app crit entered as notes

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:20  packel
removed stray item tags

Revision 1.1  2005/07/25 14:31:20  packel
Converted to XML

Revision 1.11  2005/04/08 17:56:08  mimno
added default chunks

Revision 1.10  2004/12/23 18:58:29  mimno
typo: cDe harus... ->  De harus

Revision 1.9  2003/07/01 22:14:59  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.8  2002/12/02 18:41:46  amahoney
correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'

Revision 1.7  2000/03/04 20:34:12  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.6  1999/10/14 21:36:03  dasmith
Added explanatory subtitles to titleStmt

Revision 1.5  1999/08/12 17:17:21  dasmith
Fixed refsDecl

Revision 1.4  1999/08/04 18:12:13  textgod
Random changes over a period of months.

Revision 1.3  1997/10/31 21:07:15  textgod
Added QUOTE tags to verse.

Revision 1.2  1997/08/18 14:54:37  textgod
???

Revision 1.1  1997/05/13 20:47:00  cjsu
passed SGML validation
</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<head>IN P. VATINIVM TESTEM INTERROGATIO</head>


			<milestone n="1" unit="chapter"/>
			<milestone n="1" unit="section"/>
			<p><reg>si</reg> tantum<note>Si tant. <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>: si tua tant. <hi rend="italics">H<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi> (<hi rend="italics">cf.</hi> tua
					indignitas § 11). Si tantum modo tua <hi rend="italics">Halm, haud
					prob.</hi></note> modo, Vatini, quid indignitas postularet spectare<note><hi
						rend="italics">Cf. Sest.</hi> § 60 ignari quid gravitas ... valeret, <hi
						rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv. 173 4</note> voluissem, fecissem id quod his
				vehementer placebat, ut te, cuius testimonium propter turpitudinem vitae sordisque
				domesticas nullius momenti putaretur, tacitus dimitterem; nemo enim horum aut ita te
				refutandum ut gravem adversarium aut ita<note>ita <hi rend="italics">HGk</hi>: <hi
						rend="italics">om. PB, fort. recle</hi></note> rogandum ut religiosum testem
				arbitrabatur. <reg>sed</reg> fui paulo ante<note>ante <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: in te <hi rend="italics">Hb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi>: ante in te <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi></note> intemperantior<note>intemperatior <hi rend="italics"
							>PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>G</hi></note> fortasse quam debui;
				odio enim tui, in quo etsi omnis propter tuum in me scelus superare debeo, tamen ab
				omnibus paene vincor, sic sum incitatus ut, cum te non minus contemnerem quam
				odissem, tamen vexatum potius quam despectum vellem dimittere. <reg>qua</reg> re ne
				tibi hunc honorem a me haberi forte mirere, <milestone n="2" unit="section"/>quod
				interrogem quem nemo congressu, nemo aditu, nemo suffragio, nemo civitate, nemo luce
				dignum putet, nulla me causa impulisset nisi ut ferocitatem istam tuam comprimerem
				et audaciam frangerem et loquacitatem paucis meis interrogationibus inretitam
				retardarem. <reg>etenim</reg> debuisti, Vatini, etiam si falso venisses in
				suspicionem P. Sestio, tamen mihi ignoscere, si in tanto hominis de me optime meriti
				periculo et tempori eius et voluntati parere voluissem. <milestone n="3"
					unit="section"/><reg>sed</reg>
				<add>te</add><note>te <hi rend="italics">add. Lamb.</hi></note> hesterno
					<add>die</add><note>die <hi rend="italics">hic add. Schuetz, om. codd.</hi>
					(hesterno <hi rend="italics">v. Sisenna apud Char. p.</hi> 200, 20: <hi
						rend="italics">cf.</hi> cotidiano <hi rend="italics">Verr.</hi> iv, § 18):
					te die hesterno <hi rend="italics">Muell.</hi> hesterno in testimonio <hi
						rend="italics">b</hi></note> pro testimonio esse mentitum, cum adfirmares
				nullum tibi omnino cum Albinovano sermonem non modo de Sestio accusando, sed nulla
				umquam de re fuisse, paulo ante imprudens indicasti, qui et<note>qui et <hi
						rend="italics">vulg.</hi>: <hi rend="italics">in P est rasura</hi>: q2 et
						(<hi rend="italics">i. e.</hi> quia et) <hi rend="italics">P2B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>w</hi>: qui et vel quia <hi rend="italics"
						>G</hi>: et <hi rend="italics">H</hi>: cum et <hi rend="italics">ut Halm ita
						k</hi></note> T. Claudium tecum communicasse et a te consilium P. Sesti
				accusandi petisse, et Albinovanum, quem antea vix tibi notum esse dixisses, domum
				tuam venisse, multa tecum locutum dixeris, denique contiones P. Sesti scriptas, quas
				neque nosset neque reperire posset, te Albinovano dedisse easque in hoc iudicio esse
				recitatas. <reg>in</reg> quo alterum<note>in quo alterum <hi rend="italics">P1</hi>:
					in quorum altero <hi rend="italics">P2B rell.</hi></note> es confessus, a te
				accusatores esse instructos et subornatos, in altero inconstantiam tuam cum levitate
				tum etiam periurio implicatam<note>implicatam <hi rend="italics">Gk</hi>: inplicam
						<hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: implicitam
						<hi rend="italics">H</hi></note> refellisti<note>refellisti <hi
						rend="italics">susp. Busche, qui et</hi> praetulisti (= prae te tulisti) <hi
						rend="italics">coni.</hi>: <hi rend="italics">cf. Rosc. Am.</hi> §
				87</note>, cum, quem a te alienissimum esse dixisses, eum domi tuae fuisse, quem
				praevaricatorem esse ab initio iudicasses<note>iudicasse <hi rend="italics"
						>Lehmann</hi></note>, ei te quos rogasset ad accusandum libros dixeris
				dedisse. <milestone n="2" unit="chapter"/><milestone n="4" unit="section"/></p>
			<p><reg>nimium</reg> es vehemens feroxque natura: non putas fas esse verbum ex ore exire
				cuiusquam quod non iucundum et honorificum ad auris tuas accidat<note>accidat <hi
						rend="italics">Pantagathus</hi> (<hi rend="italics">Sest.</hi> § 107):
					accidit <hi rend="italics">PB</hi>: accedat <hi rend="italics">Gk</hi>: accedit
						<hi rend="italics">H</hi></note>. <reg>venisti</reg> iratus omnibus; quod
				ego, simul ac te aspexi, prius quam loqui coepisti, cum ante Gellius, nutricula
				seditiosorum omnium, testimonium diceret, sensi atque providi. <reg>repente</reg>
				enim te tamquam serpens e latibulis oculis eminentibus, inflato collo, tumidis
				cervicibus intulisti, ut mihi renovatus ille tuus in to<note>to <hi rend="italics"
						>pr. P, corr. in</hi> te <hi rend="italics">P1, et ita B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>G.</hi></note><note><hi rend="italics">In P
						est magna lacuna in qua quadraginta fere huius textus lineae omissae
						sunt</hi>: <hi rend="italics">rell. nullum defectus habent
					indicium</hi></note>
				<gap/>
				<milestone n="5" unit="section"/></p>
			<p>
				<gap/> veterem meum amicum, sed tamen tuum familiarem, defenderim, cum in hac
				civitate oppugnatio soleat qua tu nunc uteris non numquam, defensio numquam
				vituperari. <reg>sed</reg> quaero a te cur C. Cornelium non defenderem: num legem
				aliquam Cornelius contra auspicia tulerit, num Aeliam, num Fufiam legem neglexerit,
				num consuli vim attulerit, num armatis hominibus templum tenuerit, num intercessorem
				vi deiecerit, num religiones polluerit, aerarium exhauserit, rem publicam
				compilarit? <reg>tua</reg> sunt, tua sunt haec omnia: Cornelio eius modi nihil
				obiectum est. <reg>codicem</reg> legisse dicebatur: defendebat<note>defendebat <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: defendebatur <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				testibus conlegis suis non se<note>se <hi rend="italics">om. s Harl.</hi>
					2681</note> recitandi causa legisse, sed recognoscendi. <reg>constabat</reg>
				tamen Cornelium concilium illo die dimisisse, intercessioni paruisse. <reg>tu</reg>
				vero, cui Corneli defensio displicet, quam causam ad patronos tuos aut quod os
				adferes? quibus iam praescribis quanto illis probro futurum sit si te defenderint,
				cum tu mihi Corneli defensionem in maledictis obiciendam putaris. <milestone n="6"
					unit="section"/><reg>ac</reg><note>Ac <hi rend="italics">P1</hi>: at <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi></note> tamen hoc, Vatini, memento, paulo post
				istam defensionem meam, quam tu bonis viris displicuisse dicis, me cum universi
				populi Romani summa voluntate tum optimi cuiusque singulari studio magnificentissime
				post hominum memoriam consulem factum, omniaque ea<note>ea <hi rend="italics"
						>et</hi> 23 esse <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> me pudenter
				vivendo consecutum esse quae tu impudenter vaticinando sperare te saepe dixisti.
					<milestone n="3" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>nam</reg> quod mihi discessum obiecisti meum, et quod horum, quibus ille dies
				acerbissimus fuit qui idem tibi laetissimus, luctum et gemitum renovare voluisti,
				tantum tibi respondeo<note>respondebo <hi rend="italics">G</hi></note> me, cum tu
				ceteraeque rei publicae pestes armorum causam quaereretis, et cum per meum nomen
				fortunas locupletium diripere, sanguinem principum<note>principum <hi rend="italics"
						>H all.</hi> (prin <hi rend="italics">P1</hi>) <hi rend="italics">om.
							B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> civitatis exsorbere,
				crudelitatem vestram odiumque diuturnum quod in bonos iam inveteratum habebatis
				saturare cuperetis, scelus et furorem vestrum cedendo maluisse frangere quam
				resistendo. <milestone n="7" unit="section"/><reg>qua</reg> re peto a te ut mihi
				ignoscas, Vatini, ei cum<note>ei cum <hi rend="italics">scripsi</hi> (<hi
						rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv. 174): et cum <hi rend="italics">PBG
						all.</hi> (<hi rend="italics">infra</hi> § 29; <hi rend="italics">Sest.</hi>
					§ 103): cum <hi rend="italics">Hks</hi>: cum et <hi rend="italics">Schol.</hi>:
					cum ei <hi rend="italics">C. Fr. Hermann, edd.</hi>: quod ei <hi rend="italics"
						>Madv.</hi></note> patriae pepercerim<note>pepercerim <hi rend="italics">P
						rell.</hi>: pepercissem <hi rend="italics">Schol.</hi> (<hi rend="italics"
						>sed hic sine voc. seq.</hi> quam): peperci <hi rend="italics">Hermann,
						edd.</hi></note> quam servaram<note>servaram <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>H</hi>: serueueram <hi rend="italics"
						>Schol.</hi></note>, et, si ego te perditorem<note>proditorem <hi
						rend="italics">Reid</hi></note> et vexatorem rei publicae fero, tu me
				conservatorem et custodem feras. <reg>deinde</reg> eius viri discessum increpas quem
				vides omnium civium desiderio, ipsius denique rei publicae luctu esse
					revocatum<note>revocatum ? <hi rend="italics">Klotz</hi></note>. <reg>at</reg>
					enim<note>Ita enim <hi rend="italics">Bake</hi></note> dixisti non mea sed rei
				publicae causa homines de meo reditu laborasse: quasi vero quisquam vir excellenti
				animo in rem publicam ingressus optabilius quicquam arbitretur quam se a suis
				civibus rei publicae causa diligi! <milestone n="8" unit="section"
					/><reg>scilicet</reg> aspera mea natura, difficilis aditus, gravis vultus,
				superba responsa, insolens vita; nemo consuetudinem meam, nemo humanitatem, nemo
				consilium, nemo auxilium requirebat; cuius desiderio<note>cuius desiderio forum
					mutum fuit <hi rend="italics">A</hi></note>, ut haec minima dicam, forum
				maestum, muta curia, omnia denique bonarum artium studia siluerunt. <reg>sed</reg>
				nihil sit factum mea causa: omnia illa senatus consulta, populi iussa, Italiae
				totius, cunctarum societatum, conlegiorum omnium decreta de me rei publicae causa
				esse facta fateamur. <reg>quid</reg> ergo, homo imperitissime solidae laudis ac
				verae dignitatis, praestantius mihi potuit accidere? quid optabilius ad
				immortalitatem gloriae atque in<note>in <hi rend="italics">P rell. praeter s</hi>
					(ad); <hi rend="italics">Arch.</hi> § 30; <hi rend="italics">praep. om. k, del.
						Madv.</hi></note> memoriam mei nominis sempiternam, quam omnis hoc civis
				meos iudicare, civitatis salutem cum unius mea salute esse coniunctam? <milestone
					n="9" unit="section"/><reg>quod</reg> quidem ego tibi reddo tuum<note>reddo
					mutuum <hi rend="italics">Pluygers</hi></note>; nam ut tu me carum esse dixisti
				senatui populoque Romano non tam mea causa quam rei publicae<note>rei pub. nomine
						<hi rend="italics">s</hi></note>, sic ego te, quamquam es<note>es <hi
						rend="italics">Wesenberg</hi>: sis <hi rend="italics">codd.</hi></note> omni
				diritate atque immanitate taeterrimus, tamen dico esse odio civitati non tam tuo
				quam rei publicae nomine. <milestone n="4" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>atque</reg> ut aliquando ad te veniam, de me hoc sit extremum. <reg>quid</reg>
				quisque nostrum de se ipse loquatur, non est sane requirendum: boni viri <add>quid
					dicant</add><note>quid dicant <hi rend="italics">scripsi</hi>: iudicent <hi
						rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">Verr.</hi> iii, § 3): quid
					iudicent <hi rend="italics">coni. Jordan</hi></note>, id est maximi momenti et
				ponderis. <milestone n="10" unit="section"/><reg>duo</reg> sunt tempora quibus
				nostrorum civium spectentur iudicia de nobis, unum honoris, alterum salutis.
					<reg>honos</reg> tali<note>tali <hi rend="italics">ed. Hervag.</hi>: talis <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> populi Romani voluntate paucis est delatus
				ac mihi, salus tanto studio civitatis nemini reddita. <reg>de</reg> te autem homines
				quid sentiant in honore experti sumus, in salute exspectamus. <reg>sed</reg> tamen
				ne me cum his principibus civitatis qui adsunt P. Sestio, sed ut tecum, cum<note>cum
						<hi rend="italics">om. HGs</hi></note> homine uno non solum impudentissimo
					<add>sed etiam sordidissimo</add><note>sed etiam sordidissimo <hi rend="italics"
						>addidi</hi> (<hi rend="italics">de Legg.</hi> iii, § 20): sed
					contemptissimo <hi rend="italics">Madv.</hi></note> atque infimo, conferam, de
				te ipso, homine et adrogantissimo<note><hi rend="italics">Verba</hi> atque infimo
					... abrogantissimo (<hi rend="italics">sic</hi>) <hi rend="italics">suppl. in
						mg. P2</hi></note> et mihi inimicissimo, quaero, Vatini, utrum tandem putes
				huic civitati, huic rei publicae, huic urbi, his templis, aerario, curiae, viris his
				quos vides, horum bonis fortunis liberis, civibus ceteris, denique deorum
				immortalium delubris auspiciis religionibus melius fuisse et praestabilius me civem
				in hac civitate nasci an te? Cum mihi hoc responderis, aut ita impudenter ut manus a
				te homines vix abstinere possint, aut ita dolenter ut aliquando ista quae sunt
				inflata rumpantur, tum memoriter respondeto ad ea quae te de<note>te (<hi
						rend="italics">ante</hi> de) <hi rend="italics">PGE</hi>: <hi rend="italics"
						>om. B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>Hks</hi></note> te ipso rogaro.
					<milestone n="5" unit="chapter"/><milestone n="11" unit="section"
					/><reg>atque</reg> illud tenebricosissimum tempus ineuntis aetatis
					tuae<note>tuae <hi rend="italics">om. P1</hi></note> patiar latere.
					<reg>licet</reg> impune per me parietes in adulescentia<note>in adul. <hi
						rend="italics">secl. Bake</hi></note> perfoderis, vicinos compilaris, matrem
				verberaris: habeat hoc praemi tua indignitas, ut<note>ut <hi rend="italics">om.
						Schol.</hi></note> adulescentiae turpitudo obscuritate et sordibus
					tuis<note>tuis <hi rend="italics">om. Schol. Madv.</hi>: suis <hi rend="italics"
						>Bake</hi></note> obtegatur. </p>
			<p><reg>quaesturam</reg> petisti cum P. Sestio, cum hic nihil loqueretur nisi quod
				agebat, tu de altero consulatu gerendo te diceres cogitare. <reg>quaero</reg> abs te
				teneasne memoria, cum P. Sestius quaestor sit cunctis suffragiis factus, tunc te
				vix, invitis omnibus, non populi beneficio sed consulis, extremum adhaesisse?
					<milestone n="12" unit="section"/>in eo magistratu cum tibi magno
					clamore<note>magno clamore <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> aquaria
				provincia sorte obtigisset, missusne sis a me consule Puteolos, ut inde aurum
				exportari argentumque prohiberes? in eo negotio cum te non custodem ad continendas,
				sed portitorem ad partiendas mercis missum putares, cumque omnium domos, apothecas,
				navis furacissime scrutarere, hominesque negoti gerentis iudiciis iniquissimis
				inretires, mercatores e navi egredientis terreres, conscendentis<note>terreres
					conscend. <hi rend="italics">suppl. in mg. P2</hi></note> morarere, teneasne
				memoria tibi in conventu Puteolis manus esse adlatas, ad me consulem querelas
				Puteolanorum esse delatas? post quaesturam exierisne legatus in ulteriorem Hispaniam
				C. Cosconio<note>procos. <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign>.</hi></note> pro consule<note><hi rend="italics">Num</hi>
					proconsuli? <hi rend="italics">cf. Verr.</hi> ii. 1, § 34; <hi rend="italics"
						>Cael.</hi> § 73; <hi rend="italics">Phil.</hi> ii, § 97; <hi rend="italics"
						>Cl. Qu.</hi> iv. 175; <hi rend="italics">sed v. Thesaurus</hi> iv. 567, 29
					sqq.</note>? cum illud iter Hispaniense pedibus fere confici soleat, aut, si
					qui<note>si qui <hi rend="italics">suppl. s. l. P2</hi>: si quis <hi
						rend="italics">s, Burn.</hi> 157</note> navigare velit, certa sit ratio
				navigandi, venerisne in Sardiniam atque inde in Africam? fuerisne, quod sine senatus
				consulto tibi facere non licuit, in regno Hiempsalis, fuerisne in regno Mastanesosi,
				venerisne ad fretum per Mauretaniam<note>mauretiniam <hi rend="italics">P</hi>:
					mauritaniam <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>
					all.</hi></note>? quem scias umquam legatum Hispaniensem istis itineribus in
				illam provinciam pervenisse? <milestone n="13" unit="section"/></p>
			<p><reg>factus</reg> es tribunus plebis—quid enim te de Hispaniensibus flagitiis tuis
				sordidissimisque furtis interrogem? <reg>quaero</reg> abs te primum universe quod
				genus improbitatis et sceleris in eo magistratu praetermiseris? <reg>ac</reg> tibi
					iam<note>iam ante <hi rend="italics">Koch</hi></note> inde praescribo ne tuas
				sordis cum clarissimorum virorum splendore permisceas. <reg>ego</reg> te quaecumque
				rogabo de te ipso rogabo, neque te ex amplissimi viri dignitate, sed ex tuis
				tenebris extraham; omniaque mea tela sic in te conicientur ut nemo per tuum latus,
				quod soles dicere, saucietur; in tuis pulmonibus ac visceribus haerebunt. <milestone
					n="6" unit="chapter"/><milestone n="14" unit="section"/><reg>et</reg> quoniam
				omnium rerum magnarum ab dis immortalibus principia ducuntur, volo ut mihi
				respondeas tu, qui te Pythagoreum<note>Pythagoreum <hi rend="italics">Schol.</hi>:
					Pythagoricum <hi rend="italics">P rell.</hi></note> soles dicere et hominis
				doctissimi nomen tuis immanibus et barbaris moribus praetendere, quae te tanta
				pravitas mentis tenuerit, qui tantus furor ut, cum inaudita ac nefaria sacra
					susceperis<note>susceperis <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign>G</hi>: succeperis <hi rend="italics">P</hi></note>, cum
				inferorum animas elicere, cum puerorum extis deos manis mactare soleas, auspicia
				quibus haec urbs condita est, quibus omnis res publica atque imperium tenetur,
				contempseris, initioque tribunatus tui senatui denuntiaris tuis actionibus augurum
				responsa atque eius conlegi adrogantiam impedimento non futura? <milestone n="15"
					unit="section"/>Secundum ea quaero servarisne<note>servarisne <hi rend="italics"
						>s</hi>: servarene <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign>G</hi></note> in eo fidem? num quando tibi moram attulerit quo
				minus concilium advocares legemque ferres, quod eo die scires de caelo esse
				servatum? <reg>et</reg> quoniam hic locus est unus<note>unus est <hi rend="italics"
						>Hs</hi></note> quem tibi cum Caesare communem esse dicas, seiungam te ab
				illo, non solum rei publicae causa verum etiam Caesaris, ne qua ex tua summa
				indignitate labes illius dignitati adspersa videatur. <reg>primum</reg> quaero num
				tu senatui causam tuam permittas, quod facit Caesar? deinde, quae sit auctoritas
				eius qui se alterius facto, non suo defendat? deinde,— erumpet enim aliquando ex me
				vera vox et dicam sine cunctatione quod sentio,—si iam violentior aliqua in re C.
				Caesar fuisset, si eum magnitudo contentionis, studium gloriae, praestans animus,
				excellens nobilitas aliquo impulisset, quod in illo viro et tum ferendum esset et
				maximis rebus quas postea gessit oblitterandum, id tu tibi, furcifer, sumes, et
				Vatini latronis ac sacrilegi vox audietur hoc postulantis, ut idem sibi concedatur
				quod Caesari? <milestone n="7" unit="chapter"/><milestone n="16" unit="section"
					/><reg>sic</reg> enim ex te quaero. <reg>tribunus</reg> plebis fuisti,—seiunge
				te a consule: conlegas habuisti viros fortis novem. <reg>ex</reg> iis<note>iis <hi
						rend="italics">P Schol.</hi>: his <hi rend="italics">B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>s</hi></note> tres<note>tres <hi
						rend="italics">om. Schol.</hi></note> erant quos tu<note>tu <hi
						rend="italics">om. Schol.</hi></note> cotidie sciebas<note>siciebas <hi
						rend="italics">P</hi>: sitiebas <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi></note> servare de caelo, quos inridebas, quos privatos
				esse dicebas<note>quos ... dicebas <hi rend="italics">suppl. in mg. P2</hi></note>;
				de quibus duos<note>e quibus hos <hi rend="italics">Schol.</hi></note> praetextatos
				sedentis vides,—te aediliciam<note>aediliciam <hi rend="italics">om.
					Schol.</hi></note> praetextam togam, quam frustra confeceras, vendidisse<note>te
					(tene ?) ... vendidisse <hi rend="italics">sic distinxi</hi> (<hi rend="italics"
						>Cluent.</hi> § 84): <hi rend="italics">post</hi> vides <hi rend="italics"
						>l.</hi> 11 <hi rend="italics">transp. Schuetz, prob. Zielinski, Cl.
						Qu.</hi> iv. 175</note>!—tertium scis<note>scis <hi rend="italics"
						>Schol.</hi>: scies <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign>G</hi></note> ex illo obsesso atque adflicto tribunatu
				consularem auctoritatem hominem esse adulescentem consecutum. <reg>reliqui</reg> sex
				fuerunt, e quibus partim plane tecum sentiebant, partim medium quendam cursum
				tenebant: omnes habuerunt<note>habuerunt <hi rend="italics">ed. R.</hi>: -ant <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> leges promulgatas, in iis<note><lemma>in
						iis</lemma> in te is <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign>G</hi></note> multas meus necessarius, etiam de mea
				sententia, C. Cosconius, iudex noster, quem tu dirumperis cum aedilicium vides.
					<milestone n="17" unit="section"/><reg>volo</reg> uti mihi respondeas num quis
				ex toto conlegio legem sit ausus<note><hi rend="italics">Ante verba</hi> sit ausus
						<hi rend="italics">opinatur 'sine auspiciis' aut 'auspiciis sublatis'
						excidisse K. Busche</hi></note> ferre praeter unum te? quae tanta in te
				fuerit audacia, quae tanta vis ut, quod<note>quod <hi rend="italics">Goveanus</hi>:
					cum <hi rend="italics">codd.</hi></note> novem tui conlegae sibi timendum esse
				duxerint, id unus tu emersus e caeno, omnium facile omnibus rebus infimus
				contemnendum, despiciendum, inridendum putares? num quem post urbem conditam scias
				tribunum plebis egisse cum plebe, cum constaret servatum esse de caelo. <milestone
					n="18" unit="section"/><reg>simul</reg> etiam illud volo uti respondeas, cum te
				tribuno plebis esset etiam tum in re publica lex Aelia et Fufia, quae leges saepe
				numero tribunicios furores debilitarunt et represserunt, quas contra praeter te nemo
				umquam est facere conatus,—quae quidem leges anno post, sedentibus in templo duobus
				non consulibus sed proditoribus huius civitatis ac pestibus, una cum auspiciis, cum
				intercessionibus, cum omni iure publico conflagraverunt: ecquando dubitaris contra
				eas leges cum plebe agere et concilium convocare? num quem ex omnibus tribunis
				plebis, quicumque seditiosi fuerunt, tam audacem audieris fuisse ut umquam contra
				legem Aeliam aut Fufiam concilium advocaret<note>convocaret <hi rend="italics"
						>Hs</hi></note>? <milestone n="8" unit="chapter"/><milestone n="19"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>quaero</reg> illud etiam ex te, conatusne sis, voluerisne, denique
					cogitaris<note>cogitaris (cogitarisne <hi rend="italics">Kraffert</hi>) <hi
						rend="italics">secl. Madv.</hi>: <hi rend="italics">sed adfert
						Muellerus</hi> dixerisne ... dixeris § 41: sintne ... habeant ... sint <hi
						rend="italics">Flacc.</hi> § 79: <hi rend="italics">cf. etiam Sest.</hi> §
					85</note>,—est enim res eius modi ut, si tibi in mentem modo venit, nemo sit qui
				te ullo cruciatu esse indignum putet,—cogitarisne in illo tuo intolerabili non
				regno,—nam cupis id audire,—sed latrocinio augur fieri in Q. Metelli locum, ut,
				quicumque te aspexisset, duplicem dolorem gemitumque susciperet et ex desiderio
					clarissimi<note>clarissimi <hi rend="italics">PBw</hi>: clar. et fortissimi <hi
						rend="italics">GHEs</hi>: fort. et clar. <hi rend="italics">k</hi>: <hi
						rend="italics">cf.</hi> § 26. <hi rend="italics">Balb.</hi> § 49; <hi
						rend="italics">Verr.</hi> iii, § 97; <hi rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv.
					175</note> civis et ex honore turpissimi atque improbissimi? adeone non
				labefactatam rem publicam te tribuno neque conquassatam civitatem, sed captam hanc
				urbem atque perversam<note>eversam <hi rend="italics">GHks</hi> (§ 23)</note>
					putaris<note>putaris <hi rend="italics">Manut.</hi>: putares <hi rend="italics"
						>codd. praeter k</hi> (putaras)</note> ut augurem Vatinium ferre possemus?
					<milestone n="20" unit="section"/><reg>hoc</reg> loco quaero, si, id quod
				concupieras, augur factus esses,—in qua tua cogitatione nos qui te oderamus vix
				dolorem ferebamus, illi autem quibus eras in deliciis vix risum tenebant: sed
				quaero, si ad cetera vulnera, quibus rem publicam putasti deleri<note>deletum iri
						<hi rend="italics">Ernesti</hi>: posse deleri <hi rend="italics">coni.
						Lamb.</hi></note>, hanc quoque mortiferam plagam inflixisses auguratus tui,
				utrum decreturus fueris, id quod augures omnes usque ab Romulo decreverunt, Iove
				fulgente cum populo agi nefas esse, an, quia tu semper sic egisses, auspicia fueris
				augur dissoluturus? <milestone n="9" unit="chapter"/><milestone n="21"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>ac</reg> ne diutius loquar de auguratu tuo,—quod invitus facio ut recorder
				ruinas rei publicae; neque enim tu umquam stante non modo maiestate horum, sed etiam
				urbe te augurem fore putasti: verum tamen ut somnia tua relinquam, ad scelera
				veniam, volo uti mihi respondeas, cum M. Bibulum consulem non dicam bene de re
				publica sentientem, ne tu mihi homo potens irascare, qui ab eo dissensisti, sed
				hominem certe nusquam progredientem, nihil in<note>in <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: <hi rend="italics">om. GEs</hi>: rei
					pub. <hi rend="italics">Hk all.</hi></note> re publica molientem, tantum animo
				ab actionibus tuis dissentientem,—cum eum tu consulem in vincula duceres et
					ab<note>ab <hi rend="italics">P<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: a <hi
						rend="italics">Schol. s</hi>: ad <hi rend="italics">GE</hi></note> tabula
				Valeria conlegae tui mitti iuberent, fecerisne ante rostra pontem continuatis
				tribunalibus, per quem consul populi Romani moderatissimus et
					constantissimus<note>et const. <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note>,
				sublato auxilio, exclusis amicis, vi<note>vi <hi rend="italics">Schol.</hi>: ut <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note> perditorum hominum incitata, turpissimo
				miserrimoque spectaculo non in carcerem, sed ad supplicium et ad necem duceretur?
					<milestone n="22" unit="section"/><reg>quaero</reg> num quis ante te tam fuerit
				nefarius qui id fecerit, ut sciamus utrum veterum facinorum sis imitator an inventor
				novorum; idemque tu cum his atque huius modi consiliis ac facinoribus nomine C.
				Caesaris, clementissimi atque optimi viri, scelere vero atque audacia tua, M.
				Bibulum foro, curia, templis, locis publicis omnibus expulisses, inclusum domi
				contineres, cumque non maiestate imperi, non iure legum, sed ianuae praesidio et
				parietum custodiis consulis vita tegeretur, miserisne viatorem qui M. Bibulum
					domo<note>domo <hi rend="italics">G2</hi>: domum <hi rend="italics">P<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>G1.</hi></note><note><hi rend="italics"
						>Num</hi> domu? (<hi rend="italics">Verr.</hi> v, § 128)</note> vi
				extraheret, ut, quod in privatis semper est servatum, id<note>id <hi rend="italics"
						>del. Garat.</hi></note> te tribuno plebis consuli<note>consili <hi
						rend="italics">P2</hi>: consilii <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi></note> domus exsilium esse non posset? <milestone
					n="23" unit="section"/><reg>simulque</reg> mihi respondeto tu, qui nos qui de
				communi salute<note>qui (<hi rend="italics">ante</hi> de) <hi rend="italics">s. l.
						P2</hi>: <hi rend="italics">post</hi> salute <hi rend="italics">habent
						GE</hi></note> consentimus tyrannos vocas, fuerisne non tribunus plebis, sed
				intolerandus ex caeno nescio qui atque ex tenebris tyrannus, qui primum<note>primum
						<hi rend="italics">Hks</hi>: primam <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign> rell.</hi></note> eam rem
					publicam<note>publicam (.p.) <hi rend="italics">et</hi> inventis <hi
						rend="italics">om. Schol.</hi></note> quae auspiciis inventis constituta est
				isdem auspiciis sublatis conarere pervertere<note>evertere <hi rend="italics"
						>GE1</hi></note>, deinde sanctissimas leges, Aeliam et Fufiam dico, quae in
				Gracchorum ferocitate et in audacia Saturnini et in conluvione Drusi et in
				contentione Sulpici et in cruore Cinnano, etiam inter Sullana arma vixerunt, solus
				conculcaris ac pro nihilo putaris, qui consulem morti obieceris, inclusum obsederis,
				extrahere ex suis tectis conatus sis, qui in eo magistratu non
					<add>modo</add><note>modo <hi rend="italics">Angelius</hi>: <hi rend="italics"
						>om. codd.</hi></note> emerseris ex mendicitate, sed etiam divitiis nos iam
				tuis terreas? <milestone n="10" unit="chapter"/><milestone n="24" unit="section"
				/>fuerisne tanta crudelitate ut delectos viros et<note>et <hi rend="italics">om.
						Schol.</hi></note> principes civitatis tollere et<note>tollere et <hi
						rend="italics">om. Schol.</hi></note> delere tua rogatione
					conareris<note>conareris <hi rend="italics">codd. praeter Schol.</hi>
					(conarere): <hi rend="italics">contra usum Tullianum, credo, varietatis gratia
						in extremis syllabis</hi></note>, cum L. Vettium, qui in senatu confessus
				esset se cum telo fuisse, mortem<note>mortem <hi rend="italics">om. GEs</hi> (<hi
						rend="italics">unde in dett.</hi> necem <hi rend="italics">ante</hi> offerre
						<hi rend="italics">adiectum est</hi>)</note> Cn. Pompeio, summo et
				clarissimo civi, suis manibus offerre voluisse, in contionem produxeris, indicem in
				rostris, in illo, inquam, augurato templo ac loco conlocaris, quo auctoritatis
				exquirendae causa ceteri tribuni plebis principes civitatis producere consuerunt?
				ibi tu indicem Vettium linguam et vocem suam sceleri et dementiae<note>dementiae <hi
						rend="italics">Gulielm.</hi>: menti <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				tuae praebere voluisti. <reg>dixeritne</reg><note>Dixeritne <hi rend="italics">sic
						distinxi</hi> (<hi rend="italics">et ita B</hi>): <hi rend="italics"
						>cf.</hi> Inculcarisne § 26</note> L. Vettius in contione tua rogatus a te
				sese auctores et impulsores et socios habuisse sceleris illius eos viros, quibus e
				civitate sublatis, quod tu eo tempore moliebare, civitas stare non posset? M.
				Bibulum, cuius inclusione contentus non eras, interficere volueras,
					spoliaras<note>spoliaras <hi rend="italics">s. l. suppl. P2</hi></note>
				consulatu, patria privare cupiebas; L. Lucullum, cuius tu rebus gestis, quod ipse ad
				imperatorias laudes a puero videlicet spectaras, vehementius invidebas, C. Curionem,
				perpetuum hostem improborum omnium, auctorem publici consili in<note>in <hi
						rend="italics">Angelius</hi>: <hi rend="italics">om. codd.</hi></note>
				libertate communi tuenda maxime liberum, cum filio principe iuventutis cum re
				publica coniunctiore etiam quam<note>quam <hi rend="italics">s</hi>: cum <hi
						rend="italics">PB rell.</hi></note> ab illa aetate postulandum fuit, delere
				voluisti; L. <milestone n="25" unit="section"/>Domitium, cuius dignitas et splendor
					praestringebat<note>praestr. <hi rend="italics">GEs</hi>: perstr. <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>H rell.</hi></note>,
				credo, oculos Vatini<note>Vatini <hi rend="italics">codd.</hi> (§§ 15, 19): <hi
						rend="italics">secl. Ernest., Madv.</hi>: Vettii <hi rend="italics">coni.
						Halm</hi>: oculos tuos, Vatini <hi rend="italics">coni.
				Jordan</hi></note>,—quem tu<note><lemma>tu</lemma> tum <hi rend="italics"
					>Lamb.</hi></note> propter commune odium in bonos oderas, in posterum autem,
				propter omnium spem quae de illo est atque erat, ante aliquanto timebas, L.
				Lentulum, hunc iudicem nostrum, flaminem Martialem, quod erat eo tempore Gabini tui
				competitor, eiusdem Vetti indicio opprimere voluisti: qui si tum illam labem
				pestemque vicisset, quod ei tuo scelere non licuit, res publica victa non esset.
					<reg>huius</reg> etiam filium eodem indicio et crimine ad patris interitum
				adgregare voluisti: L. Paulum, qui tum quaestor Macedoniam obtinebat, quem civem,
				quem virum! qui duo<note>duo <hi rend="italics">PG</hi>: duos <hi rend="italics"
						>Schol. B<foreign xml:lang="grc">S</foreign> rell.</hi></note> nefarios
				patriae proditores, domesticos hostis<note>domest. hostis <hi rend="italics">om.
						Schol.</hi></note>, legibus exterminarat, hominem ad conservandam rem
				publicam natum, in idem Vetti indicium atque in eundem hunc numerum congregasti.
					<milestone n="26" unit="section"/><reg>quid</reg> ergo<note>ego <hi
						rend="italics">ks</hi></note> de me querar? qui etiam gratias tibi agere
				debeo quod me ex fortissimorum civium numero seiungendum non putasti. <milestone
					n="11" unit="chapter"/><reg>sed</reg> qui fuit tuus ille tantus furor ut, cum
				iam Vettius ad arbitrium tuum perorasset et civitatis lumina notasset
				descendissetque de rostris, eum repente revocares, conloquerere populo Romano
				vidente, deinde interrogares ecquosnam alios posset nominare?
					<reg>inculcarisne</reg> ut C. Pisonem, generum meum, nominaret, qui in summa
				copia optimorum adulescentium pari continentia, virtute, pietate reliquit neminem,
				itemque M. Laterensem, hominem dies atque noctes de laude et de re publica
				cogitantem? promulgarisne, impurissime<note>impurissime <hi rend="italics"
							>PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>w</hi>: imp. et perditissime <hi
						rend="italics">G et pler.</hi> (§ 19)</note> hostis, quaestionem de tot
				amplissimis et talibus viris, indicium Vettio, praemia amplissima? quibus rebus
				omnium mortalium non voluntate sed convicio repudiatis, fregerisne in carcere
				cervices ipsi illi Vettio, ne quod indicium corrupti indici exstaret eiusque
				sceleris in te ipsum quaestio flagitaretur? <milestone n="27" unit="section"/></p>
			<p><reg>et</reg> quoniam crebro usurpas legem te de alternis consiliis reiciendis
				tulisse, ut omnes intellegant te ne recte quidem facere sine scelere potuisse,
				quaero, cum lex esset aequa promulgata initio magistratus, multas iam<note>iam <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>G2</hi>: sed iam <hi
						rend="italics">G1</hi>: etiam <hi rend="italics">b2s</hi></note> alias
				tulisses, exspectarisne dum<note>dum <hi rend="italics">Manutius</hi>: cum <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> C. Antonius reus fieret apud Cn. Lentulum
				Clodianum, et, postea quam ille est reus factus, statim tuleris in eum 'qui<note>in
					eum (eam <hi rend="italics">P1</hi>) qui <hi rend="italics">codd.</hi>:
					Quicumque <hi rend="italics">Cobet, Mueller</hi> (<hi rend="italics">Rabir.</hi>
					§ 14)</note> tuam post legem reus factus esset,' ut homo consularis exclusus
				miser puncto temporis spoliaretur beneficio et aequitate legis tuae? <milestone
					n="28" unit="section"/><reg>dices</reg> familiaritatem tibi fuisse cum Q.
				Maximo. <reg>praeclara</reg> defensio facinoris tui! <reg>nam</reg>
				<reg>maximi</reg> quidem summa laus est sumptis inimicitiis, suscepta causa,
				quaesitore consilioque delecto, commodiorem inimico suo condicionem<note>commodiore
					inimico suo conditionem (contionem <hi rend="italics">P2B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>) reiectionis <hi rend="italics">P2BG all.</hi>:
					**com~odiore iectionis <hi rend="italics">P1</hi> (<hi rend="italics">mediis
						omissis</hi>): reo commodum reiect. <hi rend="italics">Halm</hi></note>
				reiectionis dare noluisse. <reg>nihil</reg>
				<reg>maximus</reg> fecit alienum aut sua virtute aut illis viris<note>illis viris
						<hi rend="italics">Naugerius</hi> (1): illis <hi rend="italics">GE</hi>:
					illius <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>w</hi>: illius
					familiarissimis clar. vir. (viris clar.) <hi rend="italics">Hks all.</hi></note>
				clarissimis, Paulis, <reg>maximis</reg>, Africanis, quorum gloriam huius virtute
				renovatam non modo speramus, verum etiam iam videmus; tua fraus, tuum maleficium,
				tuum scelus illud est, te id quod promulgasses misericordiae nomine ad crudelitatis
				tempus distulisse. <reg>ac</reg> nunc quidem C. Antonius hac una re miseriam suam
				consolatur, quod imagines patris et fratris sui fratrisque filiam non in familia sed
				in carcere conlocatam audire maluit quam videre. <milestone n="12" unit="chapter"
					/><milestone n="29" unit="section"/></p>
			<p><reg>et</reg> quoniam pecunias aliorum despicis, de tuis divitiis intolerantissime
				gloriaris, volo uti mihi respondeas, fecerisne foedera tribunus plebis cum
				civitatibus, cum regibus, cum tetrarchis; erogarisne pecunias ex aerario tuis
				legibus; eripuerisne partis illo tempore carissimas partim a Caesare, partim a
				publicanis? <reg>quae</reg> cum ita sint, quaero ex te sisne ex pauperrimo dives
				factus illo ipso anno quo lex lata est de pecuniis repetundis acerrima, ut omnes
				intellegere possent a te non modo nostra acta, quos tyrannos vocas, sed etiam
				amicissimi tui legem esse contemptam; apud quem tu etiam nos criminari soles, qui
				illi sumus amicissimi, cum tu ei<note><lemma>ei</lemma> et <hi rend="italics"
							>PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi> (§ 7)</note>
				contumeliosissime totiens<note><lemma>cum ... totiens</lemma> cui totiens (<hi
						rend="italics">med. omiss.</hi>) <hi rend="italics">Schol.</hi></note> male
				dicas quotiens te illi adfinem esse dicis. <milestone n="30" unit="section"/></p>
			<p><reg>atque</reg> etiam illud scire ex te cupio, quo consilio aut qua mente feceris ut
				in epulo Q. Arri, familiaris mei, cum toga pulla accumberes? quem umquam videris,
				quem audieris? quo exemplo, quo more feceris? <reg>dices</reg> supplicationes te
				illas non probasse. <reg>optime</reg>: nullae fuerint<note>fuerint <hi
						rend="italics">Angelius</hi>: fuerunt <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				supplicationes. <reg>videsne</reg> me nihil de anni illius causa, nihil de eo quod
				tibi commune cum summis viris esse videatur, sed de tuis propriis sceleribus ex te
				quaerere? <reg>nulla</reg> supplicatio fuerit. <reg>cedo</reg> quis umquam cenarit
				atratus? <reg>ita</reg> enim illud epulum est funebre ut munus sit funeris, epulae
				quidem ipsae dignitatis. <milestone n="13" unit="chapter"/><milestone n="31"
					unit="section"/><reg>sed</reg> omitto epulum populi Romani, festum diem argento,
				veste, omni apparatu ornatuque visendo<note>visendum <hi rend="italics">coni.
						Baiter</hi></note>: quis umquam in luctu domestico, quis in funere familiari
				cenavit cum toga pulla? cui de balineis<note>balneis <hi rend="italics">P2B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> exeunti praeter te toga pulla
				umquam data est? Cum tot hominum milia accumberent, cum<note>accumberent ⟨cum togis
					albis⟩ cum <hi rend="italics">K. Busche</hi></note> ipse epuli dominus, Q.
				Arrius, albatus esset, tu in templum Castoris te cum C. Fibulo<note>Fidulo <hi
						rend="italics">GEs</hi></note> atrato ceterisque tuis furiis funestum
				intulisti. <reg>quis</reg> tum non ingemuit, quis non doluit rei publicae casum? qui
				sermo alius in illo epulo fuit nisi hanc tantam et tam gravem civitatem subiectam
				esse non modo furori, verum etiam inrisioni tuae? <milestone n="32" unit="section"
					/><reg>hunc</reg> tu morem ignorabas? numquam epulum videras? numquam puer aut
				adulescens inter cocos<note>cocos <hi rend="italics">PBG</hi>: coquos <hi
						rend="italics">edd. vett.</hi></note> fueras? Fausti, adulescentis
				nobilissimi, paulo ante ex epulo magnificentissimo famem illam veterem tuam non
					expleras<note>expleras <hi rend="italics">Naugerius</hi> (1): expiares <hi
						rend="italics">P1G</hi>: expiaras <hi rend="italics">P2<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note>? <reg>quem</reg> accumbere
				atratum videras? dominum cum toga pulla et eius amicos ante convivium<note>videras?
					Videras dominum ... convivium (<hi rend="italics">sine signo interrog.</hi>) <hi
						rend="italics">Madv., Mueller</hi></note>? <reg>quae</reg> tanta
					<add>te</add><note>te <hi rend="italics">hic suppl. Baiter</hi>: te tanta <hi
						rend="italics">Hks ed. V.</hi>: tanta <hi rend="italics">rell.</hi></note>
				tenuit amentia<note>dementia <hi rend="italics">s</hi>: insania <hi rend="italics"
						>Hk all.</hi></note> ut, nisi id fecisses quod fas non fuit, nisi violasses
				templum Castoris, nomen epuli, oculos civium, morem veterem, eius qui te invitarat
				auctoritatem, parum putares testificatum esse supplicationes te illas non putare?
					<milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="33" unit="section"/></p>
			<p><reg>quaero</reg> etiam illud ex te, quod privatus admisisti, in quo certe iam tibi
				dicere non licebit cum clarissimis viris causam<note>cum clarissimis viris causam
						<hi rend="italics">P2B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>G</hi> (§ 13): cum
					clarissimi viri causam <hi rend="italics">P1</hi>: cum clarissimi viri causa <hi
						rend="italics">Madv. fort. recte</hi></note> tuam esse coniunctam,
				postulatusne sis lege Licinia et Iunia? edixeritne C. Memmius praetor ex ea lege ut
				adesses die tricensimo<note>tricensimo <hi rend="italics">P1</hi>: tricesimo <hi
						rend="italics">rell.</hi></note>? cum is dies venisset, fecerisne quod in
				hac re publica non modo factum antea numquam est, sed<note>est sed <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>G</hi>: sed <hi
						rend="italics">Garatoni, Madv.</hi></note> in omni memoria est<note>memoria
					est <hi rend="italics">Lamb.</hi>: mem. sit (<hi rend="italics">ex</hi>
					memoriast) <hi rend="italics">codd.</hi></note> omnino inauditum? appellarisne
				tribunos plebis ne causam diceres—levius dixi; quamquam id ipsum esset et novum et
				non ferendum—sed appellarisne nominatim pestem illius anni, furiam patriae,
				tempestatem rei publicae, Clodium<note>Clodium <hi rend="italics">secl.
					Bake</hi></note>. <reg>qui</reg> tamen cum iure, cum more, cum potestate
				iudicium impedire non posset, rediit ad illam vim et furorem suum, ducemque se
				militibus tuis praebuit. <reg>in</reg> quo ne quid a me<note>a me <hi rend="italics"
						>s. l. P2</hi></note> dictum in te potius putes quam abs te esse quaesitum,
				nullum onus imponam mihi testimoni: quae mihi<note>test. quae mihi <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note> brevi tempore ex eodem isto loco video
				esse dicenda servabo, teque non arguam, sed, ut in ceteris rebus feci, rogabo.
					<milestone n="34" unit="section"/><reg>quaero</reg> ex te, Vatini, num quis in
				hac civitate post urbem conditam tribunos plebis appellarit ne causam diceret? num
				quis reus in tribunal sui quaesitoris<note>quaestoris <hi rend="italics"
					>Schol.</hi></note> escenderit<note>escenderit <hi rend="italics">Ang.
						Maius</hi>: ascenderit <hi rend="italics">PBG all.</hi> (<hi rend="italics"
						>Verr.</hi> iv, § 51): exciderit <hi rend="italics">Schol.</hi></note>
				eumque vi deturbarit, subsellia dissiparit, urnas deiecerit<note>deiecerit <hi
						rend="italics">Schol.</hi>: delegerit <hi rend="italics">P
				rell.</hi></note>, eas denique omnis res in iudicio disturbando commiserit, quarum
				rerum causa iudicia sunt constituta? sciasne tum fugisse Memmium, accusatores esse
				tuos de tuis tuorumque manibus ereptos, iudices quaestionum de proximis tribunalibus
				esse depulsos, in foro, luce, inspectante populo Romano quaestionem, magistratus,
				morem maiorum, leges, iudices, reum, poenam esse sublatam? haec omnia sciasne
				diligentia C. Memmi publicis tabulis esse notata atque testata? <reg>atque</reg>
				illud etiam quaero, cum<note>cum <hi rend="italics">Ald.</hi>: quod <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, postea quam es postulatus, ex legatione
				redieris,—ne quis te iudicia defugere arbitretur<note>arbitretur <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: arbitraretur <hi rend="italics">edd.</hi></note>,— teque, cum
				tibi utrum velles liceret, dictitaris causam dicere maluisse, qui consentaneum
				fuerit, cum legationis perfugio uti noluisses, appellatione improbissima te ad
				auxilium nefarium confugisse? <milestone n="15" unit="chapter"/><milestone n="35"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>et</reg> quoniam legationis tuae facta mentio est, volo<note>volo etiam <hi
						rend="italics">Hks</hi></note> audire de te quo tandem senatus consulto
				legatus sis. <reg>de</reg> gestu intellego quid respondeas: tua lege, dicis.
					<reg>esne</reg> igitur patriae certissimus parricida?
					spectarasne<note>spectarasne <hi rend="italics">ks</hi>: spectarisne <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note> id, ut patres conscripti ex re publica
				funditus tollerentur? ne hoc quidem senatui relinquebas, quod nemo umquam ademit, ut
				legati ex eius ordinis auctoritate legarentur? <reg>adeone</reg> tibi sordidum
				consilium publicum visum est, adeo adflictus senatus, adeo misera et prostrata res
				publica ut non nuntios pacis ac belli, non oratores<note>oratores <hi rend="italics"
						>Schol.</hi>: curatores <hi rend="italics">P rell.</hi></note>, non
				interpretes, non bellici consili auctores, non ministros muneris provincialis
				senatus more maiorum deligere posset<note>posset <hi rend="italics">edd.</hi>:
					possit <hi rend="italics">codd.</hi></note>? <milestone n="36" unit="section"
					/><reg>eripueras</reg> senatui provinciae decernendae potestatem, imperatoris
				deligendi iudicium, aerari dispensationem: quae numquam sibi populus Romanus
				appetivit, qui numquam<note>sibi p. r. ... numquam <hi rend="italics">suppl. s. l.
						P2</hi></note> senatui<note>senatui <hi rend="italics">scripsi</hi>: a
					senatu <hi rend="italics">Madv.</hi>: aut <hi rend="italics">codd.</hi>: ut tu
						<hi rend="italics">Orell. auct. Kays.</hi>: ad se <hi rend="italics"
						>Muell.</hi> auferre <hi rend="italics">codd.</hi>: transferre <hi
						rend="italics">Mueller</hi> (numquam haec a summi con. gub. auferre <hi
						rend="italics">Angelius</hi>)</note> summi consili gubernationem auferre
				conatus est. <reg>age</reg>, factum est horum aliquid in aliis: raro, sed tamen
				factum est ut populus deligeret imperatorem: quis legatos umquam audivit sine
				senatus consulto? <reg>ante</reg> te nemo, post continuo fecit idem<note>idem fecit
						<hi rend="italics">Schol.</hi></note> in duobus prodigiis rei publicae
				Clodius; quo etiam maiore es malo mactandus, quod non solum facto tuo sed etiam
				exemplo rem publicam vulnerasti, neque tantum ipse es improbus sed etiam alios
				docere voluisti. <reg>ob</reg> hasce omnis res sciasne te severissimorum hominum
				Sabinorum, fortissimorum virorum Marsorum et Paelignorum, tribulium tuorum, iudicio
				notatum, nec post Romam conditam praeter te tribulem
						quemquam<note><lemma>quemquam</lemma> quem <hi rend="italics">PBG all.</hi>:
					neminem <hi rend="italics">Schol.</hi></note> tribum Sergiam perdidisse?
					<milestone n="37" unit="section"/></p>
			<p><reg>atque</reg> illud etiam audire <add>de</add> te<note>de te <hi rend="italics"
						>Orelli</hi>: te <hi rend="italics">P rell. praeter G2</hi> (ex te): a te
						<hi rend="italics">ed. R.</hi>: de te audire <hi rend="italics">cod. Fris ab
						Halmio collatus</hi></note> cupio, qua re, cum ego legem de ambitu tulerim
				ex senatus consulto, tulerim sine vi, tulerim salvis<note><lemma>salvis</lemma>
					salutis <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>G</hi></note>
				auspiciis, tulerim salva lege Aelia et Fufia, tu eam esse legem non putes,
				praesertim cum ego legibus tuis, quoquo modo latae sunt<note>sint <hi rend="italics"
						>Hks</hi></note>, paream; cum mea lex dilucide vetet
						<quote><reg>biennio</reg> qvo qvis petat petitvrvsve sit gladiatores dare
					nisi ex testamento praestitvta die</quote>, quae tanta in te sit amentia ut in
				ipsa petitione gladiatores audeas dare? num quem putes illius tui certissimi
				gladiatoris similem tribunum plebis posse<note>posse <hi rend="italics">ed.
						Hervag.</hi>: esse <hi rend="italics">codd.</hi></note> reperiri qui se
				interponat quo minus reus mea lege fias<note>fias <hi rend="italics">Lamb.</hi>:
					fiat <hi rend="italics">codd.</hi></note>? <milestone n="16" unit="chapter"
					/><milestone n="38" unit="section"/></p>
			<p><reg>ac</reg> si haec omnia contemnis ac despicis, quod ita tibi persuaseris, ut
				palam dictitas, te dis hominibusque invitis amore in te incredibili quodam C.
				Caesaris omnia quae velis consecuturum, ecquid audieris, ecquisnam tibi dixerit C.
				Caesarem nuper<note>nuper <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> Aquileiae, cum
				de quibusdam esset mentio facta, dixisse<note>se <hi rend="italics">post</hi>
					dixisse <hi rend="italics">add. Baiter</hi></note> C. Alfium praeteritum
				permoleste tulisse, quod in homine summam fidem probitatemque cognosset, graviterque
				etiam se ferre praetorem aliquem esse factum qui a suis rationibus dissensisset; tum
				quaesisse quendam, de Vatinio quem ad modum ferret; illum<note>illum <hi
						rend="italics">Schol.</hi>: ipsum (ipse) <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> respondisse Vatinium in tribunatu gratis nihil fecisse; qui
				omnia in pecunia posuisset honore animo aequo carere debere. <milestone n="39"
					unit="section"/><reg>quod</reg> si ipse, qui te suae dignitatis augendae causa,
				periculo tuo, nullo suo delicto, ferri praecipitem est facile passus, tamen te omni
				honore indignissimum iudicat, si te vicini, si adfines, si tribules ita oderunt ut
				repulsam tuam triumphum suum duxerint, si nemo aspicit quin
					ingemescat<note>ingemescat <hi rend="italics">P1</hi>: ingemiscat <hi
						rend="italics">rell.</hi> (<hi rend="italics">Sest.</hi> § 146)</note>, nemo
				mentionem facit quin exsecretur, si vitant, fugiunt, audire de te nolunt, cum
				viderunt, tamquam auspicium malum detestantur, si cognati respuunt, tribules
				exsecrantur, vicini metuunt, adfines erubescunt, strumae denique ab ore improbo
				demigrarunt et aliis iam se locis conlocarunt, si es odium publicum populi, senatus,
				universorum hominum rusticanorum<note>urbanorum <hi rend="italics">add. post</hi>
					rusticanorum <hi rend="italics">Madvig, improb. Zielinsk.</hi>: rusticanorum <hi
						rend="italics">om. Hs</hi></note>,—quid est quam ob rem praeturam potius
				exoptes quam mortem, praesertim cum popularem te velis esse neque ulla re populo
				gratius facere possis? <milestone n="40" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> ut aliquando audiamus quam copiose mihi ad rogata respondeas,
				concludam iam interrogationem meam teque in extremo pauca de ipsa causa rogabo.
					<milestone n="17" unit="chapter"/><reg>quaero</reg> quae tanta in te vanitas,
				tanta levitas fuerit ut in hoc iudicio T. Annium isdem verbis laudares quibus eum
				verbis laudare et boni viri et boni cives consuerunt, cum in eundem nuper ab eadem
				illa taeterrima furia productus ad populum cupidissime falsum testimonium dixeris?
					<reg>an</reg> erit haec optio et potestas tua, ut, cum Clodianas operas et
					facinerosorum<note>facinerosorum <hi rend="italics">P</hi>: facinoros. <hi
						rend="italics">B rell.</hi> (<hi rend="italics">Cf. Sest.</hi> § 81)</note>
				hominum et perditorum manum videris, Milonem dicas, id quod in contione dixisti,
				gladiatoribus et bestiariis obsedisse rem publicam: cum autem ad talis viros
				veneris, non audeas civem singulari virtute, fide, constantia vituperare? <milestone
					n="41" unit="section"/><reg>sed</reg> cum T. Annium tanto opere laudes et
				clarissimo viro non nullam laudatione tua labeculam adspergas—in illorum enim numero
				mavult T. Annius esse qui a te vituperantur: verum tamen quaero<note>verum tamen
					quaero <hi rend="italics">Lamb.</hi>: verum etiamen quaero <hi rend="italics"
						>P1</hi>: verum etiam in quaero <hi rend="italics">P2B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: verum etiam inquiro (quaero <hi
						rend="italics">k</hi>) <hi rend="italics">G2k</hi></note>, cum in<note>in
						<hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> re publica administranda T. Annio
				cum P. Sestio consiliorum omnium<note>omnium <hi rend="italics">om.
					Schol.</hi></note> societas fuerit —id quod non solum bonorum, verum etiam
				improborum iudicio declaratum est; est enim reus uterque ob eandem causam et eodem
				crimine, alter die dicta ab eo quem tu unum improbiorem esse quam te
					<add>non</add><note>non <hi rend="italics">add. ed. Hervag.</hi></note> numquam
				soles confiteri, alter tuis consiliis, illo tamen adiuvante—quaero qui possis eos
				quos crimine coniungis testimonio diiungere? <reg>extremum</reg> illud est quod mihi
				abs te responderi velim, cum multa in Albinovanum de praevaricatione diceres,
				dixerisne nec tibi placuisse nec oportuisse Sestium de vi reum fieri? quavis lege,
				quovis crimine accusandum potius fuisse? etiam illud dixeris, causam Milonis,
				fortissimi viri, coniunctam cum hoc existimari? quae pro me a Sestio facta sint,
				bonis esse grata? <reg>non</reg> coarguo inconstantiam orationis ac testimoni
				tui—quas enim huius actiones probatas bonis esse dicis, in eas plurimis verbis
				testimonium dixisti; quicum autem<note>autem <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: hoc <hi rend="italics">G</hi> (<hi
						rend="italics">Sest.</hi> § 138; <hi rend="italics">Balb.</hi> § 41)</note>
				eius causam periculumque coniungis<note>coniungis <hi rend="italics">edd.</hi>:
					coniungas <hi rend="italics">PBG<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note>,
				eum summis laudibus extulisti: sed hoc quaero, num P. Sestium, qua lege accusandum
				omnino fuisse negas, ea lege condemnari putes oportere? aut, si te in testimonio
				consuli noles, ne quid tibi auctoritatis a me tributum esse videatur, dixerisne in
				eum testimonium de vi quem negaris<note>negaveris <hi rend="italics">Schol.</hi>
						(<hi rend="italics">Sest.</hi> § 61)</note> reum omnino de vi fieri
				debuisse? </p>
		</body>
	</text>
</TEI>
