<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 8</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars I. Libri I-X.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="8" type="book">
                <head>VIII</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam consules erant C. Plautius iterum, L. Aemilius Mamercinus, cum Setini Norbanique Romam nuntii
defectionis Privernatium cum querimoniis acceptae

cladis venerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Volscorum item exercitum duce Antiati populo consedisse ad Satricum adlatum est. utrumque bellum Plautio sorte evenit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    prius ad Privernum profectus extemplo acie conflixit. haud magno
certamine devicti hostes; oppidum captum redditumque
Privernatibus praesidio valido inposito; agri partes

duae ademptae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inde victor exercitus Satricum contra
Antiatis ductus. ibi magna utrimque caede atrox proelium fuit; et cum tempestas eos neutro inclinata spe
dimicantes diremisset, Romani, nihil eo certamine tam
ambiguo fessi, in posterum diem proelium parant.

Volscis recensentibus,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quos viros in acie amisissent,
haudquaquam idem animus ad iterandum periculum
fuit; nocte pro victis Antium agmine trepido sauciis

ac parte inpedimentorum relicta abierunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    armorum
magna vis cum inter caesa hostium   corpora tum in
castris inventa est. ea Luae matri dare se consul dixit
finesque hostium  usque ad oram maritumam   est depopulatus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    alteri consuli Aemilio ingresso Sabellum  agrum
non castra Samnitium, non legiones usquam oppositae.
ferro ignique vastantem agros legati Samnitium pacem

orantes adeunt;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    a quo reiecti ad senatum potestate
facta dicendi positis ferocibus animis pacem sibi ab
Romanis bellique ius adversus Sidicinos petierunt:

quae se eo iustius petere,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quod et in amicitiam populi Romani secundis suis rebus, non adversis, ut
Campani, venissent et adversus Sidicinos sumerent
arma, suos semper hostes, populi Romani numquam

amicos,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui nec, ut Samnites, in pace amicitiam nec,
                    <pb n="p.451"/>
                    ut Campani, auxilium in bello petissent, nec in fide
populi Romani nec in dicione essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum de postulatis Samnitium T. Aemilius praetor
senatum consuluisset reddendumque iis foedus patres

censuissent, praetor Samnitibus respondit:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec, quo
minus perpetua cum eis amicitia esset, per populum
Romanum stetisse, nec contradici, quin, quoniam ipsos
belli culpa sua contracti taedium ceperit, amicitia de

integro reconcilietur;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quod ad Sidicinos attineat, nihil
intercedi, quo minus Samniti populo pacis bellique

liberum arbitrium sit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    foedere icto cum domum revertissent, extemplo inde exercitus Romanus deductus
annuo stipendio et trium mensum frumento accepto,
quod pepigerat consul, ut tempus indutiis daret, quoad
legati redissent.

Samnites copiis iisdem,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quibus usi adversus Romanum bellum fuerant, contra Sidicinos profecti haud in

dubia spe erant mature urbis hostium potiundae;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tum
ab Sidicinis deditio prius ad Romanos coepta fieri est;
dein, postquam patres ut seram eam ultimaque tandem
necessitate expressam aspernabantur, ad Latinos iam

sua sponte in arma motos facta est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ne Campani quidem—adeo iniuriae Samnitium quam beneficii Romanorum memoria praesentior erat—his se armis abstinuere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ex his tot populis unus ingens exercitus
duce Latino fines Samnitium  ingressus plus populationibus quam proeliis cladium fecit; et quamquam
superiores certaminibus Latini erant,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    inviti, ne
saepius dimicandum foret, agro hostium excessere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="Id">id</corr>
                    spatium Samnitibus datum  est Romam legatos
mittendi; qui cum adissent senatum, conquesti eadem
se foederatos pati, quae hostes essent passi, precibus

infimis petiere,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut satis ducerent Romani victoriam
                    <del status="unremarkable">quam</del>
                    Samnitibus ex Campano Sidicinoque hoste eripuisse, ne vinci etiam  se ab ignavissimis populis

sinerent;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Latinos Campanosque, si sub dicione populi
Romani essent, pro imperio arcerent Samniti agro, sin
                    <pb n="p.452"/>
                    imperium abnuerent, armis coercerent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    adversus haec
responsum  anceps datum, quia fateri pigebat in potestate sua Latinos iam non esse timebantque, ne arcendo abalienarent:
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Campanorum aliam condicionem
esse, qui non foedere, sed per deditionem in fidem
venissent; itaque Campanos, seu velint seu nolint, quieturos; in foedere Latino nihil esse, quo bellare, cum
quibus ipsi velint, prohibeantur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quod responsum sicut dubios Samnites, quidnam facturum Romanum censerent, dimisit, ita Campanos metu abalienavit, Latinos, velut nihil iam non

concedentibus Romanis, ferociores fecit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque per
speciem adversus Samnites belli parandi crebra concilia indicentes omnibus consultationibus inter se principes occulte Romanum coquebant bellum. huic quoque

adversus servatores suos bello Campanus aderat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed
quamquam omnia de industria celabantur—priusquam
moverentur Romani, tolli ab tergo Samnitem hostem
volebant—, tamen per quosdam privatis hospitiis necessitudinibusque coniunctos indicia coniurationis eius

Romam emanarunt;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iussisque ante tempus consulibus
abdicare se magistratu, quo maturius novi consules
adversus tantam  molem belli crearentur, religio incessit ab eis, quorum inminutum imperium esset, comitia haberi.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque interregnum initum. duo interreges
fuere, M. Valerius ac M. Fabius;
                    <hi rend="italics">is</hi>
                    creavit consules
T. Manlium Torquatum tertium, P. Decium Murem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eo anno Alexandrum,  Epiri regem, in Italiam classem  appulisse constat; quod bellum, si prima satis
prospera fuissent,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie ad Romanos pervenisset.

eadem aetas rerum magni Alexandri est,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quem sorore
huius ortum in alio tractu orbis, invictum bellis, iuvenem fortuna morbo extinxit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum Romani,   etsi defectio sociorum nominisque
Latini
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubia erat, tamen, tamquam de Samnitibus, non de se curam agerent, decem principes Latinorum Romam evocaverunt, quibus imperarent, quae
                    <pb n="p.453"/>
                    vellent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    praetores
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    duos Latium habebat, L. Annium Setinum et L. Numisium Cerceiensem, ambo
ex coloniis Romanis, per quos praeter Signiam Velitrasque, et ipsas colonias Romanas, Volsci etiam exciti

ad arma erant;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eos nominatim evocari placuit. haud
cuiquam dubium erat, super qua re accirentur; itaque
concilio prius habito praetores, quam Romam proficiscerentur, evocatos se ab senatu docent Romano, et
quae actum iri secum credant, quidnam ad ea responderi placeat, referunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum aliud alii censerent, tum Annius: 'quamquam j
ipse ego rettuli, quid responderi placeret, tamen magis
ad summam rerum
                    <corr sic="nostrarunl">nostrarum</corr>
                    pertinere arbitror, quid
agendum nobis, quam quid loquendum sit. facile erit

explicatis consiliis accommodare rebus verba.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam si
etiam nunc sub umbra foederis aequi servitutem pati
possumus, quid abest, quin proditis Sidicinis non Romanorum   solum  sed Samnitium quoque dicto pareamus respondeamusque Romanis nos, ubi innuerint,

posituros arma?
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sin autem tandem  libertatis desiderium remordet animos, si foedus
                    <hi rend="italics">sociale</hi>
                    est, si societas aequatio iuris est, consanguineos nos Romanorumn
esse, quod olim pudebat, nunc gloriari licet, si socialis
illis exercitus is est, quo adiuncto duplicent vires suas,
quem secernere ab se consilia bellis propriis ponendis

sumendisque nolint, cur non omnia aequantur?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cur
non alter ab Latinis consul datur? ubi pars virium,

ibi et imperii pars esto.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    est quidem nobis hoc per se
haud nimis amplum, quippe concedentibus Romam

caput Latio esse;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed ut amplum videri posset, diuturna patientia fecimus. atqui si quando umquam consociandi imperii, usurpandae libertatis tempus optastis,

en hoc tempus adest et virtute vestra et deum benignitate vobis datum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    temptastis patientiam  negando
militem. quis dubitat exarsisse eos, cum plus ducentorum annorum morem solveremus? pertulerunt tamen

hunc dolorem.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    bellum  nostro nomine cuin Paelignis
                    <pb n="p.454"/>
                    gessimus; qui ne nostrorum quidem finium nobis per
nos tuendorum ius antea dabant, nihil intercesserunt.

Sidicinos in fidem receptos,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Campanos ab se ad nos
descisse, exercitus nos parare adversus Samnites, foederatos suos, audierunt nec moverunt se ab urbe.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    unde haec illis tanta modestia nisi a conscientia virium et nostrarum et suarum? idoneos auctores habeo
querentibus de nobis Samnitibus ita responsum   ab
senatu Romano esse, ut facile appareret, ne ipsos quidem iam postulare, ut Latium  sub Romano imperio
sit. usurpate modo postulando quod illi vobis taciti

concedunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    si quem hoc metus dicere prohibet, en ego
ipse audiente non populo Romano modo senatuque,
sed Iove ipso, qui Capitolium incolit, profiteor me
dicturum, ut, si nos in foedere ac societate esse velint, consulem  alterum  ab nobis senatusque partem
accipiant.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    haec ferociter non suadenti solum,   sed pollicenti
clamore et adsensu omnes permiserunt, ut ageret diceretque, quae e re publica nominis Latini fideque sua
viderentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ubi est Romam ventum, in Capitolio eis senatus datus est. ibi cum T. Manlius consul egisset cum

eis ex auctoritate patrum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ne Samnitibus foederatis
bellum inferrent, Annius, tamquam victor armis Capitolium cepisset, non legatus iure gentium tutus loqueretur: '
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tempus erat' inquit, 'T. Manli vosque patres
conscripti, tandem iam vos nobiscum nihil pro imperio
agere, cum florentissimum deum benignitate nunc Latium armis virisque, Samnitibus bello victis, Sidicinis
Campanisque sociis, nunc etiam Volscis adiunctis, videretis, colonias quoque vestras Latinum Romano praetulisse imperium.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed quoniam vos, regno inpotenti
finem  ut inponatis, non inducitis in animum, nos,
quamquam armis possumus adserere Latium in libertatem, consanguinitati tamen hoc dabimus, ut
                    <corr sic="condiclones">condiciones</corr>
                    pacis feramus aequas utrisque, quoniam vires
                    <pb n="p.455"/>
                    quoque aequari dis inmortalibus placuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consulem

alterum Roma, alterum ex Latio creari oportet, senatus partem aequam ex utraque gente esse, unum populum, unam rem publicam fieri;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et ut imperii eadem
sedes sit idemque omnibus nomen, quoniam ab altera
utra parte concedi necesse est, quod utrisque bene
vertat, sit haec sane patria potior, et Romani omnes
vocemur.'
                    <corr sic="Forte">forte</corr>
                    ita accidit,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut parem  ferociae huius et Romani consulem T. Manlium   haberent, qui adeo non
tenuit iram, ut, si tanta dementia patres conscriptos
cepisset, ut ab Setino homine leges acciperent, gladio
cinctum in senatum venturum se esse palam diceret
et, quemcumque in curia Latinum vidisset, sua manu

interempturum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et conversus ad simulacrum
                    <corr sic="lovis">Iouis</corr>
                    'audi,
Iuppiter, haec scelera' inquit; 'audite, Ius Fasque.
peregrinos consules et peregrinum senatum in tuo,
Iuppiter, augurato templo captus ipse atque oppressus

visurus
                    <corr sic="es!">es?</corr>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haecine foedera Tullus, Romanus rex, cum
Albanis, patribus vestris, Latini, haec L. Tarquinius

vobiscum postea fecit?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non venit in mentem pugna
apud Regillum lacum?   adeo et cladium veterum vestrarum et beneficiorum nostrorum ergo vos obliti
estis?'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum consulis vocem   subsecuta patrum indignatio esset, proditur memoriae adversus crebram inplorationem deum, quos testes foederum saepius invocabant consules, vocem Anni spernentis numina Iovis

Romani auditam.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    certe, cum commotus ira se a vestibulo templi citato gradu proriperet, lapsus per gradus
capite graviter offenso inpactus imo ita est saxo, ut

sopiretur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    exanimatum auctores quoniam  non omnes
sunt, mihi quoque in incerto relictum sit, sicut inter
foederum ruptorum  testationem  ingenti fragore caeli
procellam effusam; nam et vera esse et apte ad repraesentandam iram deum ficta possunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Torquatus missus ab senatu ad dimittendos legatos
                    <pb n="p.456"/>
                    cum iacentem Annium vidisset, exclamat, ita ut populo patribusque audita vox pariter sit: 'bene habet;

di pium movere bellum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    est caeleste numen; es, magne
Iuppiter;
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    frustra te patrem  deum hominumque

hac sede sacravimus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quid cessatis, Quirites vosque
patres conscripti, arma capere deis ducibus? sic stratas
legiones Latinorum  dabo, quem ad modum legatum

iacentem videtis.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    adsensu populi excepta vox consulis
tantum ardoris animis fecit, ut legatos proficiscentes
cura magistratuum magis, qui iussu consulis prosequebantur, quam ius gentium ab ira impetuque hominum
tegeret.
                </p>
                <p>
                    consensit et senatus bellum;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    consulesque duobus
scriptis exercitibus per Marsos Paelignosque profecti
adiuncto Samnitium  exercitu ad Capuam, quo iam

Latini sociique convenerant, castra locant.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ibi in quiete
utrique consuli eadem dicitur visa species viri maioris
quam pro humano habitu augustiorisque, dicentis ex
una acie imperatorem, ex altera exercitum deis Manibus matrique Terrae deberi.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    utrius exercitus imperator legiones hostium superque eas se devovisset, eius
populi partisque victoriam fore.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    hos ubi nocturnos visus inter se consules contulerunt, placuit averruncandae deum irae victimas caedi,
simul ut, si extis eadem, quae
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    somnio visa fuerant,

portenderentur, alteruter consulum fata inpleret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ubi
responsa haruspicum insidenti iam animo tacitae religioni congruerunt,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    adhibitis legatis tribunisque
et
                    <corr sic="imperils">imperiis</corr>
                    deum propalam expositis, ne mors voluntaria consulis exercitum  in acie terreret,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    conparant
inter se, ut, ab utra parte cedere Romanus exercitus
coepisset, inde se consul devoveret pro populo Romano
Quiritibusque.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    agitatum etiam in consilio est,   ut, si quando umquam   severo ullum  imperio  bellum  administratum
esset, tunc
                    <hi rend="italics">utique</hi>
                    disciplina militaris ad priscos redigeretur mores.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    curam acuebat, quod adversus Latinos
                    <pb n="p.457"/>
                    bellandum erat, lingua, moribus, armorum genere,
institutis ante omnia militaribus congruentes: milites
militibus, centurionibus centuriones, tribuni tribunis
conpares collegaeque iisdem praesidiis, saepe iisdem

manipulis permixti fuerant.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    per haec ne quo errore
milites caperentur, edicunt consules, ne quis extra ordinem in hostem pugnaret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    forte inter ceteros turmarum praefectos, qui
exploratum in omnes partes dimissi erant, T. Manlius consulis filius super castra hostium cum suis
turmalibus evasit, ita ut vix teli iactu ab statione

proxima abesset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi Tusculani erant equites; praeerat
Geminus Maecius, vir cum genere inter suos
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    factis

clarus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is ubi Romanos equites insignemque inter eos
praecedentem consulis filium—nam  omnes inter se,

utique inlustres viri, noti erant—
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cognovit, 'unane'
ait 'turma, Romani, cum Latinis sociisque bellum

gesturi estis?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quid interea consules, quid duo exercitus consulares agent?' 'aderunt in tempore' Manlius
inquit, 'et cum illis aderit Iuppiter ipse, foederum a

vobis violatorum testis, qui plus potest polletque.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si
ad Regillum lacum ad satietatem vestram pugnavimus,
hic quoque efficiemus profecto, ne nimis acies vobis

et conlata signa nobiscum cordi sint.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad ea Geminus
paulum ab suis equo provectus: 'visne igitur, dum dies
ista venit, qua magno conatu exercitus moveatis, interea tu ipse congredi mecum, ut nostro duorum iam
hinc eventu cernatur, quantum eques Latinus Romano
praestet?'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Movet">mouet</corr>
                    ferocem animum iuvenis seu ira seu detractandi certaminis pudor seu inexsuperabilis vis fati.
oblitus itaque imperii patrii consulumque edicti praeceps ad id certamen agitur, quo vinceret an vinceretur

haud multum   interesset.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    equitibus ceteris velut ad
spectaculum summotis spatio, quod vacui interiacebat
campi, adversos concitant equos; et cum infestis cuspidibus concurrissent, Manli cuspis super galeam hostis,
                    <pb n="p.458"/>
                    Maeci trans cervicem equi elapsa est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    circumactis
deinde equis cum prior ad iterandum ictum Manlius
consurrexisset, spiculum inter aures equi fixit. ad cuius
vulneris sensum cum equus prioribus pedibus erectis

magna vi caput quateret,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    excussit equitem, quem
cuspide parmaque innixum attollentem se ab gravi
casu Manlius ab iugulo, ita ut per costas ferrum

emineret, terrae adfixit;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    spoliisque lectis ad suos revectus cum ovante gaudio turma in castra atque inde
ad praetorium ad patrem tendit, ignarus fati futurique,
laus an poena merita esset.

'
                    <corr sic="Ut">ut</corr>
                    me omnes' inquit,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    'pater, tuo sanguine ortum
vere ferrent, provocatus equestria haec spolia capta ex

hoste caeso porto.'
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quod ubi audivit consul, extemplo
filium aversatus contionem classico advocari iussit.

quae ubi frequens convenit,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    'quandoque' inquit 'tu,
T. Manli, neque imperium consulare neque maiestatem
patriam veritus adversus edictum nostrum extra ordinem in hostem pugnasti et,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quantum in te fuit, disciplinam militarem, qua stetit ad hane diem Romana
res, solvisti meque in eam necessitatem adduxisti, ut
aut rei publicae mihi aut mei meorumque obliviscendum sit,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nos potius nostro delicto plectemur, quam
res publica tanto suo damno
                    <corr sic="ndstra">nostra</corr>
                    peccata luat.
triste exemplum, sed in posterum salubre iuventuti

erimus.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    me quidem cum ingenita caritas liberum tum
specimen istud virtutis deceptum vana imagine decoris

in te movet;
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    sed cum aut morte tua sancienda sint
consulum imperia aut inpunitate in perpetuum abroganda, ne te quidem, si quid in te nostri sanguinis
est, recusare censeam, quin disciplinam militarem culpa

tua prolapsam poena restituas.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    i, lictor, deliga ad
palum.'
                </p>
                <p>
                    exanimati omnes tam atroci imperio nec aliter
quam in se quisque destrictam cernentes securem,

metu magis quam modestia quievere.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    itaque velut demerso ab admiratione animo cum silentio defixi stetissent,
                    <pb n="p.459"/>
                    repente, postquam cervice caesa fusus est cruor,
tam  libero conquestu coortae voces sunt, ut neque

lamentis neque execrationibus parceretur,
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    spoliisque
contectum iuvenis corpus, quantum militaribus studiis
funus ullum concelebrari potest, structo extra vallum
rogo cremaretur Manlianaque imperia non in praesentia modo horrenda, sed exempli etiam tristis in posterum essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    fecit tamen atrocitas poenae oboedientiorem
duci militem, et praeterquam quod custodiae vigiliaeque
et ordo stationum intentioris ubique curae erant, in
ultimo etiam certamine, cum descensum in aciem est,

ea severitas profuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    fuit autem  civili maxime bello
pugna similis; adeo nihil apud Latinos dissonum ab
Romana re praeter animos erat.
                    <corr sic="Clipeis">clipeis</corr>
                    antea Romani usi sunt;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dein, postquam
stipendiarii facti sunt, scuta pro clipeis fecere; et quod
antea phalanges similes Macedonicis, hoc postea
                    <corr sic="inanipulatim">manipulatim</corr>
                    structa acies coepit esse: postremo in plures

ordines instruebantur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ordo sexagenos milites, duos
centuriones, vexillarium unum habebat.

Prima acies hastati erant,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    manipuli quindecim,
distantes inter se modicum spatium; manipulus levis
vicenos milites, aliam  turbam  scutatorum  habebat;
leves autem, qui hastam tantum gaesaque gererent,

vocabantur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haec prima frons in acie florem iuvenum
pubescentium ad militiam habebat. robustior inde aetas
totidem manipulorum, quibus principibus est nomen, hos
sequebantur, scutati omnes, insignibus maxime armis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hoc triginta manipulorum  agmen antepilanos appellabant, quia sub signis iam alii quindecim ordines locabantur, ex quibus ordo unus quisque tres partes habebat;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    earum primam   quamque
                    <del status="unremarkable">primum</del>
                    pilum vocabant; tribus ex vexillis constabat;
                    <del status="unremarkable">vexillum</del>
                    centum
octoginta sex homines erant; primum vexillum triarios
ducebat, veteranum militem  spectatae virtutis, secundum rorarios, minus roboris aetate factisque, tertium
                    <pb n="p.460"/>
                    accensos, minimae fiduciae manum; eo et in postremam
aciem reiciebantur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ubi his ordinibus exercitus instructus esset,   hastati
omnium primi pugnam inibant. si hastati profligare
hostem non possent, pede presso eos retro cedentes in
intervalla ordinum principes recipiebant.
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    <corr sic="principun">principum</corr>
                    pugna erat;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    hastati sequebantur.     triarii sub
vexillis considebant sinistro crure porrecto, scuta innixa umeris, hastas subrecta cuspide in terra fixas,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    secus quam vallo saepta inhorreret acies, tenentes.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    si apud principes quoque haud satis prospere
esset pugnatum,
                    <hi rend="italics">gradun a</hi>
                    prima acie ad triarios sensim  referebant.  inde rem  ad triarios redisse, cum

laboratur, proverbio
                    <corr sic="increbuit.">increbruit.</corr>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    triarii consurgentes, ubi
in intervalla ordinum suorum principes et hastatos

recepissent,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    extemplo conpressis ordinibus velut claudebant vias unoque continenti agmine iam nulla spe
post relicta in hostem incidebant; id erat formidolosissimum hosti, cum velut victos insecuti novam
repente aciem exsurgentem, auctam numero, cernebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    scribebantur autem  quattuor fere legiones quinis
milibus peditum, equitibus in singulas legiones trecenis. alterum tantum ex Latino dilectu adiciebatur, qui
ea tempestate hostes erant Romanis eodemque ordine

instruxerant aciem;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nec vexilla cum vexillis tantum,
universi hastati cum hastatis, principes cum principibus, sed centurio quoque cum centurione, si ordines
turbati non essent, concurrendum sibi esse sciebat.

duo primi pili ex utraque acie inter triarios erant,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Romanus corpore haudquaquam satis validus, ceterum

strenuus vir peritusque militiae,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    Latinus viribus ingens
bellatorque primus, notissimi inter se, quia pares semper ordines duxerant.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    Romano haud satis fidenti viribus iam Romae permissum erat ab consulibus, ut subcenturionem sibi, quem vellet, legeret, qui tutaretur
eum ab uno destinato hoste. isque iuvenis in acie oblatus ex centurione Latino victoriam tulit.
                    <pb n="p.461"/>
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <corr sic="Pugnatum">pugnatum</corr>
                    est haud procul radicibus Vesuvii montis, qua via ad
                    <corr sic="Veserm">Ueserim</corr>
                    ferebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Romani consules, priusquam educerent in aciem,
immolaverunt. Decio caput iocineris a familiari parte
caesum haruspex dicitur ostendisse; alioqui acceptam
dis hostiam esse; Manlium egregie litasse. 'atqui bene

habet' inquit Decius, 'si ab collega litatum est.'
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    instructis, sicut ante dictum est, ordinibus processere in
aciem. Manlius dextro, Decius laevo cornu praeerat.

primo utrimque aequis viribus,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eodem  ardore animorum gerebatur res; deinde ab laevo cornu hastati Romani, non ferentes inpressionem Latinorum, se ad

principes recepere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in hac trepidatione Decius consul
M. Valerium magna voce inclamat: 'deorum' inquit
'ope, M. Valeri, opus est; agedum, pontifex publicus
populi Romani praei verba, quibus me pro legionibus
devoveam.'
                    <corr sic="Pontifex">pontifex</corr>
                    eum  togam  praetextam  sumere iussit
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et velato capite, manu subter togam ad mentum exserta,
super telum  subiectum  pedibus stantem  sic dicere:

'Iane,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Iuppiter, Mars pater, Quirine, Bellona, Lares,
divi Novensiles, di Indigetes, divi, quorum est potestas

nostrorum hostiumque,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    dique Manes, vos precor, veneror, veniam peto oroque, uti populo Romano Quiritium vim victoriamque prosperetis hostesque populi

Romani Quiritium terrore, formidine morteque adficiatis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sicut verbis nuncupavi, ita pro re publica
                    <del status="unremarkable">Quiritium</del>
                    , exercitu, legionibus, auxiliis populi Romani
Quiritium  legiones auxiliaque hostium  mecum   deis
Manibus Tellurique devoveo.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="Haec">haec</corr>
                    ita precatus lictores ire ad T. Manlium iubet
matureque collegae se devotum pro exercitu nuntiare.
ipse incinctus cinctu Gabino, armatus in equum insilivit ac se in medios hostes inmisit, conspectus ab

utraque acie.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    aliquanto augustior humano visus, sicut
caelo missus piaculum omnis deorum irae, qui pestem

ab suis aversam in hostes ferret;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita omnis terror
                    <pb n="p.462"/>
                    pavorque cum   illo latus signa prima Latinorum turbavit, deinde in totam penitus aciem pervasit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    evidentissimum id fuit, quod, quacumque equo invectus est,
ibi
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    secus quam pestifero sidere icti pavebant;
ubi vero corruit obrutus telis, inde iam haud dubie
consternatae cohortes Latinorum fugam ac vastitatem

late fecerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    simul et Romani exsolutis religione
animis velut tum  primum signo dato coorti pugnam

integram ediderunt;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nam et rorarii procurrebant inter
antepilanos addiderantque vires hastatis ac principibus,
et triarii genu dextro innixi nutum consulis ad consurgendum expectabant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    procedente deinde certamine cum aliis partibus
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    superaret Latinorum, Manlius consul audito
eventu collegae cum, ut ius fasque erat, lacrumis non
minus quam laudibus debitis prosecutus tam memorabilem mortem esset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <corr sic="paulipser">paulisper</corr>
                    addubitavit, an consurgendi iam triariis tempus esset; deinde melius ratus
integros eos ad ultimum  discrimen servari, accensos

ab novissima acie ante signa procedere iubet.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui ubi
subiere, extemplo Latini, tamquam idem adversarii
fecissent, triarios suos excitaverunt; qui aliquamdiu
pugna atroci cum et semet ipsi fatigassent et hastas
aut praefregissent aut hebetassent, pellerent vi tamen
hostem, debellatum iam rati perventumque ad extremam aciem,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    consul triariis 'consurgite nunc' inquit 'integri adversus fessos, memores patriae parentumque et coniugum ac liberorum, memores consulis
pro vestra victoria morte occubantis.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi triarii consurrexerunt,   integri, refulgentibus
armis, nova ex inproviso exorta acies, receptis in intervalla ordinum antepilanis,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    clamore sublato principia
Latinorum perturbant hastisque ora fodientes primo
robore virorum caeso per alios manipulos velut inermes prope intacti evasere tantaque caede perrupere
cuneos, ut vix quartam partem  relinquerent hostium.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Sanmites">Samnites</corr>
                    quoque sub radicibus montis procul instructi
                    <pb n="p.463"/>
                    praebuere terrorem Latinis. ceterum inter omnes cives
sociosque praecipua laus eius belli penes consules fuit,
quorum alter omnis minas periculaque ab deis superis

inferisque in se unum  vertit,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alter ea virtute eoque
consilio in proelio fuit, ut facile convenerit inter Romanos Latinosque, qui eius pugnae memoriam posteris
tradiderunt, utrius partis T. Manlius dux fuisset, eius
futuram haud dubie fuisse victoriam.

Latini ex fuga se Minturnas contulerunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    castra
secundum proelium capta, multique mortales ibi vivi

oppressi, maxime Campani.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Deci corpus ne eo die inveniretur, nox quaerentes oppressit; postero die inventum inter maximam hostium stragem coopertum telis;
funusque ei par morti celebrante collega factum est.
                    <corr sic="Illud">illud</corr>
                    adiciendum videtur,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    licere consuli dictatorique
et praetori, cum legiones hostium devoveat, non utique
se, sed quem velit ex legione Romana scripta civem

devovere.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    si is homo, qui devotus est, moritur, probe
factum videri; ni moritur,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    signum septem pedes
altum aut maius in terram defodi et piaculum hostiam
caedi; ubi illud signum defossum erit, eo magistratum

Romanum escendere fas non esse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    sin autem sese devovere volet, sicuti Decius devovit, ni moritur, neque
suum neque publicum divinum pure faciet, sive hostia
sive quo alio volet. qui sese devoverit, Vulcano arma

sive cui alii divo vovere volet, ius est;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    telo, super
quod stans consul precatus est, hostem potiri fas non
est; si pQtiatur, Marti suovetaurilibus piaculum fieri.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec, etsi omnis divini humanique moris memoria abolevit nova peregrinaque omnia priscis ac patriis
praeferendo, haud ab re duxi verbis quoque ipsis, ut
tradita nuncupataque sunt, referre.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Romanis post proelium   demum  factum  Samnites

venisse subsidio, expectato eventu pugnae, apud quosdam auctores invenio.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Latinis quoque ab Lavinio auxilium, dum deliberando terunt tempus, victis demum

ferri coeptum;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et, cum iam portis prima signa et pars
                    <pb n="p.464"/>
                    agminis esset egressa, nuntio adlato de clade Latinorum cum conversis signis retro in urbem rediretur,
praetorem  eorum  nomine Milionium   dixisse ferunt
pro paulula via magnam mercedem esse Romanis solvendam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui Latinorum pugnae superfuerant multis itineribus dissipati cum se in unum conglobassent, Vescia

urbs eis receptaculum fuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi in conciliis Numisius,
imperator eorum, ad
                    <hi rend="italics">renovandum bellum principes excitabat</hi>
                    adfirmando communem vere Martem belli utramque
aciem pari caede prostravisse victoriaeque nomen
                    <corr sic="tantur">tantum</corr>
                    penes Romanos esse, ceteram pro victis fortunam

et illos gerere;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    funesta duo consulum praetoria, alterum parricidio filii, alterum consulis devoti caede; trucidatum exercitum omnem, caesos hastatos principesque,
stragem  et ante signa et post signa factam, triarios

postremo rem restituisse;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Latinorum etsi pariter accisae copiae sint, tamen supplemento vel Latium propius

esse vel Volscos quam Romam;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque, si videatur eis,
se, ex Latinis et ex Volscis populis iuventute propere
excita, rediturum infesto exercitu Capuam esse Romanosque nihil
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    minus quam proelium expectantes
necopinato adventu perculsurum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    fallacibus litteris circa Latium nomenque Volscum
missis, quia, qui non interfuerant pugnae, ad credendum temere faciliores erant, tumultuarius undique exercitus raptim conscriptus convenit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    huic agmini Torquatus consul ad Trifanum—inter Sinuessam  Minturnasque is locus est—occurrit. priusquam castris
locus caperetur, sarcinis utrimque in acervum coniectis

pugnatum debellatumque est;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    adeo enim accisae res
sunt, ut consuli victorem exercitum ad depopulandos
agros eorum ducenti dederent se omnes Latini deditionemque
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    Campani sequerentur.
                </p>
                <p>
                    Latium Capuaque agro multati.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Latinus ager, Privernati addito agro, et Falernus, qui populi Campani
fuerat, usque ad Vulturnum flumen plebi Romanae
                    <pb n="p.465"/>
                    dividitur.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    bina in Latino iugera, ita ut dodrante ex

Privernati conplerent, data, terna in Falerno quadrantibus etiam pro longinquitate adiectis.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    extra poenam
fuere Latinorum Laurentes Campanorumque equites,
quia non desciverant. cum Laurentibus renovari foedus

iussum, renovaturque ex eo quotannis post diem decimum Latinarum.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    equitibus Campanis civitas Romana
data, monumentoque ut esset, aeneam tabulam in aede
Castoris Romae fixerunt. vectigal quoque eis Campanus populus iussus pendere in singulos quotannis —
fuere autem  mille et sescenti —
                    <del status="unremarkable">denarios</del>
                    nummos
quadringenos quinquagenos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ita bello gesto praemiis poenaque pro cuiusque z
merito persolutis T. Manlius Romam rediit. cui venienti seniores tantum  obviam exisse constat, iuventutem et tunc et omni vita deinde aversatam  eum
                    <corr sic="execratamque.">exsecratamque.</corr>
                    Antiates in agrum Ostiensem,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Ardeatem, Solonium
incursiones fecerunt. Manlius consul, quia ipse per
valetudinem id bellum exequi nequierat, dictatorem
L. Papirium  Crassum, qui
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    forte erat praetor,
dixit; ab eo magister equitum   L. Papirius Cursor

dictus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nihil memorabile adversus Antiates ab dictatore
gestum  est, cum  aliquot menses stativa in agro Antiati habuisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="Anno">anno</corr>
                    insigni victoria de tot ac tam  potentibus
populis, ad hoc consulum alterius nobili morte, alterius
sicut truci ita claro ad memoriam imperio, successere
consules Ti. Aemilius Mamercinus Q. Publilius Philo,

neque in similem materiam rerum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et ipsi aut suarum
rerum aut partium in re publica magis quam patriae
memores. Latinos ob iram agri amissi rebellantes in

campis Fenectanis fuderunt castrisque exuerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi
Publilio, cuius ductu auspicioque res gestae erant, in
deditionem  accipiente Latinos populos, quorum  ibi
iuventus caesa erat, Aemilius ad Pedum exercitus

duxit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Pedanos tuebatur Tiburs, Praenestinus Veliternusque
                    <pb n="p.466"/>
                    populus; venerant et ab Lanuvio Antioque

auxilia.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ubi cum  proeliis quidem  superior Romanus
esset, ad urbem ipsam Pedum castraque sociorum populorum, quae urbi adiuncta erant, integer labor restaret,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    bello infecto repente omisso consul, quia collegae decretum triumphum audivit, ipse quoque triumphi

ante victoriam flagitator Romam rediit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qua cupiditate
offensis patribus negantibusque nisi Pedo capto aut
dedito triumphum, hinc alienatus ab senatu Aemilius
seditiosis tribunatibus similem deinde consulatum gessit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nam  neque, quoad fuit consul, criminari apud
populum patres destitit collega haudquaquam  adversante, quia et ipse de plebe erat—
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    materiam  autem
praebebat criminibus ager in Latino Falernoque agro
maligne plebei divisus—, et postquam senatus, finire
imperium  consulibus cupiens, dictatorem  adversus

rebellantes Latinos dici iussit,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Aemilius, cuius
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    fasces erant, collegam dictatorem dixit; ab eo magister
equitum Iunius Brutus dictus.
                </p>
                <p>
                    dictatura popularis
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et orationibus in patres criminosis fuit, et quod tres leges secundissimas plebei, adversas nobilitati tulit:
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    unam, ut plebi scita omnes
Quirites tenerent, alteram, ut legum, quae comitiis
centuriatis ferrentur, ante initum suffragium patres

auctores fierent,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tertiam, ut alter utique ex plebe, cum
eo
                    <del status="unremarkable">
                        <corr sic="[ventum">uentum</corr>
                        sit
                    </del>
                    , ut utrumque plebeium fieri liceret,

censor crearetur.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    plus eo anno domi acceptum cladis
ab consulibus ac dictatore, quam ex victoria eorum
bellicisque rebus foris auctum  imperium  patres credebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    anno insequenti, L. Furio Camillo C. Maenio
consulibus, quo insignitius omissa res Aemilio, superioris anni consuli, exprobraretur, Pedum armis virisque
et omni vi expugnandum ac delendum senatus fremit;
coactique novi consules omnibus
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem  praeverti

proficiscuntur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    Latio is status erat rerum, ut
neque bellum  neque pacem pati possent; ad bellum
                    <pb n="p.467"/>
                    opes deerant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    pacem ob agri adempti dolorem aspernabantur. mediis consiliis standum videbatur, ut oppidis se tenerent, ne lacessitus Romanus causam belli
haberet, et, si cuius oppidi obsidio nuntiata esset,
undique ex omnibus populis auxilium obsessis ferretur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neque tamen nisi admodum   a paucis populis Pedani

adiuti sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Tiburtes Praenestinique, quorum ager propior erat, Pedum  pervenere; Aricinos
                    <corr sic="Lanuvinosqe">Lanuuinosque</corr>
                    et Veliternos Antiatibus Volscis se coniugentes ad

Asturae flumen Maenius inproviso adortus fudit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Camillus ad Pedum cum Tiburtibus, maxime valido
exercitu, maiore mole, quamquam    aeque prospero

eventu, pugnat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tumultum   maxime repentina inter
proelium  eruptio oppidanorum  fecit, in quos parte
exercitus conversa Camillus non conpulit solum eos
intra moenia, sed eodem etiam die, cum ipsos auxiliaque eorum perculisset, oppidum scalis cepit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Placuit">placuit</corr>
                    inde iam maiore conatu animoque ab unius
expugnatione urbis ad perdomandum Latium victorem
circumducere exercitum. nec quievere, antequam expugnando aut in deditionem accipiendo singulas urbes

Latium omne subegere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    praesidiis inde dispositis per
recepta oppida Romam ad destinatum omnium consensu triumphum decessere. additus triumpho honos,
ut statuae equestres eis—rara illa aetate res—in
foro ponerentur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="Priusquam">priusquam</corr>
                    comitiis in insequentem annum  consules rogarent, Camillus de Latinis populis ad senatum

rettulit atque ita disseruit: '
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    patres conscripti, quod
bello armisque in Latio agendum fuit, id iam deum

benignitate ac virtute militum ad finem venit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    caesi ad
Pedum Asturamque sunt exercitus hostium; oppida
Latina omnia et Antium ex Volscis aut vi capta aut

recepta in deditionem praesidiis tenentur vestris.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    reliqua consultatio est, quoniam rebellando saepius nos

sollicitant, quonam modo perpetua pace quietos obtineamus.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    di inmortales ita vos potentes huius consilii
                    <pb n="p.468"/>
                    fecerunt, ut, sit Latium deinde an non sit, in vestra
manu posuerint; itaque pacem vobis, quod ad Latinos
attinet, parare in perpetuum vel saeviendo vel ignoscendo potestis.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    vultis crudeliter consulere in deditos
victosque? licet delere omne Latium, vastas inde solitudines facere, unde sociali egregio exercitu per multa

bella magnaque saepe usi estis;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    vultis exemplo
                    <corr sic="maiouim">maiorum</corr>
                    augere rem Romanam     victos in civitatem  accipiendo? materia crescendi per summam gloriam suppeditat. certe id firmissimum longe imperium est, quo

oboedientes gaudent.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    sed maturato opus est, quidquid
statuere placet; tot populos inter spem metumque
suspensos animi habetis; et vestram itaque de eis
curam quam primum absolvi, et illorum animos, dum
expectatione stupent, seu poena seu beneficio praeoccupari oportet.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    nostrum fuit efficere, ut omnium
rerum vobis ad consulendum potestas esset, vestrum
est decernere, quod optimum vobis reique publicae sit.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    principes senatus relationem  consulis de
summa rerum laudare, sed, cum aliorum causa alia
esset, ita expediri posse consilium dicere, ut pro merito cuiusque statueretur, si de singulis nominatim

referrent populis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    relatum igitur de singulis decretumque. Lanuvinis civitas data sacraque sua reddita
cum eo, ut aedes lucusque Sospitae Iunonis communis
Lanuvinis municipibus cum populo Romano esset.

Aricini Nomentanique et Pedani eodem    iure,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quo

Lanuvini,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in civitatem accepti, Tusculanis servata
civitas, quam habebant, crimenque rebellionis a publica fraude in paucos auctores versum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in Veliternos,
veteres cives Romanos, quod totiens rebellassent, graviter saevitum; et muri deiecti et senatus inde abductus iussique trans Tiberim habitare,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ut eius, qui
cis Tiberim deprehensus esset, usque ad mille assium
clarigatio esset nec prius quam aere persoluto is, qui

cepisset, extra vincula captum haberet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in agrum senatorum coloni missi, quibus adscriptis speciem antiquae
                    <pb n="p.469"/>
                    frequentiae Velitrae receperunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et Antium nova
colonia missa cum eo, ut Antiatibus permitteretur, si
et ipsi adscribi coloni vellent; naves inde longae
abactae interdictumque mari Antiati populo est et

civitas data.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Tiburtes Praenestinique agro multati,
neque ob recens tantum rebellionis commune cum aliis
Latinis crimen, sed quod taedio imperii Romani cum
Gallis, gente efferata, arma quondam consociassent.

ceteris Latinis populis conubia commerciaque
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et concilia inter se ademerunt. Campanis, equitum honoris
causa, quia cum Latinis rebellare noluissent, Fundanisque et Formianis, quod per fines eorum  tuta pacataque semper fuisset via, civitas sine suffragio data.

Cumanos Suessulanosque eiusdem iuris condicionisque,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cuius Capuam, esse placuit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    naves Antiatium partim
in navalia Romae subductae partim incensae, rostrisque
earum suggestum in foro exstructum adornari placuit,
Rostraque id templum appellatum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    C. Sulpicio Longo P. Aelio Paeto consulibus,
cum omnia non opes magis Romanae quam beneficiis
parta gratia bona pace obtineret, inter Sidicinos

Auruncosque bellum ortum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Aurunci a T. Manlio consule in deditionem accepti nihil deinde moverant; eo

petendi auxilii ab Romanis causa iustior fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed
priusquam consules ab urbe—iusserat enim senatus

defendi Auruncos—
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    exercitum  educerent, fama adfertur Auruncos metu oppidum deseruisse profugosque
cum coniugibus ac liberis Suessam communisse, quae

nunc Aurunca appellatur, moenia antiqua eorum urbemque ab Sidicinis deletam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ob ea infensus consulibus senatus, quorum cunctatione proditi socii essent,
dictatorem dici iussit. dictus C. Claudius Inregillensis
magistrum  equitum  C. Claudium  Hortatorem  dixit.

religio inde iniecta de dictatore,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et cum augures vitio
creatum videri dixissent, dictator magisterque equitum
se magistratu abdicarunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eo anno Minucia Vestalis suspecta primo propter
                    <pb n="p.470"/>
                    mundiorem iusto cultum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    insimulata deinde apud pontifices
ab indice servo, cum decreto eorum  iussa esset
sacris abstinere familiamque in potestate habere, facto
iudicio viva sub terram  ad portam  Collinam  extra
viam stratam defossa Scelerato campo; credo ab incesto id ei loco nomen factum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eodem anno Q. Publilius Philo praetor primus de
plebe adversante Sulpicio consule, qui negabat rationem eius se habiturum, est factus senatu, cum in
summis imperiis id non obtinuisset, minus in praetura
tendente.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    insequens annus, L. Papirio Crasso K. Duillio
consulibus, Ausonum  magis novo quam magno bello

fuit insignis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ea gens
                    <corr sic="Gales">Cales</corr>
                    urbem incolebat; Sidicinis
finitimis arma coniunxerat unoque proelio
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    sane
memorabili duorum populorum exercitus fusus propinquitate urbium et ad fugam  pronior et in fuga ipsa

tutior fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec tamen omissa eius belli cura patribus,
quia totiens iam Sidicini aut ipsi moverant bellum
aut moventibus auxilium tulerant aut causa armorum
fuerant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque omni ope adnisi sunt,   ut maximum ea tempestate imperatorem  M. Valerium  Corvum  consulem

quartum facerent;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    collega additus Corvo M. Atilius
Regulus; et ne forte casu erraretur, petitum ab consulibus, ut extra sortem Corvi ea provincia esset.
                </p>
                <p>
                    exercitu victore a superioribus consulibus accepto,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad
                    <corr sic="Gales">Cales</corr>
                    , unde bellum ortum erat, profectus cum hostes
ab superioris etiam certaminis memoria providos clamore atque impetu primo fudisset, moenia ipsa oppugnare est adgressus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et militum quidem is erat
ardor, ut iam inde cum scalis succedere ad muros

vellent evasurosque contenderent;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Corvus, quia id arduum factu erat, labore militum potius quam periculo
peragere inceptum voluit. itaque aggerem et vineas
egit turresque muro admovit, quarum usum forte oblata opportunitas praevertit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    namque M. Fabius,
                    <corr sic="captivs">captiuus</corr>
                    <pb n="p.471"/>
                    Romanus, cum per neglegentiam custodum festo
die vinculis ruptis per murum inter opera Romanorum,

religata ad pinnam muri reste suspensus,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    manibus se
demisisset, perpulit imperatorein, ut vino epulisque
sopitos hostes adgrederetur. nec maiore certamine capti
cum urbe Ausones sunt, quam acie fusi erant. praeda
capta ingens est praesidioque inposito Calibus reductae
Romam legiones.
                    <corr sic="Consul">consul</corr>
                    ex senatus consulto triumphavit et,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ne

Atilius expers gloriae esset, iussi ambo consules adversus Sidicinos ducere exercitum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    dictatorem ante ex
senatus consulto comitiorum habendorum causa dixerunt L. Aemilium Mamercinum; is magistrum equitum
Q. Publilium Philonem dixit. dictatore comitia habente
consules creati sunt T. Veturius Sp. Postumius.
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italics">
                        ei,
                        <milestone n="13" unit="section"/>
                    </hi>
                    etsi belli pars cum Sidicinis restabat, tamen,
ut beneficio praevenirent desiderium plebis, de colonia

deducenda Cales rettulerunt;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    factoque senatus consulto,
ut duo milia quingenti homines eo scriberentur, triumviros coloniae deducendae agroque dividundo creaverunt K. Duillium, T. Quinctium, M. Fabium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    novi deinde consules a veteribus exercitu
accepto ingressi hostium fines populando usque ad

moenia atque urbem   pervenerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi quia ingenti
exercitu conparato Sidicini et ipsi pro extrema spe
dimicaturi enixe videbantur et Samnium fama erat

conciri ad bellum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dictator ab consulibus ex auctoritate senatus dictus P. Cornelius Rufinus, magister

equitum M. Antonius.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    religio deinde incessit vitio eos
creatos, magistratuque se abdicaverunt; et quia pestilentia insecuta est, velut omnibus eo vitio contactis

auspiciis, res ad interregnum rediit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ab interregno inito
per quintum demum interregem, M. Valerium Corvum,
creati consules A. Cornelius iterum et Cn. Domitius.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Tranquillis rebus fama Gallici belli pro tumultu
valuit, ut dictatorem dici placeret. dictus M. Papirius
Crassus et magister equitum P. Valerius Publicola.
                    <pb n="p.472"/>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    a quibus cum  dilectus intentius quam adversus finitima bella haberetur, exploratores missi attulerunt
quieta omnia apud Gallos esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Samnium quoque iam alterum annum turbari novis
consiliis suspectum erat; eo ex agro Sidicino exercitus Romanus non deductus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum Samnites bellum
Alexandri Epirensis in Lucanos traxit, qui duo populi
adversus regem escensionem a Paesto facientem signis

conlatis pugnaverunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eo certamine superior Alexander,
incertum qua fide culturus, si perinde cetera processissent, pacem cum Romanis fecit.
                </p>
                <p>
                    eodem anno census actus novique cives censi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tribus propter eos additae Maecia et Scaptia; censores

addiderunt Q. Publilius Philo Sp. Postumius.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Romani
facti Acerrani lege ab L. Papirio praetore lata, qua
civitas sine suffragio data. haec eo anno domi militiaeque gesta.
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    foedus insequens annus seu intemperie caeli
seu humana fraude fuit, M. Claudio Marcello C. Valerio

consulibus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Flaccum Potitumque varie in annalibus
cognomen consulis invenio; ceterum in eo parvi refert,
quid veri sit; illud pervelim—nec omnes auctores
sunt—proditum falso esse, venenis absumptos, quorum mors infamem annum pestilentia fecerit;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sicut
proditur tamen res, ne cui auctorum fidem abrogaverim,
exponenda est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum primores civitatis similibus morbis eodemque
ferme omnes eventu morerentur, ancilla quaedam ad
Q. Fabium Maximum aedilem curulem indicaturam se
causam publicae pestis professa est, si ab eo fides sibi

data esset,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    futurum noxae indicium.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Fabius confestim rem ad consules, consules ad senatum referunt,

consensuque ordinis fides indici data.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tum patefactum
muliebri fraude civitatem premi matronasque ea venena
coquere et, si sequi extemplo velint, manifesto deprehendi posse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    secuti indicem  et coquentis quasdam

medicamenta et recondita alia invenerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quibus in
                    <pb n="p.473"/>
                    forum delatis et ad viginti matronis, apud quas deprehensa erant, per viatorem accitis, duae ex eis, Cornelia
ac Sergia, patriciae utraque gentis, cum ea medicamenta salubria esse contenderent, ab confutante indice
bibere iussae, ut se falsum  commentam   arguerent,

spatio ad conloquendum sumpto,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum summoto populo
in conspectu omnium rem ad ceteras rettulissent, haud
abnuentibus et illis bibere, epoto medicamento suamet

ipsae fraude omnes interierunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    conprehensae extemplo
earum comites magnum numerum matronarum indicaverunt; ex quibus ad centum   septuaginta damnatae.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    neque de veneficiis ante eam diem Romae quaesitum

est.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    prodigii ea res loco habita captisque magis mentibus quam consceleratis similis visa; itaque memoria
ex annalibus repetita in secessionibus quondam plebis
clavum ab dictatore fixum alienatasque discordia mentes
hominum   eo piaculo conpotes sui fuisse, dictatorem

clavi figendi causa creari placuit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    creatus Cn. Quinctilius magistrum equitum L. Valerium dixit, qui fixo
clavo magistratu se abdicaverunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    creati consules L. Papirius Crassus iterum L.
Plautius Venox. cuius principio anni legati ex Volscis
Fabraterni et Lucani Romam venerunt orantes, ut in

fidem reciperentur:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    si a Samnitium armis defensi essent,

se sub imperio populi Romani fideliter atque oboedienter futuros.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    missi tum ab senatu legati denuntiatumque Samnitibus, ut eorum populorum finibus vim
abstinerent; valuitque ea legatio, non tam quia pacem
volebant Samnites, quam quia nondum parati erant ad
bellum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eodem anno Privernas bellum initum,   cuius socii
Fundani, dux etiam fuit Fundanus Vitruvius Vaccus,
vir non domi solum   sed etiam Romae clarus; aedes
fuere in Palatio eius, qua Vacci prata diruto aedificio
publicatoque solo appellata.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="Adversus">aduersus</corr>
                    hunc vastantem effuse Setinum Norbanumque et Coranum agrum L. Papirius profectus haud
                    <pb n="p.474"/>
                    procul castris eius consedit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Vitruvio nec, ut vallo se
teneret adversus validiorem hostem, sana constare mens,
nec, ut longius a castris dimicaret, animus suppetere;

vix tota extra portam castrorum explicata acie,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    fugam
magis retro quam proelium aut hostem spectante milite sine consilio, sine audacia depugnat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut et levi
momento nec ambigue est victus, ita brevitate ipsa
loci facilique receptu in tam propinqua castra haud

aegre militem a multa caede est tutatus,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nec fere quisquam in ipso certamine, pauci in turba fugae extremae, cum in castra ruerent, caesi; primisque tenebris
Privernum inde petitum agmine trepido, ut muris
potius quam vallo sese tutarentur. a Priverno Plautius alter consul pervastatis passim agris praedaque
abacta in agrum Fundanum exercitum inducit.
                    <corr sic="Ingredienti">ingredienti</corr>
                    fines senatus Fundanorum    occurrit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    negant se pro Vitruvio sectamque eius secutis precatum venisse, sed pro Fundano populo, quem extra culpam belli esse ipsum Vitruvium iudicasse, cum receptaculum fugae Privernum habuerit, non patriam Fundos.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Priverni igitur hostes populi Romani quaerendos persequendosque esse, qui simul a Fundanis ac Romanis
utriusque patriae inmemores defecerint; Fundanis pacem
esse et animos Romanos et gratam memoriam acceptae

civitatis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    orare se consulem, ut bellum  ab innoxio
populo abstineat; agros, urbem, corpora ipsorum coniugumque ac liberorum suorum in potestate populi Romani esse futuraque.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    conlaudatis Fundanis consul
litterisque Romam missis, in officio Fundanos esse, ad
Privernum flexit iter. prius animadversum in eos, qui
capita coniurationis fuerant, a consule scribit Claudius;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ad trecentos quinquaginta ex coniuratis vinctos Romam
                    <corr sic="umissos">missos</corr>
                    eamque deditionem ab senatu non acceptam, quod egentium atque humilium poena defungi
velle Fundanum populum censuerint.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Privernum     duobus consularibus exercitibus
cum obsideretur, alter consul comitiorum causa
                    <corr sic="Roriam">Romam</corr>
                    <pb n="p.475"/>
                    revocatus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    carceres eo anno in circo primum
statuti.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <corr sic="Nondum">nondum</corr>
                    perfunctos cura Privernatis belli tumultus
Gallici fama atrox invasit haud ferme
                    <corr sic="uinquam">unquam</corr>
                    neglecta
patribus. extemplo igitur consules novi L. Aemilius
Mamercinus et C. Plautius eo ipso die, kal. Quinctilibus, quo magistratum inierunt, conparare inter se provincias iussi et Mamercinus, cui Gallicum
                    <corr sic="belluim">bellum</corr>
                    evenerat, scribere exercitum sine ulla vacationis venia;

quin opificum  quoque vulgus et sellularii,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    minime
militiae idoneum genus, exciti dicuntur Veiosque ingens
exercitus contractus, ut inde obviam Gallis iretur;

longius discedi,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ne alio itinere hostis falleret ad urbem
incedens, non placuit. paucos deinde post dies satis
explorata temporis eius quiete a Gallis Privernum
omnis conversa vis.
                    <corr sic="Duplex">duplex</corr>
                    inde fama est;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    alii vi
                    <corr sic="captain">captam</corr>
                    urbem Vitruviumque vivum in potestatem venisse, alii, priusquam  ultima adhiberetur vis, ipsos se in dicionem
consulis caduceum  praeferentes
                    <corr sic="permississe">permisisse</corr>
                    auctores

sunt Vitruviumque ab suis traditum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    senatus de Vitruvio Privernatibusque consultus
                    <corr sic="consulein">consulem</corr>
                    Plautium
dirutis Priverni muris praesidioque valido inposito ad
triumphum   accersit; Vitruvium  in carcere adservari
iussit, quoad consul redisset, tum verberatum necari.

aedes eius,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quae essent in Palatio, diruendas, bona
Semoni Sango censuerunt consecranda; quodque aeris
ex eis redactum est, ex eo aenei orbes facti positi in

sacello Sangus adversus aedem   Quirini.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    de senatu
Privernate ita decretum, ut, qui senator Priverni post
defectionem ab Romanis mansisset, trans Tiberim lege
eadem, qua Veliterni, habitaret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    His ita decretis usque ad triumphum Plauti silentium  de Privernatibus fuit; post triumphum  consul
necato Vitruvio sociisque eius noxae apud satiatos iam
suppliciis nocentium tutam mentionem de Privernatibus

ratus '
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quoniam  auctores defectionis' inquit 'meritas
                    <pb n="p.476"/>
                    poenas et ab dis inmortalibus et a vobis habent, patres
conscripti, quid placet de innoxia multitudine fieri?

equidem,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    etsi meae partes exquirendae magis sententiae quam  dandae sunt, tamen, cum videam Privernates vicinos Samnitibus esse, unde nunc nobis incertissima pax est, quam minimum irarum inter nos illosque relinqui velim.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum ipsa per sese res anceps esset, prout
cuiusque ingenium erat atrocius mitiusve suadentibus,
tum incertiora omnia unus ex Privernatibus legatis
fecit, magis condicionis, in qua natus esset, quam praesentis necessitatis memor,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui interrogatus a quodam
tristioris sententiae auctore, quam poenam meritos
Privernates censeret, 'eam' inquit, 'quam merentur qui

se libertate dignos censent.'
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cuius cum feroci responso
infestiores factos videret consul eos, qui ante Privernatium  causam  inpugnabant, ut ipse benigna interrogatione mitius responsum eliceret, 'quid?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    si poenam'
inquit 'remittimus vobis, qualem nos pacem vobiscum
habituros speremus?' 'si bonam dederitis' inquit, 'et

fidam et perpetuam;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    si malam, haud diuturnam'. tum
vero minari, nec id ambigue, Privernatem quidam, et
illis vocibus ad rebellandum incitari pacatos populos;

pars mitior senatus ad meliora responsum trahere
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et dicere viri et liberi vocem auditam; an credi posse
ullum populum aut hominem denique in ea condicione,
cuius eum paeniteat, diutius, quam necesse sit, mansurum?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ibi pacem esse fidam, ubi voluntarii pacati
sint, neque eo loco, ubi servitutem esse velint, fidem

sperandam  esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    in hanc sententiam maxime consul
ipse inclinavit animos, identidem ad principes sententiarum consulares,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    uti exaudiri posset a pluribus, dicendo eos demum, qui nihil praeterquam de libertate

cogitent, dignos esse, qui Romani fiant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque et in
senatu causam  obtinuere, et ex auctoritate patrum
latum  ad populum    est, ut Privernatibus civitas
daretur.
                </p>
                <pb n="p.477"/>
                <p>
                    eodem anno Anxur trecenti in coloniam missi sunt;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    bina iugera agri acceperunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    secutus est annus nulla re belli domive insignis, P. Plautio Proculo P. Cornelio Scapula consulibus,

praeterquam  quod Fregellas—
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Hernicorum  is ager,
deinde Volscorum fuerat—colonia deducta et populo

visceratio data a M. Flavio in funere matris.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    erant,
qui per speciem honorandae parentis meritam mercedem populo solutam interpretarentur, quod eum die
dicta ab aedilibus crimine stupratae matris familiae

absolvisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    data visceratio in praeteriti iudicii gratiam honoris etiam ei causa fuit. tribunatumque plebei
proximis comitiis petentibus absens praefertur.

Palaepolis fuit haud procul inde,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi nunc Neapolis sita est; duabus urbibus populus idem habitabat.

Cumis erant oriundi;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Cumani Chalcide Euboica originem trahunt. classe, qua advecti ab domo fuerant,
multum in ora maris eius, quod accolunt, potuere,
primo in insulas Aenariam et Pithecusas egressi, deinde

in continentem ausi sedes transferre.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec civitas cum
suis viribus
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Samnitium infidae adversus Romanos
societati freta, sive pestilentiae, quae Romanam urbem
adorta nuntiabatur, fidens multa hostilia adversus
Romanos agrum    Campanum   Falernumque incolentes
fecit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Igitur">igitur</corr>
                    L. Cornelio Lentulo Q. Publilio Philone
iterum consulibus, fetialibus Palaepolim ad res repetendas missis, cum relatum esset a Graecis, gente lingua
magis strenua quam factis, ferox responsum, ex auctoritate patrum populus Palaepolitanus bellum fieri

iussit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inter consules provinciis conparatis bello Graeci

persequendi Publilio evenerunt;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Cornelius altero exercitu Samnitibus, si qua se moverent, oppositus. fama
autem  erat defectioni Campanorum   inminentes
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    <hi rend="italics">Capuam</hi>
                    admoturos castra; ibi optumum   visum Cornelio stativa habere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ab utroque consule exiguam   spem  pacis
                    <pb n="p.478"/>
                    cum Samnitibus esse certior fit senatus: Publilius duo
milia Nolanorum militum et quattuor Samnitium, magis
Nolanis cogentibus quam voluntate Graecorum, recepta

Palaepoli scripserat Romam, Cornelius:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    compertum
                    <hi rend="italics">se</hi>
                    <hi rend="italics">habere</hi>
                    dilectum indictum a magistratibus universumque Samnium erectum ac vicinos populos, Privernatem
Fundanumque et Formianum,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    ambigue sollicitari.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ob haec cum legatos mitti placuisset prius ad
Samnites, quam bellum fieret, responsum redditur ab

Samnitibus ferox.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ultro incusabant iniurias Romanorum; neque eo neglegentius ea, quae ipsis obicerentur,
purgabant:
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    ullo publico consilio auxiliove iuvari

Graecos;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec Fundanum Formianumve a se sollicitatos;
quippe minime paenitere se virium suarum, si bellum

placeat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ceterum  non posse dissimulare aegre pati
civitatem Samnitium, quod Fregellas ex Volscis captas
dirutasque ab se restituerit Romanus populus coloniamque in Samnitium agro inposuerint, quam coloni

eorum Fregellas appellent;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    se contumeliam iniuriamque, ni sibi ab iis, qui fecerint, dematur, ipsos

omni vi depulsuros esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum Romanus legatus ad
disceptandum eos ad communes socios atque amicos
vocaret, 'quid perplexe agimus?' inquit; 'nostra certamina, Romani, non verba legatorum nec hominum quisquam disceptator, sed campus Campanus, in quo concurrendum est, et arma et communis Mars belli decernet.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    proinde inter Capuam Suessulamque castra
castris conferamus et, Samnis Romanusne imperio Italiam  regat, decernamus.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    legati Romanorum  cum se
non, quo hostis vocasset, sed quo imperatores sui
duxissent, ituros esse respondissent,
                    <hi rend="italics">domum rediere.</hi>
                </p>
                <p>
                    iam Publilius inter Palaepolim Neapolimque loco
opportune capto diremerat hostibus societatem auxilii
mutui, qua, ut quisque locus premeretur, inter se usi

fuerant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque cum et comitiorum dies instaret et
Publilium inminentem hostium muris avocari ab spe

capiendae in dies urbis
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    e re publica esset,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    actum
                    <pb n="p.479"/>
                    cum tribunis est, ad populum ferrent, ut, cum Q. Publilius Philo consulatu abisset, pro consule rem gereret,

quoad debellatum cum Graecis esset.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    L. Cornelio, quia
ne eum  quidem  in Samnium  iam ingressum revocari
ab impetu belli placebat, litterae missae, ut
                    <corr sic="dictatorerm">dictatorem</corr>
                    comitiorum  causa diceret.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    dixit M. Claudium  Marcellum; ab eo magister equitum dictus Sp. Postumius.
nec tamen ab dictatore comitia sunt habita, quia, vitione creatus esset, in disquisitionem venit. consulti
augures vitiosum videri dictatorem pronuntiaverunt.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    eam  rem  tribuni suspectam  infamemque criminando
fecerunt: nam neque facile fuisse id vitium nosci, cum
consul oriens de nocte silentio diceret dictatorem, neque

ab consule cuiquam publice privatimve de ea re scriptum  esse,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    nec quemquam   mortalium  extare, qui se
vidisse aut audisse quid dicat, quod auspicium dirimeret, neque augures divinare Romae sedentes potuisse, quid in castris consuli vitii obvenisset. cui non

apparere, quod plebeius dictator sit, id vitium auguribus visum?
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    haec aliaque ab tribunis nequiquam iactata; tandem ad interregnum res rediit, dilatisque alia
atque alia de causa comitiis quartus decimus demum
interrex L. Aemilius consules creat C. Poetelium L.
Papirium
                    <corr sic="Mugilanum.">Mugillanum;</corr>
                    Cursorem  in aliis annalibus
invenio.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno Alexandream in Aegypto proditum conditam, Alexandrumque Epiri regem ab exule

Lucano interfectum  sortes Dodonaei
                    <corr sic="lovis">Iouis</corr>
                    eventu adfirmasse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    accito ab Tarentinis in Italiam  data dictio
erat, caveret Acherusiam
                    <corr sic="aquarn">aquam</corr>
                    Pandosiamque urbem;

ibi fatis eius terminumn dari.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eoque ocius transmisit
in Italiam, ut quam maxime procul abesset urbe Pandosia in Epiro et Acheronte amni, quem ex Molosside
fluentem in stagna inferna accipit Thesprotius sinus.

ceterum ut ferme fugiendo in media fata ruitur,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum
saepe Bruttias Lucanasque legiones fudisset, Heracleam
Tarentinorum  coloniam  ex Lucanis, Sipottum
                    <hi rend="italics">Apulorum</hi>
                    <pb n="p.480"/>
                    Consentiamque Bruttiorum ac Terinam, alias
inde Messapiorum ac Lucanorum cepisset urbes et trecentas familias inlustres in Epirum, quas obsidum

numero haberet,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    misisset, haud procul Pandosia urbe,
inminente Lucanis ac Bruttiis finibus, tris tumulos aliquantum inter se distantes insedit, ex quibus incursiones in omnem partem agri hostilis faceret;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et ducentos ferme Lucanorum exules circa se pro fidis
habebat, ut pleraque eius generis ingenia sunt, cum
fortuna mutabilem gerentes fidem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Imbres continui campis omnibus inundatis cum
interclusissent trifariam exercitum a mutuo inter se
auxilio, duo praesidia, quae sine rege erant, inproviso
hostium adventu opprimuntur; deletisque eis ad ipsius

obsidionem omnes conversi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde ab Lucanis exulibus
ad suos nuntii missi sunt, pactoque reditu promissum
est regem aut vivum aut mortuum in potestatem daturos.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum cum delectis ipse egregium facinus
ausus per medios erumpit hostes et ducem Lucanorum

comminus congressum  obtruncat;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    contrahensque suos
ex fuga palatos pervenit ad amnem, ruinis recentibus
pontis, quem vis aquae abstulerat, indicantem iter.

quem cum incerto vado transiret agmen,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    fessus metu
ac labore miles increpans nomen abominandum fluminis
'iure Acheros vocaris' inquit. quod ubi ad aures accidit regis, adiecit extemplo animum fatis suis substititque dubius, an transiret.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tum Sotimus, minister ex
regiis pueris, quid in tanto discrimine periculi cunctaretur, interrogans, indicat Lucanos insidiis quaerere

locum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quos ubi respexit rex procul grege facto venientes, stringit gladium et per medium amnem transmittit equum; iamque in vadum     egressum  eminus

veruto Lucanus exul transfigit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    lapsum inde cum inhaerente telo corpus exanime detulit amnis in hostium
praesidia. ibi foeda laceratio corporis facta. namque
praeciso medio partem Consentiam misere, pars ipsis

retenta ad ludibrium.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quae cum iaculis saxisque procul
                    <pb n="p.481"/>
                    incesseretur, mulier una ultra humanarum irarum fidem
saevienti turbae inmixta, ut parumper sustinerent, precata, flens ait virum sibi liberosque captos apud hostes
esse; sperare corpore regio utcumque mulcato se suos

redempturam.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    is finis lacerationi fuit, sepultumque
Consentiae quod membrorum reliquum fuit cura mulieris unius, ossaque Metapontum ad hostes remissa,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    inde Epirum devecta ad Cleopatram uxorem sororemque Olympiadem, quarum mater magni Alexandri altera,
soror altera fuit.
                    <corr sic="Haec">haec</corr>
                    de Alexandri Epirensis tristi eventu,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    quamquam Romano bello fortuna eum abstinuit, tamen, quia
in Italia bella gessit, paucis dixisse satis sit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem    anno lectisternium Romae, quinto
post conditam urbem, iisdem, quibus ante, placandis

habitum  est deis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    novi deinde consules iussu populi
cum misissent, qui indicerent Samnitibus bellum, ipsi
maiore conatu quam   adversus Graecos cuncta parabant; et alia nova nihil tum  animo tale agitantibus

accesserunt auxilia:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Lucani atque Apuli, quibus gentibus nihil ad
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    diem cum Romano populo fuerat,
in fidem venerunt, arma virosque ad bellum pollicentes;
foedere ergo in amicitiam  accepti.  eodem  tempore

etiam  in Samnio res prospere gesta.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tria oppida in
potestatem venerunt, Allifae Callifae Rufrium, aliusque
ager primo adventu consulum   longe lateque est pervastatus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="Hoc">hoc</corr>
                    bello tam  prospere commisso alteri quoque
bello, quo Graeci obsidebantur, iam finis aderat. nam
praeterquam quod intersaeptis munimentis hostium
pars parti abscisa erat, foediora aliquanto intra muros

iis,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quibus hostis territabat
                    <del status="unremarkable">patiebantur</del>
                    , et velut capti
a suismet ipsi praesidiis indigna iam
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    liberis quoque ac coniugibus et quae captarum urbium extrema

sunt patiebantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque cum et a Tarento et a Samnitibus fama esset nova auxilia ventura, Samnitium
plus, quam vellent, intra moenia esse rebantur, Tarentinorum
                    <pb n="p.482"/>
                    iuventutem,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Graeci Graecos, haud minus per
quos Samniti Nolanoque quam   ut Romanis hostibus
resisterent, expectabant; postremo levissimum malorum

deditio ad Romanos visa.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Charilaus et Nymphius
principes civitatis communicato inter se consilio partes
ad rem  agendam   divisere, ut alter ad imperatorem
Romanorum transfugeret, alter subsisteret ad praebendam opportunam consilio urbem.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Charilaus fuit, qui
ad Publilium Philonem venit et, quod bonum faustum
felix Palaepolitanis populoque Romano esset, tradere

se ait moenia statuisse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    eo facto utrum ab se prodita
an servata patria videatur, in fide Romana positum
esse. sibi privatim nec pacisci quicquam nec petere;

publice petere quam pacisci magis,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ut, si successisset
inceptis, cogitaret populus Romanus potius, cum quanto
studio periculoque reditum  in amicitiam  suam  esset,
quam qua stultitia et temeritate de officio decessum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    conlaudatus ab imperatore tria milia militum ad occupandam
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    partem urbis, quam Samnites insidebant,
accepit; praesidio ei L. Quinctius tribunus militum
praepositus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem    tempore et Nymphius praetorem
Samnitium arte adgressus perpulerat, ut, quoniam omnis
Romanus exercitus aut circa Palaepolim aut in Samnio
esset, sineret se classe circumvehi ad Romanum agrum,
non oram modo maris sed ipsi urbi propinqua loca

depopulaturum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sed, ut falleret, nocte proficiscendum
esse extemploque naves deducendas. quod quo maturius fieret, omnis iuventus Samnitium praeter necessarium urbis praesidium ad litus missa.
                </p>
                <p>
                    ubi dum   Nymphius in tenebris
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et multitudine
semet ipsa inpediente, sedulo aliis alia imperia turbans, terit tempus, Charilaus ex conposito ab sociis in
urbem receptus, cum summa urbis Romano milite inplesset, tolli clamorem  iussit; ad quem Graeci signo

accepto a principibus quievere,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Nolani per aversam
partem urbis via Nolam ferente effugiunt. Samnitibus
                    <pb n="p.483"/>
                    exclusis ab urbe ut expeditior in praesentia fuga, ita

foedior,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    postquam periculo evaserunt, visa, quippe qui
inermes nulla rerum suarum non relicta inter hostes,
ludibrium  non externis modo sed etiam popularibus,
spoliati atque egentes domos rediere.
                    <corr sic="Haud">haud</corr>
                    ignarus opinionis alterius,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qua haec proditio
ab Samnitibus facta traditur, cum auctoribus hoc dedi,
quibus dignius credi est,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    foedus Neapolitanum —

eo enim deinde summa rei Graecorum venit—similius vero facit ipsos in amicitiam  redisse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Publilio
triumphus decretus, quod satis credebatur obsidione
domitos hostes in fidem venisse. duo singularia haec
ei viro primum contigere, prorogatio imperii, non ante
in ullo facta, et acto honore triumphus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    aliud subinde bellum   cum alterius orae

Graecis exortum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    namque Tarentini, cum rem Palaepolitanam vana spe auxilii aliquamdiu sustinuissent,
postquam Romanos urbe potitos accepere, velut destituti ac non qui ipsi destituissent, increpare Palaepolitanos, ira atque invidia in Romanos furere, eo etiam,
quod Lucanos et Apulos—nam utraque eo anno
societas coepta est—in fidem populi Romani venisse

adlatum  est:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quippe propemodum   perventum  ad se
esse, iamque in eo rem fore, ut Romani aut hostes

aut domini habendi sint.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    discrimen profecto rerum
suarum in bello Samnitium eventuque eius verti; eam
solam gentem restare, nec
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    ipsam satis validam,

quando Lucanus defecerit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quem  revocari adhuc inpellique ad abolendam societatem Romanam posse, si
qua ars serendis discordiis adhibeatur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="Haec">haec</corr>
                    consilia cum   apud cupidos rerum   novandarum valuissent, ex iuventute quidam Lucanorum
pretio adsciti, clari magis inter populares quam honestly,

inter se mulcati ipsi virgis cum corpora nuda intulissent in civium  coetum,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    vociferati sunt se, quod
castra Romana ingredi ausi essent, a consulibus virgis

caesos ac prope securi percussos esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    deformis suapte
                    <pb n="p.484"/>
                    natura res cum speciem iniuriae magis quam doli prae
se ferret, concitati homines cogunt clamore suo magistratus senatum vocare,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et alii circumstantes concilium
bellum  in Romanos poscunt, alii ad concitandam in
arma multitudinem agrestium discurrunt, tumultuque
etiam sanos consternante animos decernitur, ut societas
cum  Samnitibus renovaretur, legatique ad eam  rem

mittuntur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    repentina res quia quam causam nullam
tam ne fidem quidem habebat, coacti a Samnitibus et
obsides dare et praesidia in loca munita accipere, caeci

fraude et ira nihil recusarunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    dilucere deinde brevi
fraus coepit, postquam criminum falsorum auctores
Tarentum commigravere; sed amissa omni de se potestate nihil ultra, quam ut paeniteret frustra, restabat.
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eo anno plebei Romanae velut aliud initium libertatis factum est, quod necti desierunt; mutatum autem ius ob unius faeneratoris simul libidinem

simul crudelitatem insignem.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    L. Papirius is fuit, cui
cum se C. Publilius ob aes alienum paternum nexum
dedisset, quae aetas formaque misericordiam elicere
poterant, ad libidinem et contumeliam animum accenderunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <del status="unremarkable">ut</del>
                    florem aetatis eius fructum adventicium
crediti ratus, primo perlicere adulescentem sermone
incesto est conatus; dein, postquam aspernabantur flagitium aures, minis territare atque identidem admonere fortunae;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postremo, cum ingenuitatis magis quam
praesentis condicionis memorem videret, nudari iubet

verberaque adferri.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quibus laceratus iuvenis cum se
in publicum proripuisset, libidinem crudelitatemque

conquerens faeneratoris,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ingens vis hominum cum aetatis miseratione atque indignitate iniuriae accensa,
tum suae condicionis liberumque suorum respectu, in
forum atque inde agmine facto ad curiam concurrit;

et,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum consules tumultu repentino coacti senatum
vocarent, introeuntibus in curiam patribus laceratum
iuvenis tergum, procumbentes ad singulorum pedes,

ostentabant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    victum  eo die ob inpotentem  iniuriam
                    <pb n="p.485"/>
                    unius ingens vinculum fidei; iussique consules ferre
ad populum, ne quis, nisi qui noxam meruisset, donec
poenam lueret, in
                    <corr sic="conpedibus">compedibus</corr>
                    aut in nervo teneretur;

pecuniae creditae bona debitoris,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    non corpus obnoxium
esset. ita nexi soluti, cautumque in posterum, ne
necterentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno cum satis per se ipsum Samnitium bellum et defectio repens Lucanorum auctoresque defectionis Tarentini sollicitos haberent patres,

accessit, ut et Vestinus populus Samnitibus sese coniungeret.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae res sicut eo anno sermonibus magis
passim hominum iactata quam in publico ullo concilio
est, ita insequentis anni consulibus, L. Furio Camillo
iterum Iunio Bruto Scaevae, nulla prior potiorque

visa est, de qua ad senatum referrent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et quamquam
                    <hi rend="italics">non</hi>
                    nova res erat, tamen tanta cura patres incessit,
ut pariter eam susceptam neglectamque timerent, ne
aut inpunitas eorum lascivia superbiaque aut bello
poenae expetitae metu propinquo atque ira concirent

finitimos populos.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et erat genus omne abunde bello
Samnitibus par, Marsi Paelignique et Marrucini: quos,

si Vestinus attingeretur, omnes habendos hostes.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    vicit
tamen pars, quae in praesentia videri potuit maioris

animi quam consilii;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed eventus docuit fortes fortunam  iuvare.  bellum  ex auctoritate patrum  populus

adversus Vestinos iussit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    provincia ea Bruto, Samnium Camillo sorte evenit. exercitus utroque ducti,
et cura tuendorum finium hostes prohibiti coniungere
arma.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum  alterum  consulem L. Furium,   cui maior

moles rerum inposita erat, morbo gravi inplicitum fortuna bello subtraxit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iussusque dictatorem dicere rei
gerendae causa longe clarissimum bello ea tempestate

dixit, L. Papirium Cursorem, a quo Q. Fabius Maximus Rullianus magister equitum est dictus:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    par nobile
rebus in eo magistratu gestis, discordia tamen, qua
prope ad ultimum dimicationis ventum est, nobilius.
                </p>
                <pb n="p.486"/>
                <p>
                    ab altero consule in Vestinis multiplex bellum
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec usquam vario eventu gestum est. nam et pervastavit

agros
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    et populando atque urendo tecta hostium sataque
in aciem invitos extraxit et ita proelio uno accidit
Vestinorum res, haudquaquam tamen incruento milite
suo, ut non in castra solum refugerent hostes sed iam
ne vallo quidem ac fossis freti dilaberentur in oppida,

situ urbium moenibusque se defensuri.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    postremo oppida
quoque vi expugnare adortus primo Cutinam ingenti
ardore militum a vulnerum ira, quod
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    fere quisquam integer proelio excesserat, scalis cepit, deinde

Cingiliam.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    utriusque urbis praedam militibus, quod eos
neque portae nec muri hostium arcuerant, concessit.
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in Samnium incertis itum auspiciis est; cuius
rei vitium non in belli eventum, quod prospere gestum
est, sed in rabiem atque iras imperatorum vertit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    namque Papirius dictator a pullario monitus cum ad
auspicium repetendum Romam proficisceretur, magistro
equitum denuntiavit, ut sese loco teneret neu absente

se cum hoste manum consereret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Q. Fabius cum post
profectionem dictatoris per exploratores conperisset
perinde omnia soluta apud hostes esse, ac si nemo

Romanus in Samnio esset,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    seu ferox adulescens indignitate accensus, quod omnia in dictatore viderentur
reposita esse, seu occasione bene gerendae rei inductus,
exercitu instructo paratoque profectus ad
                    <corr sic="Inbrinium">Imbrinium</corr>
                    —ita vocant locum—acie cum Samnitibus conflixit.

ea fortuna pugnae fuit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut nihil relictum sit, quo, si
adfuisset dictator, res melius geri potuerit; non dux

militi, non miles duci defuit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eques etiam auctore L.
Cominio tribuno militum, qui aliquotiens impetu capto
perrumpere non poterat hostium agmen, detraxit frenos
equis atque ita concitatos calcaribus permisit, ut sustinere eos nulla vis posset; per arma, per viros late

stragem dedere;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    secutus pedes impetum equitum turbatis hostibus intulit signa. viginti milia hostium caesa
eo die traduntur. auctores habeo bis cum hoste signa
                    <pb n="p.487"/>
                    conlata dictatore absente, bis rem egregie gestam;
apud antiquissimos scriptores una haec pugna invenitur; in quibusdam annalibus tota res praetermissa, est.

magister equitum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut ex tanta caede, multis potitus
spoliis congesta in ingentem  acervum  hostilia arma
subdito igne concremavit, seu votum id deorum cuipiam

fuit,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    seu credere libet Fabio auctori eo facturn, ne suae

gloriae fructum dictator caperet nomenque ibi scriberet aut spolia in triumpho ferret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    litterae quoque de
re prospere gesta ad senatum, non ad dictatorem missae argumentum fuere minime cum eo communicantis
laudes. ita certe dictator id factum accepit, ut laetis
aliis victoria parta prae se ferret iram  tristitiamque.

misso itaque repente senatu se ex curia proripuit,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    vero non Samnitium magis legiones quam maiestatem  dictatoriam  et disciplinam  militarem  a magistro
equitum  victam  et eversam  dictitans, si illi inpune

spretum  imperium  fuisset.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    itaque plenus minarum
iraeque profectus in castra cum  maximis itineribus

isset, non tamen praevenire
                    <corr sic="famarm">famam</corr>
                    <corr sic="adrentus">aduentus</corr>
                    sui potuit;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    praecurrerant enim ab urbe, qui nuntiarent dictatorem avidum poenae venire, alternis paene verbis T.
Manli factum laudantem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Fabius contione extemplo advocata obtestatus milites est, ut, qua virtute rem publicam ab infestissimis hostibus defendissent, eadem se, cuius ductu

auspicioque vicissent, ab inpotenti crudelitate dictatoris tutarentur:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    venire amentem invidia, iratum virtuti
alienae felicitatique; furere, quod se absente res publica
egregie gesta esset; malle, si mutare fortunam posset,

apud Samnites quam Romanos victoriam esse;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    imperium  dictitare spretum,
                    <corr sic="tamquarm">tamquam</corr>
                    non eadem   mente
pugnari vetuerit, qua pugnatum doleat: et
                    <corr sic="tune">tunc</corr>
                    invidia inpedire virtutem alienam voluisse cupidissimisque
arma ablaturum fuisse militibus, ne se absente moveri

possent,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et nunc id furere, id aegre pati, quod sine
L. Papirio non inermes, non manci milites fuerint,
                    <pb n="p.488"/>
                    quod se Q. Fabius magistrum equitum duxerit ac non

accensum dictatoris.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quid illum facturum fuisse, si,
quod belli casus ferunt Marsque communis, adversa
pugna evenisset, qui sibi devictis hostibus, re publica
bene gesta, ita ut non ab illo unico duce melius geri

potuerit, supplicium magistro equitum minetur?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque
illum magistro equitum infestiorem quam tribunis
militum, quam centurionibus, quam militibus esse. si

posset, in omnes saeviturum fuisse;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quia id nequeat,
in unum   saevire; etiam  invidiam  tamquam  ignem
summa petere; in caput consilii, in ducem incurrere;
si se simul cum gloria rei gestae extinxisset,
                    <corr sic="tune">tunc</corr>
                    victorem velut in capto exercitu dominantem, quidquid licuerit in magistro equitum, in militibus ausurum.

proinde adessent in sua causa omnium libertati.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    si
consensum exercitus eundem, qui in proelio fuerit, in
tuenda victoria videat et salutem unius omnibus curae
esse, inclinaturum ad clementiorem sententiam animum;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    postremo se vitam fortunasque suas illorum fidei virtutique permittere.
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    clamor e tota contione ortus, uti bonum
animum haberet: neminem illi vim adlaturum salvis
legionibus Romanis.
                </p>
                <p>
                    haud multo post dictator advenit classicoque extemplo ad contionem advocavit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tum silentio facto
praeco Q. Fabium magistrum equitum citavit. qui

simul ex inferiore loco ad tribunal accessit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum dictator 'quaero' inquit 'de te, Q. Fabi, cum summum imperium dictatoris sit pareantque ei consules, regia potestas, praetores, iisdem auspiciis quibus consules
creati, aequum censeas necne magistrum equitum dicto

audientem esse?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itemque illud interrogo, cum me incertis auspiciis profectum ab domo scirem, utrum mihi
turbatis religionibus res publica in discrimen committenda fuerit, an auspicia repetenda, ne quid dubiis dis

agerem?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    simul illud, quae dictatori religio inpedimento
ad rem  gerendam  fuerit, num  ea magister equitum
                    <pb n="p.489"/>
                    solutus ac liber potuerit esse? sed quid ego haec interrogo, cum, si ego tacitus abissem, tamen tibi ad

voluntatis interpretationem meae dirigenda tua sententia fuerit?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quin tu respondes, vetuerimne te quicquam
rei me absente agere, vetuerimne signa cum hostibus

conferre?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quo tu imperio meo spreto, incertis auspiciis,
turbatis religionibus adversus morem militarem disciplinamque maiorum   et numen deorum   ausus es cum

hoste confligere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad haec, quae interrogatus es, responde; at extra ea cave vocem mittas. accede, lictor.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="Adversus">aduersus</corr>
                    quae singula cum respondere
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    facile
esset et nunc quereretur eundem  accusatorem  capitis
sui ac iudicem esse, modo vitam sibi eripi citius
quam   gloriam  rerum  gestarum  posse vociferaretur

purgaretque se in vicem  atque ultro accusaret,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tunc
Papirius redintegrata ira spoliari magistrum equitum

ac virgas et secures expediri iussit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Fabius fidem
                    <corr sic="militurn">militum</corr>
                    inplorans lacerantibus vestem lictoribus ad triarios tumultum
                    <hi rend="italics">ultima </hi>
                    in  contione  miscentes sese
recepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inde clamor in totam contionem est perlatus.   alibi
preces, alibi minae audiebantur; qui proximi forte tribunali steterant, quia subiecti oculis imperatoris noscitari poterant, orabant, ut parceret magistro equitum

neu cum   eo exercitum  damnaret;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    extrema contio et
circa Fabium globus increpabant
                    <corr sic="incleinentem">inclementem</corr>
                    dictatorem nec procul seditione aberant. ne tribunal quidem

satis quietum  erat;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    legati circumstantes sellam  orabant, ut rem in posterum diem differret et irae suae

spatium  et consilio tempus daret:
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    satis castigatam
adulescentiam Fabi esse, satis deformatam victoriam;
ne ad extremum   finem  supplicii tenderet neu unico
iuveni, neu patri eius, clarissimo viro, neu Fabiae

genti
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    iniungeret ignominiam.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    cum parum precibus,
parum causa proficerent, intueri saevientem contionem
iubebant: ita inritatis militum animis subdere ignem
ac materiam  seditioni non esse aetatis, non prudentiae
                    <pb n="p.490"/>
                    eius;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    neminem id Q. Fabio poenam  deprecanti suam
vitio versurum, sed dictatori, si occaecatus ira infestam

multitudinem in se pravo certamine movisset.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    postremo,
ne id se gratiae dare. Q. Fabi crederet, se ius iurandum dare paratos esse non videri e re publica in Q.
Fabium eo tempore animadverti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    his
                    <corr sic="Yocibus">uocibus</corr>
                    cum in se magis incitarent
dictatorem quam magistro equitum placarent, iussi de

tribunali descendere legati;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et silentio nequiquam per
praeconem temptato,
                    <hi rend="italics">cum</hi>
                    prae strepitu ac tumultu nec
ipsius dictatoris nec apparitorum eius vox audiretur,
nox velut in proelio certamini finem fecit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    magister equitum,   iussus postero die adesse, cum
omnes adfirmarent infestius Papirium exarsurum, agitatum contentione ipsa exacerbatumque, clam ex castris

Romam profugit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et patre auctore M. Fabio, qui ter
iam consul dictatorque fuerat, vocato extemplo senatu
cum maxime conquereretur apud patres vim atque
iniuriam dictatoris, repente strepitus ante curiam

lictorum summoventium auditur;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et ipse infensus
aderat, postquam conperit profectum ex castris, cum
expedito equitatu secutus. iterata deinde contentio, et

prendi Fabium Papirius iussit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ubi cum deprecantibus
primoribus patrum atque universo senatu perstaret in

incepto inmitis animus,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    pater M. Fabius
                    <corr sic="cquando">quando</corr>
                    quidem' inquit 'apud te nec auctoritas senatus nec
aetas mea, cui orbitatem paras, nec virtus nobilitasque
magistri equitum a te ipso nominati valet nec preces,
quae saepe hostem mitigavere, quae deorum iras placant, tribunos plebis appello et provoco ad populum

eumque tibi,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    fugienti exercitus tui, fugienti senatus
iudicium, iudicem fero, qui certe unus plus quam tua
dictatura potest polletque. videro, cessurusne provocationi sis, cui rex Romanus Tullus Hostilius cessit'.
                </p>
                <p>
                    ex curia in contionem itur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quo cum paucis dictator, cum omni agmine principum magister equitum
                    <hi rend="italics">cum</hi>
                    escendisset, deduci eum de rostris Papirius in
                    <pb n="p.491"/>
                    partem inferiorem iussit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    secutus pater 'bene agis' inquit, 'cum  eo nos deduci iussisti, unde et private

vocem mittere possemus.'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi primo non tam perpetuae orationes quam  altercatio exaudiebantur; vicit

deinde strepitum vox et indignatio Fabi senis increpantis superbiam  crudelitatemque Papiri:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    se quoque
dictatorem Romae fuisse, nec a se quemquam, ne plebis quidem hominem, non centurionem, non militem

violatum;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Papirium tamquam ex hostium ducibus, sic
ex Romano imperatore victoriam et triumphum petere.
quantum interesse inter moderationem  antiquorum  et

novam  superbiam
                    <corr sic="crudelitatemque!">crudelitatemque.</corr>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    dictatorem  Quinctium Cincinnatum  in L. Minucium  consulem  ex obsidione a se ereptum non ultra saevisse, quam ut legatum eum ad exercitum pro consule relinqueret.

M. Furium Camillum in L. Furio,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    qui contempta sua
senectute et auctoritate foedissimo cum  eventu pugnasset, non solum in praesentia moderatum irae esse,
ne quid de collega secus populo aut senatui scriberet,

sed,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    cum revertisset, potissimum ex tribunis consularibus habuisse, quem, ex collegis optione ab senatu

data, socium sibi imperii deligeret.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nam populi quidem,
penes quem potestas omnium rerum esset, ne iram
quidem umquam atrociorem fuisse in eos, qui temeritate atque inscitia exercitus amisissent, quam ut pecunia eos multaret; capite anquisitum  ob rem  bello
male gestam de imperatore nullo ad eam diem esse.

nunc ducibus populi Romani,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    quae ne victis quidem

bello fas fuerit, virgas et secures victoribus et iustissimos meritis triumphos intentari.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    quid enim tandem
passurum fuisse filium suum, si exercitum  amisisset,
si fusus, fugatus, castris exutus fuisset? quo ultra
iram violentiamque eius excessuram fuisse, quam ut

verberaret necaretque?
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    quam conveniens esse, propter

Q. Fabium civitatem in laetitia,
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    victoria, supplicationibus ac gratulationibus esse, eum, propter quem deum
delubra pateant, arae sacrificiis fument, honore donis
                    <pb n="p.492"/>
                    cumulentur, nudatum virgis lacerari in conspectu populi Romani, intuentem    Capitolium  atque arcem
deosque ab se duobus proeliis
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    frustra
                    <corr sic="advocates!">aduocatos.</corr>
                    quo id animo exercitum,
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    qui eius ductu auspiciisque
vicisset, laturum? quem luctum in castris Romanis,
quam laetitiam inter hostes fore!
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    haec simul iurgans,   querens, deum  hominumque
fidem obtestans et
                    <corr sic="conplexus">complexus</corr>
                    filium plurimis cum
lacrumis agebat.
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    stabat cum    eo senatus maiestas, favor
populi, tribunicium auxilium, memoria absentis exercitus;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ex parte altera imperium  invictum  populi Romani et disciplina rei militaris et dictatoris edictum
pro numine semper observatum   et Manliana imperia
et posthabita filii caritas publicae utilitati iactabantur.

hoc etiam L. Brutum,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    conditorem Romanae libertatis,
antea in duobus liberis fecisse; nunc patres comes et
senes faciles de alieno imperio spreto, tamquam rei
parvae, disciplinae militaris eversae iuventuti gratiam

facere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    se tamen perstaturum in incepto nec ei, qui
adversus dictum suum turbatis religionibus ac dubiis
auspiciis pugnasset, quicquam ex iusta poena remissurum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    maiestas
                    <corr sic="imperil">imperii</corr>
                    perpetuane esset, non esse in sua

potestate;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    L. Papirium nihil eius deminuturum; optare,
ne potestas tribunicia, inviolata ipsa, violet intercessione sua Romanum imperium, neu populus in se potissimum dictatore ius dictaturae extinguat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod si
fecisset, non L. Papirium, sed tribunos, sed pravum
populi iudicium nequiquam posteros accusaturos, cum
polluta semel militari disciplina non miles centurionis,
non centurio tribuni, non tribunus legati, non legatus
consulis, non magister equitum dictatoris pareat imperio,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nemo hominum, nemo deorum verecundiam habeat,
non edicta imperatorum, non auspicia observentur,

sine commeatu vagi milites in pacato,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in hostico errent, inmemores sacramenti licentia sola se, ubi velint,

exauctorent,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    infrequentia deserantur signa neque conveniatur
                    <pb n="p.493"/>
                    ad edictum nec discernatur, interdiu nocte,
aequo iniquo loco,
                    <hi rend="italics">iussu</hi>
                    iniussu imperatoris pugnent,
et non signa, non ordines servent, latrocinii modo
caeca et fortuita pro sollemni et sacrata militia sit;

—  '
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    horum   criminum  vos reos in omnia saecula offerte, tribuni plebi, vestra obnoxia capita pro licentia Q. Fabi obicite'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    stupentes tribunos et suam      iam  vicem
magis anxios quam eius, cui auxilium ab se petebatur, liberavit onere consensus populi Romani ad preces et obtestationem versus, ut sibi poenam magistri

equitum dictator remitteret.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tribuni quoque inclinatam
rem in preces subsecuti orare dictatorem insistunt, ut
veniam errori humano, veniam adulescentiae Q. Fabi

daret;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    satis eum  poenarum  dedisse. iam ipse adulescens, iam pater M. Fabius contentionis obliti procumbere ad genua et iram deprecari dictatoris.
                    <corr sic="Tum">tum</corr>
                    dictator silentio facto 'bene habet' inquit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    'Quirites. vicit disciplina militaris, vicit imperii maiestas,
quae in discrimine fuerunt, an ulla post hanc diem

essent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    non noxae eximitur Q. Fabius, qui contra
edictum imperatoris pugnavit, sed noxae damnatus
donatur populo Romano, donatur tribuniciae potestati,

precarium, non iustum auxilium ferenti.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    vive, Q. Fabi,
felicior hoc consensu civitatis ad tuendum te quam
qua paulo ante exsultabas victoria; vive, id facinus
ausus, cuius tibi ne parens quidem, si eodem loco

fuisset, quo fuit L. Papirius, veniam dedisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    mecum,
ut voles, reverteris in gratiam; populo Romano, cui
vitam debes, nihil maius praestiteris, quam si hic tibi
dies satis documenti dederit, ut bello ac pace pati legitima imperia possis'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum se nihil morari magistrum   equitum  pronuntiasset,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    degressum eum templo laetus senatus, laetior populus, circumfusi ac gratulantes hinc magistro equitum  hinc dictatori, prosecuti sunt, firmatumque imperium militare
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    minus periculo Q.
                    <pb n="p.494"/>
                    Fabi quam    supplicio  miserabili adulescentis Manli
videbatur.
                    <corr sic="Forte">forte</corr>
                    ita eo anno evenit,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut, quotiescumque dictator ab exercitu recessisset, hostes in Samnio moverentur. ceterum in oculis exemplum erat Q. Fabius M.
Valerio legato, qui castris praeerat, ne quam vim hostium magis quam trucem dictatoris iram timeret.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque frumentatores cum circumventi ex insidiis caesi
loco iniquo essent, creditum vulgo est subveniri eis

ab legato potuisse, ni tristia edicta exhorruisset.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ea
quoque ira alienavit a dictatore militum animos, iam
ante infensos, quod inplacabilis Q. Fabio fuisset et,
quod suis precibus negasset, eius populo Romano veniam dedisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    postquam     dictator praeposito in urbe L.
Papirio Crasso, magistro equitum Q. Fabio vetito
quicquam pro magistratu agere, in castra rediit, neque
civibus satis laetus adventus eius fuit nec hostibus

quicquam attulit terroris.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    namque postero die, seu
ignari venisse dictatorem, seu, adesset an abesset,
parvi facientes, instructa acie ad castra accesserunt.

ceterum tantum momenti in uno viro L. Papirio fuit,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut, si ducis consilia favor subsecutus militum foret,
debellari eo die cum Samnitibus potuisse pro haud

dubio habitum sit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ita instruxit aciem,
                    <hi rend="italics">ita</hi>
                    loco ac
subsidiis, ita omni arte bellica firmavit. cessatum a
milite ac de industria, ut obtrectaretur laudibus ducis,
inpedita victoria est. plures Samnitium cecidere, plures Romani vulnerati sunt.
                </p>
                <p>
                    sensit peritus dux, quae res victoriae obstaret:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    temperandum ingenium suum esse et severitatem

miscendam comitate.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque adhibitis legatis ipse circumiens saucios milites, inserens in tentoria caput
singulosque, ut sese haberent, rogitans curam eorum
nominatim legatis tribunisque et praefectis demandabat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    rem per se popularem ita dextere egit, ut medendis corporibus animi multo prius militum imperatori
                    <pb n="p.495"/>
                    reconciliarentur nec quicquam ad salubritatem

efficacius fuerit, quam quod grato animo ea cura accepta est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    refecto exercitu cum hoste congressus haud
dubia spe sua militumque ita fudit fugavitque Samnites, ut ille ultimus eis dies conferendi signa cum

dictatore fuerit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    incessit deinde, qua duxit praedae
spes, victor exercitus perlustravitque hostium agros,
nulla arma, nullam vim nec apertam nec ex insidiis

expertus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    addebat alacritatem, quod dictator praedam
omnem edixerat militibus; nec ira magis publica quam
privatum
                    <corr sic="conpendium">compendium</corr>
                    in hostem acuebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    his cladibus subacti Samnites pacem  a dictatore
petiere; cum quo pacti, ut singula vestimenta militibus

et annuum  stipendium  darent,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    cum  ire ad senatum
iussi essent, secuturos se dictatorem responderunt,
unius eius fidei virtutique causam suam commendantes. ita deductus ex Samnitibus exercitus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dictator triumphans urbem est ingressus;
et, cum se dictatura abdicare vellet, iussu patrum,
priusquam abdicaret, consules creavit C. Sulpicium

Longum   iterum  Q. Aemilium  Cerretanum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Samnites
infecta pace, quia de condicionibus ambigebatur, indutias annuas ab urbe rettulerunt. nec earum ipsarum
sancta fides fuit; adeo, postquam Papirium abisse magistratu nuntiatum est, arrecti ad bellandum animi sunt.
                </p>
                <p>
                    C. Sulpicio Q. Aemilio—
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Aulium quidam annales
habent—consulibus ad defectionem Samnitium Apulum novum bellum accessit. utroque exercitus missi.
Sulpicio Samnites, Apuli Aemilio sorte evenerunt.

sunt,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    qui non ipsis Apulis bellum inlatum, sed socios
eius gentis populos ab Samnitium vi atque iniuriis

defensos scribant;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum fortuna Samnitium, vix a
se ipsis eo tempore propulsantium bellum, propius ut
sit vero facit, non Apulis ab Samnitibus arma inlata,
sed cum utraque simul gente bellum Romanis fuisse.

nec tamen res ulla memorabilis acta;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ager Apulus Samniumque evastatum; hostes nec hic nec illic inventi.
                    <pb n="p.496"/>
                    Romae nocturnus terror ita ex somno trepidam
repente civitatem excivit, ut Capitolium atque arx

moeniaque et portae plena armatorum fuerint;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et, cum
concursatum
                    <hi rend="italics">conclamatumque</hi>
                    ad arma omnibus locis
esset, prima luce nec auctor nec causa terroris conparuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eodem anno de Tusculanis Flavia rogatione populi
fuit iudicium. M. Flavius tribunus plebis tulit ad populum, ut in Tusculanos animadverteretur, quod eorum
ope ac consilio Veliterni Privernatesque populo Romano bellum fecissent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    populus Tusculanus cum coniugibus ac liberis Romam venit. ea multitudo veste
mutata et specie reorum tribus circumit, genibus se

omnium advolvens.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    plus itaque misericordia ad poenae
veniam inpetrandam quam causa ad crimen purgandum

valuit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tribus omnes praeter Polliam antiquarunt legem.
Polliae sententia fuit, puberes  verberatos necari,
coniuges liberosque sub corona lege belli venire;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    memoriamque eius irae Tusculanis in poenae tam
atrocis auctores mansisse ad patrum aetatem constat,
nec quemquam ferme ex Pollia tribu candidatum Papiriam ferre solitum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    insequenti anno, Q. Fabio L. Fulvio
consulibus, A. Cornelius Arvina dictator et M. Fabius
Ambustus magister equitum metu gravioris in Samnio
belli—conducta enim pretio a finitimis iuventus
dicebatur—intentiore dilectu habito egregium exercitum adversus Samnites duxerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    castra in hostico
incuriose ita posita, tamquam  procul abesset hostis,
cum subito advenere Samnitium legiones tanta ferocia,
ut vallum  usque ad stationem  Romanam    inferrent.

nox iam  adpetebat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id prohibuit munimenta adoriri;
nec dissimulabant orta luce postero die facturos.

dictator ubi propiorem spe dimicationem vidit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ne militum  virtuti damno locus esset, ignibus crebris relictis, qui conspectum hostium frustrarentur, silentio
legiones educit; nec tamen fallere propter propinquitatem
                    <pb n="p.497"/>
                    castrorum potuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eques extemplo insecutus ita
institit agmini, ut, donec lucesceret, proelio abstineret;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ne pedestres quidem copiae ante lucem  castris egressae; eques luce demum ausus incursare in hostem
carpendo novissimos premendoque iniquis ad transitum
locis agmen detinuit. interim pedes equitem adsecutus;

et totis iam copiis Samnis urgebat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tum dictator, postquam  sine magno incommodo progredi non poterat,
eum ipsum, in quo constiterat, locum castris dimetari
iussit. id vero, circumfuso undique equitatu, ut vallum

peteretur opusque inciperet, fieri non poterat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque
ubi neque eundi neque manendi copiam esse videt,
instruit aciem inpedimentis ex agmine remotis.
                </p>
                <p>
                    instruunt contra et hostes, et animis et viribus

pares.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    auxerat id maxime animos, quod ignari, loco
iniquo non hosti cessum, velut fugientes ac territos

terribiles ipsi secuti fuerant.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    id aliquamdiu aequavit
pugnam iam pridem desueto Samnite clamorem Romani exercitus pati. at hercule illo die ab hora diei
tertia ad octavam ita anceps dicitur certamen stetisse,

ut neque clamor, ut primo semel concursu est sublatus, iteratus sit neque signa promota loco retrove recepta neque recursum ab ulla sit parte.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    in suo quisque
gradu obnixi, urgentes scutis, sine respiratione ac
respectu pugnabant; fremitus aequalis tenorque idem

pugnae in defatigationem ultimam aut noctem spectabat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    iam viris vires, iam  ferro sua vis, iam consilia
ducibus deerant, cum subito Samnitium equites, cum,
turma una longius provecta, accepissent inpedimenta
Romanorum procul ab armatis sine praesidio, sine
munimento stare, aviditate praedae impetum faciunt.

quod ubi dictatori trepidus nuntius attulit,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    sine modo'
inquit, 'sese praeda praepediant'. alii deinde super alios
diripi passim ferrique fortunas militum vociferabantur.
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    magistro equitum  accito 'vides tu' inquit,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    'M.
Fabi, ab hostium equite omissam   pugnam?   haerent

inpediti inpedimentis nostris.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    adgredere, quod inter
                    <pb n="p.498"/>
                    praedandum omni multitudini evenit,
                    <corr sic="dissipates;">dissipatos</corr>
                    raros
equis insidentes, raros quibus ferrum in manu sit invenies;
                    <hi rend="italics">se</hi>
                    equosque dum praeda onerant, caede inermes cruentamque illis praedam redde.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    mihi legiones
peditumque pugna curae erunt; penes te equestre sit
decus'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    equitum    acies, qualis
                    <del status="unremarkable">quae</del>
                    esse instructissima potest, invecta in dissipatos inpeditosque

hostes caede omnia replet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inter sarcinas omissas repente, obiacentes pedibus fugientium consternatorumque
equorum, neque pugnae neque fugae satis potentes

caeduntur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    deleto prope equitatu hostium M. Fabius circumductis paulum alis ab tergo pedestrem

aciem adoritur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    clamor inde novus accidens et Samnitium terruit animos, et dictator, ubi respectantes hostium antesignanos turbataque signa et fluctuantem
aciem vidit,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    appellare,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    adhortari milites, tribunos principesque ordinum nominatim ad iterandam

secum pugnam vocare.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    novato clamore signa inferuntur, et, quidquid progrediebantur, magis magisque turbatos hostes cernebant. eques ipse iam primis erat in

conspectu,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et Cornelius respiciens ad manipulos militum, quod manu, quod voce poterat, monstrabat vexilla se suorum parmasque cernere equitum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod ubi
auditum simul visumque est, adeo repente laboris per
diem  paene totum  tolerati vulnerumque obliti sunt,
ut haud secus, quam si
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    integri e castris signum

pugnae accepissent, concitaverint se in hostem.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nec
ultra Samnis tolerare terrorem  equitum  peditumque
vim potuit; partim in medio caesi, partim  in fugam

dissipati sunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    pedes restantes ac circumventos cecidit;
ab equite fugientium strages est facta, inter quos et
ipse imperator cecidit.
                    <corr sic="Hoc">hoc</corr>
                    demum proelium Samnitium    res ita infregit,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ut omnibus conciliis fremerent minime id quidem
mirum esse, si inpio bello et contra foedus suscepto,
infestioribus merito deis quam hominibus, nihil
                    <pb n="p.499"/>
                    prospere agerent; expiandum  id bellum  magna mercede

luendumque esse;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    id referre tantum, utrum supplicia
noxio paucorum  an omnium    innoxio praebeant sanguine; audebantque iam quidam nominare auctores

armorum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    unum maxime nomen per consensum       clamantium  Brutuli Papi exaudiebatur. vir nobilis potensque erat,
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    <corr sic="dabie">dubie</corr>
                    proximarum indutiarum

ruptor.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    de eo coacti referre praetores decretum fecerunt, ut Brutulus Papius Romanis dederetur et cum
eo praeda omnis Romana captivique ut Romam mitterentur, quaeque res per fetiales ex foedere repetitae

essent, secundum ius fasque restituerentur.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    fetiales
Romam, ut censuerunt, missi et corpus Brutuli exanime; ipse morte voluntaria ignominiae se ac supplicio
subtraxit. placuit cum corpore bona quoque eius dedi.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    nihil tamen earum  rerum praeter captivos ac si qua
cognita ex praeda sunt acceptum est; ceterarum rerum
inrita fuit deditio. dictator ex senatus consulto triumphavit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <corr sic="Hoc">hoc</corr>
                    bellum a consulibus bellttum quidam auctores
sunt eosque de Samnitibus triumphasse; Fabium etiam
in Apuliam processisse atque inde magnas praedas
egisse.
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec discrepat, quin dictator eo anno A.

Cornelius fuerit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    id ambigitur, belline gerendi causa
creatus sit, an ut esset, qui ludis Romanis, quia L.

Plautius praetor gravi morbo forte inplicitus erat,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    signum mittendis quadrigis daret functusque eo
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    sane memorandi imperii ministerio se dictatura abdicaret. nec facile est aut rem rei aut auctorem auctori

praeferre.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    vitiatam memoriam funebribus laudibus reor
falsisque imaginum titulis, dum familiae ad se quaeque
famam rerum gestarum honorumque fallenti mendacio

trahunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde certe et singulorum gesta et publica
monumenta rerum confusa; nec quisquam aequalis
temporibus illis scriptor extat, quo satis certo auctore
stetur.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
