<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title n="Ab Urbe Condita" type="work">Ab Urbe Condita, books 1-2 - 2</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor n="Foster" role="editor">Benjamin Oliver Foster, Ph.D.</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books I and II With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1919</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState unit="chapter" n="chunk"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="2" type="book">
                <head>Liber II</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> LIBERI iam hinc populi Romani res pace <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note> belloque
                    gestas, annuos magistratus, imperiaque legum potentiora quam hominum peragam.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg> libertas ut laetior esset proxumi regis superbia fecerat.
                        <reg>nam</reg> priores ita regnarunt ut haud immerito omnes deinceps
                    conditores partium certe urbis, quas novas ipsi sedes ab se auctae multitudinis
                    addiderunt, numerentur. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg> ambigitur quin Brutus idem qui tantum gloriae Superbo exacto
                    rege meruit pessimo publico id facturus fuerit, si libertatis immaturae cupidine
                    priorum regum alicui regnum extorsisset. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg> enim futurum fuit, si illa pastorum convenarumque plebs,
                    transfuga ex suis populis, sub tutela inviolati templi aut libertatem aut certe
                    impunitatem adepta, soluta regio metu, agitari coepta esset tribuniciis
                    procellis et in aliena urbe cum patribus serere certamina, <milestone n="5?"
                        unit="section"/> priusquam pignera coniugum ac liberorum caritasque ipsius
                    soli, cui longo tempore adsuescitur, animos eorum consociasset? <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>dissipatae</reg> res nondum adultae discordia forent, quas fovit tranquilla
                    moderatio imperii, eoque nutriendo perduxit <pb n="p.220"/> ut bonam frugem
                    libertatis maturis iam viribus ferre <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 245</note> possent. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>libertatis</reg> autem originem inde magis quia annuum imperium consulare
                    factum est quam quod deminutum quicquam sit ex regia potestate, numeres.
                        <reg>omnia</reg> iura, omnia insignia primi consules tenuere; <milestone
                        n="8" unit="section"/> id modo cautum est ne, si ambo fasces haberent,
                    duplicatus terror videretur. <name>Brutus</name> prior concedente collega fasces
                    habuit; qui non acrior vindex libertatis fuerat quam deinde custos fuit.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>omnium</reg> primum avidum novae libertatis populum, ne postmodum flecti
                    precibus aut donis regiis posset, iure iurando adegit neminem Romae passuros
                    regnare. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>deinde</reg> , quo plus virium in senatu frequentia etiam ordinis faceret,
                    caedibus regis deminutum patrum numerum primoribus equestris gradus lectis ad
                    trecentorum summam explevit; <milestone n="11" unit="section"/> traditumque inde
                    fertur ut in senatum vocarentur qui patres quique conscripti essent:
                    conscriptos, videlicet novum senatum, appellabant lectos. <reg>id</reg> mirum
                    quantum profuit ad concordiam civitatis iungendosque patribus plebis animos. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>rerum</reg> deinde divinarum habita cura; et quia quaedam publica sacra per
                    ipsos reges factitata erant, <pb n="p.222"/> necubi regum desiderium esset,
                    regem sacrificolum <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 245</note> creant. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>id</reg> sacerdotium pontifici subiecere, ne additus nomini honos aliquid
                    libertati, cuius <corr sic="tune">tunc</corr> prima erat cura, officeret.
                        <reg>ac</reg> nescio an nimis undique eam minimisque rebus muniendo modum
                    excesserint. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>consulis</reg> enim alterius, cum nihil aliud offenderet, <note
                        anchored="true" place="unspecified"> offenderet <hi rend="italics">
                            <reg>bauer</reg> : </hi> offenderit <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> nomen invisum civitati fuit: nimium Tarquinios regno adsuesse; initium a
                    Prisco factum: regnasse dein Ser. <name>Tullium</name> ; ne intervallo quidem
                    facto oblitum, tamquam alieni, regni Superbum Tarquinium velut hereditatem
                    gentis scelere ac vi repetisse; pulso Superbo penes Collatinum imperium esse;
                    nescire Tarquinios privatos vivere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>non</reg> placere nomen, periculosum libertati esse. <reg>hic</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> hic <hi rend="italics">
                            <reg>gruter</reg> : </hi> hinc <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> primo sensim temptantium animos sermo per totam civitatem est datus,
                    sollicitamque suspicione plebem Brutus ad contionem vocat. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>ibi</reg> omnium primum ius iurandum populi recitat neminem regnare
                    passuros nec esse Romae unde periculum libertati foret. <reg>id</reg> summa ope
                    tuendum esse neque ullam rem quae eo pertineat contemnendam. <reg>invitum</reg>
                    se dicere, hominis causa, nec dicturum fuisse ni caritas rei publicae vinceret:
                    non <milestone n="6?" unit="section"/> credere populum Romanum solidam
                    libertatem reciperatam esse; regium genus, regium nomen non <pb n="p.224"/>
                    solum in civitate sed etiam in imperio esse; id officere, id obstare libertati.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>hunc</reg> tu, </quote> inquit, <quote> tua voluntate, L. Tarquini,
                        remove metum. <reg>meminimus</reg> , fatemur, eiecisti reges; absolve
                        beneficium tuum, aufer <corr sic="hine">hinc</corr> regium nomen.
                            <reg>res</reg> tuas tibi non solum reddent cives tui auctore me, sed, si
                        quid deest, munifice augebunt. <reg>amicus</reg> abi; exonera civitatem vano
                        forsitan metu; ita persuasum est animis, cum gente Tarquinia regnum hinc
                        abiturum. </quote>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>consuli</reg> primo tam novae rei ac subitae admiratio incluserat vocem;
                    dicere deinde incipientem primores civitatis circumsistunt, eadem multis
                    precibus orant. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> ceteri quidem movebant minus: postquam Sp. Lucretius, maior aetate
                    ac dignitate, socer praeterea ipsius, agere varie rogando alternis suadendoque
                    coepit, <milestone n="10?" unit="section"/> ut vinci se consensu civitatis
                    pateretur, timens consul ne postmodum privato sibi eadem illa cum bonorum
                    amissione additaque alia insuper ignominia acciderent, abdicavit se consulatu
                    rebusque suis omnibus Lavinium translatis civitate cessit. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <name>Brutus</name> ex senatus consulto ad populum tulit ut omnes Tarquiniae
                    gentis exsules essent. <reg>collegam</reg> sibi comitiis centuriatis creavit P.
                    Valerium, quo adiutore reges eiecerat. </p>
                <pb n="p.226"/>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> haud cuiquam in dubio esset bellum ab <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note> Tarquiniis imminere, id
                    quidem spe omnium serius fuit; ceterum, id quod non timebant, per dolum ac
                    proditionem prope libertas amissa est. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>erant</reg> in Romana iuventute adulescentes aliquot, nec ii tenui loco
                    orti, quorum in regno libido solutior fuerat, aequales sodalesque adulescentium
                    Tarquiniorum, adsueti more regio vivere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>eam</reg> tum aequato iure omnium licentiam quaerentes, libertatem aliorum
                    in suam vertisse servitutem inter se conquerebantur: regem hominem esse, a quo
                    impetres, ubi ius, ubi iniuria opus sit; esse gratiae locum, esse beneficio, et
                    irasci et ignoscere posse, inter amicum atque inimicum discrimen nosse;
                        <milestone n="4" unit="section"/> leges rem surdam, inexorabilem esse,
                    salubriorem melioremque inopi quam potenti, nihil laxamenti nec veniae habere,
                    si modum excesseris; periculosum esse in tot humanis erroribus sola innocentia
                    vivere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> iam sua sponte aegris animis legati ab regibus superveniunt sine
                    mentione reditus bona tantum repetentes. <reg>eorum</reg> verba postquam in
                    senatu audita sunt, per aliquot dies ea consultatio tenuit, ne non reddita belli
                    causa, reddita belli materia et adiumentum essent. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>interim</reg> legati <pb n="p.228"/> alia <note anchored="true"
                        place="unspecified"> alia <hi rend="italics">
                            <name>Crevier</name> : </hi> alia alia <hi rend="italics">P:</hi> alii
                        alia <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> moliri, aperte bona repetentes clam reciperandi <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note> regni consilia struere,
                    et tamquam ad id quod agi videbatur ambientes, nobilium adulescentium animos
                    pertemptant. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>a</reg> quibus placide oratio accepta est, iis litteras ab Tarquiniis
                    reddunt et de accipiendis clam nocte in urbem regibus conloquuntur. <milestone
                        n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>vitelliis</reg> Aquiliisque fratribus primo commissa res est.
                        <reg>vitelliorum</reg> soror consuli nupta Bruto erat, iamque ex eo
                    matrimonio adulescentes erant liberi, Titus Tiberiusque; eos quoque in
                    societatem consilii avunculi adsumunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>praeterea</reg> aliquot nobiles adulescentes conscii adsumpti, quorum
                    vetustate memoria abiit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg> cum in senatu vicisset sententia quae censebat reddenda bona,
                    eamque ipsam causam morae in urbe haberent legati, quod spatium ad vehicula
                    comparanda a consulibus sumpsissent quibus regum asportarent res, omne id tempus
                    cum coniuratis consultando absumunt, evincuntque instando ut litterae sibi ad
                    Tarquinios darentur: <milestone n="4" unit="section"/> nam aliter qui credituros
                    eos non vana ab legatis super rebus tantis adferri? <reg>datae</reg> litterae,
                    ut pignus fidei essent, manifestum facinus fecerunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>nam</reg> cum pridie quam legati ad Tarquinios proficiscerentur cenatum
                        <note anchored="true" place="unspecified"> cenatum <foreign xml:lang="greek"
                            >s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Duker</name> : </hi> et cenatum ( <hi rend="italics">or</hi> cae-)
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> forte apud Vitellios esset, coniuratique ibi remotis arbitris multa
                    inter se de novo, ut fit, consilio egissent, <pb n="p.230"/> sermonem eorum ex
                    servis unus excepit, qui iam antea <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 245</note> id senserat agi, <milestone n="6?"
                        unit="section"/> sed eam occasionem, ut litterae legatis darentur quae
                    deprehensae rem coarguere possent, exspectabat. <reg>postquam</reg> datas
                    sensit, rem ad consules detulit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> ad deprehendendos legatos coniuratosque profecti domo sine
                    tumultu rem omnem oppressere; litterarum in primis habita cura ne interciderent.
                        <reg>proditoribus</reg> extemplo in vincla coniectis, de legatis paululum
                    addubitatum est, et quamquam visi sunt commisisse ut hostium loco essent, ius
                    tamen gentium valuit. <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>de</reg> bonis regiis, <note anchored="true" place="unspecified"> regiis
                            <hi rend="italics">
                            <reg>gruter</reg> : </hi> regis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> quae reddi ante censuerant, res integra refertur ad patres.
                        <reg>ibi</reg> victi ira <note anchored="true" place="unspecified"> Ibi
                        victi ira (ibi victã ra <hi rend="italics">M</hi> ) <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> ii victi ira <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> ibi vicit ira <hi rend="italics">
                            <reg>frey</reg> . </hi>
                    </note> vetuere reddi, vetuere in publicum redigi: <milestone n="2"
                        unit="section"/> diripienda plebi sunt data, ut contacta regia praeda spem
                    in perpetuum cum iis pacis amitteret. <reg>ager</reg> Tarquiniorum, qui inter
                    urbem ac Tiberim fuit, consecratus Marti Martius deinde campus fuit. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <reg>forte</reg> ibi tum seges farris dicitur fuisse matura messi.
                        <reg>quem</reg> campi fructum quia religiosum erat consumere, desectam cum
                    stramento segetem magna vis hominum simul immissa corbibus fudere in Tiberim
                    tenui fluentem aqua, ut mediis caloribus solet. <reg>ita</reg> in vadis
                    haesitantis <pb n="p.232"/> frumenti acervos sedisse inlitos limo; <milestone
                        n="4" unit="section"/> insulam inde <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note> paulatim, et aliis quae
                    fert temere flumen eodem invectis, factam. <reg>postea</reg> credo additas moles
                    manuque adiutum, ut tam eminens area firmaque templis quoque ac porticibus
                    sustinendis esset. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>direptis</reg> bonis regum damnati proditores sumptumque supplicium,
                    conspectius eo quod poenae capiendae ministerium patri de liberis consulatus
                    imposuit, et qui spectator erat amovendus, eum ipsum fortuna exactorem supplicii
                    dedit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>stabant</reg> deligati ad palum nobilissimi iuvenes; sed a ceteris, velut
                    ab ignotis capitibus, consulis liberi omnium in se averterant oculos,
                    miserebatque non poenae magis homines quam sceleris quo poenam meriti essent:
                        <milestone n="7" unit="section"/> illos eo potissimum anno patriam
                    liberatam, patrem liberatorem, consulatum ortum ex domo Iunia, patres, plebem,
                    quidquid deorum hominumque Romanorum esset, induxisse in animum ut superbo
                    quondam regi, tum infesto exsuli proderent. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> in sedem processere suam, missique lictores ad sumendum
                    supplicium. <reg>nudatos</reg> virgis caedunt securique feriunt, cum inter omne
                    tempus pater voltusque et os eius spectaculo esset eminente animo patrio inter
                    publicae poenae ministerium. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>secundum</reg> poenam <pb n="p.234"/> nocentium, ut in utramque partem
                    arcendis <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        245</note> sceleribus exemplum nobile esset, praemium indici pecunia ex
                    aerario, libertas et civitas data. <reg>ille</reg> primum dicitur vindicta
                    liberatus. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>quidam</reg> vindictae quoque nomen tractum ab illo putant; Vindicio ipsi
                    nomen fuisse. <reg>post</reg> illum observatum ut qui ita liberati essent in
                    civitatem accepti viderentur. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>his</reg> sicut acta erant nuntiatis incensus Tarquinius non dolore solum
                    tantae ad inritum cadentis spei sed etiam odio iraque, postquam dolo viam
                    obsaeptam vidit, bellum aperte moliendum ratus circumire supplex Etruriae urbes;
                        <milestone n="2" unit="section"/> orare maxime Veientes Tarquiniensesque, ne
                    ex se <note anchored="true" place="unspecified"> ne ex se <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> ni ( <hi rend="italics">or</hi> ne) se
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ortum, eiusdem sanguinis, extorrem, egentem ex tanto modo regno cum
                    liberis adulescentibus ante oculos suos perire sinerent. <reg>alios</reg>
                    peregre in regnum Romam accitos: se regem, augentem bello Romanum imperium a
                    proximis scelerata coniuratione pulsum. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>eos</reg> inter se, quia nemo unus satis dignus regno visus sit, partes
                    regni rapuisse; bona sua diripienda populo dedisse, ne quis expers sceleris
                    esset. <reg>patriam</reg> se regnumque suum repetere et persequi ingratos <pb
                        n="p.236"/> cives velle. <reg>ferrent</reg> opem, adiuvarent; suas quoque
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note>
                    veteres iniurias ultum irent, totiens caesas legiones, agrum ademptum.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg> moverunt Veientes, ac pro se quisque Romano saltem duce
                    ignominias demendas belloque amissa repetenda minaciter fremunt.
                        <name>Tarquinienses</name> nomen ac cognatio movet: pulchrum videbatur suos
                    Romae regnare. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> duo duarum civitatium exercitus ad repetendum regnum belloque
                    persequendos Romanos secuti Tarquinium. <reg>postquam</reg> in agrum Romanum
                    ventum est, obviam hosti consules eunt: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>Valerius</name> quadrato agmine peditem ducit; Brutus ad explorandum cum
                    equitatu antecessit. <reg>eodem</reg> modo primus eques hostium agminis fuit;
                    praeerat Arruns Tarquinius, filius regis; rex ipse cum legionibus sequebatur.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <name>Arruns</name> ubi ex lictoribus procul consulem esse, deinde iam propius
                    ac certius facie quoque Brutum cognovit, inflammatus ira <quote>
                        <reg>ille</reg> est vir, </quote> inquit, <quote> qui nos extorres expulit
                        patria. <reg>ipse</reg> en ille nostris decoratus insignibus magnifice
                        incedit. <milestone n="8" unit="section"/>
                        <reg>di</reg> regum ultores adeste. </quote>
                    <reg>concitat</reg> calcaribus equum atque in ipsum infestus consulem derigit.
                        <reg>sensit</reg> in se iri Brutus. <reg>decorum</reg> erat tum ipsis
                    capessere pugnam ducibus; avide itaque se certamini offert, <milestone n="9?"
                        unit="section"/> adeoque infestis animis concurrerunt, neuter, dum hostem
                    volneraret, sui protegendi corporis memor, ut contrario ictu per <pb n="p.238"/>
                    parmam uterque transfixus duabus haerentes hastis <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note> moribundi ex equis lapsi
                    sint. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>simul</reg> et cetera equestris pugna coepit, neque ita multo post et
                    pedites superveniunt. <reg>ibi</reg> varia victoria et velut aequo Marte
                    pugnatum est: dextera utrimque cornua vicere, laeva superata. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <name>Veientes</name> , vinci ab Romano milite adsueti, fusi fugatique;
                    Tarquiniensis, novus hostis, non stetit solum, sed etiam ab sua parte Romanum
                    pepulit. <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> cum pugnatum esset, tantus terror Tarquinium atque Etruscos
                    incessit ut omissa inrita re, nocte ambo exercitus, Veiens Tarquiniensisque,
                    suas quisque abirent domos. <reg>adiciunt</reg> miracula huic pugnae: <milestone
                        n="2" unit="section"/> silentio proximae noctis ex silva Arsia ingentem
                    editam vocem; Silvani vocem eam creditam; haec dicta: uno plus Tuscorum
                    cecidisse in acie; vincere bello Romanum. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> certe inde abiere Romani ut victores, Etrusci pro victis.
                        <reg>nam</reg> postquam inluxit nec quisquam hostium in conspectu erat, P.
                    Valerius consul spolia legit triumphansque inde Romam rediit. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>collegae</reg> funus quanto tum potuit apparatu fecit; sed multo maius
                    morti decus publica fuit maestitia, eo ante omnia insignis quia matronae annum
                    ut parentem eum <pb n="p.240"/> luxerunt, quod tam acer ultor violatae
                    pudicitiae <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        245</note> fuisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>consuli</reg> deinde qui superfuerat, ut sunt mutabiles volgi animi, ex
                    favore non invidia modo sed suspicio etiam cum atroci crimine orta. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <reg>regnum</reg> eum adfectare fama ferebat, quia nec collegam subrogaverat in
                    locum Bruti et aedificabat in summa Velia: ibi alto atque munito loco arcem
                    inexpugnabilem fieri. <note anchored="true" place="unspecified"> fieri <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters; </hi> fieri fore <foreign
                            xml:lang="greek">W;</foreign> fore <hi rend="italics">D</hi> 1 <hi
                            rend="italics">or D</hi> 2, <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> -Müller. </hi>
                    </note>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg> dicta volgo creditaque cum indignitate angerent consulis animum,
                    vocato ad concilium populo submissis fascibus in contionem escendit.
                        <reg>gratum</reg> id multitudini spectaculum fuit, submissa sibi esse
                    imperii insignia confessionemque factam populi quam consulis maiestatem vimque
                    maiorem esse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>ibi</reg> audire iussis consul laudare fortunam collegae, quod liberata
                    patria, in summo honore, pro re publica dimicans, matura gloria necdum se
                    vertente in invidiam, mortem occubuisset: se superstitem gloriae suae ad crimen
                    atque invidiam superesse, ex liberatore patriae ad Aquilios se Vitelliosque
                    recidisse. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>numquamne</reg> ergo, </quote> inquit, <quote> ulla adeo vobis <note
                            anchored="true" place="unspecified"> vobis <hi rend="italics">
                                <reg>gron</reg> . L </hi>
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> a vobis <foreign xml:lang="greek"
                                >W.</foreign>
                        </note> spectata virtus erit, ut suspicione violari nequeat? <reg>ego</reg>
                        me, illum acerrimum regum hostem, ipsum <pb n="p.242"/> cupiditatis regni
                        crimen subiturum timerem? <milestone n="10" unit="section"/>
                        <reg>ego</reg> si in <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                            >A.U.C. 245</note> ipsa arce Capitolioque habitarem, metui me crederem
                        posse a civibus meis? <reg>tam</reg> levi momento mea apud vos fama pendet?
                            <reg>adeone</reg> est fundata leviter fides ut ubi sim quam qui sim
                        magis referat? <milestone n="11" unit="section"/>
                        <reg>non</reg> obstabunt P. Valeri aedes libertati vestrae, Quirites; tuta
                        erit vobis Velia. <reg>deferam</reg> non in planum modo aedes, sed colli
                        etiam subiciam, ut vos supra suspectum me civem habitetis; in Velia
                        aedificent quibus melius quam P. Valerio creditur libertas. </quote>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>delata</reg> confestim materia omnis infra Veliam et, ubi nunc Vicae Potae
                        <note anchored="true" place="unspecified"> Vicae Potae <hi rend="italics">
                            <reg>lipsius</reg> and Klock: </hi> vice ( <hi rend="italics">or</hi>
                        -ae) pocae ( <hi rend="italics">or</hi> -e) <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> Vicae Pocae aedes <hi rend="italics">
                            <reg>siesebye</reg> . </hi>
                    </note> est, domus in infimo clivo aedificata. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>latae</reg> deinde leges, non solum quae regni suspicione consulem
                    absolverent, sed quae adeo in contrarium verterent ut popularem etiam facerent.
                        <reg>inde</reg> cognomen factum Publicolae est. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>ante</reg> omnes de provocatione adversus magistratus ad populum
                    sacrandoque cum bonis capite eius qui regni occupandi consilia inisset gratae in
                    volgus leges fuere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>quas</reg> cum solus pertulisset, ut sua unius in his gratia esset, tum
                    demum <note anchored="true" place="unspecified"> demum <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> deinde <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> comitia collegae subrogando habuit. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>creatus</reg> Sp. Lucretius consul, qui magno natu non sufficientibus iam
                    viribus ad consularia munera obeunda intra paucos dies moritur.
                        <reg>suffectus</reg> in Lucreti locum M. Horatius Pulvillus. <milestone
                        n="5" unit="section"/>
                    <reg>apud</reg>
                    <pb n="p.244"/> quosdam veteres auctores non invenio Lucretium <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note>
                    consulem; Bruto statim Horatium suggerunt; credo quia nulla gesta res insignem
                    fecerit consulatum memoriam <note anchored="true" place="unspecified"> memoriam
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> memoria <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> intercidisse. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>nondum</reg> dedicata erat in Capitolio Iovis aedes. <name>Valerius</name>
                    Horatiusque consules sortiti uter dedicaret. <name>Horatio</name> sorte evenit:
                    Publicola ad Veientium bellum profectus. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>aegrius</reg> quam dignum erat tulere Valeri necessarii dedicationem tam
                    incliti templi Horatio dari. <reg>id</reg> omnibus modis impedire conati,
                    postquam alia frustra temptata erant, postem iam tenenti consuli foedum inter
                    precationem deum nuntium incutiunt mortuum eius filium esse, funestaque familia
                    dedicare eum templum non posse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>non</reg> crediderit factum, an tantum animo roboris fuerit, nec traditur
                    certum nec interpretatio est facilis; nihil aliud ad eum nuntium a proposito
                    aversus, quam ut cadaver efferri iuberet, tenens postem precationem peragit et
                    dedicat templum. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg> post exactos reges domi militiaeque gesta primo anno. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg> P. Valerius iterum T. Lucretius consules facti. <reg>iam</reg>
                    Tarquinii ad Lartem Porsinnam, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>this</reg> name has everywhere in this edition been spelled with an
                        </hi> i, <hi rend="italics">though here and in some other places</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">W</foreign>
                        <hi rend="italics">read</hi> Porsennam, <hi rend="italics"> etc.
                                <reg>probably</reg> Livy's own usage varied. cf. <name>Conway</name>
                            and Walters ad loc. </hi>
                    </note>
                    <pb n="p.246"/> Clusinum regem, perfugerant. <reg>ibi</reg> miscendo consilium
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 245</note>
                    precesque nunc orabant ne se, oriundos ex Etruscis, eiusdem sanguinis
                    nominisque, egentes exsulare pateretur, <milestone n="2?" unit="section"/> nunc
                    monebant etiam ne orientem morem pellendi reges inultum sineret.
                        <reg>satis</reg> libertatem ipsam habere dulcedinis. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>nisi</reg> quanta vi civitates eam expetant, tanta regna reges defendant,
                    aequari summa infimis; nihil excelsum, nihil quod supra cetera emineat in
                    civitatibus fore; adesse finem regnis, rei inter deos hominesque pulcherrimae.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Porsinna</name> cum regem esse Romae tutum, tum <note anchored="true"
                        place="unspecified"> tutum tum <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> tum <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        fateretur tum <hi rend="italics">DL.</hi>
                    </note> Etruscae gentis regem amplum Tuscis ratus, Romam infesto exercitu venit.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>non</reg> unquam alias ante tantus terror senatum invasit; adeo valida res
                    tum Clusina erat magnumque Porsinnae nomen. <reg>nec</reg> hostes modo timebant,
                    sed suosmet ipsi cives, ne Romana plebs, metu perculsa receptis in urbem
                    regibus, vel cum servitute pacem acciperet. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>multa</reg> igitur blandimenta plebi per id tempus ab senatu data.
                        <reg>annonae</reg> in primis habita cura, et ad frumentum comparandum missi
                    alii in Volscos, alii Cumas. <reg>salis</reg> quoque vendendi arbitrium, quia
                    impenso pretio venibat, <note anchored="true" place="unspecified"> venibat <hi
                            rend="italics">R</hi> 2 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> veniebat
                        (-bant <hi rend="italics">M</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> in publicum omne sumptum, <note anchored="true" place="unspecified">
                        omne sumptum <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : omni sumptum <hi rend="italics">B:</hi>
                        omni sumptu <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ademptum privatis; portoriisque et tributo plebes <note anchored="true"
                        place="unspecified"> plebes <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : plebe <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> liberata, ut divites conferrent, qui oneri ferendo essent: pauperes
                    satis stipendii pendere si liberos educent. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> haec <pb n="p.248"/> indulgentia patrum asperis, postmodum
                    rebus in <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        246</note> obsidione ac fame adeo concordem civitatem tenuit ut regium nomen
                    non summi magis quam infimi horrerent, <milestone n="8?" unit="section"/> nec
                    quisquam unus malis artibus postea tam popularis esset quam tum bene imperando
                    universus senatus fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> hostes adessent, pro se quisque in urbem ex agris demigrant,
                    urbem ipsam saepiunt praesidiis. <reg>alia</reg> muris, alia Tiberi obiecto
                    videbantur tuta: <milestone n="2" unit="section"/> pons sublicius iter paene
                    hostibus dedit, ni unus vir fuisset, Horatius Cocles; id munimentum illo die
                    fortuna urbis Romanae habuit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>qui</reg> positus forte in statione pontis, cum captum repentino impetu
                    Ianiculum atque inde citatos decurrere hostes vidisset trepidamque turbam suorum
                    arma ordinesque relinquere, reprehensans singulos, obsistens obtestansque deum
                        <milestone n="4?" unit="section"/> et hominum fidem testabatur nequiquam
                    deserto praesidio eos fugere; si transitum ponte <note anchored="true"
                        place="unspecified"> ponte <hi rend="italics">
                            <name>Postgate</name> : </hi> pontem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> a tergo reliquissent, iam plus hostium in Palatio Capitolioque quam in
                    Ianiculo fore. <reg>itaque</reg> monere, praedicere ut pontem ferro, igni,
                    quacumque vi possint, interrumpant: se impetum hostium, quantum corpore uno
                    posset obsisti, excepturum. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>vadit</reg> inde in <pb n="p.250"/> primum aditum pontis, insignisque inter
                    conspecta <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        246</note> cedentium pugnae terga obversis comminus ad ineundum proelium
                    armis ipso miraculo audaciae obstupefecit hostis. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>duos</reg> tamen cum eo pudor tenuit, Sp. Larcium <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Larcium <foreign xml:lang="greek">W</foreign> ( <hi
                            rend="italics"> and Dion. <name>Hal</name> . </hi> v. 23, 2): Lartium
                            <hi rend="italics">O</hi> 1 ( <hi rend="italics">or O</hi> ) <hi
                            rend="italics">RDL</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Largium <hi rend="italics">F</hi> 2
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> ac T. Herminium, ambos claros genere factisque. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> his primam periculi procellam et quod tumultuosissimum pugnae
                    erat parumper sustinuit; deinde eos quoque ipsos exigua parte pontis relicta
                    revocantibus qui rescindebant cedere in tutum coegit. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>circumferens</reg> inde truces minaciter oculos ad proceres Etruscorum nunc
                    singulos provocare, nunc increpare omnes: servitia regum superborum, suae
                    libertatis immemores alienam oppugnatum venire. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>cunctati</reg> aliquamdiu sunt, dum alius alium, ut proelium incipiant,
                    circumspectant. <reg>pudor</reg> deinde commovit aciem, et clamore sublato
                    undique in unum hostem tela coniciunt. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg> cum in obiecto cuncta scuto haesissent, neque ille minus
                    obstinatus ingenti pontem obtineret gradu, iam impetu conabantur detrudere
                    virum, cum simul fragor rupti pontis, simul clamor Romanorum alacritate perfecti
                    operis sublatus, pavore subito impetum sustinuit. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> Cocles <quote>
                        <reg>tiberine</reg> pater, </quote> inquit, <quote>te sancte precor, haec
                        arma et hunc militem propitio flumine accipias.</quote>
                    <reg>ita</reg> sic armatus in Tiberim desiluit multisque superincidentibus telis
                    incolumis ad suos tranavit, <pb n="p.252"/> rem ausus plus famae habituram ad
                    posteros quam <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        246</note> fidei. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>grata</reg> erga tantam virtutem civitas fuit: statua in comitio posita;
                    agri quantum uno die circumaravit datum. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>privata</reg> quoque inter publicos honores studia eminebant; nam in magna
                    inopia pro domesticis copiis unusquisque ei aliquid, fraudans se ipse victu suo,
                    contulit. </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <name>Porsinna</name> primo conatu repulsus, consiliis ab oppugnanda urbe ad
                    obsidendam versis, praesidio in Ianiculo locato ipse in plano ripisque Tiberis
                    castra posuit, <milestone n="2?" unit="section"/> navibus undique accitis et ad
                    custodiam, ne quid Romam frumenti subvehi sineret, et ut praedatum milites trans
                    flumen per occasiones aliis atque aliis locis traiceret <note anchored="true"
                        place="unspecified"> traiceret <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : traicerent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ; <milestone n="3" unit="section"/> brevique adeo infestum omnem Romanum
                    agrum reddidit, ut non cetera solum ex agris sed pecus quoque omne in urbem
                    compelleretur, neque quisquam extra portas propellere auderet. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg> tantum licentiae Etruscis non metu magis quam consilio concessum.
                        <reg>namque</reg> Valerius consul, intentus in occasionem multos simul et
                    effusos improviso adoriundi, in parvis rebus neglegens ultor, gravem se ad
                    maiora vindicem servabat. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> ut eliceret praedatores, edicit suis, postero die <pb
                        n="p.254"/> frequentes porta Esquilina, quae aversissima ab hoste <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 246</note> erat,
                    expellerent pecus, scituros id hostes ratus, quod in obsidione et fame servitia
                    infida transfugerent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> sciere perfugae indicio, multoque plures, ut in spem universae
                    praedae, flumen traiciunt. <milestone n="7" unit="section"/> P. Valerius inde
                        <note anchored="true" place="unspecified"> inde <hi rend="italics">
                            <reg>sobius</reg> : </hi> m_ <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> in_
                            <hi rend="italics">R.</hi>
                    </note> T. Herminium cum modicis copiis ad secundum lapidem Gabina via occultum
                    considere iubet, Sp. Larcium cum expedita iuventute ad portam Collinam stare
                        <corr sic="done">donec</corr> hostis praetereat, inde se obicere ne sit ad
                    flumen reditus. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>consulum</reg> alter T. Lucretius porta Naevia cum aliquot manipulis
                    militum egressus, ipse Valerius Caelio monte cohortes delectas educit, hique
                    primi apparuere hosti. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Herminius</name> ubi tumultum sensit, concurrit ex insidiis versisque in
                    Lucretium Etruscis terga caedit; dextra laevaque, hinc a porta Collina, illinc
                    ab Naevia, redditus clamor: <milestone n="10" unit="section"/> ita caesi in
                    medio praedatores, neque ad pugnam viribus pares et ad fugam saeptis omnibus
                    viis. <reg>finisque</reg> ille tam effuse evagandi <note anchored="true"
                        place="unspecified"> evagandi <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        auagandi <hi rend="italics">P:</hi> uagandi <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> Etruscis fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>obsidio</reg> erat nihilo minus, et frumenti cum summa caritate inopia,
                    sedendoque expugnaturum se urbem spem Porsinna habebat, <milestone n="2?"
                        unit="section"/> cum C. Mucius, adulescens nobilis, cui indignum videbatur
                    populum <pb n="p.256"/> Romanum servientem cum sub regibus esset nullo <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 246</note> bello
                    nec ab hostibus ullis obsessum esse, liberum <milestone n="3?" unit="section"/>
                    eundem populum ab iisdem Etruscis obsideri quorum saepe exercitus
                    fuderit,—itaque magno audacique aliquo facinore eam indignitatem vindicandam
                    ratus, primo sua sponte penetrare in hostium castra constituit; <milestone n="4"
                        unit="section"/> dein metuens ne, si consulum iniussu et ignaris omnibus
                    iret, forte deprehensus a custodibus Romanis retraheretur ut transfuga, fortuna
                    tum urbis crimen adfirmante, senatum adit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>transire</reg> Tiberim, </quote> inquit, <quote> patres, et intrare, si
                        possim, castra hostium volo, non praedo nec populationum in vicem ultor:
                        maius, si di iuvant, in animo est facinus. </quote>
                    <reg>adprobant</reg> patres. <reg>abdito</reg> intra vestem ferro proficiscitur.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>ubi</reg> eo venit, in confertissima turba prope regium tribunal constitit.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>ibi</reg> cum stipendium militibus forte daretur, et scriba cum rege sedens
                    pari fere ornatu multa ageret eumque milites <note anchored="true"
                        place="unspecified"> eumque milites <hi rend="italics">
                            <reg>ald</reg> . </hi> : eumue milites <hi rend="italics">R:</hi> eum
                        nomilites <hi rend="italics">D:</hi> eum nemilites <hi rend="italics"
                            >L:</hi> eum milites <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> volgo adirent, timens sciscitari uter Porsinna esset, ne ignorando regem
                    semet ipse aperiret quis esset, quo temere traxit fortuna facinus, scribam pro
                    rege obtruncat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>vadentem</reg> inde, qua per trepidam turbam cruento mucrone sibi ipse
                    fecerat viam, cum concursu ad clamorem facto conprehensum regii satellites
                    retraxissent, ante tribunal regis destitutus, tum <pb n="p.258"/> quoque inter
                    tantas fortunae minas metuendus magis <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 246</note> quam metuens, <quote>
                        <name>Romanus</name> sum, </quote> inquit, <quote> civis; <milestone n="9"
                            unit="section"/> C. Mucium vocant. <reg>hostis</reg> hostem occidere
                        volui, nec ad mortem minus animi est quam fuit ad caedem: et facere et pati
                        fortia Romanum est. <milestone n="10" unit="section"/>
                        <reg>nec</reg> unus in te ego hos animos gessi; longus post me ordo est idem
                        petentium decus. <reg>proinde</reg> in hoc discrimen, si iuvat, accingere,
                        ut in singulas horas capite dimices tuo, ferrum hostemque in vestibulo
                        habeas regiae. <milestone n="11" unit="section"/>
                        <reg>hoc</reg> tibi iuventus Romana indicimus bellum. <reg>nullam</reg>
                        aciem, nullum proelium timueris; uni tibi et cum singulis res erit. </quote>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> rex simul ira infensus periculoque conterritus circumdari ignes
                    minitabundus iuberet nisi expromeret propere quas insidiarum sibi minas per
                    ambages iaceret, <milestone n="13?" unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>en</reg> tibi, </quote> inquit, <quote>ut sentias quam vile corpus sit
                        iis qui magnam gloriam vident,</quote> dextramque accenso ad sacrificium
                    foculo inicit. <reg>quam</reg> cum velut alienato ab sensu torreret animo, prope
                    attonitus miraculo rex cum ab sede sua prosiluisset amoverique ab altaribus
                    iuvenem iussisset, <milestone n="14?" unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>tu</reg>
                        <note anchored="true" place="unspecified"> tu <hi rend="italics">M</hi>
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tum <foreign xml:lang="greek"
                                >Ws.</foreign>
                        </note> vero abi, </quote> inquit, <quote> in te magis quam in me hostilia
                        ausus. <reg>iuberem</reg> macte virtute esse, si pro mea patria ista virtus
                        staret; nunc iure belli liberum te intactum inviolatumque hinc dimitto. </quote>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>tunc</reg> Mucius quasi remunerans meritum <quote>
                        <reg>quando</reg>
                        <pb n="p.260"/> quidem, </quote> inquit, <quote> est apud te virtuti honos,
                        ut <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 246</note>
                        beneficio tuleris a me quod minis nequisti: trecenti coniuravimus principes
                        iuventutis Romanae, ut in te hac via grassaremur. <milestone n="16"
                            unit="section"/>
                        <reg>mea</reg> prima sors fuit; ceteri, ut cuiusque <note anchored="true"
                            place="unspecified"> ut cuiusque <hi rend="italics">
                                <reg>madvig</reg> : </hi> utcumque <foreign xml:lang="greek"
                                >W.</foreign>
                        </note> ceciderit primi, quoad te opportunum fortuna dederit, suo quisque
                        tempore aderunt. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <name>Mucium</name> dimissum, cui postea Scaevolae a clade dextrae manus
                    cognomen inditum, legati a Porsinna Romam secuti sunt; <milestone n="2"
                        unit="section"/> adeo moverat eum et primi periculi casus, a quo <note
                        anchored="true" place="unspecified"> a quo <hi rend="italics">
                            <name>Heumann</name> : </hi> quo <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> nihil se praeter errorem insidiatoris texisset, et subeunda dimicatio
                    totiens quot coniurati superessent, ut pacis condiciones ultro ferret Romanis.
                        <milestone n="3" unit="section"/> lactatum in condicionibus nequiquam de
                    Tarquiniis in regnum restituendis, magis quia id negare ipse nequiverat
                    Tarquiniis quam quod negatum iri sibi ab Romanis ignoraret. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>de</reg> agro Veientibus restituendo impetratum, expressaque necessitas
                    obsides dandi Romanis, si Ianiculo praesidium deduci vellent. <reg>his</reg>
                    condicionibus composita pace exercitum ab Ianiculo deduxit Porsinna et agro
                    Romano excessit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>patres</reg> C. Mucio virtutis causa trans Tiberim agrum dono dedere quae
                    postea sunt Mucia prata appellata. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>ergo</reg> ita honorata virtute feminae quoque ad publica decora excitatae,
                    et Cloelia virgo, una ex <pb n="p.262"/> obsidibus, cum castra Etruscorum forte
                    haud procul ripa <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        246</note> Tiberis locata essent, frustrata custodes, dux agminis virginum
                    inter tela hostium Tiberim tranavit sospitesque omnes Romam ad propinquos
                    restituit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg> ubi regi nuntiatum est, primo incensus ira oratores Romam misit
                    ad Cloeliam obsidem deposcendam: alias haud magni facere; <milestone n="8"
                        unit="section"/> deinde in admirationem versus supra Coclites Muciosque
                    dicere id facinus esse, et prae se ferre quemadmodum, si non dedatur obses, pro
                    rupto foedus se habiturum, sic deditam intactam inviolatamque <note
                        anchored="true" place="unspecified"> intactam inviolatamque <hi
                            rend="italics">
                            <reg>frobenius</reg> : </hi> inuiolatamque <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ad suos remissurum. <reg>utrimque</reg> constitit fides: <milestone
                        n="9" unit="section"/> et Romani pignus pacis ex foedere restituerunt, et
                    apud regem Etruscum non tuta solum sed honorata etiam virtus fuit, laudatamque
                    virginem parte obsidum se donare dixit; ipsa quos vellet legeret. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <reg>productis</reg> omnibus elegisse impubes dicitur, quod et virginitati
                    decorum et consensu obsidum ipsorum probabile erat <corr sic="earn">eam</corr>
                    aetatem potissimum liberari ab hoste quae maxime opportuna iniuriae esset.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>pace</reg> redintegrata Romani novam in femina virtutem novo genere
                    honoris, statua equestri, donavere: in summa Sacra via fuit posita <note
                        anchored="true" place="unspecified"> fuit posita <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> posita <hi rend="italics">
                            <reg>nov</reg> ák, Weissenborn-Müller. </hi>
                    </note> virgo insidens equo. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>huic</reg> tam pacatae profectioni ab urbe regis Etrusci abhorrens mos
                    traditus ab antiquis usque ad <pb n="p.264"/> nostram aetatem inter cetera
                    sollemnia manet, bona <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 246</note> Porsinnae regis vendendi. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>cuius</reg> originem moris necesse est aut inter bellum natam esse neque
                    omissam in pace, aut a mitiore crevisse principio quam hic prae se ferat titulus
                    bona hostiliter vendendi. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>proximum</reg> vero est ex iis quae traduntur Porsinnam discedentem ab
                    Ianiculo castra opulenta convecto ex propinquis ac fertilibus Etruriae arvis
                    commeatu Romanis dono dedisse, inopi tum urbe ab longinqua obsidione; <milestone
                        n="4" unit="section"/> ea deinde, ne populo immisso diriperentur hostiliter,
                    venisse, bonaque Porsinnae appellata, gratiam muneris magis significante titulo
                    quam auctionem fortunae regiae quae ne in potestate quidem populi Romani esset. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>omisso</reg> Romano bello Porsinna, ne frustra in ea loca exercitus
                    adductus videretur, cum parte copiarum filium Arruntem Ariciam oppugnatum
                    mittit. <reg>primo</reg> Aricinos res necopinata perculerat; <milestone n="6"
                        unit="section"/> arcessita deinde auxilia et a Latinis populis et a Cumis
                    tantum spei fecere ut acie decernere auderent. <reg>proelio</reg> inito adeo
                    concitato impetu se intulerant Etrusci ut funderent ipso incursu Aricinos;
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>cumanae</reg> cohortes arte adversus vim usae declinavere paululum,
                    effuseque praelatos hostes conversis signis ab tergo adortae <pb n="p.266"/>
                    sunt. <reg>ita</reg> in medio prope iam victores caesi Etrusci. <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 246</note>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>pars</reg> perexigua duce amisso, quia nullum propius perfugium erat, Romam
                    inermes et fortuna et specie supplicum delati sunt. <reg>ibi</reg> benigne
                    excepti divisique in hospitia. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>curatis</reg> volneribus alii profecti domos, nuntii hospitalium
                    beneficiorum; multos Romae hospitum urbisque caritas tenuit. <reg>his</reg>
                    locus ad habitandum datus quem deinde Tuscum vicum appellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <name>Sp</name> . Larcius inde et T. Herminius, P. Lucretius <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 247-248</note> inde
                    et <note anchored="true" place="unspecified"> Sp. Larcius inde et T. Herminius,
                        P. Lucretius inde et <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : the name </hi> Larcius <hi rend="italics">is not in
                            the MSS.; his praenomen is added to that of</hi> Lucretius <hi
                            rend="italics">or put in its place;</hi> T. Herminius <hi rend="italics"
                            > is missing in the best MSS.; Dion. <name>Hal</name> . </hi> v. 36, <hi
                            rend="italics">and Cassiodorius give only the names of</hi> Sp. Larcius
                            <hi rend="italics">and</hi> T. Hermenius, <hi rend="italics">and
                            Mommsen</hi> ( <hi rend="italics">C.I.L.</hi> i2. p. 99) <hi
                            rend="italics"> therefore deletes the others. <reg>see</reg> note in
                            Conway and Walters. </hi>
                    </note> P. Valerius Publicola consules facti. <reg>eo</reg> anno postremum
                    legati a Porsinna de reducendo in regnum Tarquinio venerunt. <reg>quibus</reg>
                    cum responsum esset missurum ad regem senatum legatos, missi confestim
                    honoratissimus quisque e patribus: <milestone n="2" unit="section"/> non quin
                    breviter reddi responsum potuerit non recipi reges, ideo potius delectos patrum
                    ad eum missos quam legatis eius Romae daretur responsum, sed ut in perpetuum
                    mentio eius rei finiretur, neu in tantis mutuis beneficiis in vicem animi
                    sollicitarentur, cum ille peteret quod contra libertatem populi Romani esset,
                        <pb n="p.268"/> Romani, nisi in perniciem suam faciles esse vellent, <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 247-248</note>
                    negarent, cui nihil negatum vellent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>non</reg> in regno populum Romanum sed in libertate esse. <reg>ita</reg>
                    induxisse in animum, hostibus potius quam regibus portas patefacere; ea esse
                    vota <note anchored="true" place="unspecified"> ea esse vota <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> ; </hi> earn ea esse vota esse voluntatem <hi
                            rend="italics">P:</hi> eam esse voluntatem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> omnium ut qui libertati erit in illa urbe finis, idem urbi sit.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>proinde</reg> si salvam esse vellet Romam, ut patiatur liberam esse orare.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>rex</reg> verecundia victus <quote>
                        <reg>quando</reg> id certum atque obstinatum est, </quote> inquit, <quote>
                        neque ego obtundam saepius eadem nequiquam agendo, nec Tarquinios spe
                        auxilii, quod nullum in me est, frustrabor. <reg>alium</reg> hinc, seu bello
                        opus est seu quiete, exilio quaerant locum, ne quid meam vobiscum pacem
                        distineat. </quote>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>dictis</reg> facta amiciora adiecit: obsidum quod reliquum erat reddidit,
                    agrum Veientem foedere ad <corr sic="laniculum">ianiculum</corr> icto ademptum
                    restituit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <name>Tarquinius</name> spe omni reditus incisa exsulatum ad generum Mamilium
                    Octavium Tusculum abiit. <name>Romanis</name> pax fida <note anchored="true"
                        place="unspecified"> fida <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> fida ita <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> cum Porsinna fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> M. Valerius P. Postumius. <reg>eo</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 249-251</note>
                    anno bene pugnatum cum Sabinis; consules triumpharunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>maiore</reg> inde mole Sabini bellum parabant. <reg>adversus</reg> eos et
                    ne quid simul ab Tusculo, unde etsi non apertum, suspectum tamen bellum erat,
                    repentini <pb n="p.270"/> periculi oreretur, P. Valerius quartum T. Lucretius
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        249-251</note> iterum consules facti. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>seditio</reg> inter belli pacisque auctores orta in Sabinis aliquantum inde
                    virium transtulit ad Romanos. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>namque</reg> Attius Clausus, cui postea Appio Claudio fuit Romae nomen, cum
                    pacis ipse auctor a turbatoribus belli premeretur nec par factioni esset, ab
                    Inregillo, <note anchored="true" place="unspecified"> Inregillo <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics"> cf. <name>Mommsen</name> , C.I.L. </hi> i1.
                        444): cin_ regillo <hi rend="italics">M:</hi> cn_ rigillo <hi rend="italics"
                            >M</hi> 2 <hi rend="italics">PFUO:</hi> nc_ rigillo <hi rend="italics"
                            >B:</hi> c_ rigillo <hi rend="italics">DL:</hi> g_rigillo <hi
                            rend="italics">H:</hi> . . . . . . gillo <hi rend="italics">R:</hi> Cn.
                        Regillo <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> magna clientium comitatus manu, Romam transfugit. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>his</reg> civitas data agerque trans Anienem; vetus Claudia tribus additis
                    postea novis tribulibus qui ex eo venirent agro appellati. <note anchored="true"
                        place="unspecified"> appellati <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> appellata <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                    <name>Appius</name> inter patres lectus haud ita multo post in principum
                    dignationem pervenit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> infesto exercitu in agrum Sabinum profecti cum ita
                    vastatione, dein proelio adflixissent opes hostium ut diu nihil inde rebellionis
                    timeri posset, <note anchored="true" place="unspecified"> timeri posset <hi
                            rend="italics">
                            <name>Duker</name> : </hi> timere possent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> triumphantes Romam redierunt. <milestone n="7" unit="section"/> P.
                    Valerius, omnium consensu princeps belli pacisque artibus, anno post Agrippa
                    Menenio P. Postumio consulibus moritur, gloria ingenti, copiis familiaribus adeo
                    exiguis ut funeri sumptus deesset; de publico est datus. <reg>luxere</reg>
                    matronae ut Brutum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>eodem</reg> anno duae coloniae Latinae, Pometia et Cora, ad Auruncos
                    deficiunt. <pb n="p.272"/>
                    <reg>cum</reg> Auruncis bellum initum, fusoque ingenti <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 249-251</note> exercitu, qui se
                    ingredientibus fines consulibus ferociter obtulerat, omne Auruncum bellum
                    Pometiam compulsum est. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg> magis post proelium quam in proelio caedibus temperatum est; et
                    caesi aliquanto plures erant quam capti, et captos passim trucidaverunt; ne ab
                    obsidibus quidem, qui trecenti accepti numero erant, ira belli abstinuit.
                        <reg>et</reg> hoc anno Romae triumphatum. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>secuti</reg> consules Opiter Verginius Sp. Cassius <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 252</note> Pometiam primo vi,
                    deinde vineis aliisque operibus oppugnarunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> quos Aurunci, magis iam inexpiabili odio quam spe aliqua aut
                    occasione coorti, cum plures igni quam ferro armati excucurrissent, caede
                    incendioque cuncta complent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>vineis</reg> incensis, multis hostium volneratis et occisis, consulum
                    quoque alterum—sed utrum <note anchored="true" place="unspecified"> sed utrum
                            <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : </hi> sed verum nomen <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> verum nomen <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> . </hi>
                    </note> auctores non adiciunt—gravi volnere ex equo deiectum prope
                    interfecerunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Romam</name> inde male gesta re reditum. <reg>inter</reg> multos saucios
                    consul spe incerta vitae relatus. <note anchored="true" place="unspecified">
                        relatus <hi rend="italics">
                            <name>Duker</name> : </hi> relictus <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                    <reg>interiecto</reg> deinde haud magno spatio quod volneribus curandis
                    supplendoque exercitui satis esset, cum ira maiore <note anchored="true"
                        place="unspecified"> ira maiore <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ira
                        maiore bellum <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tum viribus etiam auctis Pometiae arma inlata. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>et</reg> cum vineis refectis aliaque mole belli iam in eo esset ut <pb
                        n="p.274"/> in muros evaderet miles, deditio est facta. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>ceterum</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 252</note> nihilo
                    minus foeda dedita urbe quam si capta foret Aurunci passi: <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Foeda . . . passi <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> foede . . . passim <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> principes securi percussi, sub corona venierunt coloni alii; oppidum
                    dirutum, ager veniit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> magis ob iras graviter ultas quam ob magnitudinem perfecti
                    belli triumpharunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>insequens</reg> annus Postumum Cominium et <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 253</note> T. Largium <note
                        anchored="true" place="unspecified"> Largium <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> Larcium <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics"> with Dion. <name>Hal</name> . </hi> v. 1. 1) <hi
                            rend="italics">from chap.</hi> xxi. 1. <hi rend="italics">
                            <reg>but</reg> Cassiodorius gives </hi> Largus, <hi rend="italics">and
                            it is safer</hi> ( <hi rend="italics">with Conway and Walters</hi> ) <hi
                            rend="italics">to follow the MSS. where, as here, they agree.</hi>
                    </note> consules habuit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>eo</reg> anno Romae, cum per ludos ab Sabinorum iuventute per lasciviam
                    scorta raperentur, concursu hominum rixa ac prope proelium fuit, parvaque ex re
                        <note anchored="true" place="unspecified"> ex re <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : ex re res ( <hi rend="italics">or</hi> ex
                        re . . . spectare res) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ad rebellionem spectare videbatur. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>super</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> super <hi rend="italics">
                            <name>Duker</name> : </hi> supra <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> belli Sabini <note anchored="true" place="unspecified"> Sabini <hi
                            rend="italics">R</hi> 2 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Latini
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters bracket </hi> supra . . . metum <hi
                            rend="italics">as a marginal summary.</hi>
                    </note> metum id quoque accesserat, quod triginta iam coniurasse populos
                    concitante Octavio Mamilio satis constabat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> hac tantarum exspectatione rerum sollicita civitate dictatoris
                    primum creandi mentio orta. <reg>sed</reg> nec quo anno, nec quibus consulibus,
                    quia ex factione Tarquiniana essent—id quoque enim traditur—parum creditum sit,
                    nec quis primum dictator creatus sit, satis constat. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>apud</reg> veterrimos tamen auctores T. Largium <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Largium <foreign xml:lang="greek">W</foreign> : Larcium
                            <hi rend="italics">U</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s</foreign> ( <hi rend="italics">so in</hi> § 6,
                            <hi rend="italics">below</hi> ). </note> dictatorem primum, Sp. Cassium
                        <pb n="p.276"/> magistrum equitum creatos invenio. <reg>consulares</reg>
                    legere; <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        253</note> ita lex iubebat de dictatore creando lata. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>eo</reg> magis adducor ut credam Largium, qui consularis erat, potius quam
                    M'. Valerium <note anchored="true" place="unspecified"> M'. Valerium <hi
                            rend="italics">
                            <reg>gruter</reg> : </hi> M. Valerium <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Marci filium <note anchored="true" place="unspecified"> Marci filium <hi
                            rend="italics">
                            <name>Rhenanus</name> : </hi> marci fufium ( <hi rend="italics">or the
                            like</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Volesi nepotem, qui nondum consul fuerat, moderatorem et magistrum
                    consulibus appositum; <milestone n="7" unit="section"/> quin, <note
                        anchored="true" place="unspecified"> quin <hi rend="italics">
                            <reg>lehnert</reg> : </hi> qui (quis <hi rend="italics">P</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> si maxime ex ea familia legi dictatorem vellent, patrem multo potius M.
                    Valerium spectatae virtutis et consularem virum legissent. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>creato</reg> dictatore primum Romae, postquam praeferri secures viderunt,
                    magnus plebem metus incessit, ut intentiores essent ad dicto parendum.
                        <reg>neque</reg> enim, ut in consulibus qui pari potestate essent, alterius
                    auxilium, neque provocatio erat neque ullum usquam nisi in cura parendi
                    auxilium. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Sabinis</name> etiam creatus Romae dictator, eo magis quod propter se
                    creatum crediderant, metum incussit. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> legatos de pace mittunt. <reg>quibus</reg> orantibus
                    dictatorem senatumque ut veniam erroris hominibus adulescentibus darent,
                    responsum, ignosci adulescentibus posse, senibus non posse, qui bella ex bellis
                    sererent. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>actum</reg> tamen est de pace, impetrataque foret, si, quod impensae factum
                    in bellum erat, praestare Sabini—id enim postulatum erat—in animum induxissent.
                        <reg>bellum</reg> indictum: tacitae indutiae quietum annum tenuere. </p>
                <pb n="p.278"/>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> Ser. <note anchored="true" place="unspecified"> Ser. <hi
                            rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics"> from Cic. <reg>brut</reg> . </hi> 62, <hi
                            rend="italics"> cf. <name>Cassiod</name> . C.I.L. </hi> i2. <hi
                            rend="italics">p.</hi> 99): Servilius <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign> ( <hi rend="italics">
                            <name>Dion</name> . Hal. </hi> v. lii. 1). </note>
                    <name>Sulpicius</name> M'. Tullius; <note anchored="true" place="unspecified">
                        M' Tullius <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <name>Dion</name> Hal. l.c. </hi> ): m_ manlius tullus ( <hi
                            rend="italics">or the like</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> nihil dignum memoria actum. T. Aebutius deinde et C. Vetusius.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>his</reg> consulibus Fidenae obsessae, Crustumeria capta, Praeneste ab
                    Latinis ad Romanos descivit. <reg>nec</reg> ultra bellum Latinum gliscens iam
                    per aliquot annos dilatum. <milestone n="3" unit="section"/> A. Postumius <note
                        anchored="true" place="unspecified"> A. Postumius <hi rend="italics">
                            <reg>sabellicus</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <name>Dion</name> . Hal. </hi> VI. ii. 1): aurelius postumius <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> dictator T. Aebutius magister equitum magnis copiis peditum equitumque
                    profecti ad lacum Regillum in agro Tusculano agmini hostium occurrerunt,
                        <milestone n="4?" unit="section"/> et, quia Tarquinios esse in exercitu
                    Latinorum auditum est, sustineri ira non potuit quin extemplo confligerent.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>ergo</reg> etiam proelium aliquanto quam cetera gravius atque atrocius
                    fuit. <reg>non</reg> enim duces ad regendam modo consilio rem adfuere, sed
                    suismet ipsi <note anchored="true" place="unspecified"> ipsi <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : ipsis <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> corporibus dimicantes miscuere certamina, nec quisquam procerum ferme
                    hac aut illa ex acie sine volnere praeter dictatorem Romanum excessit.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> Postumium prima in acie suos adhortantem instruentemque Tarquinius
                    Superbus, quamquam iam aetate et viribus erat gravior, equum infestus admisit,
                    ictusque ab latere concursu suorum receptus in tutum est. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <reg>et</reg> ad alterum cornu Aebutius magister equitum in Octavium Mamilium
                    impetum dederat, nec <pb n="p.280"/> fefellit veniens Tusculanum ducem, contra
                    quem <note anchored="true" place="unspecified"> contra quem <foreign
                            xml:lang="greek">W</foreign> : contraque <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> . </hi>
                    </note> et <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        254-255</note> ille concitat equum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>tantaque</reg> vis infestis venientium hastis fuit, ut bracchium Aebutio
                    traiectum sit, Mamilio pectus percussum. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>hunc</reg> quidem in secundam aciem Latini recepere: Aebutius cum saucio
                    bracchio tenere telum non posset, pugna excessit. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <name>Latinus</name> dux nihil deterritus volnere proelium ciet et, quia suos
                    perculsos videbat, arcessit cohortem exsulum Romanorum, cui L. Tarquini filius
                    praeerat. <reg>ea</reg> , quo <note anchored="true" place="unspecified"> Ea, quo
                            <hi rend="italics">MPRD:</hi> ea <hi rend="overline">quo</hi>
                        <hi rend="italics">HL:</hi> ea quoniam <hi rend="italics">O:</hi> eo quo <hi
                            rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">FUB:</hi> eoque <hi
                            rend="italics">M</hi> 3. </note> maiore pugnabat ira ob erepta bona
                    patriamque ademptam, pugnam parumper restituit. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>referentibus</reg> iam pedem ab ea parte Romanis M. Valerius Publicolae
                    frater conspicatus ferocem iuvenem Tarquinium ostentantem se in prima exsulum
                    acie, domestica etiam gloria accensus, ut cuius familiae decus eiecti reges
                    erant, <milestone n="2?" unit="section"/> eiusdem interfecti forent, subdit
                    calcaria equo et Tarquinium infesto spiculo petit. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <name>Tarquinius</name> retro in agmen suorum infenso cessit hosti.
                        <name>Valerium</name> temere invectum in exsulum aciem ex transverso quidam
                    adortus transfigit, nec quicquam equitis volnere equo retardato moribundus
                    Romanus labentibus super corpus armis ad terram defluxit. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>dictator</reg> Postumius postquam cecidisse talem virum, exsules ferociter
                    citato agmine invehi, <milestone n="5?" unit="section"/> suos perculsos cedere
                    animadvertit, cohorti <pb n="p.282"/> suae, quam delectam manum praesidii causa
                    circa se <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        254-255</note> habebat, dat signum ut quem suorum fugientem viderint pro
                    hoste habeant. <reg>ita</reg> metu ancipiti versi a fuga Romani in hostem et
                    restituta acies. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>cohors</reg> dictatoris tum primum proelium iniit; integris corporibus
                    animisque fessos adorti exsules caedunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>ibi</reg> alia inter proceres coorta pugna. <reg>imperator</reg> Latinus
                    ubi cohortem exsulum a dictatore Romano prope circumventam vidit, ex
                    subsidiariis manipulos aliquot in primam aciem secum rapit. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>hos</reg> agmine venientes T. Herminius legatus conspicatus interque eos
                    insignem veste armisque Mamilium noscitans tanto vi maiore quam paulo ante
                    magister equitum cum hostium duce proelium iniit, <milestone n="9?"
                        unit="section"/> ut et uno ictu transfixum per latus occiderit Mamilium et
                    ipse inter spoliandum corpus hostis veruto percussus, cum victor in castra esset
                    relatus, inter primam curationem exspiraverit. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> ad equites dictator advolat obtestans ut fesso iam pedite
                    descendant ex equis et pugnam capessant. <reg>dicto</reg> paruere: desiliunt ex
                    equis, provolant in primum et pro antesignanis parmas obiciunt. <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <reg>recipit</reg> extemplo animum pedestris acies, postquam iuventutis proceres
                    aequato genere pugnae secum partem periculi sustinentes vidit. <reg>tum</reg>
                    <pb n="p.284"/> demum impulsi Latini, perculsaque inclinavit acies. <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 254-255</note>
                    <reg>equiti</reg> admoti equi ut persequi hostem posset; <milestone n="12"
                        unit="section"/> secuta et pedestris acies. <reg>ibi</reg> nihil nec divinae
                    nec humanae opis dictator praetermittens aedem Castori vovisse fertur ac
                    pronuntiasse militi praemia qui primus, qui secundus castra hostium intrasset;
                        <milestone n="13" unit="section"/> tantusque ardor fuit ut eodem impetu quo
                    fuderant hostem Romani castra caperent. <reg>hoc</reg> modo ad lacum Regillum
                    pugnatum est. <reg>dictator</reg> et magister equitum triumphantes in urbem
                    rediere. </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>triennio</reg> deinde nec certa pax nec bellum <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 256-259</note> fuit.
                        <reg>consules</reg> Q. Cloelius et T. Larcius, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Larcius <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> Lartius
                            <hi rend="italics">UO:</hi> Largius; <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> Largus <hi rend="italics">
                            <name>Cassiod</name> ., Mommsen, C.I.L. </hi> i.2 p. 99 ( <hi
                            rend="italics"> but Dion. <name>Hal</name> . </hi> v. lix. 1, <hi
                            rend="italics">has</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">La/rkios</foreign> ). </note> inde A. Sempronius
                    et M. Minucius. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>his</reg> consulibus aedis Saturno dedicata, Saturnalia institutus festus
                    dies. A. deinde Postumius et T. Verginius consules facti. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg> demum anno ad Regillum lacum pugnatum apud quosdam invenio; A.
                        <corr sic="Postumiun">Postumium</corr> , quia collega dubiae fidei fuerit,
                    se consulatu abdicasse; dictatorem inde factum. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>tanti</reg> errores implicant temporum aliter apud alios ordinatis
                    magistratibus ut nec qui consules secundum quos, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> quos <hi rend="italics">
                            <name>Crevier</name> : </hi> quosdam <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> nec quid quoque anno actum sit in tanta vetustate non rerum modo sed
                    etiam auctorum digerere possis. </p>
                <pb n="p.286"/>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius deinde et P. Servilius consules facti. <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 259</note>
                    <reg>insignis</reg> hic annus est nuntio Tarquini mortis. <reg>mortuus</reg>
                    Cumis, quo se post fractas opes Latinorum ad Aristodemum tyrannum contulerat.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>eo</reg> nuntio erecti patres, erecta plebes. <reg>sed</reg> patribus nimis
                    luxuriosa ea fuit laetitia: plebi, cui ad eam diem summa ope inservitum erat,
                    iniuriae a primoribus fieri coepere. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>eodem</reg> anno Signia colonia, quam rex Tarquinius deduxerat, suppleto
                    numero colonorum iterum deducta est. <name>Romae</name> tribus una et viginti
                    factae. <reg>aedes</reg> Mercuri dedicata est idibus Maiis. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> Volscorum gente Latino bello neque pax neque bellum fuerat; nam
                    et Volsci comparaverant auxilia quae mitterent Latinis, ni maturatum ab
                    dictatore Romano esset, et maturavit Romanus, ne proelio uno cum Latino
                    Volscoque contenderet. <reg>hac</reg> ira consules in Volscum agrum legiones
                    duxere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <name>Volscos</name> consilii poenam non metuentes necopinata res perculit;
                    armorum immemores obsides dant trecentos principum a Cora atque Pometia liberos.
                        <reg>ita</reg> sine certamine inde abductae legiones. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>nec</reg> ita multo post Volscis levatis metu suum rediit ingenium; rursus
                    occultum parant bellum Hernicis in societatem armorum adsumptis. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <reg>legatos</reg> quoque ad <pb n="p.288"/> sollicitandum Latium passim
                    dimittunt; sed recens <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 259</note> ad Regillum lacum accepta cladis Latinos ira odioque
                    eius, quicumque arma suaderet, ne ab legatis quidem violandis abstinuit;
                    comprehensos Volscos Romam duxere. <reg>ibi</reg> traditi consulibus,
                    indicatumque est Volscos Hernicosque parare bellum Romanis. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>relata</reg> re ad senatum adeo fuit gratum patribus ut et captivorum sex
                    milia Latinis remitterent et de foedere, quod prope in perpetuum negatum fuerat,
                    rem ad novos magistratus traicerent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>enimvero</reg> tum Latini gaudere facto; pacis auctores in ingenti gloria
                    esse. <reg>coronam</reg> auream Iovi donum in Capitolium mittunt. <reg>cum</reg>
                    legatis donoque qui captivorum remissi ad suos fuerant, magna circumfusa <corr
                        sic="multitude">multitudo</corr> , venit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>pergunt</reg> domos eorum apud quem quisque servierant; gratias agunt
                    liberaliter habiti cultique in calamitate sua; inde hospitia iungunt.
                        <reg>nunquam</reg> alias ante publice privatimque Latinum nomen Romano
                    imperio coniunctius fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>sed</reg> et bellum Volscum imminebat, et civitas secum ipsa discors
                    intestine inter patres plebemque flagrabat odio, maxime propter nexos ob aes
                    alienum. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>fremebant</reg> se foris pro libertate et <pb n="p.290"/> imperio
                    dimicantes domi a civibus captos et oppressos <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 259</note> esse, tutioremque in
                    bello quam in pace et inter hostis quam inter civis libertatem plebis esse;
                    invidiamque eam sua sponte gliscentem insignis unius calamitas accendit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>magno</reg> natu quidam cum omnium malorum <note anchored="true"
                        place="unspecified"> malorum <hi rend="italics">
                            <reg>lipsius</reg> : </hi> maiorum <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> suorum insignibus se in forum proiecit. <reg>obsita</reg> erat squalore
                    vestis, foedior corporis habitus pallore ac macie perempti; <milestone n="4"
                        unit="section"/> ad hoc promissa barba et capilli efferaverant speciem oris.
                        <reg>noscitabatur</reg> tamen in tanta deformitate, et ordines duxisse
                    aiebant aliaque militia decora volgo miserantes eum iactabant; ipse testes
                    honestarum aliquot locis pugnarum cicatrices adverso pectore ostentabat.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>sciscitantibus</reg> unde ille habitus, unde deformitas, cum circumfusa
                    turba esset prope in contionis modum, Sabino bello ait se militantem, quia
                    propter populationes agri non fructu modo caruerit, sed villa incensa fuerit,
                    direpta omnia, pecora abacta, tributum iniquo suo tempore imperatum, aes alienum
                    fecisse. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>id</reg> cumulatum usuris primo se agro paterno avitoque exuisse, deinde
                    fortunis aliis, postremo velut tabem pervenisse ad corpus; ductum se ab
                    creditore non in servitium, sed in ergastulum et carnificinam esse. <pb
                        n="p.292"/>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg> ostentare tergum foedum recentibus vestigiis <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 259</note>
                    verberum. <reg>ad</reg> haec visa auditaque clamor ingens oritur. <reg>non</reg>
                    iam foro se tumultus continet <note anchored="true" place="unspecified">
                        continet <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> sustinet <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> sed passim totam urbem pervadit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>nexi</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> nexi <hi rend="italics">R</hi> 2
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> inexsui <hi rend="italics"
                            >M:</hi> nexu <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> vincti solutique se undique in publicum proripiunt, implorant Quiritium
                    fidem. <reg>nullo</reg> loco deest seditionis voluntarius comes; multis passim
                    agminibus per omnes vias cum clamore in forum curritur. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <reg>magno</reg> cum periculo suo qui forte patrum in foro erant in eam turbam
                    inciderunt; <milestone n="10" unit="section"/> nec temperatum manibus foret, ni
                    propere consules, P. Servilius et Ap. Claudius, ad comprimendam seditionem
                    intervenissent. <reg>at</reg> in eos <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    versa ostentare vincula sua deformitatemque aliam. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <reg>haec</reg> se meritos dicere exprobrantes suam quisque alius alibi
                    militiam; postulare multo minaciter magis quam suppliciter ut senatum vocarent;
                    curiamque ipsi futuri arbitri moderatoresque publici consilii circumsistunt.
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>pauci</reg> admodum patrum, quos casus obtulerat, contracti ab consulibus:
                    ceteros metus non curia modo sed etiam foro arcebat, nec agi quicquam per
                    infrequentiam poterat senatus. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> vero eludi atque extrahi se <corr sic="multitude"
                        >multitudo</corr> putare, <note anchored="true" place="unspecified"> putare
                            <hi rend="italics">HD</hi> 2 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        putaret <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et patrum qui abessent non casu, non metu, sed impediendae rei causa
                    abesse, et consules ipsos <pb n="p.294"/> tergiversari, nec dubie ludibrio esse
                    miserias suas. <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        259</note>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>iam</reg> prope erat ut ne consulum quidem maiestas coerceret iras hominum,
                    cum, incerti morando an veniendo plus periculi contraherent, tandem in senatum
                    veniunt; frequentique tandem curia non modo inter patres sed ne inter consules
                    quidem ipsos satis conveniebat. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <name>Appius</name> , vehementis ingenii vir, imperio consulari rem agendam
                    censebat: uno aut altero arrepto quieturos alios; Servilius, lenibus remediis
                    aptior, concitatos animos flecti quam frangi putabat cum tutius tum facilius
                    esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>inter</reg> haec maior alius terror: Latini equites cum tumultuoso advolant
                    nuntio Volscos infesto exercitu ad urbem oppugnandam venire. <reg>quae</reg>
                    audita—adeo duas ex una civitate discordia fecerat— longe aliter patres ac
                    plebem adfecere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>exsultare</reg> gaudio plebes, ultores superbiae patrum adesse dicere deos;
                    alius alium confirmare, ne nomina darent: cum omnibus potius quam solos
                    perituros; patres militarent, patres arma caperent, ut penes eosdem pericula
                    belli, penes quos praemia essent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>at</reg> vero curia maesta ac trepida ancipiti metu et ab cive et ab hoste
                    Servilium consulem, cui ingenium magis populare erat, orare ut tantis
                    circumventam terroribus <pb n="p.296"/> expediret <corr sic="rein">rem</corr>
                    publicam. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> consul misso senatu <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 259</note> in contionem prodit. <reg>ibi</reg> curae
                    esse patribus ostendit ut consulatur plebi; ceterum deliberationi de maxima
                    quidem illa sed tamen parte civitatis metum pro universa re publica
                    intervenisse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg> posse, cum hostes prope ad portas essent, bello praeverti se
                        <note anchored="true" place="unspecified"> praeverti se <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> praeuertisse <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign> : peruetisse <hi rend="italics">M:</hi> praeuerti <hi
                            rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> . </hi>
                    </note> quicquam, nec, si sit laxamenti aliquid, aut plebi honestum esse, nisi
                    mercede prius accepta arma pro patria non cepisse, neque patribus satis decorum
                    per metum potius quam postmodo voluntate adflictis civium suorum fortunis
                    consuluisse. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>contioni</reg> deinde edicto addidit fidem, quo edixit ne quis civem
                    Romanum vinctum aut clausum teneret, quo minus ei nominis edendi apud consules
                    potestas fieret, neu quis militis, donec in castris esset, bona possideret aut
                    venderet, liberos nepotesve eius moraretur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg> proposito edicto et qui aderant nexi profiteri extemplo nomina,
                    et undique ex tota urbe proripientium se ex privato, cum retinendi ius creditori
                    non esset, concursus in forum, ut sacramento dicerent, fieri. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>magna</reg> ea manus fuit, neque aliorum magis in Volsco bello virtus atque
                    opera enituit. <name>Consul</name> copias contra hostem educit; parvo dirimente
                    intervallo castra ponit. </p>
                <pb n="p.298"/>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>proxima</reg> inde nocte Volsci, discordia <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 259</note> Romana freti, si qua
                    nocturna transitio proditiove fieri posset, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> posset <hi rend="italics">MPFUBO:</hi> possit <hi
                            rend="italics">HRDL Ald.</hi>
                    </note> temptant castra. <reg>sensere</reg> vigiles, excitatus exercitus, signo
                    dato concursum est ad arma; <milestone n="2" unit="section"/> ita frustra id
                    inceptum Volscis fuit; reliquum noctis utrimque quieti datum. <reg>postero</reg>
                    die prima luce Volsci fossis repletis vallum invadunt. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>iamque</reg> ab omni parte munimenta vellebantur, cum consul, quamquam
                    cuncti undique, et nexi ante omnes, ut signum daret clamabant, experiendi animos
                    militum causa parumper moratus, postquam satis apparebat ingens ardor, dato
                    tandem ad erumpendum signo militem avidum certaminis emittit. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>primo</reg> statim incursu pulsi hostes; fugientibus, quoad insequi pedes
                    potuit, terga caesa; eques usque ad castra pavidos egit. <reg>mox</reg> ipsa
                    castra legionibus circumdatis, cum Volscos inde etiam pavor expulisset, capta
                    direptaque. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>postero</reg> die ad Suessam Pometiam, quo confugerant hostes, legionibus
                    ductis, intra paucos dies oppidum capitur, captum praedae datum. <reg>inde</reg>
                    paulum recreatus egens miles. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>Consul</name> cum maxima gloria sua victorem exercitum Romam reducit.
                        <reg>decedentem</reg> Romam Ecetranorum <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Romam Ecetranorum <hi rend="italics">F</hi> ? <hi
                            rend="italics">L</hi> ( <hi rend="italics">written</hi> ec etr-)
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> roma mecetranorum <hi
                            rend="italics">MPR:</hi> roma matranorum (ce <hi rend="italics">written
                            over</hi> -at-) <hi rend="italics">B:</hi> romam cetranorum <hi
                            rend="italics">D:</hi> romam mecetranorum <hi rend="italics">OH:</hi>
                        romam macetranorum <hi rend="italics">D</hi> 2 <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> Ecetranorum <hi rend="italics">
                            <name>Crevier</name> . </hi>
                    </note> Volscorum legati, <pb n="p.300"/> rebus suis timentes post Pometiam
                    captam, adeunt. <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        259</note>
                    <reg>his</reg> ex senatus consulto data pax, ager ademptus. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>confestim</reg> et Sabini Romanos territavere; tumultus enim fuit verius
                    quam bellum. <reg>nocte</reg> in urbem nuntiatum est exercitum Sabinum
                    praedabundum ad Anienem amnem pervenisse; ibi passim diripi atque incendi
                    villas. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>missus</reg> extemplo eo cum omnibus copiis equitum A. Postumius, qui
                    dictator bello Latino fuerat; secutus consul Servilius cum delecta peditum manu.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>plerosque</reg> palantes eques circumvenit, nec advenienti peditum agmini
                    restitit Sabina legio; fessi cum itinere tum populatione nocturna, magna pars in
                    villis repleti cibo vinoque, vix fugae quod satis esset virium habuere. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>nocte</reg> una audito perfectoque bello Sabino postero die in magna iam
                    spe undique partae pacis legati Aurunci senatum adeunt, ni decedatur Volsco agro
                    bellum indicentes. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> legatis simul exercitus Auruncorum domo profectus erat; cuius
                    fama haud procul iam ab Aricia visi tanto tumultu concivit Romanos ut nec
                    consuli ordine patres nec pacatum responsum arma inferentibus arma ipsi
                    capientes dare possent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>Ariciam</name> infesto agmine itur, nec <pb n="p.302"/> procul inde cum
                    Auruncis signa conlata proelioque <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 259</note> uno debellatum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>fusis</reg> Auruncis victor tot intra paucos dies bellis Romanus promissa
                    consulis fidemque senatus exspectabat, cum Appius et insita superbia animo et ut
                    collegae vanam faceret fidem, quam asperrime poterat, ius de creditis pecuniis
                    dicere. <reg>deinceps</reg> et qui ante nexi fuerant creditoribus tradebantur et
                    nectebantur alii. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg> ubi cui militi inciderat, collegam appellabat.
                        <reg>concursus</reg> ad Servilium fiebat; illius promissa iactabant; illi
                    exprobrabant sua quisque belli merita cicatricesque acceptas.
                        <reg>postulabant</reg> ut aut referret ad senatum, aut <note anchored="true"
                        place="unspecified"> aut <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg>
                        </hi> : aut ut <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> auxilio esset consul civibus suis, imperator militibus. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>movebant</reg> consulem haec, sed tergiversari res cogebat; adeo in alteram
                    causam non collega solum praeceps erat <note anchored="true" place="unspecified"
                        > praeceps erat <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> praeceperat <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> sed omnis factio nobilium. <reg>ita</reg> medium se gerendo nec plebis
                    vitavit odium nec apud patres gratiam iniit. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>patres</reg> mollem consulem et ambitiosum rati, plebes fallacem; brevique
                    apparuit adaequasse eum Appi odium. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>certamen</reg> consulibus inciderat uter dedicaret Mercuri aedem.
                        <reg>senatus</reg> a se rem ad populum reiecit: utri eorum dedicatio iussu
                    populi data esset, <pb n="p.304"/> eum praeesse annonae, mercatorum collegium
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 259</note>
                    instituere, sollemnia pro pontifice iussit suscipere. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>populus</reg> dedicationem aedis dat M. Laetorio, primi pili centurioni,
                    quod facile appareret non tam ad honorem eius, cui curatio altior fastigio suo
                    data esset, factum quam ad consulum ignominiam. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>saevire</reg> inde utique consulum alter patresque; sed plebi creverant
                    animi, et longe alia quam primo instituerant via grassabantur. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>desperato</reg> enim consulum senatusque auxilio, cum in ius duci debitorem
                    vidissent, undique convolabant. <reg>neque</reg> decretum exaudiri consulis prae
                    strepitu et clamore poterat, neque cum decresset quisquam obtemperabat.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>vi</reg> agebatur, metusque omnis et periculum, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> periculum <hi rend="italics">M:</hi> periculum
                        libertatis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cum in conspectu consulis singuli a pluribus violarentur, in creditores
                    a debitoribus verterant. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>super</reg> haec timor incessit Sabini belli; dilectuque decreto nemo nomen
                    dedit, furente Appio et insectante ambitionem collegae, qui populari silentio
                    rem publicam proderet, et ad id quod de credita pecunia ius non dixisset,
                    adiceret ut ne dilectum quidem ex senatus consulto haberet: <milestone n="11"
                        unit="section"/> non esse tamen desertam omnino rem publicam neque proiectum
                    consulare imperium, se unum et suae et patrum maiestatis vindicem fore.
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> circumstaret cotidiana <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    licentia accensa, arripi unum <pb n="p.306"/> insignem ducem seditionum iussit.
                        <reg>ille</reg> cum a lictoribus <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 259</note> iam traheretur, provocavit; nec cessisset
                    provocationi consul, quia non dubium erat populi iudicium, nisi aegre victa
                    pertinacia foret consilio magis et auctoritate principum quam populi clamore;
                    adeo supererant animi ad sustinendam invidiam. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>crescere</reg> inde malum in dies non clamoribus modo apertis sed, quod
                    multo perniciosius erat, secessione occultisque conloquiis. <reg>tandem</reg>
                    invisi plebi consules magistratu abeunt, Servilius neutris, Appius patribus mire
                    gratus. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> A. Verginius inde et T. Vetusius <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 260</note>
                    consulatum ineunt. <reg>tum</reg> vero plebs, incerta quales habitura consules
                    esset, coetus nocturnes, pars Esquiliis, pars in Aventino facere, ne in foro
                    subitis trepidaret consiliis et omnia temere ac fortuito ageret. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <reg>eam</reg> rem consules rati, ut erat, perniciosam ad patres deferunt, sed
                    delatam consulere ordine non licuit; adeo tumultuose excepta est clamoribus
                    undique et indignatione patrum, si, quod imperio consulari exsequendum esset,
                    invidiam eius consules ad senatum reicerent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>profecto</reg> , si essent in re publica magistratus, nullum futurum fuisse
                    Romae nisi publicum concilium; nunc in mille curias contionesque <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <hi rend="italics">
                            <name>After</name>
                        </hi> contionesque <hi rend="italics">the MSS. give</hi> cum alia Esquiliis
                        alia in Aventino fiant concilia, <hi rend="italics">which Wecklein ejects as
                            a gloss derived from</hi> xxviii. 1. </note>
                    <pb n="p.308"/> dispersam et dissipatam esse rem publicam. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>unum</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 260</note>
                    hercule virum—id enim plus esse quam consulem— qualis Ap. Claudius fuerit,
                    momento temporis discussurum illos coetus fuisse. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>correpti</reg> consules cum, quid ergo se facere vellent, nihil enim
                    segnius molliusve quam patribus placeat acturos, percunctarentur, decernunt ut
                    dilectum quam acerrimum habeant: otio lascivire plebem. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>dimisso</reg> senatu consules in tribunal escendunt; citant nominatim
                    iuniores. <reg>cum</reg> ad nomen nemo responderet, circumfusa multitudo in
                    contionis modum negare <note anchored="true" place="unspecified"> negare <hi
                            rend="italics">M</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> negaret <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ultra decipi plebem posse; <milestone n="7" unit="section"/> nunquam
                    unum militem habituros ni praestaretur fides publica; libertatem unicuique prius
                    reddendam esse quam arma danda, ut pro patria civibusque, non pro dominis
                    pugnent. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> quid mandatum esset a senatu videbant, sed eorum qui intra
                    parietes curiae ferociter loquerentur neminem adesse invidiae suae participem;
                    et apparebat atrox cum plebe certamen. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>prius</reg> itaque quam ultima experirentur, senatum iterum consulere
                    placuit. <reg>tum</reg> vero ad sellas consulum propere <note anchored="true"
                        place="unspecified"> propere <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> prope
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> convolavere <note anchored="true" place="unspecified"> convolavere
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> conuolare <hi rend="italics"
                            >VM.</hi>
                    </note> minimus quisque natu patrum, abdicare consulatum iubentes et deponere
                    imperium ad quod tuendum animus deesset. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>utraque</reg> re satis experta tum demum consules: <quote>
                        <reg>ne</reg> praedictum negetis, patres <pb n="p.310"/> conscripti, adest
                        ingens seditio. <reg>postulamus</reg> ut ii, <note anchored="true"
                            place="unspecified" type="margin">A.U.C. 260</note> qui maxime ignaviam
                        increpant, adsint nobis habentibus dilectum. <reg>acerrimi</reg> cuiusque
                        arbitrio, quando ita placet, rem agemus. </quote>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>redeunt</reg> in tribunal; citari nominatim unum ex iis qui in conspectu
                    erant dedita opera iubent. <reg>cum</reg> staret tacitus et circa eum aliquot
                    hominum, ne forte violaretur, constitisset globus, lictorem ad eum consules
                    mittunt. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg> repulso tum vero indignum facinus esse clamitantes qui patrum
                    consulibus aderant, devolant de tribunali ut lictori auxilio essent. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <reg>sed</reg> ab lictore, nihil aliud quam prendere prohibito, cum conversus in
                    patres impetus esset, consulum intercursu rixa sedata est, in qua tamen sine
                    lapide, sine telo plus clamoris atque irarum quam iniuriae fuerat. <milestone
                        n="5" unit="section"/>
                    <reg>senatus</reg> tumultuose vocatus tumultuosius consulitur, quaestionem
                    postulantibus iis qui pulsati fuerant, decernente ferocissimo quoque non
                    sententiis magis quam clamore et strepitu. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>tandem</reg> cum irae resedissent, exprobrantibus consulibus nihilo plus
                    sanitatis in curia quam in foro esse, ordine consuli coepit. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <reg>tres</reg> fuere sententiae. P. Verginius rem non volgabat; de iis tantum
                    qui fidem secuti P. Servili consulis Volsco, Aurunco, Sabinoque militassent
                    bello, agendum censebat. <milestone n="8" unit="section"/> T. Largius non id
                    tempus esse ut merita tantummodo exsolverentur; totam <pb n="p.312"/> plebem
                    aere alieno demersam esse, nec sisti posse ni <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 260</note> omnibus consulatur;
                    quin, si alia aliorum sit condicio, accendi magis discordiam quam sedari.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius, et natura immitis et efferatus, hinc plebis odio
                    illinc patrum laudibus, non miseriis ait sed licentia tantum concitum turbarum,
                    et lascivire magis plebem quam saevire. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>id</reg> adeo malum ex provocatione natum; quippe minas esse consulum, non
                    imperium, ubi ad eos qui una peccaverint provocare liceat. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>agedum</reg> , </quote> inquit, <quote> dictatorem, a quo provocatio
                        non est, creemus; iam hic quo nunc omnia ardent conticescet furor.
                            <milestone n="12" unit="section"/>
                        <reg>pulset</reg> tum mihi īictorem qui sciet ius de tergo vitaque sua penes
                        unum <corr sic="ilium">illum</corr> esse cuius maiestatem violarit. </quote>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> violarit <hi rend="italics">R</hi> 2
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> uiolauit <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>multis</reg> , ut erat, horrida et atrox videbatur Appi sententia; rursus
                    Vergini Largique exemplo haud salubres, utique Largi, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <hi rend="italics">
                            <name>After</name>
                        </hi> Largi <foreign xml:lang="greek">W</foreign>
                        <hi rend="italics">have</hi> putabant sententiam, <hi rend="italics">which
                            Gebhard deletes.</hi>
                    </note> quae totam fidem tolleret. <reg>medium</reg> maxime et moderatum utroque
                    consilium Vergini habebatur; <milestone n="2" unit="section"/> sed factione
                    respectuque rerum privatarum, quae semper offecere officientque publicis
                    consiliis, Appius vicit, ac prope fuit ut dictator ille idem crearetur;
                        <milestone n="3" unit="section"/> quae res utique alienasset plebem
                    periculosissimo tempore, cum Volsci <pb n="p.314"/> Aequique et Sabini forte una
                    omnes in armis essent. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>sed</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 260</note> curae
                    fuit consulibus et senioribus patrum, ut magistratus <note anchored="true"
                        place="unspecified"> magistratus <hi rend="italics">was inserted by
                            Heerwagen.</hi>
                    </note> imperio suo vehemens mansueto permitteretur ingenio. <milestone n="5"
                        unit="section"/> M'. Valerium dictatorem Volesi filium creant.
                        <reg>plebes</reg> etsi adversus se creatum dictatorem videbat, tamen cum
                    provocationem fratris lege haberet, nihil ex ea familia triste nec superbum
                    timebat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>edictum</reg> deinde a dictatore propositum confirmavit animos Servili fere
                    consulis edicto conveniens; sed et homini et potestati melius rati credi omisso
                    certamine nomina dedere. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>quantus</reg> nunquam ante exercitus, legiones decem effectae; ternae inde
                    datae consulibus, quattuor dictator usus. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg> iam poterat bellum differri. <name>Aequi</name> Latinum agrum
                    invaserant. <reg>oratores</reg> Latinorum ab senatu petebant ut aut mitterent
                    subsidium aut se ipsos tuendorum finium causa capere arma sinerent. <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <reg>tutius</reg> visum est defendi inermes Latinos quam pati retractare arma.
                        <name>Vetusius</name> consul missus est; is finis populationibus fuit.
                        <reg>cessere</reg> Aequi campis locoque magis quam armis freti summis se
                    iugis montium tutabantur. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>alter</reg> consul in Volscos profectus, ne et ipse tereret tempus,
                    vastandis maxime agris hostem <pb n="p.316"/> ad conferenda propius castra
                    dimicandumque acie <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 260</note> excivit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>medio</reg> inter castra campo ante suum quisque vallum infestis signis
                    constitere. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>multitudine</reg> aliquantum Volsci superabant; itaque effusi et contemptim
                    pugnam iniere. <name>Consul</name> Romanus nec promovit aciem nec clamorem reddi
                    passus defixis pilis stare suos iussit: ubi ad manum venisset hostis, tum
                    coortos <note anchored="true" place="unspecified"> coortos <hi rend="italics"
                            >V</hi> ?: cohortos ( <hi rend="italics">or</hi> -es) <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tota vi gladiis rem gerere. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <name>Volsci</name> cursu et clamore fessi cum se velut stupentibus metu
                    intulissent Romanis, postquam impressionem sensere ex adverso factam et ante
                    oculos micare gladios, haud secus quam si in <note anchored="true"
                        place="unspecified"> quam si in <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> quam
                            <hi rend="italics">M:</hi> quam si <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> insidias incidissent, turbati vertunt terga; et ne ad fugam quidem satis
                    virium fuit, quia cursu in proelium ierant. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <name>Romani</name> contra, quia principio pugnae quieti steterant, vigentes
                    corporibus, facile adepti fessos et castra impetu ceperunt et castris exutum
                    hostem Velitras persecuti uno agmine victores cum victis in urbem inrupere;
                        <milestone n="15" unit="section"/> plusque ibi sanguinis promiscua omnium
                    generum caede quam in ipsa dimicatione factum. <reg>paucis</reg> data venia, qui
                    inermes in deditionem venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Volscis geruntur, dictator Sabinos, ubi longe plurimum
                    belli fuerat, fundit exuitque <note anchored="true" place="unspecified">
                        exuitque <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> fugatque exuit <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> fugaque exuitque <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> castris. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>equitatu</reg> immisso mediam <pb n="p.318"/> turbaverat hostium aciem,
                    quam, <note anchored="true" place="unspecified"> quam <hi rend="italics"
                            >D?:</hi> quia <hi rend="italics">OH:</hi> qua <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> dum se cornua latius pandunt, parum apte introrsum ordinibus <note
                        anchored="true" place="unspecified"> ordinibus <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> .: </hi> ordinibus aciem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> firmaverant; turbatos pedes invasit. <reg>eodem</reg> impetu castra
                    capta debellatumque est. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>post</reg> pugnam ad Regillum lacum non alia illis annis pugna clarior
                    fuit. <reg>dictator</reg> triumphans urbem invehitur. <reg>super</reg> solitos
                    honores locus in circo ipsi posterisque ad spectaculum datus, sella in eo loco
                    curulis posita. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Volscis</name> devictis Veliternus ager ademptus; Velitras coloni ab urbe
                    missi et colonia deducta. <reg>cum</reg> Aequis post aliquanto pugnatum est
                    invito quidem consule, quia loco iniquo subeundum erat ad hostes; <milestone
                        n="5" unit="section"/> sed milites extrahi rem criminantes ut dictator,
                    priusquam ipsi redirent in urbem magistratu abiret, inritaque, sicut ante
                    consulis, promissa eius caderent, perpulere ut forte temere in adversos montes
                    agmen erigeret. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>id</reg> male commissum ignavia hostium in bonum vertit qui, priusquam ad
                    coniectum teli veniretur, obstupefacti audacia Romanorum relictis castris, quae
                    munitissimis tenuerant locis, in aversas <note anchored="true"
                        place="unspecified"> aversas <hi rend="italics">
                            <name>Tan</name> . Faber: </hi> aduersas <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> valles desiluere. <reg>ibi</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> Ibi <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> ubi <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> satis praedae et victoria incruenta fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> trifariam re bello bene gesta, de domesticarum rerum eventu nec
                    patribus nec plebi cura <pb n="p.320"/> decesserat; tanta cum gratia tum arte
                    praeparaverant <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        260</note> faeneratores quae non modo plebem sed ipsum etiam dictatorem
                    frustrarentur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>namque</reg> Valerius post Vetusi consulis reditum omnium actionum in
                    senatu <note anchored="true" place="unspecified"> in senatu <hi rend="italics"
                            >F3U</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> in senatum <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> primam habuit pro victore populo, rettulitque quid de nexis fieri
                    placeret. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg> cum reiecta relatio esset, <quote>
                        <reg>non</reg> placeo, </quote> inquit, <quote> concordiae auctor;
                        optabitis, mediusfidius, propediem ut mei similes Romana plebes patronos
                        habeat. <reg>quod</reg> ad me attinet, neque frustrabor ultra cives meos
                        neque ipse 10 frustra dictator ero. <reg>discordiae</reg> intestinae, bellum
                        externum fecere ut hoc magistratu egeret res publica: pax foris parta est,
                        domi impeditur; privatus potius quam dictator seditioni interero. </quote>
                    <reg>ita</reg> curia egressus dictatura se abdicavit. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <reg>apparuit</reg> causa plebi, suam vicem indignantem magistratu abisse.
                        <reg>itaque</reg> velut persoluta fide, quoniam per eum non stetisset quin
                    praestaretur, decedentem domum cum favore ac laudibus prosecuti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>timor</reg> inde patres incessit ne, si dimissus exercitus foret, rursus
                    coetus occulti coniurationesque fierent. <reg>itaque</reg> , quamquam per
                    dictatorem dilectus habitus esset, tamen, quoniam in consulum verba iurassent,
                    sacramento teneri militem rati, per causam <pb n="p.322"/> renovati ab Aequis
                    belli educi ex urbe legiones <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 260</note> iussere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg> facto maturata est seditio. <reg>et</reg> primo agitatum dicitur
                    de consulum caede, ut solverentur sacramento; doctos deinde nullam scelere
                    religionem exsolvi, Sicinio quodam auctore iniussu consulum in Sacrum montem
                    secessisse—trans Anienem amnem est, <milestone n="3" unit="section"/> tria ab
                    urbe milia passuum; ea frequentior fama est quam, cuius Piso auctor est, in
                    Aventinum secessionem factam esse; <milestone n="4" unit="section"/> —ibi sine
                    ullo duce vallo fossaque communitis castris quieti, rem nullam nisi necessariam
                    ad victum sumendo, per aliquot dies neque lacessiti neque lacessentes sese
                    tenuere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>pavor</reg> ingens in urbe, metuque mutuo suspensa erant omnia.
                        <reg>timere</reg> relicta ab suis plebes violentiam patrum; timere patres
                    residem in urbe plebem, incerti manere eam an abire mallent. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>quamdiu</reg> autem tranquillam quae secesserit multitudinem fore?
                        <reg>quid</reg> futurum deinde, si quod externum interim <corr sic="bellurn"
                        >bellum</corr> exsistat? <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>nullam</reg> profecto nisi in concordia civium spem reliquam ducere; eam
                    per aequa per iniqua reconciliandam civitati esse. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>placuit</reg> igitur oratorem ad plebem mitti Menenium Agrippam, facundum
                    virum, et quod inde oriundus erat, plebi carum. <reg>is</reg> intromissus in
                    castra prisco illo dicendi et horrido modo nihil aliud quam hoc narrasse fertur:
                        <milestone n="9" unit="section"/> tempore <pb n="p.324"/> quo in homine non,
                    ut nunc, omnia in unum <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 260</note> consentiant, sed singulis membris suum cuique consilium
                    suus sermo fuerit, indignatas reliquas partes sua cura suo labore ac ministerio
                    ventri omnia quaeri, ventrem in medio quietum nihil aliud quam datis
                    voluptatibus frui; <milestone n="10" unit="section"/> conspirasse inde ne manus
                    ad os cibum ferrent, nec os acciperet datum, nec dentes quae acciperent
                    conficerent. <note anchored="true" place="unspecified"> quae acciperent
                        conficerent <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> acciperent, que conficerent <hi
                            rend="italics">0:</hi> acciperentque conficerent <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> conficerent <hi rend="italics">PFBDM3U
                            (which last has nefor</hi> nec). </note>
                    <reg>hac</reg> ira dum ventrem fame domare vellent, ipsa una membra totumque
                    corpus ad extremam tabem venisse. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg> apparuisse ventris quoque haud segne ministerium esse, nec magis
                    ali quam alere eum, reddentem in omnis corporis partes hinc quo vivimus
                    vigemusque, divisum pariter in venas, maturum confecto cibo sanguinem.
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>comparando</reg> hinc quam intestina corporis seditio similis esset irae
                    plebis in patres, flexisse mentes hominum. <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>agi</reg> deinde de concordia coeptum <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 261</note> concessumque in
                    condiciones ut plebi sui magistratus essent sacrosancti, quibus auxilii latio
                    adversus consules esset, neve cui patrum capere eum magistratum liceret.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> tribuni plebei creati duo, C. Licinius et L. Albinus.
                        <reg>ii</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> Ii <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters: </hi> hii <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> hi <hi rend="italics">UOH.</hi>
                    </note> tres collegas sibi creaverunt. <reg>in</reg> his <pb n="p.326"/>
                    Sicinium fuisse, seditionis auctorem: de duobus, qui <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 261</note> fuerint, minus convenit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg> qui duos tantum in Sacro monte creatos tribunos esse dicant
                    ibique sacratam legem latam. </p>
                <p>
                    <reg>per</reg> secessionem plebis Sp. Cassius et Postumus <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Postumus <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg> : </hi> Postumius <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Cominius consulatum inierunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>iis</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> iis <hi rend="italics">MPFBO:</hi>
                        his <hi rend="italics">RDL:</hi> hiis <hi rend="italics"> UH <foreign
                                xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </hi>
                    </note> consulibus cum Latinis populis ictum foedus. <reg>ad</reg> id feriendum
                    consul alter Romae mansit: alter ad Volscum bellum missus Antiates Volscos
                    fundit fugatque, compulsos in oppidum Longulam persecutus moenibus potitur.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg> protinus Poluscam, item <note anchored="true"
                        place="unspecified"> protinus Poluscam, item <hi rend="italics">
                            <reg>cluverius</reg> (cf. </hi> II. xxxix. 3): protinus (-mus <hi
                            rend="italics">M</hi> ) mus camitem (P) <hi rend="italics">or</hi>
                        mucamitem <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Volscorum, cepit; tum magna vi adortus est Coriolos. <reg>erat</reg> tum
                    in castris inter primores iuvenum Cn. Marcius, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> Cn. Marcius <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Ic
                        martius <hi rend="italics">M:</hi> c ( <hi rend="italics">or</hi> c_)
                        marcius <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> adulescens et consilio et manu promptus, cui cognomen postea Coriolano
                    fuit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> subito exercitum Romanum Coriolos obsidentem atque in oppidanos,
                    quos intus clausos habebat, intentum sine ullo metu extrinsecus imminentis belli
                    Volscae legiones profectae ab Antio invasissent, eodemque tempore ex oppido
                    erupissent hostes, forte in statione Marcius fuit. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <reg>is</reg> cum delecta militum manu non modo impetum erumpentium rettudit,
                        <note anchored="true" place="unspecified"> rettudit <hi rend="italics"
                            >D:</hi> retrudit ( <hi rend="italics">or</hi> retudit <hi
                            rend="italics">or</hi> retulit) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> sed per patentem portam ferox inrupit, caedeque in proxima parte <note
                        anchored="true" place="unspecified"> parte <hi rend="italics">supplied by H.
                            J. Müller.</hi>
                    </note> urbis facta <milestone n="8?" unit="section"/> ignem temere arreptum
                        <note anchored="true" place="unspecified"> arreptum <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>ald</reg> .: </hi> abreptum <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> imminentibus muro aedificiis <pb n="p.328"/> iniecit. <reg>clamor</reg>
                    inde oppidanorum mixtus muliebri <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 261</note> puerilique ploratu ad terrorem, ut solet,
                    primum orto <note anchored="true" place="unspecified"> primum orto <hi
                            rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> primo ortu <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> et Romanis auxit animum et turbavit Volscos, utpote capta urbe cui <note
                        anchored="true" place="unspecified"> cui <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> qui <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ad ferendam opem venerant. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> fusi Volsci Antiates, Corioli oppidum captum; tantumque sua laude
                    obstitit famae consulis Marcius ut, nisi foedus cum Latinis in <note
                        anchored="true" place="unspecified"> in <hi rend="italics">supplied by H. J.
                            Müller.</hi>
                    </note> columna aenea insculptum monumento esset, ab Sp. Cassio uno, quia
                    collega afuerat, ictum, Postumum <note anchored="true" place="unspecified">
                        Postumum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Postumium <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Cominium bellum gessisse cum Volscis memoria cessisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>eodem</reg> anno Agrippa Menenius moritur, vir omni in vita <note
                        anchored="true" place="unspecified"> omni in vita <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> omnium uita <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> pariter patribus ac plebi carus, post secessionem carior plebi factus.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>huic</reg> interpreti arbitroque concordiae civium, legato patrum ad
                    plebem, reductori plebis Romanae in urbem, sumptus funeri defuit; extulit eum
                    plebs sextantibus <note anchored="true" place="unspecified"> sextantibus
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> extantibus <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> conlatis in capita. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> deinde T. Geganius P. Minucius facti. <reg>eo</reg> anno,
                    cum et foris quieta omnia a bello essent et domi sanata discordia, aliud multo
                    gravius malum civitatem invasit, <milestone n="2?" unit="section"/> caritas
                    primum annonae ex incultis per secessionem plebis agris, fames deinde, qualis
                    clausis solet. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>ventumque</reg> ad interitum servitiorum utique et plebis esset, ni
                    consules providissent dimissis passim ad frumentum <pb n="p.330"/> coemendum non
                    in Etruriam modo dextris ab Ostia <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 262-263</note> litoribus laevoque per Volscos mari
                    usque ad Cumas, sed quaesitum in Sicilia <note anchored="true"
                        place="unspecified"> quaesitum in Sicilia <hi rend="italics">FBO:</hi>
                        quaesitum in siciliam <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> in Siciliain
                        Crevier. </note> quoque; adeo finitimorum odia longinquis coegerant indigere
                    auxiliis. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>frumentum</reg> Cumis cum coemptum esset, naves pro bonis Tarquiniorum ab
                    Aristodemo tyranno, qui heres erat, retentae sunt; in Volscis Pomptinoque ne emi
                    quidem potuit; periculum quoque ab impetu hominum ipsis frumentatoribus fuit;
                        <milestone n="5" unit="section"/> ex Tuscis frumentum Tiberi venit; eo
                    sustentata est plebs. <reg>incommodo</reg> bello in tam artis commeatibus vexati
                    forent, ni Volscos iam moventes arma pestilentia ingens invasisset. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <reg>ea</reg> clade conterritis hostium animis, ut etiam ubi ea remisisset
                    terrore aliquo tenerentur, et Velitris auxere numerum colonorum Romani, et
                    Norbam <note anchored="true" place="unspecified"> Norbam <hi rend="italics">
                            <name>Duker</name> : </hi> norbae ( <hi rend="italics">or</hi> -be)
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> in montis novam coloniam quae arx in Pomptino esset miserunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/> M. Minucio deinde et A. Sempronio consulibus
                    magna vis frumenti ex Sicilia advecta, agitatumque in senatu quanti plebi
                    daretur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>multi</reg> venisse tempus premendae plebis putabant recuperandique iura
                    quae extorta secessione ac vi patribus essent. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> primis Marcius Coriolanus, hostis tribuniciae potestatis, <quote>
                        <reg>si</reg> annonam, </quote> inquit, <quote> veterem volunt, ius
                        pristinum reddant patribus. <reg>cur</reg> ego plebeios magistratus, cur
                        Sicinium potentem video sub iugum <pb n="p.332"/> missus, et <note
                            anchored="true" place="unspecified">
                            <hi rend="italics">et inserted by Postgate.</hi>
                        </note> tamquam ab latronibus redemptus? <milestone n="10" unit="section"/>
                        <reg>egone</reg> has indignitates diutius patiar quam necesse est?
                            <name>Tarquinium</name> regem qui non tulerim Sicinium feram?
                            <reg>secedat</reg> nunc, avocet plebem; patet via in Sacrum montem
                        aliosque colles. <reg>rapiant</reg> frumenta ex agris nostris, quem ad modum
                        tertio anno rapuere; fruantur <note anchored="true" place="unspecified">
                            fruantur <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> fruantur utantur <hi
                                rend="italics">VM:</hi> utantur <foreign xml:lang="greek"
                                >W.</foreign>
                        </note> annona quam furore suo fecere. <milestone n="11" unit="section"/>
                        <reg>audeo</reg> dicere hoc malo domitos ipsos potius cultores agrorum fore
                        quam ut armati per secessionem coli prohibeant. </quote>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>haud</reg> tam facile dictu est faciendumne fuerit quam potuisse arbitror
                    fieri ut condicionibus laxandi annonam et tribuniciam potestatem et omnia
                    invitis iura imposita patres demerent sibi. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> senatui nimis atrox visa sententia est, et plebem ira prope
                    armavit: fame se iam sicut hostes peti, cibo victuque fraudari; peregrinum
                    frumentum, quae sola alimenta ex insperato fortuna dederit, ab ore rapi, nisi
                    Cn. Marcio vincti dedantur tribuni, nisi de tergo plebis Romanae satisfiat.
                        <reg>eum</reg> sibi carnificem novum exortum, qui aut mori aut servire
                    iubeat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> exeuntem e curia impetus factus esset, ni peropportune tribuni
                    diem dixissent. <reg>ibi</reg> ira est suppressa; se iudicem <pb n="p.334"/>
                    quisque, se dominum vitae necisque inimici factum <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 263</note> videbat. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <reg>contemptim</reg> primo Marcius audiebat minas tribunicias: auxilii, non
                    poenae ius datum illi potestati, plebisque non patrum tribunos esse.
                        <reg>sed</reg> adeo infensa erat coorta plebs, ut unius poena defungendum
                    esset patribus. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>restiterunt</reg> tamen adversae invidiae <note anchored="true"
                        place="unspecified"> adversae invidiae <hi rend="italics">H. J. Müller:</hi>
                        aduersa inuidia <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> usique sunt qua suis quisque, qua totius ordinis viribus. <reg>ac</reg>
                    primo temptata res est si dispositis clientibus absterrendo singulos a
                    coitionibus conciliisque disicere rem possent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>universi</reg> deinde processere—quidquid erat patrum, reos diceres—
                    precibus plebem exposcentes unum sibi civem, unum senatorem, si innocentem
                    absolvere nollent, pro nocente donarent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>ipse</reg> cum die dicta non adesset, perseveratum in ira est.
                        <reg>damnatus</reg> absens in Volscos exsulatum abiit minitans patriae
                    hostilesque iam tum spiritus gerens. <reg>venientem</reg> Volsci benigne
                    excepere benigniusque in dies colebant, quo maior ira in suos eminebat
                    crebraeque nunc querellae, nunc minae percipiebantur. <note anchored="true"
                        place="unspecified"> percipiebantur <hi rend="italics"> ed. <reg>ald</reg> .
                            (in Errata): </hi> praecipiebantur <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                    <note anchored="true" place="unspecified"/>
                    <reg>hospitio</reg> utebatur Atti Tulli. <reg>longe</reg> is tum princeps Volsci
                    nominis erat Romanisque semper infestus. <reg>ita</reg> cum alterum vetus odium,
                    alterum <pb n="p.336"/> ira recens stimularet, consilia conferunt de Romano
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 263</note>
                    <milestone n="7" unit="section"/> bello. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>haud</reg> facile credebant plebem suam impelli posse ut totiens
                    infeliciter temptata arma caperent: multis saepe bellis, pestilentia postremo
                    amissa iuventute fractos spiritus esse; arte agendum in exoleto iam vetustate
                    odio, ut recenti aliqua ira exacerbarentur animi. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>ludi</reg> forte ex instauratione magni Romae parabantur.
                        <reg>instaurandi</reg> haec causa fuerat. <reg>ludis</reg> mane servum
                    quidam pater familiae nondum commisso spectaculo sub furca caesum medio egerat
                    circo; coepti inde ludi, velut ea res nihil ad religionem pertinuisset.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>haud</reg> ita multo post T. Latinio, de plebe homini, somnium fuit; visus
                    Iuppiter dicere sibi ludis praesultatorem displicuisse; nisi magnifice
                    instaurarentur ei ludi, periculum urbi fore; iret, ea consulibus nuntiaret.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>quamquam</reg> haud sane liber erat religione animus, verecundia tamen
                    maiestatis magistratuum timorque <note anchored="true" place="unspecified">
                        timorque <hi rend="italics">H. J. Müller:</hi> timorem <foreign
                            xml:lang="greek">W</foreign>
                    </note> vicit, ne in ora hominum pro ludibrio abiret. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>magno</reg> illi ea cunctatio stetit; filium namque intra paucos dies
                    amisit. <reg>cuius</reg> repentinae cladis ne causa dubia esset, aegro animi
                    eadem illa in somnis obversata species visa est <pb n="p.338"/> rogitare, satin
                    magnam spreti numinis haberet <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 263</note> mercedem; maiorem instare, ni eat propere ac
                    nuntiet consulibus. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>iam</reg> praesentior res erat. <reg>cunctantem</reg> tamen ac prolatantem
                    ingens vis morbi adorta est debilitate subita. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>
                        <corr sic="tune">tunc</corr>
                    </reg> enimvero deorum ira admonuit. <reg>fessus</reg> igitur malis praeteritis
                    instantibusque consilio propinquorum adhibito cum visa atque audita et
                    obversatum totiens somno <corr sic="lovem">iovem</corr> , minas irasque
                    caelestes repraesentatas casibus suis exposuisset, consensu inde haud dubio
                        <note anchored="true" place="unspecified"> dubio <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>ald</reg> .: </hi> dubie (or -ae) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> omnium qui aderant in forum ad consules lectica defertur. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg> in curiam iussu consulum delatus eadem illa cum patribus ingenti
                    omnium admiratione enarrasset, ecce aliud miraculum. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>qui</reg> captus omnibus membris delatus in curiam esset, eum functum
                    officio pedibus suis domum redisse traditum memoriae est. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>ludi</reg> quam amplissimi ut fierent senatus decrevit. <reg>ad</reg> eos
                    ludos auctore Attio Tullio vis magna Volscorum venit. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>priusquam</reg> committerentur ludi, Tullius, ut domi compositum cum Marcio
                    fuerat, ad consules venit; dicit esse quae secreto agere de re publica velit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>arbitris</reg> remotis <quote>
                        <reg>invitus</reg> , </quote> inquit, <quote> quod sequius sit de meis
                        civibus loquor. <reg>non</reg> tamen admissum quicquam ab iis criminatum
                        venio, <pb n="p.340"/> sed cautum ne admittant. <milestone n="4"
                            unit="section"/>
                        <reg>nimio</reg> plus quam velim <note anchored="true" place="unspecified"
                            type="margin">A.U.C. 263</note> nostrorum ingenia sunt mobilia.
                            <milestone n="5" unit="section"/>
                        <reg>multis</reg> id cladibus sensimus, quippe qui non nostro merito sed
                        vestra patientia incolumes simus. <reg>magna</reg>
                        <corr sic="hie">hic</corr> nunc Volscorum multitudo est; ludi sunt;
                        spectaculo intenta civitas erit. <milestone n="6" unit="section"/>
                        <reg>memini</reg> quid per eandem occasionem ab Sabinorum iuventute in hac
                        urbe commissum sit; horret animus ne quid inconsulte ac temere fiat.
                            <reg>haec</reg> nostra vestraque causa prius dicenda vobis, consules,
                        ratus sum. <milestone n="7" unit="section"/>
                        <reg>quod</reg> ad me attinet, extemplo hinc domum abire in animo est, ne
                        cuius facti dictive contagione praesens violer. </quote>
                    <reg>haec</reg> locutus abiit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> cum ad patres rem dubiam sub auctore certo detulissent,
                    auctor magis, ut fit, quam res ad praecavendum vel ex supervacuo movit; factoque
                    senatus consulto ut urbe <note anchored="true" place="unspecified"> urbe <hi
                            rend="italics">H</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> urbem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> excederent Volsci, praecones dimittuntur qui omnes eos proficisci ante
                    noctem iuberent. <reg>ingens</reg> pavor primo discurrentis ad suas res
                    tollendas in hospitia perculit; proficiscentibus deinde indignatio oborta se ut
                    consceleratos contaminatosque ab ludis, festis diebus, coetu quodam modo hominum
                    deorumque abactos esse. <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> prope continuato agmine irent, praegressus Tullius ad caput
                    Ferentinum, ut quisque veniret, <note anchored="true" place="unspecified">
                        veniret <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> eueniret <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> primores eorum excipiens querendo indignandoque, <pb n="p.342"/> et eos
                    ipsos sedulo audientes secunda irae verba et <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 263</note> per eos multitudinem
                    aliam in subiectum viae campum deduxit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>ibi</reg> in contionis modum orationem exorsus, <quote>
                        <reg>ut</reg> omnia, </quote> inquit, <quote> obliviscamini alia, veteres
                        populi Romani iniurias cladesque gentis Volscorum, <note anchored="true"
                            place="unspecified">
                            <hi rend="italics"> The words</hi> veteres . .. Volscorum, <hi
                                rend="italics">placed here by Walters, are given in the MSS.
                                after</hi> exorsus. </note> hodiernam hanc contumeliam quo tandem
                        animo fertis, qua per nostram ignominiam ludos commisere? <milestone n="3"
                            unit="section"/>
                        <name>An</name> non sensistis triumphatum hodie de vobis esse?
                            <reg>vos</reg> omnibus, civibus, peregrinis, tot finitimis populis,
                        spectaculo abeuntes fuisse, vestras coniuges, vestros liberos traductos per
                        ora hominum? <milestone n="4" unit="section"/>
                        <reg>quid</reg> eos qui audivere vocem praeconis, quid qui nos videre
                        abeuntes, quid eos qui huic ignominioso agmini fuere obvii existimasse
                        putatis, nisi aliquod profecto nefas esse, quod, si intersimus spectaculo,
                        violaturi simus ludos piaculumque merituri, ideo nos ab sede piorum, coetu
                        concilioque abigi? <milestone n="5" unit="section"/>
                        <reg>quid</reg> deinde? <reg>illud</reg> non succurrit, vivere nos quod
                        maturarimus proficisci? <reg>si</reg> hoc profectio et non fuga est.
                            <reg>et</reg> hanc urbem vos non hostium ducitis, ubi si unum diem
                        morati essetis, moriendum omnibus fuit? <reg>bellum</reg> vobis indictum
                        est, magno eorum malo qui indixere, si viri estis. </quote>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> et sua sponte irarum <pb n="p.344"/> pleni et incitati domos inde
                    digressi sunt <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        263</note> instigandoque suos quisque populos effecere ut omne Volscum nomen
                    deficeret. </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>imperatores</reg> ad id bellum de omnium <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 266</note> populorum sententia
                    lecti Attius Tullius et Cn. Marcius, exsul Romanus, in quo aliquanto plus spei
                    repositum. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quam</reg> spem nequaquam fefellit, ut facile appareret ducibus validiorem
                    quam exercitu rem Romanam esse Circeios profectus primum colonos inde Romanos
                    expulit liberamque <corr sic="earn">eam</corr> urbem Volscis tradidit;
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <name>Satricum</name> , Longulam, Poluscam, Coriolos, novella haec Romanis
                    oppida ademit; <milestone n="4" unit="section"/> inde Lavinium recepit; inde in
                    Latinam viam transversis tramitibus transgressus, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>the</reg> words </hi> inde in Latinam . . . transgressus, <hi
                            rend="italics">placed here by Conway and Walters, are found in the MSS.
                            between</hi> tradidit <hi rend="italics">and</hi> Satricum. </note> tune
                    deinceps Corbionem, Veteliam, Trebium, Labicos, Pedum cepit. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>postremum</reg> ad urbem a Pedo ducit et ad fossas Cluilias <note
                        anchored="true" place="unspecified"> Cluilias <hi rend="italics">
                            <reg>glareanus</reg> (cf.I. </hi> xxii. 4): cluuilias ( <hi
                            rend="italics">or</hi> cluuillas <hi rend="italics">or</hi> cliuillas
                            <hi rend="italics">or</hi> cluullas <hi rend="italics">or</hi>
                        duuillias) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> quinque ab urbe milia passuum castris positis populatur inde <milestone
                        n="6?" unit="section"/> agrum Romanum custodibus inter populatores missis,
                    qui patriciorum agros intactos servarent, sive infensus plebi magis, sive ut
                    discordia inde inter patres plebemque oreretur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg> profecto orta esset—adeo tribuni iam ferocem per se plebem
                    criminando in primores civitatis instigabant,—sed externus timor, maximum
                    concordiae vinculum, quamvis suspectos infensosque inter se iungebat animos.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>id</reg> modo non conveniebat, quod senatus consulesque nusquam alibi spem
                    quam in armis ponebant, plebes omnia quam bellum malebat. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <name>Sp</name> . Nautius iam et Sex. <name>Furius</name>
                    <pb n="p.346"/> consules erant. <reg>eos</reg> recensentes legiones, praesidia
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 266</note>
                    per muros aliaque in quibus stationes vigiliasque esse placuerat loca
                    distribuentis multitudo ingens pacem poscentium primum seditioso clamore
                    conterruit, deinde vocare senatum, referre de legatis ad Cn. Marcium mittendis
                    coegit. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>acceperunt</reg> relationem patres, postquam apparuit labare plebis animos,
                    missique de pace ad Marcium oratores. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>atrox</reg> responsum rettulerunt: si Volscis ager redderetur, posse agi de
                    pace; si praeda belli per otium frui velint, memorem se et civium iniuriae et
                    hospitum beneficii adnisurum ut appareat exsilio sibi inritatos non fractos
                    animos esse. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>iterum</reg> deinde iidem missi non recipiuntur in castra.
                        <reg>sacerdotes</reg> quoque suis insignibus velatos isse supplices ad
                    castra hostium traditum est; nihilo magis quam legatos flexisse animum. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> matronae ad Veturiam, matrem <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 266-267</note> Coriolani,
                    Volumniamque uxorem frequentes coeunt. <reg>id</reg> publicum consilium an
                    muliebris timor fuerit parum invenio; <milestone n="2" unit="section"/>
                    pervicere certe ut et Veturia, magno natu mulier, et Volumnia duos parvos ex
                    Marcio ferens filios secum in castra hostium irent et, quoniam armis viri
                    defendere urbem non possent, mulieres precibus lacrimisque defenderent.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>ubi</reg> ad castra ventum est <pb n="p.348"/> nuntiatumque Coriolano est
                    adesse ingens mulierum <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 266-267</note> agmen, ut <note anchored="true" place="unspecified">
                        agmen ut <hi rend="italics">O</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> agmen in (ut <hi rend="italics"
                            >B</hi> ) primo ut <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> qui nec publica maiestate in legatis nec in sacerdotibus tanta offusa
                    oculis animoque religione motus esset, multo obstinatior adversus lacrimas
                    muliebres erat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>dein</reg> familiarium quidam qui insignem maestitia inter ceteras
                    cognoverat Veturiam inter nurum nepotesque stantem, <quote>
                        <reg>nisi</reg> me frustrantur, </quote> inquit, <quote>oculi, mater tibi
                        coniunxque et liberi adsunt.</quote>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <name>Coriolanus</name> prope ut amens consternatus ab sede sua cum ferret matri
                    obviae complexum, mulier in iram ex precibus versa <quote>
                        <reg>sine</reg> , priusquam complexum accipio, sciam, </quote> inquit,
                        <quote> ad hostem an ad filium venerim, captiva materne in castris tuis sim.
                            <milestone n="6" unit="section"/>
                        <reg>in</reg> hoc me longa vita et infelix senecta traxit, ut exsulem te,
                        deinde hostem viderem? <milestone n="7" unit="section"/>
                        <reg>potuisti</reg> populari hanc terram, quae te genuit atque aluit?
                            <reg>non</reg> tibi quamvis infesto animo et minaci perveneras
                        ingredienti fines ira cecidit? <reg>non</reg> , cum in conspectu Roma fuit,
                        succurrit 'Intra illa moenia domus ac penates mei sunt, mater coniunx
                        liberique'? <milestone n="8" unit="section"/>
                        <reg>ergo</reg> ego nisi peperissem, Roma non oppugnaretur; nisi filium
                        haberem, libera in libera patria mortua essem. <reg>sed</reg> ego nihil iam
                        pati nec tibi turpius nec <note anchored="true" place="unspecified"> nec <hi
                                rend="italics">
                                <reg>bekker</reg> : </hi> quam <foreign xml:lang="greek"
                                >W:</foreign>
                            <hi rend="italics">
                                <name>Conway</name> and Walters read </hi> &lt;us&gt;quam <hi
                                rend="italics">with M. Müller, and order the words thus,</hi> ego
                            mihi miserius nihil iam pati nec tibi turpius usquam possum. </note>
                        mihi miserius possum nec, ut sum miserrima, diu futura sum: <milestone n="9"
                            unit="section"/> de his videris, quos, si pergis, aut immatura <pb
                            n="p.350"/> mors aut longa servitus manet. </quote>
                    <reg>uxor</reg> deinde ac <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 266-267</note> liberi amplexi, fletusque ab omni turba
                    mulierum ortus et comploratio sui patriaeque fregere tandem virum. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <reg>complexus</reg> inde suos dimittit: ipse retro ab urbe castra movit.
                        <reg>abductis</reg> deinde legionibus ex agro Romano invidia rei oppressum
                    perisse tradunt alii alio leto. <reg>apud</reg> Fabium, longe antiquissimum
                    auctorem, usque ad senectutem vixisse eundem invenio; <milestone n="11"
                        unit="section"/> refert certe hanc saepe eum exacta aetate usurpasse vocem,
                    multo miserius seni exsilium esse. <reg>non</reg> inviderunt laude sua
                    mulieribus viri Romani— adeo sine obtrectatione gloriae alienae vivebatur,
                        <milestone n="12?" unit="section"/> — monumentoque <note anchored="true"
                        place="unspecified"> monumentoque <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : monumento quoque <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> quod esset, templum Fortunae muliebri aedificatum dedicatumque est. </p>
                <p>
                    <reg>rediere</reg> deinde Volsci adiunctis Aequis in agrum Romanum, sed Aequi
                    Attium Tullium haud ultra tulere ducem. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>hinc</reg> ex certamine, Volsci Aequine imperatorem coniuncto exercitui
                    darent, seditio, deinde atrox proelium ortum. <reg>ibi</reg> fortuna populi
                    Romani duos hostium exercitus haud minus pernicioso quam pertinaci certamine
                    confecit. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> T. Sicinius et C. Aquilius. <reg>sicinio</reg> Volsci,
                    Aquilio Hernici—nam ii quoque in armis erant— provincia evenit. <reg>eo</reg>
                    anno Hernici devicti: cum Volscis aequo Marte discessum est. </p>
                <pb n="p.352"/>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <name>Sp</name> . Cassius deinde et Proculus Verginius <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 268-269</note> consules facti.
                        <reg>cum</reg> Hernicis foedus ictum; agri partes duae ademptae.
                        <reg>inde</reg> dimidium Latinis, dimidium plebi divisurus consul Cassius
                    erat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>adiciebat</reg> huic muneri agri aliquantum, quem publicum possideri a
                    privatis criminabatur. <reg>id</reg> multos quidem patrum, ipsos possessores,
                    periculo rerum suarum terrebat; sed et publica patribus sollicitudo inerat,
                    largitione consulem periculosas libertati opes struere. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> primum lex agraria promulgata est, numquam deinde usque ad hanc
                    memoriam sine maximis motibus rerum agitata. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Consul</name> alter largitioni resistebat auctoribus patribus nec omni
                    plebe adversante, quae primo coeperat fastidire munus volgatum a civibus esse in
                    socios; <milestone n="5" unit="section"/> saepe deinde et Verginium consulem in
                    contionibus velut vaticinantem audiebat, pestilens collegae munus esse, agros
                    illos servitutem iis qui acceperint <note anchored="true" place="unspecified">
                        acceperint <hi rend="italics">
                            <reg>grynaeus</reg> : </hi> acceperant <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> laturos, regno viam fieri. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg> ita enim adsumi socios et nomen Latinum? <reg>quid</reg>
                    attinuisse <note anchored="true" place="unspecified"> attinuisse <hi
                            rend="italics">R</hi> 2 <hi rend="italics">D</hi> 2 <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> attinuisset <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Hernicis, paulo ante hostibus, capti agri partem tertiam reddi, nisi ut
                    hae gentes pro Coriolano duce Cassium habeant? <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>popularis</reg> iam esse dissuasor et <pb n="p.354"/> intercessor legis
                    agrariae coeperat. <reg>uterque</reg> deinde <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 268-269</note> consul, ut certatim,
                    plebi indulgere. <name>Verginius</name> dicere passurum se adsignari agros, dum
                    ne cui nisi civi Romano adsignentur: <milestone n="8" unit="section"/>
                    <name>Cassius</name> , quia in agraria largitione ambitiosus in socios eoque
                    civibus vilior erat, ut alio munere sibi reconciliaret civium animos, iubere pro
                    Siculo frumento pecuniam acceptam retribui populo. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <reg>id</reg> vero haud secus quam praesentem mercedem regni aspernata plebes;
                    adeo propter suspicionem insitam regni, velut abundarent omnia, munera eius
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <hi rend="italics">
                            <name>After</name>
                        </hi> eius <hi rend="italics">the MSS. give</hi> in animis hominum, <hi
                            rend="italics">which is bracketed by Conway</hi> ( <hi rend="italics"
                            >after Vielhaber, who also ejects</hi> insitam). </note> respuebantur.
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>quem</reg> , ubi primum magistratu abiit, damnatum necatumque constat.
                        <reg>sunt</reg> qui patrem auctorem eius supplicii ferant: eum cognita domi
                    causa verberasse ac necasse peculiumque <corr sic="flii">filii</corr> Cereri
                    consecravisse; signum inde factum esse et inscriptum, <quote>ex Cassia familia
                        datum.</quote>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>invenio</reg> apud quosdam, idque propius fidem est, a quaestoribus Caesone
                    Fabio et L. Valerio diem dictam perduellionis, damnatumque populi iudicio,
                    dirutas publice aedes. <reg>ea</reg> est area ante Telluris aedem. <milestone
                        n="12" unit="section"/>
                    <reg>ceterum</reg> , sive illud domesticum sive publicum fuit iudicium, damnatur
                    Servio Cornelio Q. Fabio consulibus. </p>
                <pb n="p.356"/>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>haud</reg> diuturna ira populi in Cassium fuit. <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 270-271</note>
                    <reg>dulcedo</reg> agrariae legis ipsa per se dempto auctore subibat animos,
                    accensaque ea cupiditas est malignitate patrum, qui devictis eo anno Volscis
                    Aequisque militem praeda fraudavere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quidquid</reg> captum ex hostibus est, vendidit Fabius consul ac redegit in
                    publicum. <reg>invisum</reg> erat Fabium nomen plebi propter novissimum
                    consulem; tenuere tamen patres, ut cum L. Aemilio Caeso Fabius consul crearetur.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>eo</reg> infestior facta plebes seditione domestica bellum externum
                    excivit. <reg>bello</reg> deinde civiles discordiae intermissae. <reg>uno</reg>
                    animo patres ac plebs rebellantes Volscos et Aequos duce Aemilio prospera pugna
                    vicere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>plus</reg> tamen hostium fuga quam proelium absumpsit, adeo pertinaciter
                    fusos insecuti sunt equites. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>castoris</reg> aedes eodem anno idibus Quintilibus dedicata est.
                        <reg>vota</reg> erat Latino bello a Postumio <note anchored="true"
                        place="unspecified"> a Postumio <hi rend="italics">du Rieu:</hi> Postumio
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> dictatore: filius eius duumvir ad id ipsum creatus dedicavit. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>sollicitati</reg> et eo anno sunt dulcedine agrariae legis animi plebis.
                        <reg>tribuni</reg> plebi popularem potestatem lege populari celebrabant:
                    patres satis superque gratuiti furoris in multitudine credentes esse, <pb
                        n="p.358"/> largitiones temeritatisque invitamenta horrebant. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <reg>acerrimi</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 270-271</note>
                    patribus duces ad resistendum consules fuere. <reg>ea</reg> igitur pars rei
                    publicae vicit nec in praesens modo sed in venientem etiam annum M. Fabium,
                    Caesonis fratrem, et magis invisum alterum plebi accusatione Sp. Cassi, L.
                    Valerium, consules dedit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>certatum</reg> eo quoque anno cum tribunis est. <reg>vana</reg> lex vanique
                    legis auctores iactando inritum munus facti. <name>Fabium</name> inde nomen
                    ingens post tres continuos consulatus unoque velut tenore omnes expertos
                    tribuniciis certaminibus habitum; itaque, ut bene locatus, mansit in ea familia
                    aliquamdiu honos. <reg>bellum</reg> inde Veiens initum, et Volsci rebellarunt.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>sed</reg> ad bella externa prope supererant vires, abutebanturque iis inter
                    semet ipsos certando. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>accessere</reg> ad aegras iam omnium mentes prodigia caelestia, prope
                    cotidianas in urbe agrisque ostentantia minas; motique ita numinis causam nullam
                    aliam vates canebant publice privatimque nunc extis nunc per aves consulti, quam
                    haud rite sacra fieri. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>qui</reg> terrores tandem <note anchored="true" place="unspecified"> tandem
                            <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> tamen <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                        <hi rend="italics">omitted in O.</hi>
                    </note> eo evasere ut Oppia virgo Vestalis damnata incesti poenas dederit. </p>
                <pb n="p.360"/>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Q. Fabius inde et C. Iulius <note
                        anchored="true" place="unspecified"> Iulius <hi rend="italics">
                            <reg>sigonius</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics"> from Dion. <name>Hal</name> . </hi> viii. 90. 5
                            <hi rend="italics">and Cassiod. C.I.L.</hi> i2, <hi rend="italics"
                            >p.</hi> 101): tullius <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> consules <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        272-274</note> facti. <reg>eo</reg> anno non <note anchored="true"
                        place="unspecified"> anno non <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> anno
                            <hi rend="italics">M</hi> ( <hi rend="italics">cf.</hi> §4). </note>
                    segnior discordia domi et bellum foris atrocius fuit. <reg>ab</reg> Aequis arma
                    sumpta: Veientes agrum quoque Romanorum populantes inierunt. <reg>quorum</reg>
                    bellorum crescente cura Caeso Fabius et Sp. Furius consules fiunt. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <reg>ortonam</reg> , Latinam urbem, Aequi oppugnabant: Veientes pleni iam
                    populationum Romam ipsam se oppugnaturos minabantur. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>qui</reg> terrores cum compescere deberent, auxere insuper animos plebis;
                    redibatque non sua sponte plebi mos detractandi militiam, sed Sp. Licinius
                    tribunus plebis, venisse tempus ratus per ultimam necessitatem legis agrariae
                    patribus iniungendae, susceperat rem militarem impediendam. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>ceterum</reg> tota invidia tribuniciae potestatis versa in auctorem est,
                    nec in eum consules acrius quam ipsius <note anchored="true" place="unspecified"
                        > ipsius <hi rend="italics">M</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> ipsius eius <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> collegae coorti sunt, auxilioque eorum dilectum consules habent.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>ad</reg> duo simul bella exercitus scribitur; ducendus Fabio in Aequos,
                    Furio datur in Veientes. <reg>in</reg> Veientes nihil dignum memoria gestum;
                        <milestone n="6" unit="section"/> et in Aequis quidem Fabio aliquanto plus
                    negotii cum civibus quam cum hostibus fuit. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>the</reg> words </hi> ducendus <hi rend="italics">to</hi> fuit <hi
                            rend="italics">give the text as restored by Conway and Walters</hi> (
                            <hi rend="italics"> cf. <reg>class</reg> . Quart. </hi> 1910, <hi
                            rend="italics">p.</hi> 276): <hi rend="italics">the good MSS. order the
                            words thus:</hi> ducendus Fabio in Veientes, in Aequos Furio datur, et
                        in Aequis quidem nihil dignum memoria gestum est; Fabio aliquanto plus
                        negotii cum ciuibus quam cum hostibus fuit. </note>
                    <reg>unus</reg> ille vir, ipse consul, rem publicam sustinuit, quam exercitus
                    odio consulis, quantum in se fuit, prodebat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg> cum consul praeter ceteras imperatorias artes, quas parando
                    gerendoque bello edidit plurimas, ita <pb n="p.362"/> instruxisset aciem, ut
                    solo equitatu emisso exercitum <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 272-274</note> hostium funderet, insequi fusos pedes
                    noluit; <milestone n="8" unit="section"/> nec illos, etsi non adhortatio invisi
                    ducis, suum saltem flagitium et publicum in praesentia dedecus, postmodo
                    periculum, si animus hosti redisset, cogere potuit gradum adcelerare aut, si
                    aliud nihil, stare <note anchored="true" place="unspecified"> stare <hi
                            rend="italics">
                            <reg>muretus</reg> : </hi> instare (instrare <hi rend="italics">O</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> instructos. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>iniussu</reg> signa referunt maestique—crederes victos—exsecrantes nunc
                    imperatorem nunc navatam ab equite operam, redeunt in castra. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <reg>nec</reg> huic tam pestilenti exemplo remedia ulla ab imperatore quaesita
                    sunt; adeo excellentibus ingeniis citius defuerit ars qua civem regant, quam qua
                    hostem superent. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <name>Consul</name> Romam rediit non tam belli gloria aucta quam inritato
                    exacerbatoque in se militum odio. <reg>obtinuere</reg> tamen patres ut in Fabia
                    gente consulatus maneret; M. Fabium consulem creant, Fabio collega Cn. Manlius
                        <note anchored="true" place="unspecified"> Manlius <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>ald</reg> . </hi> ( <hi rend="italics">from</hi> II. xlvii. 1,
                            <hi rend="italics">
                            <name>Dion</name> . Hal. </hi> ix. 5. 1, <hi rend="italics">and
                            Diod.</hi> xi. 50; <hi rend="italics">but Cassiod. C.I.L.</hi> i2, <hi
                            rend="italics">p.</hi> 101 <hi rend="italics">has</hi> Cn. Mallius):
                        Manilius ( <hi rend="italics">or</hi> Mam-) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> datur. </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> hic annus tribunum auctorem legis <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 274</note> agrariae habuit.
                        <name>Tib</name> . Pontificius fuit. <reg>is</reg> eandem viam velut
                    processisset Sp. Licinio ingressus dilectum paulisper impediit. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>perturbatis</reg> iterum patribus Ap. Claudius victam tribuniciam
                    potestatem dicere priore anno, in praesentia re, exemplo in perpetuum, <pb
                        n="p.364"/> quando inventum sit suis ipsam viribus dissolvi. <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 274</note>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg> enim umquam defuturum qui et ex collega victoriam sibi et
                    gratiam melioris partis bono publico velit quaesitam; et plures, si pluribus
                    opus sit, tribunos ad auxilium consulum paratos fore, et unum vel adversus omnes
                    satis esse. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>darent</reg> modo et consules et primores patrum operam ut, si minus omnes,
                    aliquos tamen ex tribunis rei publicae ac senatui conciliarent. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>praeceptis</reg> Appi moniti patres et universi comiter ac benigne tribunos
                    appellare, et consulares, ut cuique eorum privatim aliquid iuris adversus
                    singulos erat, partim gratia partim auctoritate obtinuere ut tribuniciae
                    potestatis vires salubres vellent rei publicae esse; <milestone n="6"
                        unit="section"/> quattuorque <note anchored="true" place="unspecified">
                        quattuorque <foreign xml:lang="greek">s</foreign> ( <hi rend="italics"
                            >cf.</hi> II. xxxiii. 2; III. xxx. 7): nouemque (noque <hi
                            rend="italics">M</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W</foreign> ( <hi
                            rend="italics">?</hi> ix <hi rend="italics">for</hi> iv). </note>
                    tribunorum adversus unum moratorem publici commodi auxilio dilectum consules
                    habent. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg> ad Veiens bellum profecti, quo undique ex Etruria auxilia
                    convenerant, non tam Veientium gratia concitata quam quod in spem ventum erat
                    discordia intestina dissolvi rem Romanam posse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>principesque</reg> in omnium Etruriae populorum conciliis fremebant
                    aeternas opes esse Romanas, nisi inter semet ipsi seditionibus saeviant.
                        <reg>id</reg> unum venenum, eam labem civitatibus opulentis repertam, <pb
                        n="p.366"/> ut magna imperia mortalia essent. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <reg>diu</reg> sustentatum <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 274</note> id malum, partim patrum consiliis partim
                    patientia plebis, iam ad extrema venisse. <reg>duas</reg> civitates ex una
                    factas, suos cuique parti magistratus, suas leges esse. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <reg>primum</reg> in dilectibus saevire solitos, eosdem in bello tamen paruisse
                    ducibus. <reg>qualicumque</reg> urbis statu manente disciplina militari sisti
                    potuisse; iam non parendi magistratibus morem in castra quoque Romanum militem
                    sequi. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>proximo</reg> bello in ipsa acie, in ipso certamine consensu exercitus
                    traditam ultro victoriam victis Aequis, signa deserta, imperatorem in acie
                    relictum, iniussu in castra reditum. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>profecto</reg> , si instetur, suo milite vinci Romam posse.
                        <reg>nihil</reg> aliud opus esse quam indici ostendique bellum; cetera sua
                    sponte fata et deos gesturos. <reg>hae</reg> spes Etruscos armaverant, multis in
                    vicem casibus victos victoresque. <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> quoque Romani nihil praeterea aliud quam suas vires, sua
                    arma horrebant. <reg>memoria</reg> pessimi proximo bello exempli terrebat ne rem
                    committerent eo ubi duae simul acies timendae essent. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> castris se tenebant, tam ancipiti periculo aversi: diem
                    tempusque forsitan ipsum <pb n="p.368"/> leniturum iras sanitatemque animis
                    allaturum. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <name>Veiens</name>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 274</note> hostis
                    Etruscique eo magis praepropere agere; lacessere ad pugnam primo obequitando
                    castris provocandoque, postremo, ut nihil movebant, qua consules ipsos qua
                    exercitum increpando: <milestone n="4" unit="section"/> simulationem intestinae
                    discordiae remedium timoris inventum, et consules magis non confidere quam non
                    credere suis militibus; novum seditionis genus, silentium otiumque inter
                    armatos. <reg>ad</reg> haec in novitatem generis originisque qua falsa, qua vera
                    iacere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg> cum sub ipso vallo portisque streperent, haud aegre consules
                    pati; at imperitae multitudini nunc indignatio, nunc pudor pectora versare et ab
                    intestinis avertere malis; nolle inultos hostes, nolle successum non patribus,
                    non consulibus; externa et domestica odia certare in animis. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>tandem</reg> superant externa, adeo superbe insolenterque hostis eludebat.
                        <reg>frequentes</reg> in praetorium conveniunt; poscunt pugnam, postulant ut
                    signum detur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> velut deliberabundi capita conferunt, diu conloquuntur.
                        <reg>pugnare</reg> cupiebant, sed retro revocanda et abdenda <note
                        anchored="true" place="unspecified"> abdenda <foreign xml:lang="greek"
                            >s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Gebhard</name> : </hi> addenda <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> cupiditas erat, ut adversando remorandoque incitato semel militi
                    adderent impetum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>redditur</reg> responsum immaturam <pb n="p.370"/> rem agi, nondum tempus
                    pugnae esse; castris se <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 274</note> tenerent. <reg>edicunt</reg> inde ut abstineant pugna: si
                    quis iniussu pugnaverit, ut in <corr sic="hosted">hostem</corr> animadversuros.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> dimissis, quo minus consules velle credunt, crescit ardor
                    pugnandi. <reg>accendunt</reg> insuper hostes ferocius multo, ut statuisse non
                    pugnare consules cognitum est: <milestone n="10" unit="section"/> quippe impune
                    se insultaturos, non credi militi arma, rem ad ultimum seditionis erupturam,
                    finemque venisse Romano imperio. <reg>his</reg> freti occursant portis, ingerunt
                    probra, aegre abstinent quin castra oppugnent. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>enimvero</reg> non ultra contumeliam pati Romanus posse; totis castris
                    undique ad consules curritur; non iam <note anchored="true" place="unspecified">
                        iam <hi rend="italics">R</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tam <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> sensim, ut ante, per centurionum principes postulant, sed passim omnes
                    clamoribus agunt. <reg>matura</reg> res erat; <milestone n="12" unit="section"/>
                    tergiversantur tamen. <name>Fabius</name> deinde ad crescentem tumultum iam metu
                    seditionis collega concedente, cum silentium classico fecisset: <quote>
                        <reg>ego</reg> istos, Cn. Manli, <note anchored="true" place="unspecified">
                            Manli <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Manili <foreign
                                xml:lang="greek">W.</foreign>
                        </note> posse vincere scio; velle ne scirem ipsi fecerunt. <milestone n="13"
                            unit="section"/>
                        <reg>itaque</reg> certum atque decretum est non dare signum, nisi victores
                        se redituros ex hac pugna iurant. <reg>consulem</reg> Romanum miles semel in
                        acie fefellit, deos numquam fallet. </quote>
                    <reg>centurio</reg> erat <pb n="p.372"/> M. Flavoleius, inter primores pugnae
                    flagitator. <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        274</note>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <quote>
                        <reg>victor</reg> , </quote> inquit, <quote>M. Fabi, revertar ex
                        acie.</quote>
                    <reg>si</reg> fallat, <corr sic="Iovein">Iovem</corr> patrem Gradivumque Martem
                    aliosque iratos invocat deos. <reg>idem</reg> deinceps omnis exercitus in se
                    quisque iurat. <reg>iuratis</reg> datur signum; arma capiunt; eunt in pugnam
                    irarum speique pleni. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>nunc</reg> iubent Etruscos probra iacere, nunc armati sibi quisque lingua
                    promptum <corr sic="lhostem">hostem</corr> offerri. <milestone n="16"
                        unit="section"/>
                    <reg>omnium</reg> illo die, qua plebis qua patrum, eximia virtus fuit; Fabium
                    nomen <note anchored="true" place="unspecified"> Fabium nomen <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> fabium nomen fabia gens <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> maxime enituit. <reg>multis</reg> civilibus certaminibus infensos plebis
                    animos illa pugna sibi reconciliare statuunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>instruitur</reg> acies, nec Veiens hostis Etruscaeque legiones detractant.
                        <reg>prope</reg> certa spes erat non magis secum pugnaturos quam pugnaverint
                        <corr sic="curn">cum</corr> Aequis; maius quoque aliquod in tam inritatis
                    animis et occasione ancipiti haud desperandum esse facinus. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>res</reg> aliter longe evenit; nam non alio ante bello infestior
                    Romanus—adeo hinc contumeliis hostes, <corr sic="hine">hinc</corr> consules mora
                    exacerbaverant—proelium iniit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>vix</reg> explicandi ordinis spatium Etruscis fuit, cum pilis inter primam
                    trepidationem abiectis temere magis quam emissis pugna iam in manus, iam ad
                    gladios, ubi Mars est atrocissimus, venerat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>inter</reg>
                    <pb n="p.374"/> primores genus Fabium insigne spectaculo <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 274</note> exemploque civibus erat.
                        <reg>ex</reg> his Q. Fabium—tertio hic anno ante consul fuerat—principem in
                    confertos Veientes euntem ferox viribus et armorum arte Tuscus, incautum inter
                    multas versantem <note anchored="true" place="unspecified"> versantem D2( <hi
                            rend="italics">or D</hi> 1) <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        uersantes <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> hostium manus, gladio per pectus transfigit; telo extracto praeceps
                    Fabius in volnus cadit. <note anchored="true" place="unspecified"> cadit <hi
                            rend="italics">H. J. Müller:</hi> abiit <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>sensit</reg> utraque acies unius viri casum, cedebatque inde Romanus, cum
                    M. Fabius consul transiluit iacentis corpus obiectaque parma, <quote>
                        <reg>hoc</reg> iurastis, </quote> inquit, <quote> milites, fugientes vos in
                        castra redituros? <milestone n="6" unit="section"/>
                        <reg>adeo</reg> ignavissimos hostes magis timetis quam Iovem Martemque, per
                        quos iurastis? <reg>at</reg> ego iniuratus aut victor revertar aut prope te
                        hic, Q. Fabi, dimicans cadam. </quote>
                    <reg>consuli</reg> tum Caeso <note anchored="true" place="unspecified"> Caeso
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> gaius <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign> c_ <hi rend="italics">U:</hi> graus <hi rend="italics"
                            >H.</hi>
                    </note> Fabius, prioris anni consul: <quote>
                        <reg>verbisne</reg> istis, frater, ut pugnent te impetraturum credis?
                            <milestone n="7" unit="section"/>
                        <reg>di</reg> impetrabunt, per quos iuravere; et nos, ut decet proceres, ut
                        Fabio nomine est dignum, pugnando potius quam adhortando accendamus militum
                        animos! </quote>
                    <reg>sic</reg> in primum infensis hastis provolant duo Fabii totamque moverunt
                    secum aciem. </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>proelio</reg> ex parte una restituto nihilo segnius in cornu altero Cn.
                    Manlius consul pugnam ciebat, ubi prope similis fortuna est versata. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg> ut altero in cornu Q. Fabium, sic in hoc ipsum <pb n="p.376"/>
                    consulem Manlium iam velut fusos agentem hostes <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 274</note> et inpigre milites
                    secuti sunt et, ut ille gravi volnere ictus ex acie cessit, interfectum rati
                    gradum rettulere; <milestone n="3" unit="section"/> cessissentque loco, ni
                    consul alter cum aliquot turmis equitum in eam partem citato equo advectus,
                    vivere clamitans collegam, se victorem fuso altero cornu adesse, rem inclinatam
                    sustinuisset. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Manlius</name> quoque ad restituendam aciem se ipse coram offert.
                        <reg>duorum</reg> consulum cognita ora accendunt militum animos.
                        <reg>simul</reg> et vanior iam erat <corr sic="hostiunl">hostium</corr>
                    acies, dum abundante multitudine freti subtracta subsidia mittunt ad castra
                    oppugnanda. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> quae haud magno certamine impetu facto, dum <note anchored="true"
                        place="unspecified"> dum <foreign xml:lang="greek">W</foreign> ( <hi
                            rend="italics">including M</hi> 1 <hi rend="italics"> or M</hi> 2): cum
                            <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . M. </hi>
                    </note> praedae magis quam pugnae memores tererent tempus, triarii Romani, qui
                    primam inruptionem sustinere non potuerant, missis ad consules nuntiis quo loco
                    res essent, conglobati ad praetorium redeunt et sua sponte ipsi proelium
                    renovant. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> Manlius consul revectus in castra ad omnes portas milite opposito
                    hostibus viam clauserat. <reg>ea</reg> desperatio Tuscis rabiem magis quam
                    audaciam accendit. <reg>nam</reg> cum incursantes, quacumque exitum ostenderet
                    spes, vano aliquotiens impetu issent, globus iuvenum unus in ipsum consulem
                    insignem armis invadit. <pb n="p.378"/>
                    <reg>prima</reg> excepta a circumstantibus tela; <milestone n="7" unit="section"
                    /> sustineri <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        274</note> deinde vis nequit. <name>Consul</name> mortifero volnere ictus
                    cadit, fusique circa omnes. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <name>Tuscis</name> crescit audacia; Romanos terror per tota castra trepidos
                    agit, et ad extrema ventum foret, ni legati rapto consulis corpore patefecissent
                    una porta hostibus viam. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>ea</reg> erumpunt; consternatoque agmine abeuntes in victorem alterum
                    incidunt consulem. <reg>ibi</reg> iterum caesi fusique passim.
                        <name>Victoria</name> egregia parta, tristis tamen duobus tam claris
                    funeribus. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> consul decernente senatu triumphum, si exercitus sine
                    imperatore triumphare possit, pro eximia eo bello opera facile passurum
                    respondit; se, familia funesta Q. Fabi fratris morte, re publica ex parte orba,
                    consule altero amisso, publico privatoque deformem luctu lauream non accepturum.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>omni</reg> acto triumpho depositus triumphus clarior fuit; adeo spreta in
                    tempore gloria interdum cumulatior rediit. <reg>funera</reg> deinde duo deinceps
                    collegae fratrisque ducit, idem in utroque laudator, cum concedendo illis suas
                    laudes ipse maximam partem earum ferret. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg> immemor eius, quod initio consulatus imbiberat, reconciliandi
                        <pb n="p.380"/> animos plebis, saucios milites curandos dividit patribus.
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 274</note>
                    <name>Fabiis</name> plurimi dati, nec alibi maiore cura habiti. <reg>inde</reg>
                    populares iam esse Fabii nec hoc ulla <note anchored="true" place="unspecified">
                        ulla <hi rend="italics">
                            <reg>gruter</reg> : </hi> ulla re <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        nulla re <hi rend="italics">PFB:</hi> ualerem <hi rend="italics">DL.</hi>
                    </note> nisi salubri rei publicae arte. <note anchored="true"
                        place="unspecified"> rei publicae arte <hi rend="italics">
                            <reg>gruter</reg>
                        </hi> ( <hi rend="italics">now confirmed by</hi> reiparte <hi rend="italics"
                            >FB</hi> ): reip. parte <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>igitur</reg> non patrum magis quam plebis studiis Caeso <note
                        anchored="true" place="unspecified"> Caeso ( <hi rend="italics">i.e.</hi>
                        <reg>ceso</reg> ) <hi rend="italics">R</hi> 2 <foreign xml:lang="greek"
                            >s</foreign> ( <hi rend="italics">cf. C.I.L.</hi> i2, <hi rend="italics"
                            >p.</hi> 101): c, <hi rend="italics">M</hi> ( <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters think this may be a corruption of </hi>
                        ce = cae-): c. ( <hi rend="italics">or</hi>
                        <hi rend="italics">g.</hi> or q.) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Fabius cum T. Verginio consul factus neque belli <note anchored="true"
                        place="unspecified"> belli <hi rend="italics">
                            <reg>hearne</reg> D? </hi> : bella <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> neque dilectus neque ullam aliam priorem curam agere quam ut iam aliqua
                    ex parte incohata concordiae spe primo quoque tempore cum patribus coalescerent
                    animi plebis. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> principio anni censuit, priusquam quisquam agrariae legis
                    auctor tribunus exsisteret, occuparent patres ipsi suum munus facere, captivum
                    agrum plebi quam maxime aequaliter darent: verum esse habere eos quorum sanguine
                    ac sudore partus sit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>aspernati</reg> patres sunt; questi quoque quidam nimia gloria luxuriare et
                    evanescere vividum quondam illud Caesonis ingenium. <reg>nullae</reg> deinde
                    urbanae factiones fuere. <reg>vexabantur</reg> incursionibus Aequorum Latini.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>eo</reg> cum exercitu Caeso missus in ipsorum Aequorum agrum <corr
                        sic="depopuiandum">depopulandum</corr> transit. <name>Aequi</name> se in
                    oppida receperunt murisque se tenebant. <reg>eo</reg> nulla pugna memorabilis
                    fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>at</reg> a Veiente hoste clades accepta temeritate alte. <pb n="p.382"/>
                    rius consulis, actumque de exercitu foret, ni K. Fabius <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 275</note> in tempore subsidio
                    venisset. <reg>ex</reg> eo tempore neque pax neque bellum cum Veientibus fuit;
                    res proxime formam <note anchored="true" place="unspecified"> formam <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> in formam <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> latrocinii venerat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>legionibus</reg> Romanis cedebant in urbem; ubi abductas senserant
                    legiones, agros incursabant, bellum quiete quietem bello in vicem eludentes.
                        <reg>ita</reg> neque omitti tota res nec perfici poterat. <reg>et</reg> alia
                    bella aut praesentia instabant, ut ab Aequis Volscisque, non diutius quam recens
                    dolor proximae cladis transiret quiescentibus, aut mox moturos <note
                        anchored="true" place="unspecified"> moturos <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> moturos se <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> esse apparebat Sabinos semper infestos Etruriamque omnem. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <reg>sed</reg> Veiens hostis, adsiduus magis quam gravis, contumeliis saepius
                    quam periculo animos agitabat, quod nullo tempore neglegi poterat aut averti
                    alio sinebat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> Fabia gens senatum adiit. <name>Consul</name> pro gente loquitur: <quote>
                        <reg>adsiduo</reg> magis quam magno praesidio, ut scitis, patres conscripti,
                        bellum Veiens eget. <reg>vos</reg> alia bella curate, Fabios hostes
                        Veientibus date. <reg>auctores</reg> sumus tutam ibi maiestatem Romani
                        nominis fore. <milestone n="9" unit="section"/>
                        <reg>nostrum</reg> id nobis velut familiare bellum privato sumptu gerere in
                        animo est: res publica et milite illic et pecunia vacet. </quote>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>gratiae</reg> ingentes actae. <name>Consul</name> e curia egressus
                    comitante Fabiorum agmine, qui in vestibulo curiae senatus consultum
                    exspectantes <pb n="p.384"/> steterant, domum redit. <reg>iussi</reg> armati
                    postero die ad <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        275</note> limen consulis adesse; domos inde discedunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>manat</reg> tota urbe rumor; Fabios ad caelum <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 275-276</note> laudibus ferunt:
                    familiam unam subisse civitatis onus, Veiens bellum in privatam curam, in
                    privata arma versum. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>si</reg> sint duae roboris eiusdem in urbe gentes, deposcant haec Volscos
                    sibi, illa Aequos, populo Romano tranquillam pacem agente omnes finitimos subigi
                    populos posse. <name>Fabii</name> postera die arma capiunt; quo iussi erant
                    conveniunt. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <name>Consul</name> paludatus egrediens in vestibulo gentem omnem suam instructo
                    agmine videt; acceptus in medium signa ferri iubet. <reg>numquam</reg> exercitus
                    neque minor numero neque clarior fama et admiratione hominum per urbem incessit.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Sex</name> et trecenti milites, omnes patricii, omnes unius gentis, quorum
                    neminem ducem sperneres, <note anchored="true" place="unspecified"> sperneres
                            <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> sperneret <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> egregius quibuslibet temporibus senatus, ibant, unius familiae viribus
                    Veienti populo pestem minitantes. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>sequebatur</reg> turba, propria alia cognatorum sodaliumque, nihil medium,
                    nec spem nec curam, sed immensa omnia volventium animo, alia publica
                    sollicitudine excitata, favore et admiratione stupens. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>ire</reg> fortes, ire felices iubent, inceptis <pb n="p.386"/> eventus
                    pares reddere; consulatus inde ac triumphos, <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 275-276</note> omnia praemia ab se,
                    omnes honores sperare. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>praetereuntibus</reg> Capitolium arcemque et alia templa, quidquid deorum
                    oculis, quidquid animo occurrit, precantur ut illud agmen faustum atque felix
                    mittant, sospites brevi in patriam ad parentes restituant. <reg>in</reg> cassum
                    missae preces. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>infelici</reg> via, dextro iano portae Carmentalis, profecti ad Cremeram
                    flumen perveniunt. <reg>is</reg> opportunus visus locus communiendo praesidio. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/> L. Aemilius inde et C. Servilius consules
                    facti. <reg>et</reg> donec nihil aliud quam in populationibus res fuit, non ad
                    praesidium modo tutandum Fabii satis erant, sed tota regione qua Tuscus ager
                    Romano adiacet, sua tuta omnia, infesta hostium vagantes per utrumque finem
                    fecere. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>intervallum</reg> deinde haud magnum populationibus fuit, dum et Veientes
                    accito ex Etruria exercitu praesidium Cremerae oppugnant, et Romanae legiones ab
                    L. Aemilio consule adductae cominus cum Etruscis dimicant acie.
                        <reg>quamquam</reg> vix dirigendi aciem spatium Veientibus fuit; <milestone
                        n="11" unit="section"/> adeo inter primam trepidationem, dum post signa
                    ordines introeunt subsidiaque locant, invecta subito ab latere Romana equitum
                    ala non pugnae modo incipiendae sed consistendi ademit locum. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> fusi retro ad Saxa Rubra—ibi castra habebant—pacem supplices <pb
                        n="p.388"/> petunt; cuius impetratae ab insita animis levitate <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 275-276</note> ante
                    deductum Cremera Romanum praesidium paenituit. </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>rursus</reg> cum Fabiis erat Veienti populo sine <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 277</note> ullo maioris belli
                    apparatu certamen, nec erant incursiones modo in agros aut subiti impetus in
                    incursantes, <note anchored="true" place="unspecified"> in incursantes <hi
                            rend="italics">
                            <reg>goebel</reg> : </hi> incursantes ium <hi rend="italics">P:</hi>
                        incursantes lupi <hi rend="italics">M:</hi> incursantium <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> sed aliquotiens aequo campo conlatisque signis certatum, <milestone
                        n="2?" unit="section"/> gensque una populi Romani saepe ex opulentissima, ut
                    tum res erant, Etrusca civitate victoriam tulit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>id</reg> primo acerbum indignumque Veientibus est visum; inde consilium ex
                    re natum insidiis ferocem hostem captandi; gaudere etiam multo successu Fabiis
                    audaciam crescere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> et pecora praedantibus aliquotiens, velut casu incidissent,
                    obviam acta, et agrestium fuga vasti relicti agri, et subsidia armatorum ad
                    arcendas populationes missa saepius simulato quam vero pavore refugerunt.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>iamque</reg> Fabii adeo contempserant hostem ut sua invicta arma neque loco
                    neque tempore ullo crederent sustineri posse. <reg>haec</reg> spes provexit ut
                    ad conspecta procul a Cremera magno campi intervallo pecora, quamquam rara
                    hostium apparebant arma, decurrerent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> cum improvidi effuso cursu insidias circa ipsum iter locatas
                    superassent, palatique passim vaga, ut fit pavore iniecto, raperent pecora,
                    subito ex <pb n="p.390"/> insidiis consurgitur, et adversi et undique hostes
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 277</note>
                    erant. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>primo</reg> clamor circumlatus exterruit, dein tela ab omni parte
                    accidebant; <note anchored="true" place="unspecified"> accidebant <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gebhard</name> : </hi> accedebant <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> coeuntibusque Etruscis iam continenti agmine armatorum saepti, quo magis
                    se hostis inferebat, cogebantur breviore spatio et ipsi orbem colligere,
                        <milestone n="8?" unit="section"/> quae res et paucitatem <note
                        anchored="true" place="unspecified"> et paucitatem <hi rend="italics">V?
                            M</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> paucitatem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> eorum insignem et multitudinem Etruscorum multiplicatis in arto
                    ordinibus faciebat. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> omissa pugna quam in omnes partes parem intenderant, in unum
                    locum se omnes inclinant. <reg>eo</reg> nisi corporibus armisque rupere cuneo
                    viam. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>duxit</reg> via in editum leniter <note anchored="true" place="unspecified"
                        > leniter <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> leuiter <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> collem. <reg>inde</reg> primo restitere; mox, ut respirandi superior
                    locus spatium dedit recipiendique a pavore tanto animum, pepulere etiam
                    subeuntes; vincebatque auxilio loci paucitas, ni iugo circummissus Veiens in
                    verticem collis evasisset. <reg>ita</reg> superior rursus hostis factus.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <name>Fabii</name> caesi ad unum omnes praesidiumque expugnatum.
                        <reg>trecentos</reg> sex perisse satis convenit, unum prope puberem aetate
                    relictum, stirpem genti Fabiae dubiisque rebus populi Romani saepe domi bellique
                    vel maximum futurum auxilium. </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> haec accepta clades est, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> est <hi rend="italics">
                            <name>Crevier</name> : </hi> esset <foreign xml:lang="greek">W</foreign>
                        ( <hi rend="italics">but</hi> clade se etiam <hi rend="italics">DV</hi> ).
                    </note> iam C. Horatius <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 277-278</note> et T. Menenius consules erant. <name>Menenius</name>
                    adversus <pb n="p.392"/> Tuscos victoria elatos confestim missus. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 277-278</note>
                    quoque male pugnatum est, et Ianiculum hostes occupavere; obsessaque urbs foret
                    super bellum annona premente—transierant enim Etrusci Tiberim,—ni Horatius
                    consul ex Volscis esset revocatus. <reg>adeoque</reg> id bellum ipsis institit
                    moenibus ut primo pugnatum ad Spei sit aequo Marte, iterum ad portam Collinam.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>ibi</reg> quamquam parvo momento superior Romana res fuit, meliorem tamen
                    militem recepto pristino animo in futura proelia id certamen fecit. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/> A. Verginius et Sp. Servilius consules fiunt.
                        <reg>post</reg> acceptam proxima pugna <note anchored="true"
                        place="unspecified"> proxima pugna <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . D? </hi> : proxime pugna <hi rend="italics">
                            <reg>d</reg> or D </hi> 1: proxime pugnae <hi rend="italics">D</hi> 2:
                        proximam pugnae <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cladem Veientes abstinuere acie; populationes erant, et velut ab arce
                    Ianiculo <note anchored="true" place="unspecified"> Ianiculo <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> : </hi> Ianiculi <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> passim in Romanum agrum impetus dabant; non usquam pecora tuta, non
                    agrestes erant. <reg>capti</reg> deinde eadem arte sunt qua ceperant Fabios.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>secuti</reg> dedita opera passim ad inlecebras propulsa pecora
                    praecipitavere in insidias. <reg>quo</reg> plures erant, maior caedes fuit.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>ex</reg> hac clade atrox ira maioris cladis causa atque initium fuit.
                        <reg>traiecto</reg> enim nocte Tiberi castra Servili consulis adorti sunt
                    oppugnare. <reg>inde</reg> fusi magna caede in Ianiculum se aegre recepere.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>confestim</reg> consul et ipse transit Tiberim, <pb n="p.394"/> castra sub
                    Ianiculo communit. <reg>postero</reg> die luce orta <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 277-278</note> nonnihil et hesterna
                    felicitate pugnae ferox, magis tamen quod inopia frumenti quamvis in
                    praecipitia, dum celeriora essent, agebat <note anchored="true"
                        place="unspecified"> agebat <hi rend="italics">R</hi> 2 <hi rend="italics"
                            >D</hi> 2 <hi rend="italics">U</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> agebant <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> consilia, temere adverso Ianiculo ad castra hostium aciem erexit,
                        <milestone n="8?" unit="section"/> foediusque inde pulsus quam pridie
                    pepulerat, interventu collegae ipse exercitusque est servatus. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <reg>inter</reg> duas acies Etrusci, cum in vicem his atque illis terga darent,
                    occidione occisi. <reg>ita</reg> oppressum temeritate felici Veiens bellum. </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>urbi</reg> cum pace laxior etiam annona rediit, et advecto ex Campania
                    frumento et, postquam timor sibi cuique futurae inopiae abiit, eo quod abditum
                    fuerat prolato. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>ex</reg> copia deinde otioque lascivire rursus animi, et pristina mala,
                    postquam foris deerant, domi quaerere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>tribuni</reg> plebem agitare suo veneno, agraria lege; in resistentes
                    incitare patres nec in universos modo, sed in singulos. Q. Considius et T.
                    Genucius, auctores agrariae legis, T. Menenio diem dicunt. <reg>invidiae</reg>
                    erat amissum Cremerae praesidium, cum haud procul inde stativa consul habuisset;
                        <milestone n="4" unit="section"/> ea oppressit, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> ea oppressit <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . M? </hi> : eam oppressit ( <hi rend="italics"
                            >or</hi> -erunt) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cum et patres haud minus <pb n="p.396"/> quam pro Coriolano adnisi
                    essent, et patris Agrippae <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 278-279</note> favor hauddum exolevisset. <milestone
                        n="5" unit="section"/>
                    <reg>in</reg> multa temperarunt tribuni; cum capitis anquisissent, duorum milium
                        <note anchored="true" place="unspecified"> duorum milium <hi rend="italics">
                            <name>Reid</name> : </hi> duo milia <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> duo <hi rend="italics">O.</hi>
                    </note> aeris damnato multam dixerunt. <note anchored="true" place="unspecified"
                        > multam dixerunt <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> multam (multa <hi
                            rend="italics">R</hi> ) edixerunt (eduxerunt <hi rend="italics">H</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <reg>ea</reg> in caput vertit. <reg>negant</reg> tulisse ignominiam
                    aegritudinemque; inde morbo absumptum esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>alius</reg> deinde reus Sp. Servilius, ut consulatu abiit, C. Nautio et P.
                    Valerio consulibus, initio statim anni ab L. Caedicio et T. Statio tribunis die
                    dicta non, ut Menenius, precibus suis aut patrum, sed cum multa fiducia
                    innocentiae gratiaeque tribunicios impetus tulit. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <reg>et</reg> huic proelium cum Tuscis ad Ianiculum erat crimini. <reg>sed</reg>
                    fervidi animi vir, ut in publico periculo ante, sic tum in suo, non tribunos
                    modo sed plebem oratione feroci refutando, exprobrandoque T. Meneni damnationem
                    mortemque, cuius patris munere restituta quondam plebs eos ipsos quibus tum
                    saeviret magistratus, eas leges haberet, periculum audacia discussit. <milestone
                        n="8" unit="section"/>
                    <reg>iuvit</reg> et Verginius collega testis productus, participando laudes;
                    magis tamen Menenianum—adeo mutaverant animi—profuit iudicium. </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>certamina</reg> domi finita: Veiens bellum exortum, quibus Sabini arma
                    coniunxerant. P. Valerius <pb n="p.398"/> consul accitis Latinorum Hernicorumque
                    auxiliis cum <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        278-279</note> exercitu Veios missus castra Sabina, quae pro moenibus
                    sociorum locata erant, confestim adgreditur tantamque trepidationem iniecit ut,
                    dum dispersi alii alia manipulatim excurrunt ad arcendam hostium vim, ea porta
                    cui signa primum intulerat caperetur. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>intra</reg> vallum deinde caedes magis quam proelium esse.
                        <reg>tumultus</reg> e castris et in urbem penetrat; tamquam Veiis captis,
                    ita pavidi Veientes ad arma currunt. <reg>pars</reg> Sabinis eunt subsidio, pars
                    Romanos toto impetu intentos in castra adoriuntur. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>paulisper</reg> aversi turbatique sunt; deinde et ipsi utroque versis
                    signis resistunt, et eques ab consule immissus Tuscos fundit fugatque; eademque
                    hora duo exercitus, duae potentissimae et maximae finitimae gentes superatae
                    sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>dum</reg> haec ad Veios geruntur, Volsci Aequique in Latino agro posuerant
                    castra populatique fines erant. <reg>eos</reg> per se ipsi Latini adsumptis
                    Hernicis sine Romano aut duce aut auxilio castris exuerunt; <milestone n="5"
                        unit="section"/> ingenti praeda praeter suas reciperatas res potiti sunt.
                        <reg>missus</reg> tamen ab Roma consul in Volscos C. Nautius; mos, credo,
                    non placebat sine Romano duce exercituque socios propriis viribus consiliisque
                    bella <pb n="p.400"/> gerere. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>nullum</reg> genus calamitatis contumeliaeque <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 278-279</note> non editum in
                    Volscos est, nec tamen perpelli <note anchored="true" place="unspecified">
                        perpelli <hi rend="italics">R</hi> 2 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        perpeti <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> potuere ut acie dimicarent. </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> L. Furius inde et C. Manlius <note
                        anchored="true" place="unspecified"> Manlius <hi rend="italics">O</hi> ( <hi
                            rend="italics">below</hi> Manlio <hi rend="italics">OM</hi> ): Manilius
                        ( <hi rend="italics">below</hi> Manilio) <foreign xml:lang="greek"
                            >W,</foreign>
                        <hi rend="italics">and Cassiod. C.I.L.</hi> i2, <hi rend="italics">p.</hi>
                        103. </note> consules. <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 280-281</note>
                    <name>Manlio</name> Veientes provincia evenit. <reg>non</reg> tamen bellatum;
                    indutiae in annos quadraginta petentibus datae frumento stipendioque imperato.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>paci</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> paci <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> pacis <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> facis <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note> externae confestim continuatur discordia domi. <reg>agrariae</reg> legis
                    tribuniciis stimulis plebs furebat. <reg>consules</reg> , nihil Meneni
                    damnatione, nihil periculo deterriti Servili, summa vi resistunt.
                        <reg>abeuntes</reg> magistratu Cn. Genucius tribunus plebis arripuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/> L. Aemilius et Opiter Verginius consulatum
                    ineunt; Vopiscum Iulium pro Verginio in quibusdam annalibus consulem invenio.
                        <reg>hoc</reg> anno—quoscumque consules habuit—rei ad populum Furius et
                    Manlius <note anchored="true" place="unspecified"> Manlius <hi rend="italics"
                            >MOHRDL:</hi> Manilius <hi rend="italics">PFUB.</hi>
                    </note> circumeunt sordidati non plebem magis quam iuniores patrum. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <reg>suadent</reg> , monent, honoribus et administratione rei publicae
                    abstineant; consulares vero fasces, praetextam curulemque sellam nihil aliud
                    quam pompam funeris putent; claris insignibus velut infulis velatos ad mortem
                    destinari. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg> si consulatus tanta dulcedo sit, iam nunc ita in animum inducant
                    consulatum captum et oppressum ab tribunicia potestate esse; consuli, velut
                    apparitori tribunicio, <pb n="p.402"/> omnia ad nutum imperiumque tribuni agenda
                    esse; <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        280-281</note> si se commoverit, <milestone n="6?" unit="section"/> si
                    respexerit patres, si aliud quam plebem esse in re publica crediderit, exsilium
                    Cn. Marci, Meneni damnationem et mortem sibi proponat <note anchored="true"
                        place="unspecified"> proponat <hi rend="italics">U?</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> proponant <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ante oculos. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>his</reg> accensi vocibus patres consilia <note anchored="true"
                        place="unspecified"> consilia <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        concilia <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi>
                    </note> inde non publica, sed in privato seductaque a plurium conscientia
                    habuere. <reg>ubi</reg> cum id modo constaret, iure an iniuria eripiendos esse
                    reos, atrocissima quaeque maxime placebat sententia, nec auctor quamvis audaci
                    facinori deerat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>igitur</reg> iudicii die, cum plebs in foro erecta exspectatione staret,
                    mirari primo quod non descenderet tribunus; dein, cum iam mora suspectior
                    fieret, deterritum a primoribus credere et desertam ac proditam causam publicam
                    queri; <milestone n="9" unit="section"/> tandem qui obversati vestibulo tribuni
                    fuerant nuntiant domi mortuum esse inventum. <reg>quod</reg> ubi in totam
                    contionem pertulit rumor, sicut acies funditur duce occiso, ita dilapsi passim
                    alii alio. <reg>praecipuus</reg> pavor tribunos invaserat, quam nihil auxilii
                    sacratae leges haberent morte collegae monitos. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg> patres satis moderate ferre laetitiam; adeoque neminem noxiae
                    paenitebat ut etiam insontes fecisse videri vellent, palamque ferretur malo
                    domandam tribuniciam potestatem. </p>
                <pb n="p.404"/>
                <p>
                    <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>sub</reg> hanc pessimi exempli victoriam <note anchored="true"
                        place="unspecified"> hanc . . . victoriam <hi rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : hac . . . uictoria <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> dilectus <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        281</note> edicitur, paventibusque tribunis sine intercessione ulla consoles
                    rem peragunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> vero irasci plebs tribunorum magis silentio quam consulum
                    imperio, et dicere actum esse de libertate sua, rursus ad antiqua reditum; cum
                    Genucio una mortuam ac sepultam tribuniciam potestatem. <reg>aliud</reg> agendum
                    ac cogitandum, quomodo resistatur patribus; <milestone n="3" unit="section"/> id
                    autem unum consilium esse ut se ipsa plebs, quando aliud nihil auxilii habeat,
                    defendat. <reg>quattuor</reg> et viginti lictores apparere consulibus et eos
                    ipsos plebis homines; nihil contemptius neque infirmius, si sint qui contemnant;
                    sibi quemque ea magna atque horrenda facere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>his</reg> vocibus alii alios cum incitassent, ad Voleronem Publilium, de
                    plebe hominem, quia, quod ordines duxisset, negaret se militem fieri debere,
                    lictor missus est a consulibus. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <name>Volero</name> appellat tribunos. <reg>cum</reg> auxilio nemo esset,
                    consules spoliari hominem et virgas expediri iubent. <quote>
                        <reg>provoco</reg> , </quote> inquit <quote>ad populum </quote>
                    <name>Volero</name> , <quote> quoniam tribuni civem Romanum in conspectu suo
                        virgis caedi malunt quam ipsi in lecto suo a vobis trucidari. </quote>
                    <reg>quo</reg> ferocius clamitabat, eo infestius circumscindere et spoliare
                    lictor. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> Volero et praevalens ipse et adiuvantibus advocatis repulso
                    lictore, ubi indignantium pro <pb n="p.406"/> se acerrimus erat clamor, eo se in
                    turbam <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 281</note>
                    confertissimam recipit clamitans: <quote>
                        <reg>provoco</reg> et fidem plebis imploro. <milestone n="7" unit="section"/>
                        <reg>adeste</reg> cives, adeste commilitones; nihil est quod exspectetis
                        tribunos, quibus ipsis vestro auxilio opus est. </quote>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>concitati</reg> homines veluti ad proelium se expediunt; apparebatque omne
                    discrimen adesse, nihil cuiquam sanctum non publici fore, non privati iuris.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>huic</reg> tantae tempestati cum se consules obtulissent, facile experti
                    sunt parum tutam maiestatem sine viribus esse. <reg>violatis</reg> lictoribus,
                    fascibus fractis e foro in curiam compelluntur, incerti quatenus Volero
                    exerceret victoriam. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>conticescente</reg> deinde tumultu cum in senatum vocari iussissent,
                    queruntur iniurias suas, vim plebis, Voleronis audaciam. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <reg>multis</reg> ferociter dictis sententiis vicere seniores, quibus ira patrum
                    adversus temeritatem plebis certari non placuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <name>Voleronem</name> amplexa favore plebs proximis <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 282-283</note> comitiis tribunum
                    plebi creat in eum annum qui L. Pinarium P. Furium consules habuit. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <reg>contraque</reg> omnium opinionem, qui eum vexandis prioris anni consulibus
                    permissurum tribunatum credebant, post publicam causam privato dolore habito, ne
                    verbo quidem violatis consulibus, rogationem tulit ad populum ut plebeii
                    magistratus tributis comitiis fierent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>haud</reg> parva res sub titulo prima specie minime <pb n="p.408"/> atroci
                    ferebatur, sed quae patriciis omnem <note anchored="true" place="unspecified"
                        type="margin">A.U.C. 282-283</note> potestatem per clientium suffragia
                    creandi quos vellent tribunos auferret. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>huic</reg> actioni gratissimae plebi cum summa vi resisterent patres nec,
                    quae una vis ad resistendum erat, ut intercederet aliquis ex collegio,
                    auctoritate aut consulum aut principum adduci posset, res tamen suo ipsa
                    molimine gravis certaminibus in annum extrahitur. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>plebs</reg> Voleronem tribunum reficit: patres, ad ultimum dimicationis
                    rati rem venturam, Ap. Claudium Appi filium, iam inde a paternis certaminibus
                    invisum infestumque plebi, consulem faciunt. <reg>collega</reg> ei T. Quinctius
                    datur. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>principio</reg> statim anni nihil prius quam de lege agebatur.
                        <reg>sed</reg> ut inventor legis Volero, sic Laetorius collega eius auctor
                    cum recentior tum acrior erat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>ferocem</reg> faciebat belli gloria ingens, quod aetatis eius haud quisquam
                    manu promptior erat. <reg>is</reg> , cum Volero nihil praeterquam de lege
                    loqueretur, insectatione abstinens consulum, ipse accusationem <note
                        anchored="true" place="unspecified"> accusationem <hi rend="italics">
                            <name>Crevier</name> : </hi> in accusationem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Appi familiaeque superbissimae ac crudelissimae in plebem Romanam
                    exorsus, <milestone n="8?" unit="section"/> cum a patribus non consulem, sed
                    carnificem ad vexandam et lacerandam plebem creatum esse contenderet, rudis in
                    militari homine lingua non suppetebat libertati animoque. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> deficiente oratione, <quote>
                        <reg>quando</reg> quidem non <pb n="p.410"/> tam <note anchored="true"
                            place="unspecified"> tam <hi rend="italics">inserted by</hi>
                            <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                            <hi rend="italics">
                                <reg>madvig</reg> . </hi>
                        </note> facile loquor, </quote> inquit, <quote>
                        <name>Quirites</name> , quam quod <note anchored="true" place="unspecified"
                            type="margin">A.U.C. 282-283</note> locutus sum praesto, crastino die
                        adeste. <reg>ego</reg> hic aut in conspectu vestro moriar aut perferam
                        legem. </quote>
                    <reg>occupant</reg> tribuni templum postero die; <milestone n="10"
                        unit="section"/> consules nobilitasque ad impediendam legem in contione
                    consistunt. <reg>summoveri</reg> Laetorius iubet, praeterquam qui suffragium
                    ineant. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>adulescentes</reg> nobiles stabant nihil cedentes viatori. <reg>tum</reg>
                    ex his prendi quosdam Laetorius iubet. <name>Consul</name> Appius negare ius
                    esse tribuno in quemquam nisi in plebeium; non enim populi sed plebis eum
                    magistratum esse; <milestone n="12" unit="section"/> nec illum ipsum <note
                        anchored="true" place="unspecified"> illum ipsulm <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> illam ipsam ( <hi rend="italics">i.e.</hi> plebem) <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> . </hi>
                    </note> summovere pro imperio posse more maiorum, quia ita dicatur: <quote>
                        <reg>si</reg> vobis videtur, discedite, Quirites. </quote>
                    <reg>facile</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified"> facile <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg>
                        </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> facile et <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> contemptim de iure disserendo perturbare Laetorium poterat. <milestone
                        n="13" unit="section"/>
                    <reg>ardens</reg> igitur ira tribunus viatorem mittit ad consulem, consul
                    lictorem ad tribunum, privatum esse clamitans, sine imperio, sine magistratu;
                        <milestone n="14" unit="section"/> violatusque esset tribunus, ni et contio
                    omnis atrox coorta pro tribuno in consulem esset, et concursus hominum in forum
                    ex tota urbe concitatae multitudinis fieret. <reg>sustinebat</reg> tamen Appius
                    pertinacia tantam tempestatem; <milestone n="15" unit="section"/> certatumque
                    haud incruento proelio foret, ni Quinctius, consul alter, consularibus negotio
                    dato ut collegam vi, si aliter non <pb n="p.412"/> possent, de foro abducerent,
                    ipse nunc plebem <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        282-283</note> saevientem precibus lenisset, nunc orasset tribunos ut
                    concilium dimitterent: <milestone n="16" unit="section"/> darent irae spatium;
                    non vim suam illis tempus adempturum, sed consilium viribus additurum, et patres
                    in populi et consulem in patrum fore potestate. </p>
                <p>
                    <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>aegre</reg> sedata ab Quinctio plebs, multo <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 283</note> aegrius consul alter a
                    patribus. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>dimisso</reg> tandem concilio plebis senatum consules habent.
                        <reg>ubi</reg> cum timor atque ira in vicem sententias variassent, quo magis
                    spatio interposito ab impetu ad consultandum avocabantur, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> avocabantur <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        aduocabantur (-batur <hi rend="italics">M</hi> ) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> eo plus abhorrebant a certatione animi, adeo ut Quinctio gratias
                    agerent, quod eius opera mitigata discordia esset. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>ab</reg> Appio petitur ut tantam consularem maiestatem esse vellet quanta
                    esse in concordi civitate posset: dum tribuni consulesque ad se quisque omnia
                    trahant, nihil relictum esse virium in medio; distractam laceratamque rem
                    publicam; magis quorum in manu sit quam ut incolumis sit quaeri. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <name>Appius</name> contra testari deos atque homines rem publicam prodi per
                    metum ac deseri, non consulem senatui sed senatum consuli deesse; graviores
                    accipi leges quam in Sacro monte acceptae sint. <reg>victus</reg> tamen patrum
                    consensu <pb n="p.414"/> quievit. <reg>lex</reg> silentio perfertur. <milestone
                        n="58" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> primum <note anchored="true" place="unspecified" type="margin"
                        >A.U.C. 283</note> tributis comitiis creati tribuni sunt. <reg>numero</reg>
                    etiam additos <note anchored="true" place="unspecified"> additos <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> addito <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> tres, perinde ac duo antea fuerint, Piso auctor est. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>nominat</reg> quoque tribunos, Cn. Siccium, L. Numitorium, M. Duillium,
                        <note anchored="true" place="unspecified"> Duillium <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> Duellium <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Sp. Icilium, <note anchored="true" place="unspecified"> Icilium <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> ilicium ( <hi rend="italics">or</hi>
                        illi-) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> L. Maecilium. <note anchored="true" place="unspecified"> Maecilium <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> Mecilium ( <hi rend="italics">or</hi>
                        melicium) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <name>Volscum</name> Aequicumque <note anchored="true" place="unspecified">
                        Aequicumque <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> et quicumque <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> inter seditionem Romanam est <note anchored="true" place="unspecified">
                        est <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> et <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> bellum coortum. <reg>vastaverant</reg> agros ut, si qua secessio plebis
                    fieret, ad se receptum haberet; compositis deinde rebus castra retro movere.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius in Volscos missus, Quinctio Aequi provincia evenit.
                        <reg>eadem</reg> in militia saevitia Appi quae domi esse, liberior quod sine
                    tribuniciis vinculis erat. <reg>odisse</reg> plebem plus quam paterno odio:
                        <milestone n="5" unit="section"/> quid? se <note anchored="true"
                        place="unspecified"> odio: quid? se <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> odio quod se ( <hi rend="italics"
                            >or</hi> odio se) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> victum ab ea, se unico consule electo adversus tribuniciam potestatem
                    perlatam legem esse, quam minore conatu, nequaquam tanta patrum spe, priores
                    impedierint <note anchored="true" place="unspecified"> impedierint <hi
                            rend="italics">
                            <name>Rhenanus</name> : </hi> impedierunt ( <hi rend="italics">or</hi>
                        -rant) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> consules? <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg> ira indignatioque ferocem animum ad vexandum saevo imperio
                    exercitum stimulabat. <reg>nec</reg> ulla vi domari poterat, tantum certamen
                    animis imbiberant. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>segniter</reg> , otiose, neglegenter, contumaciter omnia agere; nec pudor
                    nec metus coercebat; si citius agi vellet agmen, tardius sedulo <pb n="p.416"/>
                    incedere; si adhortator operis adesset, omnes sua <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 283</note> sponte motam remittere
                    industriam; <milestone n="8" unit="section"/> praesenti voltus demittere, <note
                        anchored="true" place="unspecified"> demittere <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> dimittere <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tacite praetereuntem exsecrari, ut invictus ille odio plebeio animus
                    interdum moveretur. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>omni</reg> nequiquam acerbitate prompta nihil iam cum militibus agere, a
                    centurionibus corruptum exercitum dicere, tribunos plebei cavillans interdum et
                    Volerones vocare. </p>
                <p>
                    <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>nihil</reg> eorum Volsci nesciebant, instabantque eo magis sperantes idem
                    certamen animorum adversus Appium habiturum exercitum Romanum quod adversus
                    Fabium consulem habuisset. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>ceterum</reg> multo Appio quam Fabio violentior fuit; non enim vincere
                    tantum noluit, ut Fabianus exercitus, sed vinci voluit. <reg>productus</reg> in
                    aciem turpi fuga petit castra, nec ante restitit quam signa inferentem Volscum
                    munimentis vidit foedamque extremi agminis caedem. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <reg>tum</reg> expressa vis ad pugnandum ut victor iam a vallo submoveretur
                    hostis, satis tamen appareret capi tantum castra militem Romanum noluisse, alibi
                        <note anchored="true" place="unspecified"> alibi <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> alii <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> alioqui <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> . </hi>
                    </note> gaudere sua clade atque ignominia. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>quibus</reg> nihil infractus ferox Appi animus cum insuper saevire vellet
                    contionemque advocaret, concurrunt ad eum legati tribunique monentes <pb
                        n="p.418"/> ne utique experiri vellet imperium cuius vis omnis in <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 283</note> consensu
                    oboedientium esset. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>negare</reg> volgo milites se ad contionem ituros, passimque exaudiri voces
                    postulantium ut castra ex Volsco agro moveantur. hostem victorem paulo ante
                    prope in portis ac vallo fuisse, ingentisque mali non suspicionem modo sed
                    apertam speciem obversari ante oculos. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>victus</reg> tandem, quando quidem nihil praeter tempus noxae lucrarentur,
                    remissa contione iter in insequentem diem pronuntiari cum iussisset, prima luce
                    classico signum profectionis dedit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg> maxime agmen e castris explicaretur, Volsci, ut eodem signo
                    excitati, novissimos adoriuntur. <reg>a</reg> quibus perlatus ad primos tumultus
                    eo pavore signaque et ordines turbavit ut neque imperia exaudiri neque instrui
                    acies posset. <reg>nemo</reg> ullius nisi fugae memor. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <reg>ita</reg> effuso agmine per stragem corporum armorumque evasere ut prius
                    hostis desisteret sequi quam Romanus fugere. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>tandem</reg> conlectis ex dissipato cursu militibus consul, cum revocando
                    nequiquam suos persecutus esset, in pacato agro castra posuit; advocataque
                    contione invectus haud falso in proditorem exercitum militaris disciplinae,
                        <milestone n="10?" unit="section"/> desertorem signorum, ubi signa, ubi arma
                    essent singulos rogitans, inermes milites, signo <pb n="p.420"/> amisso
                    signiferos, <milestone n="11?" unit="section"/> ad hoc centuriones
                    duplicariosque <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        283</note> qui reliquerant ordines virgis caesos securi percussit; cetera
                        <corr sic="multitude">multitudo</corr> sorte decimus quisque ad supplicium
                    lecti. </p>
                <p>
                    <milestone n="60" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>contra</reg> ea in Aequis inter consulem ac milites comitate ac beneficiis
                    certatum est. <reg>et</reg> natura Quinctius erat lenior, et saevitia infelix
                    collegae quo is magis gauderet ingenio suo effecerat. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <reg>huic</reg> tantae concordiae ducis exercitusque non ausi offerre se Aequi,
                    vagari populabundum hostem per agros passi; nec ullo ante bello latius inde acta
                    est praeda. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>ea</reg> omnis <note anchored="true" place="unspecified"> acta est praeda.
                            <reg>ea</reg> omnis <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> acte ( <hi rend="italics">or</hi> -ae)
                        praede ( <hi rend="italics">or</hi> -ae) ea ( <hi rend="italics">omitted by
                            all but M</hi> ) omnis (domn <hi rend="italics">M,</hi> omnes <hi
                            rend="italics">
                            <reg>il</reg>
                        </hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> militi data est. <reg>addebantur</reg> et laudes, quibus haud minus quam
                    praemio gaudent militum animi. <reg>cum</reg> duci tum propter ducem patribus
                    quoque placatior exercitus rediit, sibi parentem alteri exercitui dominum datum
                    ab senatu memorans. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>varia</reg> fortuna belli, atroci discordia domi forisque annum exactum
                    insignem maxime comitia tributa efficiunt, res maior victoria suscepti
                    certaminis quam usu; <milestone n="5" unit="section"/> plus enim dignitatis
                    comitiis ipsis detractum est patres <note anchored="true" place="unspecified">
                        patres <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>alschefski</reg> : </hi> patribus <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ex concilio summovendo quam virium aut plebi additum est aut demptum
                    patribus. </p>
                <pb n="p.422"/>
                <p>
                    <milestone n="61" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>turbulentior</reg> inde annus excepit L. Valerio <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 284</note> T. Aemilio consulibus,
                    cum propter certamina ordinum de lege agraria tum propter iudicium Ap. Claudi,
                    cui, <milestone n="2?" unit="section"/> acerrimo adversario legis causamque
                    possessorum publici agri tamquam tertio consuli sustinenti, M. Duillius et Cn.
                    Siccius diem dixere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>numquam</reg> ante tam invisus plebi reus ad iudicium vocatus populi est,
                    plenus suarum, plenus paternarum irarum. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>patres</reg> quoque non temere pro ullo aeque adnisi sunt: propugnatorem
                    senatus maiestatisque vindicem suae, ad omnes tribunicios plebeiosque oppositum
                    tumultus, modum dumtaxat in certamine egressum, iratae obici plebi. <milestone
                        n="5" unit="section"/>
                    <reg>unus</reg> e patribus, ipse Ap. Claudius, et tribunos et plebem et suum
                    iudicium pro nihilo habebat. <reg>illum</reg> non minae plebis, non senatus
                    preces perpellere umquam potuere, non modo ut vestem mutaret aut supplex
                    prensaret homines, sed ne ut ex consueta quidem asperitate orationis, cum ad
                    populum agenda causa esset, aliquid leniret atque submitteret. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <reg>idem</reg> habitus oris, eadem contumacia in voltu, idem in oratione
                    spiritus erat, adeo ut magna pars plebis Appium non minus reum <corr
                        sic="timcret">timeret</corr> , quam consulem timuerat. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <reg>semel</reg> causam dixit, quo semper agere omnia solitus erat accusatorio
                    spiritu; <pb n="p.424"/> adeoque constantia sua et tribunos obstupefecit et
                        <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 284</note>
                    plebem ut diem ipsi sua voluntate prodicerent, <note anchored="true"
                        place="unspecified"> prodicerent <hi rend="italics">OH:</hi> prodiicerent
                            <hi rend="italics">M:</hi> producerent ( <hi rend="italics">om. L</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> trahi deinde rem sinerent. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>haud</reg> ita multum interim <corr sic="ternporis">temporis</corr> fuit;
                    ante tamen quam prodicta dies veniret morbo moritur. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <reg>cuius</reg> laudationem cum <note anchored="true" place="unspecified">
                        laudationem cum <hi rend="italics">
                            <reg>v</reg> Conway and Walters: </hi> cum laudationem <foreign
                            xml:lang="greek">W</foreign> ( <hi rend="italics">but RD have</hi>
                        conlaudationem cum, <hi rend="italics">and L</hi> conlaudationem). </note>
                    tribuni plebis <note anchored="true" place="unspecified"> tribuni plebis <hi
                            rend="italics">V?</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> tr. pl. <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> tribunus plebis <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> impedire conarentur, <note anchored="true" place="unspecified">
                        conarentur <hi rend="italics">V</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> conaretur <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> plebs fraudari sollemni honore supremum diem tanti viri noluit et
                    laudationem tam aequis auribus mortui audivit quam vivi accusationem audierat,
                    et exsequias frequens celebravit. </p>
                <p>
                    <milestone n="62" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>eodem</reg> anno Valerius consul cum exercitu in Aequos profectus cum
                    hostem ad proelium elicere non posset, castra oppugnare est adortus.
                        <reg>prohibuit</reg> foeda tempestas cum grandine ac tonitribus caelo
                    deiecta. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>admirationem</reg> deinde auxit signo receptui dato adeo tranquilla
                    serenitas reddita ut velut <note anchored="true" place="unspecified"> velut <hi
                            rend="italics">H</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> uel <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> numine aliquo defensa castra oppugnare iterum religio fuerit.
                        <reg>omnis</reg> ira belli ad populationem agri vertit. <reg>alter</reg>
                    consul Aemilius in Sabinis bellum gessit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> ibi, quia hostis moenibus se tenebat, vastati agri sunt.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>incendiis</reg> deinde non villarum modo sed etiam vicorum, quibus
                    frequenter habitabatur, Sabini exciti cum praedatoribus occurrissent, ancipiti
                    proelio digressi postero die rettulere castra in tutiora loca. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>id</reg> satis consuli visum cur pro victo relinqueret hostem, integro inde
                    decedens bello. </p>
                <pb n="p.426"/>
                <p>
                    <milestone n="63" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>inter</reg> haec bella manente discordia domi <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 285</note> consules T. Numicius
                    Priscus A. Verginius facti. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>non</reg> ultra videbatur latura plebes dilationem agrariae legis,
                    ultimaque vis parabatur, cum Volscos adesse fumo ex incendiis villarum fugaque
                    agrestium cognitum est. <reg>ea</reg> res maturam iam seditionem ac prope
                    erumpentem repressit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>consules</reg> , coacti extemplo ab senatu, ad bellum educta ex urbe
                    iuventute tranquilliorem ceteram plebem fecerunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>et</reg> hostes quidem, nihil aliud quam perfusis vano timore Romanis,
                    citato agmine abeunt: <milestone n="5" unit="section"/>
                    <name>Numicius</name> Antium adversus Volscos, Verginius contra Aequos
                    profectus. <reg>ibi</reg> ex insidiis prope magna accepta clade virtus militum
                    rem prolapsam neglegentia consulis restituit. <reg>melius</reg> in Volscis
                    imperatum est; <milestone n="6" unit="section"/> fusi primo proelio hostes
                    fugaque in urbem Antium, ut tum res erant, opulentissimam, acti. <reg>quam</reg>
                    consul oppugnare non ausus, Caenonem, aliud oppidum nequaquam tam opulentum, ab
                    Antiatibus cepit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>dum</reg> Aequi Volscique Romanos exercitus tenent, Sabini usque ad portas
                    urbis populantes incessere. <reg>deinde</reg> ipsi paucis post diebus ab duobus
                    exercitibus, utroque per iram consule ingresso in finis, plus cladium quam
                    intulerant acceperunt. </p>
                <pb n="p.428"/>
                <p>
                    <milestone n="64" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>extremo</reg> anno pacis aliquid fuit sed, ut <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 285-286</note> semper alias,
                    sollicitae <note anchored="true" place="unspecified"> sollicitae <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> sollicitae pacis <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> certamine patrum et plebis. <reg>irata</reg> plebs interesse
                    consularibus comitiis noluit; <milestone n="2" unit="section"/> per patres
                    clientesque patrum consules creati T. Quinctius Q. Servilius. <reg>similem</reg>
                    annum priori habent, <note anchored="true" place="unspecified"> habent <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronov</name> . </hi> : consules habent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> seditiosa initia, bello deinde externo tranquilla. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <name>Sabini</name> Crustuminos campos citato agmine transgressi cum caedes et
                    incendia circum Anienem flumen fecissent, a porta prope Collina moenibusque
                    pulsi ingentes tamen praedas hominum pecorumque egere. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <reg>quos</reg> Servilius consul infesto exercitu insecutus ipsum quidem agmen
                    adipisci aequis locis non potuit, populationem adeo effuse fecit ut nihil bello
                    intactum relinqueret, multiplicique capta praeda rediret. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <reg>et</reg> in Volscis res publica egregie gesta cum ducis tum militum opera.
                        <reg>primum</reg> aequo campo signis conlatis pugnatum ingenti caede
                    utrimque, plurimo sanguine. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>et</reg> Romani, quia paucitas damno sentiendo propior erat, gradum
                    rettulissent, ni salubri mendacio consul fugere hostes ab cornu altero clamitans
                    concitasset aciem. <reg>impetu</reg> facto, dum se putant vincere vicere.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <name>Consul</name> metuens ne nimis instando renovaret certamen, signum
                    receptui dedit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="p.430"/> Intercessere pauci dies, velut tacitis indutiis utrimque <note
                        anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C. 285-286</note>
                    quiete sumpta, per quos ingens vis hominum ex omnibus Volscis Aequisque populis
                    in castra venit, haud dubitans si senserint Romanos nocte abituros. <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg> tertia fere vigilia ad castra oppugnanda veniunt. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <name>Quinctius</name> sedato tumultu quem terror subitus exciverat, cum manere
                    in tentoriis quietum militem iussisset, Hernicorum cohortem in stationem educit,
                    cornicines tubicinesque in equos impositos canere ante vallum iubet
                    sollicitumque hostem ad lucem tenere. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>reliquum</reg> noctis adeo tranquilla omnia in castris fuere, ut <corr
                        sic="sonni">somni</corr> quoque Romanis copia esset. <name>Volscos</name>
                    species armatorum peditum, quos et plures esse et Romanos putabant, fremitus
                    hinnitusque equorum, qui et insueto sedente equite et insuper aures agitante
                    sonitu saeviebant, intentos velut ad impetum hostium tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="65" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>ubi</reg> inluxit, Romanus integer satiatusque <note anchored="true"
                        place="unspecified" type="margin">A.U.C. 286</note> somno productus in aciem
                    fessum stando et vigiliis Volscum primo impetu perculit; <milestone n="2"
                        unit="section"/> quamquam cessere magis quam pulsi hostes sunt, quia ab
                    tergo erant clivi, in quos post principia integris ordinibus tutus receptus
                    fuit. <name>Consul</name> , ubi ad iniquum locum ventum est, sistit aciem.
                        <reg>miles</reg> aegre teneri, clamare, et poscere ut perculsis instare
                    liceat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>ferocius</reg> agunt equites; circumfusi duci vociferantur se ante signa
                        <pb n="p.432"/> ituros. <reg>dum</reg> cunctatur consul virtute militum
                    fretus, <note anchored="true" place="unspecified" type="margin">A.U.C.
                        286</note> loco parum fidens, conclamant se ituros, clamoremque res est
                    secuta. <reg>fixis</reg> in terram pilis, quo leviores ardua evaderent, cursu
                    subeunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>volscus</reg> effusis ad primum impetum missilibus telis saxa obiacentia
                    pedibus ingerit in subeuntes, turbatosque ictibus crebris urget ex superiore
                    loco. <reg>sic</reg> prope oneratum est sinistrum Romanis cornu, ni referentibus
                    iam gradum consul increpando simul temeritatem simul ignaviam pudore metum
                    excussisset. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>restitere</reg> primo obstinatis animis; deinde, ut obtinentes locum vim
                    pro vi referebant, <note anchored="true" place="unspecified"> vim pro vi
                        referebant <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters: </hi> uires ferebant <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign> vires refecerant <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> vires reficiebant <hi rend="italics">
                            <reg>madvig</reg> . </hi>
                    </note> audent ultro gradum inferre et clamore renovato commovent aciem; tum
                    rursus impetu capto enituntur atque exsuperant iniquitatem loci. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <reg>iam</reg> prope erat ut in summum clivi iugum evaderent, cum terga hostes
                    dedere effusoque cursu paene agmine uno fugientes sequentesque castris incidere.
                        <reg>in</reg> eo pavore castra capiuntur. <reg>qui</reg> Volscorum effugere
                    potuerunt Antium petunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <name>Antium</name> et Romanus exercitus ductus. <reg>paucos</reg> circumsessum
                    dies deditur, nulla oppugnantium nova vi, sed quod iam inde ab infelici pugna
                    castrisque amissis ceciderant animi. </p>
                <pb n="p.434"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
