<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-25 - 22</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1929</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>4/3/2006</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>created XML file</item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="22" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam uer appetebat cum Hannibal ex hibernis
                    mouit, et nequiquam ante conatus transcendere Appenninum intolerandis frigoribus
                    et cum ingenti periculo moratus ac metu. <milestone n="2" unit="section"/>
                    Galli, quos praedae populationumque conciuerat spes, postquam pro eo ut ipsi ex
                    alieno agro raperent agerentque, suas terras sedem belli esse premique utriusque
                    partis exercituum hibernis uidere, uerterunt retro in Hannibalem ab Romanis
                    odia; <milestone n="3" unit="section"/> petitusque saepe principum insidiis,
                    ipsorum inter se fraude, eadem leuitate qua consenserant consensum indicantium,
                    seruatus erat et mutando nunc uestem nunc tegumenta capitis errore etiam sese ab
                    insidiis munierat. <milestone n="4" unit="section"/> ceterum hic quoque ei timor
                    causa fuit maturius mouendi ex hibernis. per idem tempus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consul Romae idibus Martiis magistratum iniit. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="creasse unum " xml:id="p.22002"/> ibi cum de re publica rettulisset,
                    redintegrata in <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminium</surname>
                    </persName> inuidia est: duos se consules creasse, unum habere; quod enim illi
                    iustum imperium, quod auspicium esse? <milestone n="6" unit="section"/>
                    magistratus id a domo, publicis priuatisque penatibus, Latinis feriis actis,
                    sacrificio in monte perfecto, uotis rite in Capitolio nuncupatis, secum ferre;
                        <milestone n="7" unit="section"/> nec priuatum auspicia sequi nec sine
                    auspiciis profectum in externo ea solo noua atque integra concipere posse.
                        <milestone n="8" unit="section"/> augebant metum prodigia ex pluribus simul
                    locis nuntiata: in Sicilia militibus aliquot spicula, in Sardinia autem in muro
                    circumeunti uigilias equiti scipionem quem manu tenuerit arsisse et litora
                    crebris ignibus fulsisse et scuta duo sanguine sudasse, <milestone n="9"
                        unit="section"/> et milites quosdam ictos fulminibus et solis orbem minui
                    uisum, et Praeneste ardentes lapides caelo cecidisse, et Arpis parmas in caelo
                    uisas pugnantemque cum luna solem, <milestone n="10" unit="section"/> et Capenae
                    duas interdiu lunas ortas, et aquas Caeretes sanguine mixtas fluxisse fontemque
                    ipsum Herculis cruentis manasse respersum maculis, et in Antiati metentibus
                    cruentas in corbem spicas cecidisse, et Faleriis caelum findi uelut magno hiatu
                    uisum quaque patuerit ingens lumen effulsisse; <milestone n="11" unit="section"
                    /> sortes sua sponte attenuatas unamque excidisse ita scriptam: <milestone
                        n="12" unit="section"/> 'Mauors telum suum concutit', et per idem tempus
                    Romae signum Martis Appia uia ac simulacra luporum sudasse, et Capuae speciem
                    caeli ardentis fuisse lunaeque inter imbrem cadentis. <milestone n="13"
                        unit="section"/> inde minoribus etiam dictu prodigiis fides habita: capras
                    lanatas quibusdam factas, et gallinam in marem, gallum in feminam sese uertisse.
                        <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="auctoribusque " xml:id="p.22003"/> his, sicut erant nuntiata, expositis
                    auctoribusque in curiam introductis consul de religione patres consuluit.
                        <milestone n="15" unit="section"/> decretum ut ea prodigia partim maioribus
                    hostiis, partim lactentibus procurarentur et uti supplicatio per triduum ad
                    omnia puluinaria haberetur; <milestone n="16" unit="section"/> cetera, cum
                    decemuiri libros inspexissent, ut ita fierent quemadmodum cordi esse &lt;di
                    sibi&gt; diuinis carminibus praefarentur. <milestone n="17" unit="section"/>
                    decemuirorum monitu decretum est Ioui primum donum fulmen aureum pondo
                    quinquaginta fieret, Iunoni Mineruaeque ex argento dona darentur et Iunoni
                    reginae in Auentino Iunonique Sospitae Lanuui maioribus hostiis sacrificaretur,
                        <milestone n="18" unit="section"/> matronaeque pecunia conlata quantum
                    conferre cuique commodum esset donum Iunoni reginae in Auentinum ferrent
                    lectisterniumque fieret, et ut libertinae et ipsae unde Feroniae donum daretur
                    pecuniam pro facultatibus suis conferrent. <milestone n="19" unit="section"/>
                    haec ubi facta, decemuiri Ardeae in foro maioribus hostiis sacrificarunt.
                    postremo Decembri iam mense ad aedem Saturni Romae immolatum est,
                    lectisterniumque imperatum—et eum lectum <milestone n="20" unit="section"/>
                    senatores strauerunt—et conuiuium publicum, ac per urbem Saturnalia diem ac
                    noctem clamata, populusque eum diem festum habere ac seruare in perpetuum
                    iussus. </p>
                <milestone n="2" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="consulem Arret" xml:id="p.22004"/> dum consul placandis Romae dis
                    habendoque dilectu dat operam, Hannibal profectus ex hibernis, quia iam
                    Flaminium consulem Arretium peruenisse fama erat, <milestone n="2"
                        unit="section"/> cum aliud longius, ceterum commodius ostenderetur iter,
                    propiorem uiam per paludes petit, qua fluuius Arnus per eos dies solito magis
                    inundauerat. <milestone n="3" unit="section"/> Hispanos et Afros—id omne
                    ueterani erat robur exercitus—admixtis ipsorum impedimentis necubi consistere
                    coactis necessaria ad usus deessent, primos ire iussit; sequi Gallos, ut id
                    agminis medium esset; nouissimos ire equites; <milestone n="4" unit="section"/>
                    Magonem inde cum expeditis Numidis cogere agmen, maxime Gallos, si taedio
                    laboris longaeque uiae—ut est mollis ad talia gens—dilaberentur aut
                    subsisterent, cohibentem. <milestone n="5" unit="section"/> primi, qua modo
                    praeirent duces, per praealtas fluuii ac profundas uoragines, hausti paene limo
                    immergentesque se, tamen signa sequebantur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    Galli neque sustinere se prolapsi neque adsurgere ex uoraginibus poterant, neque
                    aut corpora animis aut animos spe sustinebant, alii fessa aegre trahentes
                    membra, alii, ubi semel uictis taedio animis procubuissent, inter iumenta et
                    ipsa iacentia passim morientes; <milestone n="7" unit="section"/> maximeque
                    omnium uigiliae conficiebant per quadriduum iam et tres noctes toleratae.
                        <milestone n="8" unit="section"/> cum omnia obtinentibus aquis nihil ubi in
                    sicco fessa sternerent corpora inueniri posset, cumulatis in aqua sarcinis
                    insuper incumbebant, <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="acerui tantum " xml:id="p.22005"/> &lt;aut&gt; iumentorum itinere toto
                    prostratorum passim acerui tantum quod exstaret aqua quaerentibus ad quietem
                    parui temporis necessarium cubile dabant. <milestone n="10" unit="section"/>
                    ipse Hannibal aeger oculis ex uerna primum intemperie uariante calores
                    frigoraque, elephanto, qui unus superfuerat, quo altius ab aqua exstaret,
                        <milestone n="11" unit="section"/> uectus, uigiliis tamen et nocturno umore
                    palustrique caelo grauante caput et quia medendi nec locus nec tempus erat
                    altero oculo capitur. </p>
                <milestone n="3" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> multis hominibus iumentisque foede amissis cum
                    tandem e paludibus emersisset, ubi primum in sicco potuit, castra locat,
                    certumque per praemissos exploratores habuit exercitum Romanum circa Arreti
                    moenia esse. <milestone n="2" unit="section"/> consulis deinde consilia atque
                    animum et situm regionum itineraque et copias ad commeatus expediendos et cetera
                    quae cognosse in rem erat summa omnia cum cura inquirendo exsequebatur.
                        <milestone n="3" unit="section"/> regio erat in primis Italiae fertilis,
                    Etrusci campi, qui Faesulas inter Arretiumque iacent, frumenti ac pecoris et
                    omnium copia rerum opulenti; <milestone n="4" unit="section"/> consul ferox ab
                    consulatu priore et non modo legum aut patrum maiestatis sed ne deorum quidem
                    satis metuens; hanc insitam ingenio eius temeritatem fortuna prospero ciuilibus
                    bellicisque rebus successu aluerat. itaque satis apparebat nec deos nec homines
                    consulentem ferociter omnia ac praepropere acturum; <milestone n="5"
                        unit="section"/> quoque pronior esset in uitia sua, agitare eum atque
                    inritare Poenus parat, <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="agro praedatum" xml:id="p.22006"/> et laeua relicto hoste Faesulas
                    praeteriens medio Etruriae agro praedatum profectus, quantam maximam uastitatem
                    potest caedibus incendiisque consuli procul ostendit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> Flaminius, qui ne quieto quidem hoste ipse quieturus erat,
                    tum uero, postquam res sociorum ante oculos prope suos ferri agique uidit, suum
                    id dedecus ratus per mediam iam Italiam uagari Poenum atque obsistente nullo ad
                    ipsa Romana moenia ire oppugnanda, ceteris omnibus in consilio salutaria magis
                    quam speciosa suadentibus: <milestone n="8" unit="section"/> collegam
                    exspectandum, ut coniunctis exercitibus communi animo consilioque rem gererent,
                        <milestone n="9" unit="section"/> interim equitatu auxiliisque leuium
                    armorum ab effusa praedandi licentia hostem cohibendum,—iratus se ex consilio
                    proripuit, signumque simul itineris pugnaeque cum <milestone n="10"
                        unit="section"/> &lt;iussisset pronuntiari&gt; 'immo Arreti ante moenia
                    sedeamus' inquit, 'hic enim patria et penates sunt. Hannibal emissus e manibus
                    perpopuletur Italiam uastandoque et urendo omnia ad Romana moenia perueniat, nec
                    ante nos hinc mouerimus quam, sicut olim Camillum ab Ueiis, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminium</surname>
                    </persName> ab Arretio patres acciuerint'. haec simul increpans cum ocius signa
                    conuelli iuberet et ipse in equum insiluisset, <milestone n="11" unit="section"
                    /> equus repente corruit consulemque lapsum super caput effudit. <milestone
                        n="12" unit="section"/> territis omnibus qui circa erant uelut foedo omine
                    incipiendae rei, insuper nuntiatur signum omni ui moliente signifero conuelli
                    nequire. <milestone n="13" unit="section"/> conuersus ad nuntium 'num litteras
                    quoque' inquit 'ab senatu adfers quae me rem gerere uetant? abi, nuntia,
                    effodiant signum, si ad conuellendum manus prae metu obtorpuerit'. incedere inde
                    agmen coepit primoribus, <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="p.22007"/> superquam quod dissenserant ab consilio, territis etiam
                    duplici prodigio, milite in uolgus laeto ferocia ducis, cum spem magis ipsam
                    quam causam spei intueretur. </p>
                <milestone n="4" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal quod agri est inter Cortonam urbem
                    Trasumennumque lacum omni clade belli peruastat, quo magis iram hosti ad
                    uindicandas sociorum iniurias acuat; <milestone n="2" unit="section"/> et iam
                    peruenerant ad loca nata insidiis, ubi maxime montes Cortonenses in Trasumennum
                    sidunt. uia tantum interest perangusta, uelut ad &lt;id&gt; ipsum de industria
                    relicto spatio; deinde paulo latior patescit campus; <milestone n="3"
                        unit="section"/> inde colles adsurgunt. ibi castra in aperto locat, ubi ipse
                    cum Afris modo Hispanisque consideret; Baliares ceteramque leuem armaturam post
                    montes circumducit; equites ad ipsas fauces saltus tumulis apte tegentibus
                    locat, ut, ubi intrassent Romani, obiecto equitatu clausa omnia lacu ac montibus
                    essent. Flaminius cum pridie solis occasu ad lacum peruenisset, inexplorato
                    postero die uixdum satis certa luce angustiis superatis, postquam in patentiorem
                    campum pandi agmen coepit, id tantum hostium quod ex aduerso erat conspexit:
                        <milestone n="4" unit="section"/> ab tergo ac super caput deceptae insidiae.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="quod petierat" xml:id="p.22008"/> Poenus ubi, id quod petierat, clausum
                    lacu ac montibus et circumfusum suis copiis habuit hostem, signum omnibus dat
                    simul inuadendi. <milestone n="6" unit="section"/> qui ubi, qua cuique proximum
                    fuit, decucurrerunt, eo magis Romanis subita atque improuisa res fuit, quod orta
                    ex lacu nebula campo quam montibus densior sederat agminaque hostium ex pluribus
                    collibus ipsa inter se satis conspecta eoque magis pariter decucurrerant.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Romanus clamore prius undique orto quam
                    satis cerneret se circumuentum esse sensit, et ante in frontem lateraque pugnari
                    coeptum est quam satis instrueretur acies aut expediri arma stringique gladii
                    possent. </p>
                <milestone n="5" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consul perculsis omnibus ipse satis ut in re
                    trepida impauidus, turbatos ordines, uertente se quoque ad dissonos clamores,
                    instruit ut tempus locusque patitur, et quacumque adire audirique potest,
                    adhortatur ac stare ac pugnare iubet: <milestone n="2" unit="section"/> nec enim
                    inde uotis aut imploratione deum sed ui ac uirtute euadendum esse; per medias
                    acies ferro uiam fieri et quo timoris minus sit, eo minus ferme periculi esse.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="aptandaque pug" xml:id="p.22009"/> ceterum prae strepitu ac tumultu nec
                    consilium nec imperium accipi poterat, tantumque aberat ut sua signa atque
                    ordines et locum noscerent, ut uix ad arma capienda aptandaque pugnae competeret
                    animus, opprimerenturque quidam onerati magis iis quam tecti. et erat in tanta
                    caligine maior usus aurium quam oculorum. <milestone n="4" unit="section"/> ad
                    gemitus uolnerum ictusque corporum aut armorum et mixtos strepentium
                    pauentiumque clamores circumferebant ora oculosque. <milestone n="5"
                        unit="section"/> alii fugientes pugnantium globo inlati haerebant; alios
                    redeuntes in pugnam auertebat fugientium agmen. <milestone n="6" unit="section"
                    /> deinde, ubi in omnes partes nequiquam impetus capti et ab lateribus montes ac
                    lacus, a fronte et ab tergo hostium acies claudebat apparuitque nullam nisi in
                    dextera ferroque salutis spem esse, tum sibi quisque dux adhortatorque factus ad
                    rem gerendam, <milestone n="7" unit="section"/> et noua de integro exorta pugna
                    est, non illa ordinata per principes hastatosque ac triarios nec ut pro signis
                    antesignani, post signa alia pugnaret acies nec ut in sua legione miles aut
                    cohorte aut manipulo esset; <milestone n="8" unit="section"/> fors conglobat et
                    animus suus cuique ante aut post pugnandi ordinem dabat tantusque fuit ardor
                    animorum, adeo intentus pugnae animus, ut eum motum terrae qui multarum urbium
                    Italiae magnas partes prostrauit auertitque cursu rapidos amnes, mare fluminibus
                    inuexit, montes lapsu ingenti proruit, nemo pugnantium senserit. </p>
                <milestone n="6" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tres ferme horas pugnatum est et ubique
                    atrociter; circa consulem tamen acrior infestiorque pugna est. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="robora uirorum" xml:id="p.22010"/> eum et robora uirorum sequebantur et
                    ipse, quacumque in parte premi ac laborare senserat suos, impigre ferebat opem,
                    insignemque armis et hostes summa ui petebant et tuebantur ciues, <milestone
                        n="3" unit="section"/> donec Insuber eques—Ducario nomen erat—facie quoque
                    noscitans consulem, '&lt;en&gt;' inquit 'hic est' popularibus suis, 'qui
                    legiones nostras cecidit agrosque et urbem est depopulatus; iam ego hanc
                    uictimam manibus peremptorum foede ciuium dabo'. subditisque calcaribus equo per
                    confertissimam hostium turbam impetum facit obtruncatoque prius armigero,
                        <milestone n="4" unit="section"/> qui se infesto uenienti obuiam obiecerat,
                    consulem lancea transfixit; spoliare cupientem triarii obiectis scutis arcuere.
                        <milestone n="5" unit="section"/> magnae partis fuga inde primum coepit; et
                    iam nec lacus nec montes pauori obstabant; per omnia arta praeruptaque uelut
                    caeci euadunt, armaque et uiri super alium alii praecipitantur. <milestone n="6"
                        unit="section"/> pars magna, ubi locus fugae deest, per prima uada paludis
                    in aquam progressi, quoad capitibus [umeris] exstare possunt, sese immergunt;
                    fuere quos inconsultus pauor nando etiam capessere fugam impulerit; <milestone
                        n="7" unit="section"/> quae ubi immensa ac sine spe erat, aut deficientibus
                    animis hauriebantur gurgitibus aut nequiquam fessi uada retro aegerrime
                    repetebant atque ibi ab ingressis aquam hostium equitibus passim trucidabantur.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="quae post se a" xml:id="p.22011"/> sex milia ferme primi agminis per
                    aduersos hostes eruptione impigre facta, ignari omnium quae post se agerentur,
                    ex saltu euasere et, cum in tumulo quodam constitissent, clamorem modo ac sonum
                    armorum audientes, quae fortuna pugnae esset neque scire nec perspicere prae
                    caligine poterant. <milestone n="9" unit="section"/> inclinata denique re, cum
                    incalescente sole dispulsa nebula aperuisset diem, tum liquida iam luce montes
                    campique perditas res stratamque ostendere foede Romanam aciem. <milestone
                        n="10" unit="section"/> itaque ne in conspectos procul immitteretur eques,
                    sublatis raptim signis quam citatissimo poterant agmine sese abripuerunt.
                        <milestone n="11" unit="section"/> postero die cum super cetera extrema
                    fames etiam instaret, fidem dante Maharbale, qui cum omnibus equestribus copiis
                    nocte consecutus erat, si arma tradidissent, abire cum singulis uestimentis
                    passurum, sese dediderunt; <milestone n="12" unit="section"/> quae Punica
                    religione seruata fides ab Hannibale est atque in uincula omnes coniecti. </p>
                <milestone n="7" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec est nobilis ad Trasumennum pugna atque
                    inter paucas memorata populi Romani clades. <milestone n="2" unit="section"/>
                    quindecim milia Romanorum in acie caesa sunt; decem milia sparsa fuga per omnem
                    Etruriam auersis itineribus urbem petiere; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="uolneribus per" xml:id="p.22012"/> duo milia quingenti hostium in acie,
                    multi postea [utrimque] ex uolneribus periere. multiplex caedes utrimque facta
                    traditur ab aliis; <milestone n="4" unit="section"/> ego praeterquam quod nihil
                    auctum ex uano uelim, quo nimis inclinant ferme scribentium animi, Fabium,
                    aequalem temporibus huiusce belli, potissimum auctorem habui. <milestone n="5"
                        unit="section"/> Hannibal captiuorum qui Latini nominis essent sine pretio
                    dimissis, Romanis in uincula datis, segregata ex hostium coaceruatorum cumulis
                    corpora suorum cum sepeliri iussisset, Flamini quoque corpus funeris causa magna
                    cum cura inquisitum non inuenit. <milestone n="6" unit="section"/> Romae ad
                    primum nuntium cladis eius cum ingenti terrore ac tumultu concursus in forum
                    populi est factus. <milestone n="7" unit="section"/> matronae uagae per uias,
                    quae repens clades allata quaeue fortuna exercitus esset, obuios percontantur;
                    et cum frequentis contionis modo turba in comitium et curiam uersa magistratus
                    uocaret, <milestone n="8" unit="section"/> tandem haud multo ante solis occasum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                    </persName> praetor 'pugna' inquit 'magna uicti sumus'. et quamquam nihil
                    certius ex eo auditum est, tamen alius ab alio impleti rumoribus domos referunt:
                        <milestone n="9" unit="section"/> consulem cum magna parte copiarum caesum;
                    superesse paucos aut fuga passim per Etruriam sparsos aut captos ab hoste.
                        <milestone n="10" unit="section"/> quot casus exercitus uicti fuerant, tot
                    in curas distracti animi eorum erant quorum propinqui sub <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminio</surname>
                    </persName> consule meruerant, ignorantium quae cuiusque suorum fortuna esset;
                    nec quisquam satis certum habet quid aut speret aut timeat. <milestone n="11"
                        unit="section"/> postero ac deinceps aliquot diebus ad portas maior prope
                    mulierum quam uirorum multitudo stetit, aut suorum aliquem aut nuntios de iis
                    opperiens; circumfundebanturque obuiis sciscitantes neque auelli, utique ab
                    notis, priusquam ordine omnia inquisissent, poterant. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.22013"/> inde uarios uoltus digredientium ab nuntiis cerneres, ut
                    cuique laeta aut tristia nuntiabantur, gratulantesque aut consolantes
                    redeuntibus domos circumfusos. feminarum praecipue et gaudia insignia erant et
                    luctus. <milestone n="13" unit="section"/> unam in ipsa porta sospiti filio
                    repente oblatam in complexu eius exspirasse ferunt; alteram, cui mors filii
                    falso nuntiata erat, maestam sedentem domi, ad primum conspectum redeuntis filii
                    gaudio nimio exanimatam. <milestone n="14" unit="section"/> senatum praetores
                    per dies aliquot ab orto usque ad occidentem solem in curia retinent,
                    consultantes quonam duce aut quibus copiis resisti uictoribus Poenis posset. </p>
                <milestone n="8" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> priusquam satis certa consilia essent, repens
                    alia nuntiatur clades, quattuor milia equitum cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Centenio</surname>
                    </persName> propraetore missa ad collegam ab Seruilio consule in Umbria, quo
                    post pugnam ad Trasumennum auditam auerterant iter, ab Hannibale circumuenta.
                        <milestone n="2" unit="section"/> eius rei fama uarie homines adfecit. pars
                    occupatis maiore aegritudine animis leuem ex comparatione priorum ducere
                    recentem equitum iacturam; <milestone n="3" unit="section"/> pars non id quod
                    acciderat per se aestimare sed, ut in adfecto corpore quamuis leuis causa magis
                    quam &lt;in&gt; ualido grauior sentiretur, <milestone n="4" unit="section"/> ita
                    tum aegrae et adfectae ciuitati quodcumque aduersi inciderit, non rerum
                    magnitudine sed uiribus extenuatis, quae nihil quod adgrauaret pati possent,
                    aestimandum esse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="desideratum ne" xml:id="p.22014"/> itaque ad remedium iam diu neque
                    desideratum nec adhibitum, dictatorem dicendum, ciuitas confugit; et quia et
                    consul aberat, a quo uno dici posse uidebatur, nec per occupatam armis Punicis
                    Italiam facile erat aut nuntium aut litteras mitti [nec dictatorem populus
                    creare poterat], <milestone n="6" unit="section"/> quod nunquam ante eam diem
                    factum erat, dictatorem populus creauit <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Maximum</addName>
                    </persName> et magistrum equitum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucium</surname>
                        <addName full="yes">Rufum</addName>
                    </persName> ; <milestone n="7" unit="section"/> iisque negotium ab senatu datum,
                    ut muros turresque urbis firmarent et praesidia disponerent, quibus locis
                    uideretur, pontesque rescinderent fluminum: pro urbe dimicandum esse ac
                    penatibus quando Italiam tueri nequissent. </p>
                <milestone n="9" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal recto itinere per Umbriam usque ad
                    Spoletium uenit. <milestone n="2" unit="section"/> inde, cum perpopulato agro
                    urbem oppugnare adortus esset, cum magna caede suorum repulsus, coniectans ex
                    unius coloniae minus prospere temptatae uiribus quanta moles Romanae urbis
                    esset, <milestone n="3" unit="section"/> in agrum Picenum auertit iter, non
                    copia solum omnis generis frugum abundantem sed refertum praeda, quam effuse
                    auidi atque egentes rapiebant. <milestone n="4" unit="section"/> ibi per dies
                    aliquot statiua habita refectusque miles hibernis itineribus ac palustri uia
                    proelioque magis ad euentum secundo quam leui aut facili adfectus. <milestone
                        n="5" unit="section"/>
                    <pb n="requie gaudent" xml:id="p.22015"/> ubi satis quietis datum praeda ac
                    populationibus magis quam otio aut requie gaudentibus, profectus Praetutianum
                    Hadrianumque agrum, Marsos inde Marrucinosque et Paelignos deuastat circaque
                    Arpos et Luceriam proximam Apuliae regionem. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consul leuibus proeliis cum Gallis factis et uno oppido ignobili
                    expugnato, postquam de collegae exercitusque caede audiuit, iam moenibus patriae
                    metuens ne abesset in discrimine extremo, ad urbem iter intendit. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> dictator iterum quo die magistratum iniit uocato senatu, ab dis
                    orsus, cum edocuisset patres plus neglegentia caerimoniarum quam temeritate
                    atque inscitia peccatum a <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminio</surname>
                    </persName> consule esse quaeque piacula irae deum essent ipsos deos consulendos
                    esse, <milestone n="8" unit="section"/> peruicit ut, quod non ferme decernitur
                    nisi cum taetra prodigia nuntiata sunt, decemuiri libros Sibyllinos adire
                    iuberentur. <milestone n="9" unit="section"/> qui inspectis fatalibus libris
                    rettulerunt patribus, quod eius belli causa uotum Marti foret, id non rite
                    factum de integro atque amplius faciundum esse, <milestone n="10" unit="section"
                    /> et Ioui ludos magnos et aedes Ueneri Erycinae ac Menti uouendas esse, et
                    supplicationem lectisterniumque habendum, et uer sacrum uouendum si bellatum
                    prospere esset resque publica in eodem quo ante bellum fuisset statu
                    permansisset. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.22016"/> senatus, quoniam Fabium belli cura
                    occupatura esset, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> praetorem, ex collegii pontificum sententia omnia ea ut mature
                    fiant, curare iubet. </p>
                <milestone n="10" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his senatus consultis perfectis, <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Lentulus</addName>
                    </persName> pontifex maximus consulente collegium praetore omnium primum populum
                    consulendum de uere sacro censet: iniussu populi uoueri non posse. <milestone
                        n="2" unit="section"/> rogatus in haec uerba populus: 'uelitis iubeatisne
                    haec sic fieri? si res publica populi Romani Quiritium ad quinquennium proximum,
                    sicut uelim &lt;uou&gt;eamque, salua seruata erit hisce duellis, quod duellum
                    populo Romano cum Carthaginiensi est quaeque duella cum Gallis sunt qui cis
                    Alpes sunt, <milestone n="3" unit="section"/> tum donum duit populus Romanus
                    Quiritium quod uer attulerit ex suillo ouillo caprino bouillo grege quaeque
                    profana erunt Ioui fieri, ex qua die senatus populusque iusserit. <milestone
                        n="4" unit="section"/> qui faciet, quando uolet quaque lege uolet facito;
                    quo modo faxit probe factum esto. <milestone n="5" unit="section"/> si id
                    moritur quod fieri oportebit, profanum esto, neque scelus esto. si quis rumpet
                    occidetue insciens, ne fraus esto. si quis clepsit, ne populo scelus esto neue
                    cui cleptum erit. si atro die faxit insciens, probe factum esto. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="eo populus sol" xml:id="p.22017"/> si nocte siue luce, si seruus siue
                    liber faxit, probe factum esto. si antidea senatus populusque iusserit fieri ac
                    faxitur, eo populus solutus liber esto.' <milestone n="7" unit="section"/>
                    eiusdem rei causa ludi magni uoti aeris trecentis triginta tribus milibus,
                    &lt;trecentis triginta tribus&gt; triente, praeterea bubus Ioui trecentis,
                    multis aliis diuis bubus albis atque ceteris hostiis. <milestone n="8"
                        unit="section"/> uotis rite nuncupatis supplicatio edicta; supplicatumque
                    iere cum coniugibus ac liberis non urbana multitudo tantum sed agrestium etiam,
                    quos in aliqua sua fortuna publica quoque contingebat cura. <milestone n="9"
                        unit="section"/> tum lectisternium per triduum habitum decemuiris sacrorum
                    curantibus: sex puluinaria in conspectu fuerunt, Ioui ac Iunoni unum, alterum
                    Neptuno ac Mineruae, tertium Marti ac Ueneri, quartum Apollini ac Dianae,
                    quintum Uolcano ac Uestae, sextum Mercurio et Cereri. <milestone n="10"
                        unit="section"/> tum aedes uotae. Ueneri Erycinae aedem <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> dictator uouit, quia ita ex fatalibus libris editum erat ut is
                    uoueret cuius maximum imperium in ciuitate esset; Menti aedem <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Otacilius</surname>
                    </persName> praetor uouit. </p>
                <milestone n="11" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ita rebus diuinis peractis, tum de bello reque
                    [de] publica dictator rettulit quibus quotue legionibus uictori hosti obuiam
                    eundum esse patres censerent. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="Cn Seruilio c" xml:id="p.22018"/> decretum ut ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> consule exercitum acciperet; scriberet praeterea ex ciuibus
                    sociisque quantum equitum ac peditum uideretur; cetera omnia ageret faceretque
                    ut e re publica duceret. <milestone n="3" unit="section"/> Fabius duas legiones
                    se adiecturum ad Seruilianum exercitum dixit. iis per magistrum equitum scriptis
                    Tibur diem ad conueniendum edixit. <milestone n="4" unit="section"/> edictoque
                    proposito ut, quibus oppida castellaque immunita essent, ut ii commigrarent in
                    loca tuta, ex agris quoque demigrarent omnes regionis eius qua iturus Hannibal
                    esset tectis prius incensis ac frugibus corruptis ne cuius rei copia esset,
                        <milestone n="5" unit="section"/> ipse uia Flaminia profectus obuiam consuli
                    exercituque, cum ad Tiberim circa Ocriculum prospexisset agmen consulemque cum
                    equitibus ad se progredientem, &lt;substitit&gt; uiatore misso qui consuli
                    nuntiaret ut sine lictoribus ad dictatorem ueniret. <milestone n="6"
                        unit="section"/> qui cum dicto paruisset congressusque eorum ingentem
                    speciem dictaturae apud ciues sociosque uetustate iam prope oblitos eius imperii
                    fecisset, litterae ab urbe allatae sunt naues onerarias commeatum ab Ostia in
                    Hispaniam ad exercitum portantes a classe Punica circa portum Cosanum captas
                    esse. <milestone n="7" unit="section"/> itaque extemplo consul Ostiam proficisci
                    iussus nauibusque quae ad urbem Romanam aut Ostiae essent completis milite ac
                    naualibus sociis persequi hostium classem ac litora Italiae tutari. <milestone
                        n="8" unit="section"/>
                    <pb n="p.22019"/> magna uis hominum conscripta Romae erat; libertini etiam,
                    quibus liberi essent et aetas militaris, in uerba iurauerant. <milestone n="9"
                        unit="section"/> ex hoc urbano exercitu, qui minores quinque et triginta
                    annis erant, in naues impositi, alii ut urbi praesiderent relicti. </p>
                <milestone n="12" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dictator exercitu consulis accepto a Fuluio
                    Flacco legato per agrum Sabinum Tibur, quo diem ad conueniendum edixerat nouis
                    militibus, uenit. <milestone n="2" unit="section"/> inde Praeneste ac
                    transuersis limitibus in uiam Latinam est egressus, unde itineribus summa cum
                    cura exploratis ad hostem ducit, nullo loco, nisi quantum necessitas cogeret,
                    fortunae se commissurus. <milestone n="3" unit="section"/> quo primum die haud
                    procul Arpis in conspectu hostium posuit castra, nulla mora facta quin Poenus
                    educeret in aciem copiamque pugnandi faceret. <milestone n="4" unit="section"/>
                    sed ubi quieta omnia apud hostes nec castra ullo tumultu mota uidet, increpans
                    quidem uictos tandem illos Martios animos Romanis, debellatumque et concessum
                    propalam de uirtute ac gloria esse, in castra rediit; <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="duce haudquaqu" xml:id="p.22020"/> ceterum tacita cura animum incessit
                    quod cum duce haudquaquam Flamini Sempronique simili futura sibi res esset ac
                    tum demum edocti malis Romani parem Hannibali ducem quaesissent. <milestone
                        n="6" unit="section"/> et prudentiam quidem [non uim] dictatoris extemplo
                    timuit; constantiam hauddum expertus, agitare ac temptare animum mouendo crebro
                    castra populandoque in oculis eius agros sociorum coepit, <milestone n="7"
                        unit="section"/> et modo citato agmine ex conspectu abibat, modo repente in
                    aliquo flexu uiae, si excipere degressum in aequum posset, occultus subsistebat.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Fabius per loca alta agmen ducebat, modico
                    ab hoste interuallo ut neque omitteret eum neque congrederetur. castris, nisi
                    quantum usus necessarii cogerent, tenebatur miles; pabulum et ligna nec pauci
                    petebant nec passim; <milestone n="9" unit="section"/> equitum leuisque
                    armaturae statio, composita instructaque in subitos tumultus, et suo militi tuta
                    omnia et infesta effusis hostium populatoribus praebebat; <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <pb n="paenitere suae" xml:id="p.22021"/> neque uniuerso periculo summa rerum
                    committebatur et parua momenta leuium certaminum ex tuto coeptorum, finitimo
                    receptu, adsuefaciebant territum pristinis cladibus militem minus iam tandem aut
                    uirtutis aut fortunae paenitere suae. <milestone n="11" unit="section"/> sed non
                    Hannibalem magis infestum tam sanis consiliis habebat quam magistrum equitum,
                    qui nihil aliud quam quod impar erat imperio morae ad rem publicam
                    praecipitandam habebat. ferox rapidusque consiliis ac lingua immodicus,
                        <milestone n="12" unit="section"/> primo inter paucos, dein propalam in
                    uolgus, pro cunctatore segnem, pro cauto timidum, adfingens uicina uirtutibus
                    uitia, compellabat, premendoque superiorem, quae pessima ars nimis prosperis
                    multorum successibus creuit, sese extollebat. </p>
                <milestone n="13" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal ex Hirpinis in Samnium transit,
                    Beneuentanum depopulatur agrum, Telesiam urbem capit, inritat etiam de industria
                    Romanum ducem, si forte accensum tot indignitatibus [cladibus] sociorum
                    detrahere ad aequum certamen possit. <milestone n="2" unit="section"/> inter
                    multitudinem sociorum Italici generis, qui ad Trasumennum capti ab Hannibale
                    dimissique fuerant, tres Campani equites erant, multis iam tum inlecti donis
                    promissisque Hannibalis ad conciliandos popularium animos. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="dubium Hanniba" xml:id="p.22022"/> hi nuntiantes si in Campaniam
                    exercitum admouisset Capuae potiendae copiam fore, cum res maior quam auctores
                    esset, dubium Hannibalem alternisque fidentem ac diffidentem tamen ut Campaniam
                    ex Samnio peteret mouerunt. <milestone n="4" unit="section"/> monitos etiam
                    atque etiam promissa rebus adfirmarent iussosque cum pluribus et aliquibus
                    principum redire ad se dimisit. <milestone n="5" unit="section"/> ipse imperat
                    duci ut se in agrum Casinatem ducat, edoctus a peritis regionum, si eum saltum
                    occupasset, exitum Romano ad opem ferendam sociis interclusurum; <milestone
                        n="6" unit="section"/> sed Punicum abhorrens ab Latinorum nominum
                    &lt;locutione os, Casilinum&gt; pro Casino dux ut acciperet, fecit, auersusque
                    ab suo itinere per Allifanum Caiatinumque et Calenum agrum in campum Stellatem
                    descendit. <milestone n="7" unit="section"/> ubi cum montibus fluminibusque
                    clausam regionem circumspexisset, uocatum ducem percontatur ubi terrarum esset.
                        <milestone n="8" unit="section"/> cum is Casilini eo die mansurum eum
                    dixisset, tum demum cognitus est error et Casinum longe inde alia regione esse;
                        <milestone n="9" unit="section"/> uirgisque caeso duce et ad reliquorum
                    terrorem in crucem sublato, castris communitis Maharbalem cum equitibus in agrum
                    Falernum praedatum dimisit. usque ad aquas Sinuessanas populatio ea peruenit.
                        <milestone n="10" unit="section"/> ingentem cladem, fugam [tamen]
                    terroremque latius Numidae fecerunt; <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.22023"/> nec tamen is terror, cum omnia bello flagrarent, fide socios
                    dimouit, uidelicet quia iusto et moderato regebantur imperio nec abnuebant, quod
                    unum uinculum fidei est, melioribus parere. </p>
                <milestone n="14" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ut uero, &lt;post&gt;quam ad Uolturnum flumen
                    castra sunt posita, exurebatur amoenissimus Italiae ager uillaeque passim
                    incendiis fumabant, per iuga Massici montis Fabio ducente, tum prope de integro
                    seditio [ac de seditione] accensa; <milestone n="2" unit="section"/> †quidam
                    fuerant† enim per paucos dies, quia, cum celerius solito ductum agmen esset,
                    festinari ad prohibendam populationibus Campaniam crediderant. <milestone n="3"
                        unit="section"/> ut uero in extrema iuga Massici montis uentum est
                    &lt;et&gt; hostes sub oculis erant Falerni agri colonorumque Sinuessae tecta
                    urentes, nec ulla erat mentio pugnae, 'spectatum huc' inquit Minucius, 'ad rem
                    fruendam oculis, sociorum caedes et incendia uenimus? <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="ora esset m" xml:id="p.22024"/> nec, si nullius alterius nos ne ciuium
                    quidem horum pudet, quos Sinuessam colonos patres nostri miserunt, ut ab Samnite
                    hoste tuta haec ora esset, <milestone n="5" unit="section"/> quam nunc non
                    uicinus Samnis urit sed Poenus aduena, ab extremis orbis terrarum terminis
                    nostra cunctatione et socordia iam huc progressus? <milestone n="6"
                        unit="section"/> tantum pro. degeneramus a patribus nostris ut, praeter quam
                    [per] oram illi [suam] Punicas uagari classes dedecus esse imperii sui duxerint,
                    eam nunc plenam hostium Numidarumque ac Maurorum iam factam uideamus? <milestone
                        n="7" unit="section"/> qui modo Saguntum oppugnari indignando non homines
                    tantum sed foedera et deos ciebamus, scandentem moenia Romanae coloniae
                    Hannibalem laeti spectamus. <milestone n="8" unit="section"/> fumus ex incendiis
                    uillarum agrorumque in oculos atque ora uenit; strepunt aures clamoribus
                    plorantium sociorum, saepius nostram quam deorum inuocantium opem; nos hic
                    pecorum modo per aestiuos saltus deuiasque calles exercitum ducimus, conditi
                    nubibus siluisque. <milestone n="9" unit="section"/> si hoc modo peragrando
                    cacumina saltusque <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> recipere a Gallis urbem uoluisset, quo hic nouus Camillus, nobis
                    dictator unicus in rebus adfectis quaesitus, Italiam ab Hannibale reciperare
                    parat, Gallorum Roma esset, <milestone n="10" unit="section"/> quam uereor ne
                    sic cunctantibus nobis Hannibali ac Poenis totiens seruauerint maiores nostri.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Ianiculum ubi " xml:id="p.22025"/> sed uir ac uere Romanus, quo die
                    dictatorem eum ex auctoritate patrum iussuque populi dictum Ueios allatum est,
                    cum esset satis altum Ianiculum ubi sedens prospectaret hostem, descendit in
                    aequum atque illo ipso die media in urbe, qua nunc busta Gallica sunt, et
                    postero die citra Gabios cecidit Gallorum legiones. quid? <milestone n="12"
                        unit="section"/> post multos annos cum ad Furculas Caudinas ab Samnite hoste
                    sub iugum missi sumus, utrum tandem <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                        <addName full="yes">Cursor</addName>
                    </persName> iuga Samni perlustrando an Luceriam premendo obsidendoque et
                    lacessendo uictorem hostem depulsum ab Romanis ceruicibus iugum superbo Samniti
                    imposuit? <milestone n="13" unit="section"/> modo <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Lutatio</surname>
                    </persName> quae alia res quam celeritas uictoriam dedit, quod postero die quam
                    hostem uidit classem grauem commeatibus, impeditam suomet ipsam instrumento
                    atque apparatu, oppressit? <milestone n="14" unit="section"/> stultitia est
                    sedendo aut uotis debellari credere posse. arma capias oportet et descendas in
                    aequum et uir cum uiro congrediaris. audendo atque agendo res Romana creuit, non
                    his segnibus consiliis quae timidi cauta uocant.' <milestone n="15"
                        unit="section"/> haec uelut contionanti Minucio circumfundebatur tribunorum
                    equitumque Romanorum multitudo, et ad aures quoque militum dicta ferocia
                    euoluebantur; ac si militaris suffragii res esset, haud dubie ferebant Minucium
                    Fabio duci praelaturos. </p>
                <milestone n="15" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="scit non in ca" xml:id="p.22026"/> Fabius pariter in suos haud minus quam
                    in hostes intentus, prius ab illis inuictum animum praestat. quamquam probe scit
                    non in castris modo suis sed iam etiam Romae infamem suam cunctationem esse,
                    obstinatus tamen tenore eodem consiliorum aestatis reliquum extraxit, <milestone
                        n="2" unit="section"/> ut Hannibal destitutus ab spe summa ope petiti
                    certaminis iam hibernis locum circumspectaret, quia ea regio praesentis erat
                    copiae, non perpetuae, arbusta uineaeque et consita omnia magis amoenis quam
                    necessariis fructibus. <milestone n="3" unit="section"/> haec per exploratores
                    relata Fabio. cum satis sciret per easdem angustias quibus intrauerat Falernum
                    agrum rediturum, Calliculam montem et Casilinum occupat modicis praesidiis, quae
                    urbs Uolturno flumine dirempta Falernum a Campano agro diuidit; <milestone n="4"
                        unit="section"/> ipse iugis iisdem exercitum reducit, misso exploratum cum
                    quadringentis equitibus sociorum <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilio</surname>
                        <addName full="yes">Mancino</addName>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/> qui ex turba iuuenum audientium
                    saepe ferociter contionantem magistrum equitum, progressus primo exploratoris
                    modo ut ex tuto specularetur hostem, ubi uagos passim per uicos Numidas
                    &lt;peruastantes uidit,&gt; per occasionem etiam paucos occidit, <milestone
                        n="6" unit="section"/> extemplo occupatus certamine est animus excideruntque
                    praecepta dictatoris, qui quantum tuto posset progressum prius recipere sese
                    iusserat quam in conspectum hostium ueniret. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="refugientesque" xml:id="p.22027"/> Numidae alii atque alii, occursantes
                    refugientesque, ad castra prope eum cum fatigatione equorum atque hominum
                    pertraxere. <milestone n="8" unit="section"/> inde Carthalo, penes quem summa
                    equestris imperii erat, concitatis equis inuectus, cum priusquam ad coniectum
                    teli ueniret auertisset hostes, quinque ferme milia continenti cursu secutus est
                    fugientes. <milestone n="9" unit="section"/> Mancinus postquam nec hostem
                    desistere sequi nec spem uidit effugiendi esse, cohortatus suos in proelium
                    rediit, omni parte uirium impar. <milestone n="10" unit="section"/> itaque ipse
                    et delecti equitum circumuenti occiduntur; ceteri effuso rursus cursu Cales
                    primum, inde prope inuiis callibus ad dictatorem perfugerunt. <milestone n="11"
                        unit="section"/> eo forte die Minucius se coniunxerat Fabio missus ad
                    firmandum praesidio saltum, qui super Tarracinam in artas coactus fauces imminet
                    mari, ne ab Sinuessa Poenus Appiae limite peruenire in agrum Romanum posset.
                        <milestone n="12" unit="section"/> coniunctis exercitibus dictator ac
                    magister equitum castra in uiam deferunt qua Hannibal ducturus erat; duo inde
                    milia hostes aberant. </p>
                <milestone n="16" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> postero die Poeni quod uiae inter bina castra
                    erat agmine compleuere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="carptim Poeni " xml:id="p.22028"/> cum Romani sub ipso constitissent
                    uallo haud dubie aequiore loco, successit tamen Poenus cum expeditis
                    equitibusque ad lacessendum hostem. carptim Poeni et procursando recipiendoque
                    sese pugnauere; restitit suo loco Romana acies; <milestone n="3" unit="section"
                    /> lenta pugna et ex dictatoris magis quam Hannibalis uoluntate fuit. ducenti ab
                    Romanis, octingenti hostium cecidere. <milestone n="4" unit="section"/> inclusus
                    inde uidere Hannibal uia ad Casilinum obsessa, cum Capua et Samnium et tantum ab
                    tergo diuitum sociorum Romanis commeatus subueheret, Poenus inter Formiana saxa
                    ac Literni harenas stagnaque et per horridas siluas hibernaturus esset;
                        <milestone n="5" unit="section"/> nec Hannibalem fefellit suis se artibus
                    peti. itaque cum per Casilinum euadere non posset petendique montes et iugum
                    Calliculae superandum esset, necubi Romanus inclusum uallibus agmen
                    adgrederetur, <milestone n="6" unit="section"/> ludibrium oculorum specie
                    terribile ad frustrandum hostem commentus, principio noctis furtim succedere ad
                    montes statuit. <milestone n="7" unit="section"/> fallacis consilii talis
                    apparatus fuit. faces undique ex agris collectae fascesque uirgarum atque aridi
                    sarmenti praeligantur cornibus boum, quos domitos indomitosque multos inter
                    ceteram agrestem praedam agebat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="cornibus ad mo" xml:id="p.22029"/> ad duo milia ferme boum effecta,
                    Hasdrubalique negotium datum ut nocte id armentum accensis cornibus ad montes
                    ageret, maxime, si posset, super saltus ab hoste insessos. </p>
                <milestone n="17" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> primis tenebris silentio mota castra; boues
                    aliquanto ante signa acti. <milestone n="2" unit="section"/> ubi ad radices
                    montium uiasque angustas uentum est, signum extemplo datur, ut accensis cornibus
                    armenta in aduersos concitentur montes; et metus ipse relucentis flammae a
                    capite calorque iam ad uiuum ad imaque cornua ueniens uelut stimulatos furore
                    agebat boues. quo repente discursu, haud secus quam siluis montibusque accensis,
                    omnia circum uirgulta ardere; <milestone n="3" unit="section"/> capitumque
                    inrita quassatio excitans flammam hominum passim discurrentium speciem
                    praebebat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="uelut tutissim" xml:id="p.22030"/> qui ad transitum saltus insidendum
                    locati erant, ubi in summis montibus ac super se quosdam ignes conspexere,
                    circumuentos se esse rati praesidio excessere. qua minime densae micabant
                    flammae, uelut tutissimum iter petentes summa montium iuga, tamen in quosdam
                    boues palatos a suis gregibus inciderunt. <milestone n="5" unit="section"/> et
                    primo cum procul cernerent, ueluti flammas spirantium miraculo attoniti
                    constiterunt; <milestone n="6" unit="section"/> deinde ut humana apparuit fraus,
                    tum uero insidias rati esse, cum maiore tumultu concitant se in fugam. leui
                    quoque armaturae hostium incurrere; ceterum nox aequato timore neutros pugnam
                    incipientes ad lucem tenuit. <milestone n="7" unit="section"/> interea toto
                    agmine Hannibal transducto per saltum et quibusdam in ipso saltu hostium
                    oppressis in agro Allifano posuit castra. </p>
                <milestone n="18" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hunc tumultum sensit Fabius; ceterum et
                    insidias esse ratus et ab nocturno utique abhorrens certamine, suos munimentis
                    tenuit. <milestone n="2" unit="section"/> luce prima sub iugo montis proelium
                    fuit, quo interclusam ab suis leuem armaturam facile (etenim numero aliquantum
                    praestabant) Romani superassent, nisi Hispanorum cohors ad id ipsum remissa ab
                    Hannibale superuenisset. <milestone n="3" unit="section"/> ea adsuetior montibus
                    et ad concursandum inter saxa rupesque aptior ac leuior cum uelocitate corporum,
                    tum armorum habitu, campestrem hostem, grauem armis statariumque, pugnae genere
                    facile elusit. <milestone n="4" unit="section"/> ita haudquaquam pari certamine
                    digressi, Hispani fere omnes incolumes, Romani aliquot suis amissis in castra
                    contenderunt. <milestone n="5" unit="section"/> Fabius quoque mouit castra
                    transgressusque saltum super Allifas loco alto ac munito consedit. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="Romam se peter" xml:id="p.22031"/> tum per Samnium Romam se petere
                    simulans Hannibal usque in Paelignos populabundus rediit; Fabius medius inter
                    hostium agmen urbemque Romam iugis ducebat nec absistens nec congrediens.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ex Paelignis Poenus flexit iter retroque
                    Apuliam repetens Gereonium peruenit, urbem metu, quia conlapsa ruinis pars
                    moenium erat, ab suis desertam: <milestone n="8" unit="section"/> dictator in
                    Larinate agro castra communiit. inde sacrorum causa Romam reuocatus, non imperio
                    modo sed consilio etiam ac prope precibus agens cum magistro equitum, ut plus
                    consilio quam fortunae confidat et se potius ducem quam Sempronium Flaminiumque
                    imitetur: <milestone n="9" unit="section"/> ne nihil actum censeret extracta
                    prope aestate per ludificationem hostis; medicos quoque plus interdum quiete
                    quam mouendo atque agendo proficere; <milestone n="10" unit="section"/> haud
                    paruam rem esse ab totiens uictore hoste uinci desisse ac respirasse ab
                    continuis cladibus,—haec nequiquam praemonito magistro equitum Romam est
                    profectus. </p>
                <milestone n="19" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> principio aestatis qua haec gerebantur in
                    Hispania quoque terra marique coeptum bellum est. <milestone n="2"
                        unit="section"/> Hasdrubal ad eum nauium numerum, quem a fratre instructum
                    paratumque acceperat, decem adiecit; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="tradit atque i" xml:id="p.22032"/> quadraginta nauium classem Himilconi
                    tradit atque ita Carthagine profectus nauibus prope terram, exercitum in litore
                    ducebat, paratus confligere quacumque parte copiarum hostis occurrisset.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> postquam mouisse ex hibernis hostem audiuit, primo idem consilii
                    fuit; deinde minus terra propter ingentem famam nouorum auxiliorum concurrere
                    ausus, delecto milite ad naues imposito quinque et triginta nauium classe ire
                    obuiam hosti pergit. <milestone n="5" unit="section"/> altero ab Tarracone die
                    &lt;ad&gt; stationem decem milia passuum distantem ab ostio Hiberi amnis
                    peruenit. inde duae Massiliensium speculatoriae praemissae rettulere, classem
                    Punicam stare in ostio fluminis castraque in ripa posita. <milestone n="6"
                        unit="section"/> itaque ut improuidos incautosque uniuerso simul offuso
                    terrore opprimeret, sublatis ancoris ad hostem uadit. multas et locis altis
                    positas turres Hispania habet, quibus et speculis et propugnaculis aduersus
                    latrones utuntur. <milestone n="7" unit="section"/> inde primo conspectis
                    hostium nauibus datum signum Hasdrubali est, tumultusque prius in terra et
                    castris quam ad mare et ad naues est ortus, nondum aut pulsu remorum strepituque
                    alio nautico exaudito aut aperientibus classem promunturiis, cum repente eques
                    alius super alium ab Hasdrubale missus uagos in litore quietosque in tentoriis
                    suis, nihil minus quam hostem aut proelium eo die exspectantes, conscendere
                    naues propere atque arma capere iubet: <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="p.22033"/> classem Romanam iam haud procul portu esse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> haec equites dimissi passim imperabant; mox Hasdrubal ipse
                    cum omni exercitu aderat, uarioque omnia tumultu strepunt ruentibus in naues
                    simul remigibus militibusque, fugientium magis e terra quam in pugnam euntium
                    modo. <milestone n="10" unit="section"/> uixdum omnes conscenderant cum alii
                    resolutis oris in ancoras euehuntur, alii, ne quid teneat, ancoralia incidunt;
                    raptimque omnia &lt;ac&gt; praepropere agendo militum apparatu nautica
                    ministeria impediuntur, trepidatione nautarum capere et aptare arma miles
                    prohibetur. <milestone n="11" unit="section"/> et iam Romanus non appropinquabat
                    modo sed direxerat etiam in pugnam naues. itaque non ab hoste et proelio magis
                    Poeni quam suomet ipsi tumultu turbati, temptata uerius pugna quam inita in
                    fugam auerterunt classem; <milestone n="12" unit="section"/> et, cum aduersi
                    amnis os lato agmini et tam multis simul uenientibus haud sane intrabile esset,
                    in litus passim naues egerunt, atque alii uadis, alii sicco litore excepti,
                    partim armati, partim inermes ad instructam per litus aciem suorum perfugere;
                    duae tamen primo concursu captae erant Punicae naues, quattuor suppressae. </p>
                <milestone n="20" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="carinas fixera" xml:id="p.22034"/> Romani, quamquam terra hostium erat
                    armatamque aciem toto praetentam in litore cernebant, haud cunctanter insecuti
                    trepidam hostium classem naues omnes, quae non aut perfregerant proras litori
                    inlisas aut carinas fixerant uadis, religatas puppibus in altum extraxere;
                        <milestone n="2" unit="section"/> ad quinque et uiginti naues e quadraginta
                    cepere. <milestone n="3" unit="section"/> neque id pulcherrimum eius uictoriae
                    fuit sed quod una leui pugna toto eius orae mari potiti erant. <milestone n="4"
                        unit="section"/> itaque ad Onusam classe prouecti; escensio ab nauibus in
                    terram facta. cum urbem ui cepissent captamque diripuissent, Carthaginem inde
                    petunt, <milestone n="5" unit="section"/> atque omnem agrum circa depopulati
                    postremo tecta quoque coniuncta muro portisque incenderunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/> inde iam praeda grauis ad Longunticam peruenit classis, ubi
                    uis magna sparti &lt;erat&gt; ad rem nauticam congesta ab Hasdrubale. quod satis
                    in usum fuit sublato ceterum omne incensum est. <milestone n="7" unit="section"
                    /> nec continentis modo praelecta est ora, sed in Ebusum insulam transmissum.
                    ibi urbe, quae caput insulae est, biduum nequiquam summo labore oppugnata,
                        <milestone n="8" unit="section"/> ubi in spem inritam frustra teri tempus
                    animaduersum est, <milestone n="9" unit="section"/> ad populationem agri uersi,
                    direptis aliquot incensisque uicis maiore quam ex continenti praeda parta cum in
                    naues se recepissent, ex Baliaribus insulis legati pacem petentes ad Scipionem
                    uenerunt. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="p.22035"/> inde flexa retro classis reditumque in citeriora prouinciae,
                    quo omnium populorum, qui &lt;cis&gt; Hiberum incolunt, multorum et ultimae
                    Hispaniae legati concurrerunt; <milestone n="11" unit="section"/> sed qui uere
                    dicionis imperiique Romani facti sunt obsidibus datis, populi amplius fuere
                    centum uiginti. igitur terrestribus quoque copiis satis fidens Romanus usque ad
                    saltum Castulonensem est progressus; <milestone n="12" unit="section"/>
                    Hasdrubal in Lusitaniam ac propius Oceanum concessit. </p>
                <milestone n="21" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quietum inde fore uidebatur reliquum aestatis
                    tempus fuissetque per Poenum hostem; <milestone n="2" unit="section"/> sed
                    praeterquam quod ipsorum Hispanorum inquieta auidaque in nouas res sunt ingenia,
                    Mandonius Indibilisque, qui antea Ilergetum regulus fuerat, <milestone n="3"
                        unit="section"/> postquam Romani ab saltu recessere ad maritimam oram,
                    concitis popularibus in agrum pacatum sociorum Romanorum ad populandum uenerunt.
                        <milestone n="4" unit="section"/> aduersus eos tribuni militum cum expeditis
                    auxiliis a Scipione missi, leui certamine ut tumultuariam manum fudere mille
                    hominibus occisis, quibusdam captis, magnaque parte armis exuta. <milestone
                        n="5" unit="section"/> hic tamen tumultus cedentem ad Oceanum Hasdrubalem
                    cis Hiberum ad socios tutandos retraxit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="Ilergauonensiu" xml:id="p.22036"/> castra Punica in agro Ilergauonensium,
                    castra Romana ad Nouam Classem erant cum fama repens alio auertit bellum.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Celtiberi, qui principes regionis suae
                    legatos &lt;obuiam antea miserant&gt; obsidesque dederant Romanis, nuntio misso
                    a Scipione exciti arma capiunt prouinciamque Carthaginiensium ualido exercitu
                    inuadunt. tria oppida ui expugnant; <milestone n="8" unit="section"/> inde cum
                    ipso Hasdrubale duobus proeliis egregie pugnantes, quindecim milia hostium
                    occiderunt, quattuor milia cum multis militaribus signis capiunt. </p>
                <milestone n="22" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hoc statu rerum in Hispania <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> in prouinciam uenit, prorogato post consulatum imperio ab senatu
                    missus, cum triginta longis nauibus et octo milibus militum magnoque commeatu
                    aduecto. <milestone n="2" unit="section"/> ea classis ingens agmine onerariarum
                    procul uisa cum magna laetitia ciuium sociorumque portum Tarraconis ex alto
                    tenuit. <milestone n="3" unit="section"/> ibi milite exposito profectus Scipio
                    fratri se coniungit, ac deinde communi animo consilioque gerebant bellum.
                        <milestone n="4" unit="section"/> occupatis igitur Carthaginiensibus
                    Celtiberico bello haud cunctanter Hiberum transgrediuntur nec ullo uiso hostes
                    Saguntum pergunt ire, quod ibi obsides totius Hispaniae traditos ab Hannibale
                    fama erat modico in arce custodiri praesidio. <milestone n="5" unit="section"/>
                    id unum pignus inclinatos ad Romanam societatem omnium Hispaniae populorum
                    animos morabatur, ne sanguine liberum suorum culpa defectionis lueretur.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.22037"/> eo uinculo Hispaniam uir unus sollerti magis quam fideli
                    consilio exsoluit. Abelux erat Sagunti nobilis Hispanus, fidus ante Poenis; tum,
                    qualia plerumque sunt barbarorum ingenia, cum fortuna mutauerat fidem.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ceterum transfugam sine magnae rei
                    proditione uenientem ad hostes nihil aliud quam unum uile atque infame corpus
                    esse ratus, id agebat ut quam maximum emolumentum nouis sociis esset. <milestone
                        n="8" unit="section"/> circumspectis igitur omnibus quae fortuna potestatis
                    eius poterat facere, obsidibus potissimum tradendis animum adiecit, eam unam rem
                    maxime ratus conciliaturam Romanis principum Hispaniae amicitiam. <milestone
                        n="9" unit="section"/> sed cum iniussu Bostaris praefecti satis sciret nihil
                    obsidum custodes facturos esse, Bostarem ipsum arte adgreditur. <milestone
                        n="10" unit="section"/> castra extra urbem in ipso litore habebat Bostar ut
                    aditum ea parte intercluderet Romanis. ibi eum in secretum abductum, uelut
                    ignorantem, monet quo statu sit res: <milestone n="11" unit="section"/> metum
                    continuisse ad eam diem Hispanorum animos, quia procul Romani abessent; nunc cis
                    Hiberum castra Romana esse, arcem tutam perfugiumque nouas uolentibus res;
                    itaque quos metus non teneat beneficio et gratia deuinciendos esse. <milestone
                        n="12" unit="section"/>
                    <pb n="p.22038"/> miranti Bostari percontantique quodnam id subitum tantae rei
                    donum posset esse, 'obsides' inquit, 'in ciuitates remitte. <milestone n="13"
                        unit="section"/> id et priuatim parentibus, quorum maximum nomen in
                    ciuitatibus est suis, et publice populis gratum erit. <milestone n="14"
                        unit="section"/> uolt sibi quisque credi et habita fides ipsam plerumque
                    obligat fidem. ministerium restituendorum domos obsidum mihimet deposco ipse, ut
                    opera quoque impensa consilium adiuuem meum et rei suapte natura gratae quantam
                    insuper gratiam possim adiciam.' <milestone n="15" unit="section"/> homini non
                    ad cetera Punica ingenia callido ut persuasit, nocte clam progressus ad hostium
                    stationes, conuentis quibusdam auxiliaribus Hispanis et ab his ad Scipionem
                    perductus, <milestone n="16" unit="section"/> quid adferret expromit et fide
                    accepta dataque ac loco et tempore constituto ad obsides tradendos Saguntum
                    redit. diem insequentem absumpsit cum Bostare mandatis ad rem agendam
                    accipiendis. <milestone n="17" unit="section"/> dimissus, cum se nocte iturum ut
                    custodias hostium falleret constituisset, ad compositam cum iis horam excitatis
                    custodibus puerorum profectus, ueluti ignarus in praeparatas sua fraude insidias
                    ducit. <milestone n="18" unit="section"/> in castra Romana perducti; cetera
                    omnia de reddendis obsidibus, sicut cum Bostare constitutum erat, acta per
                    eundem ordinem quo si Carthaginiensium nomine sic ageretur. <milestone n="19"
                        unit="section"/>
                    <pb n="quanta futura " xml:id="p.22039"/> maior aliquanto Romanorum gratia fuit
                    in re pari quam quanta futura Carthaginiensium fuerat. illos enim graues
                    [superbos] in rebus secundis expertos fortuna et timor mitigasse uideri poterat:
                        <milestone n="20" unit="section"/> Romanus primo aduentu, incognitus ante,
                    ab re clementi liberalique initium fecerat et Abelux, uir prudens, haud frustra
                    uidebatur socios mutasse. <milestone n="21" unit="section"/> itaque ingenti
                    consensu defectionem omnes spectare; armaque extemplo mota forent, ni hiemps,
                    quae Romanos quoque et Carthaginienses concedere in tecta coegit, interuenisset. </p>
                <milestone n="23" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec in Hispania [quoque] secunda aestate
                    Punici belli gesta, cum in Italia paulum interualli cladibus Romanis sollers
                    cunctatio Fabi fecisset; <milestone n="2" unit="section"/> quae ut Hannibalem
                    non mediocri sollicitum cura habebat, tandem eum militiae magistrum delegisse
                    Romanos cernentem, qui bellum ratione, non fortuna gereret, <milestone n="3"
                        unit="section"/> ita contempta erat inter ciues armatos pariter togatosque
                    utique postquam absente eo temeritate magistri equitum laeto uerius dixerim quam
                    prospero euentu pugnatum fuerat. <milestone n="4" unit="section"/> accesserant
                    duae res ad augendam inuidiam dictatoris, una fraude ac dolo Hannibalis quod,
                    cum a perfugis ei monstratus ager dictatoris esset, omnibus circa solo aequatis
                    ab uno eo ferrum ignemque et uim omnem [hostium] abstineri iussit ut occulti
                    alicuius pacti ea merces uideri posset, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="exspectata in " xml:id="p.22040"/> altera ipsius facto, primo forsitan
                    dubio quia non exspectata in eo senatus auctoritas est, ad extremum haud ambigue
                    in maximam laudem uerso. <milestone n="6" unit="section"/> in permutandis
                    captiuis, quod sic primo Punico bello factum erat, conuenerat inter duces
                    Romanum Poenumque ut, quae pars plus reciperet quam daret, argenti pondo bina et
                    selibras in militem praestaret. <milestone n="7" unit="section"/> ducentis
                    quadraginta septem cum plures Romanus quam Poenus recepisset argentumque pro eis
                    debitum, saepe iactata in senatu re, quoniam non consuluisset patres, tardius
                    erogaretur, <milestone n="8" unit="section"/> inuiolatum ab hoste agrum misso
                    Romam Quinto filio uendidit, fidemque publicam impendio priuato exsoluit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> Hannibal pro Gereoni moenibus, cuius urbis
                    captae atque incensae ab se in usum horreorum pauca reliquerat tecta, in
                    statiuis erat. <milestone n="10" unit="section"/> inde frumentatum duas
                    exercitus partes mittebat; cum tertia ipse expedita in statione erat, simul
                    castris praesidio et circumspectans necunde impetus in frumentatores fieret. </p>
                <milestone n="24" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="dictum est ad" xml:id="p.22041"/> Romanus tunc exercitus in agro Larinati
                    erat; praeerat Minucius magister equitum profecto, sicut ante dictum est, ad
                    urbem dictatore. <milestone n="2" unit="section"/> ceterum castra, quae in monte
                    alto ac tuto loco posita fuerant, iam in planum deferuntur; agitabanturque pro
                    ingenio ducis consilia calidiora, ut impetus aut in frumentatores palatos aut in
                    castra relicta cum leui praesidio fieret. <milestone n="3" unit="section"/> nec
                    Hannibalem fefellit cum duce mutatam esse belli rationem et ferocius quam
                    consultius rem hostes gesturos; <milestone n="4" unit="section"/> ipse autem,
                    quod minime quis crederet cum hostis propius esset, tertiam partem militum
                    frumentatum duabus in castris retentis dimisit; <milestone n="5" unit="section"
                    /> dein castra ipsa propius hostem mouit, duo ferme a Gereonio milia, in tumulum
                    hosti conspectum, ut intentum &lt;se&gt; sciret esse ad frumentatores, si qua
                    uis fieret, tutandos. <milestone n="6" unit="section"/> propior inde ei atque
                    ipsis imminens Romanorum castris tumulus apparuit; ad quem capiendum si luce
                    palam iretur quia haud dubie hostis breuiore uia praeuenturus erat, nocte clam
                    missi Numidae ceperunt. <milestone n="7" unit="section"/> quos tenentes locum
                    contempta paucitate Romani postero die cum deiecissent, ipsi eo transferunt
                    castra. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="castra e cast" xml:id="p.22042"/> [tum ut] itaque exiguum spatii uallum a
                    uallo aberat et id ipsum totum ut prope compleuerat Romana acies, simul et per
                    auersa castra [e castris Hannibalis] equitatus cum leui armatura emissus in
                    frumentatores late caedem fugamque hostium palatorum fecit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> nec acie certare Hannibal ausus, quia tanta paucitate—pars
                    exercitus aberat iam fame &lt;grauante&gt;—uix castra, si oppugnarentur, tutari
                    poterat; <milestone n="10" unit="section"/> iamque artibus Fabi sedendo et
                    cunctando bellum gerebat receperatque suos in priora castra, quae pro Gereoni
                    moenibus erant. <milestone n="11" unit="section"/> iusta quoque acie et conlatis
                    signis dimicatum quidam auctores sunt; primo concursu Poenum usque ad castra
                    fusum; inde eruptione facta repente uersum terrorem in Romanos; Numeri Decimi
                    Samnitis deinde aduentu proelium restitutum. <milestone n="12" unit="section"/>
                    hunc, principem genere ac diuitiis, non Bouiani modo—unde erat— sed toto Samnio,
                    iussu dictatoris octo milia peditum et equites ad &lt;quingentos&gt; ducentem in
                    castra, ab tergo cum apparuisset Hannibali, speciem parti utrique praebuisse
                    noui praesidii cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> ab Roma uenientis. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="quoque aliquid" xml:id="p.22043"/> Hannibalem, insidiarum quoque aliquid
                    timentem, recepisse suos; Romanum insecutum adiuuante Samnite duo castella eo
                    die expugnasse. <milestone n="14" unit="section"/> sex milia hostium caesa,
                    quinque admodum Romanorum; tamen in tam pari prope clade famam &lt;uanam&gt;
                    egregiae uictoriae cum uanioribus litteris magistri equitum Romam perlatam. </p>
                <milestone n="25" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de iis rebus persaepe et in senatu et in
                    contione actum est. <milestone n="2" unit="section"/> cum laeta ciuitate
                    dictator unus nihil nec famae nec litteris crederet, ut uera omnia essent,
                    secunda se magis quam aduersa timere diceret, <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Metilius</surname>
                    </persName> tribunus plebis id unum enimuero ferendum esse negat, <milestone
                        n="4" unit="section"/> non praesentem solum dictatorem obstitisse rei bene
                    gerendae sed absentem etiam gestae obstare [et in ducendo bello] ac sedulo
                    tempus terere quo diutius in magistratu sit solusque et Romae et in exercitu
                    imperium habeat. <milestone n="5" unit="section"/> quippe consulum alterum in
                    acie cecidisse, alterum specie classis Punicae persequendae procul ab Italia
                    ablegatum; <milestone n="6" unit="section"/> duos praetores Sicilia atque
                    Sardinia occupatos, quarum neutra hoc tempore prouincia praetore egeat;
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucium</surname>
                    </persName> magistrum equitum, ne hostem uideret, ne quid rei bellicae gereret,
                    prope in custodia habitum. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="sed et Campanu" xml:id="p.22044"/> itaque hercule non Samnium modo, quo
                    iam tamquam trans Hiberum agro Poenis concessum sit, sed et Campanum Calenumque
                    et Falernum agrum peruastatos esse sedente Casilini dictatore et legionibus
                    populi Romani agrum suum tutante. <milestone n="8" unit="section"/> exercitum
                    cupientem pugnare et magistrum equitum clausos prope intra uallum retentos;
                        <milestone n="9" unit="section"/> tamquam hostibus captiuis arma adempta.
                    tandem, ut abscesserit inde dictator, ut obsidione liberatos, extra uallum
                    egressos fudisse ac fugasse hostes. <milestone n="10" unit="section"/> quas ob
                    res, si antiquus animus plebei Romanae esset, audaciter se laturum fuisse de
                    abrogando <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> imperio; nunc modicam rogationem promulgaturum de aequando magistri
                    equitum et dictatoris iure. <milestone n="11" unit="section"/> nec tamen ne ita
                    quidem prius mittendum ad exercitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> quam consulem in locum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flamini</surname>
                    </persName> suffecisset. <milestone n="12" unit="section"/> dictator contionibus
                    se abstinuit in actione minime populari. ne in senatu quidem satis aequis
                    auribus audiebatur tunc, cum hostem uerbis extolleret bienniique clades per
                    temeritatem atque inscientiam ducum acceptas referret, <milestone n="13"
                        unit="section"/> magistro equitum, quod contra dictum suum pugnasset,
                    rationem diceret reddendam esse. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="bono imperator" xml:id="p.22045"/> si penes se summa imperii consiliique
                    sit, propediem effecturum ut sciant homines bono imperatore haud magni fortunam
                    momenti esse, <milestone n="15" unit="section"/> mentem rationemque dominari, et
                    in tempore et sine ignominia seruasse exercitum quam multa milia hostium
                    occidisse maiorem gloriam esse. <milestone n="16" unit="section"/> huius generis
                    orationibus frustra habitis et consule creato <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilio</surname>
                        <addName full="yes">Regulo</addName>
                    </persName> ne praesens de iure imperii dimicaret, pridie quam rogationis
                    ferendae dies adesset, nocte ad exercitum abiit. <milestone n="17"
                        unit="section"/> luce orta cum plebis concilium esset, magis tacita inuidia
                    dictatoris fauorque magistri equitum animos uersabat quam satis audebant homines
                    ad suadendum quod uolgo placebat prodire, et fauore superante auctoritas tamen
                    rogationi deerat. <milestone n="18" unit="section"/> unus inuentus est suasor
                    legis <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Uarro</addName>
                    </persName> , qui priore anno praetor fuerat, loco non humili solum sed etiam
                    sordido ortus. <milestone n="19" unit="section"/> patrem lanium fuisse ferunt,
                    ipsum institorem mercis, filioque hoc ipso in seruilia eius artis ministeria
                    usum. </p>
                <milestone n="26" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> is iuuenis, ut primum ex eo genere quaestus
                    pecunia a patre relicta animos ad spem liberalioris fortunae fecit, <milestone
                        n="2" unit="section"/> togaque et forum placuere, proclamando pro sordidis
                    hominibus causisque aduersus rem et famam bonorum primum in notitiam populi,
                        <milestone n="3" unit="section"/> deinde ad honores peruenit, quaesturaque
                    et duabus aedilitatibus, plebeia et curuli, postremo et praetura, perfunctus,
                    iam ad consulatus spem cum attolleret animos, <milestone n="4" unit="section"/>
                    haud parum callide auram fauoris popularis ex dictatoria inuidia petit scitique
                    plebis unus gratiam tulit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.22046"/> omnes eam rogationem, quique Romae quique in exercitu erant,
                    aequi atque iniqui, praeter ipsum dictatorem in contumeliam eius latam
                    acceperunt. <milestone n="6" unit="section"/> ipse, qua grauitate animi
                    criminantes se ad multitudinem inimicos tulerat, eadem et populi in se
                    saeuientis iniuriam tulit; <milestone n="7" unit="section"/> acceptisque in ipso
                    itinere litteris [s. c.] de aequato imperio, satis fidens haudquaquam cum
                    imperii iure artem imperandi aequatam, cum inuicto a ciuibus hostibusque animo
                    ad exercitum rediit. </p>
                <milestone n="27" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Minucius uero cum iam ante uix tolerabilis
                    fuisset rebus secundis ac fauore uolgi, <milestone n="2" unit="section"/> tum
                    utique immodice immodesteque non Hannibale magis uicto ab se quam <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> gloriari: <milestone n="3" unit="section"/> illum in rebus asperis
                    unicum ducem ac parem quaesitum Hannibali, maiorem minori, dictatorem magistro
                    equitum, quod nulla memoria habeat annalium, iussu populi aequatum in eadem
                    ciuitate, in qua magistri equitum uirgas ac secures dictatoris tremere atque
                    horrere soliti sint; <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="hominumque iud" xml:id="p.22047"/> tantum suam felicitatem uirtutemque
                    enituisse. ergo secuturum se fortunam suam, si dictator in cunctatione ac
                    segnitie deorum hominumque iudicio damnata perstaret. <milestone n="5"
                        unit="section"/> itaque quo die primum congressus est cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> , statuendum omnium primum ait esse quemadmodum imperio aequato
                    utantur: <milestone n="6" unit="section"/> se optimum ducere aut diebus alternis
                    aut, si maiora interualla placerent, partitis temporibus alterius summum ius
                    imperiumque esse, <milestone n="7" unit="section"/> ut par hosti non solum
                    consilio sed uiribus etiam esset, si quam occasionem rei gerendae habuisset.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> haudquaquam id placere: omnia fortunam eam habitura quamcumque
                    temeritas collegae habuisset; sibi communicatum cum alio, non ademptum imperium
                    esse; <milestone n="9" unit="section"/> itaque se nunquam uolentem parte, qua
                    posset, rerum consilio gerendarum cessurum, nec se tempora aut dies imperii cum
                    eo, exercitum diuisurum suisque consiliis, quoniam omnia non liceret, quae
                    posset seruaturum. <milestone n="10" unit="section"/> ita obtinuit ut legiones,
                    sicut consulibus mos esset, inter &lt;se&gt; diuiderent. prima et quarta
                    Minucio, secunda et tertia Fabio euenerunt. <milestone n="11" unit="section"/>
                    item equites pari numero sociumque et Latini nominis auxilia diuiserunt. castris
                    quoque separari magister equitum uoluit. </p>
                <milestone n="28" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> duplex inde Hannibali gaudium fuit; neque enim
                    quicquam eorum quae apud hostes agerentur eum fallebat et perfugis multa [non]
                    indicantibus et per suos explorantem: <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="et liberam Min" xml:id="p.22048"/> nam et liberam Minuci temeritatem se
                    suo modo captaturum et sollertiae Fabi dimidium uirium decessisse. <milestone
                        n="3" unit="section"/> tumulus erat inter castra Minuci et Poenorum, quem
                    qui occupasset haud dubie iniquiorem erat hosti locum facturus. <milestone n="4"
                        unit="section"/> eum non tam capere sine certamine uolebat Hannibal,
                    quamquam id operae pretium erat, quam causam certaminis cum Minucio, quem semper
                    occursurum ad obsistendum satis sciebat, contrahere. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ager omnis medius erat prima specie inutilis insidiatori,
                    quia non modo siluestre quicquam sed ne uepribus quidem uestitum habebat, re
                    ipsa natus tegendis insidiis, eo magis quod in nuda ualle nulla talis fraus
                    timeri poterat; <milestone n="6" unit="section"/> et erant in anfractibus cauae
                    rupes, ut quaedam earum ducenos armatos possent capere. <milestone n="7"
                        unit="section"/> in has latebras, quot quemque locum apte insidere poterant,
                    quinque milia conduntur peditum equitumque. <milestone n="8" unit="section"/>
                    necubi tamen aut motus alicuius temere egressi aut fulgor armorum fraudem in
                    ualle tam aperta detegeret, missis paucis prima luce ad capiendum quem ante
                    diximus tumulum auertit oculos hostium. <milestone n="9" unit="section"/> primo
                    statim conspectu contempta paucitas ac sibi quisque deposcere pellendos inde
                    hostes ac locum capiendum; dux ipse inter stolidissimos ferocissimosque ad arma
                    uocat et uanis minis increpat hostem. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="subsidia mitti" xml:id="p.22049"/> principio leuem armaturam emittit,
                    deinde conferto agmine [mitti] equites; postremo, cum hostibus quoque subsidia
                    mitti uideret, instructis legionibus procedit. <milestone n="11" unit="section"
                    /> et Hannibal laborantibus suis alia atque alia accrescente certamine mittens
                    auxilia peditum equitumque iam iustam expleuerat aciem, ac totis utrimque
                    uiribus certatur. <milestone n="12" unit="section"/> prima leuis armatura
                    Romanorum, praeoccupatum &lt;ex&gt; inferiore loco succedens tumulum, pulsa
                    detrusaque terrorem in succedentem intulit equitem et ad signa legionum refugit.
                    peditum acies inter perculsos impauida sola erat uidebaturque, si iusta ac
                    directa pugna esset, haudquaquam impar futura; <milestone n="13" unit="section"
                    /> tantum animorum fecerat prospere ante paucos dies res gesta; <milestone
                        n="14" unit="section"/> sed exorti repente insidiatores eum tumultum
                    terroremque in latera utrimque ab tergoque incursantes fecerunt ut neque animus
                    ad pugnam neque ad fugam spes cuiquam superesset. </p>
                <milestone n="29" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum Fabius, primo clamore pauentium audito,
                    dein conspecta procul turbata acie, 'ita est' inquit; 'non celerius quam timui
                    deprendit fortuna temeritatem. <milestone n="2" unit="section"/> Fabio aequatus
                    imperio Hannibalem et uirtute et fortuna superiorem uidet. sed aliud iurgandi
                    suscensendique tempus erit: nunc signa extra uallum proferte; uictoriam hosti
                    extorqueamus, confessionem erroris ciuibus.' <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="aliis circumsp" xml:id="p.22050"/> iam magna ex parte caesis aliis, aliis
                    circumspectantibus fugam, Fabiana se acies repente uelut caelo demissa ad
                    auxilium ostendit. <milestone n="4" unit="section"/> itaque priusquam ad
                    coniectum teli ueniret aut manum consereret, et suos a fuga effusa et ab nimis
                    feroci pugna hostes continuit. <milestone n="5" unit="section"/> qui solutis
                    ordinibus uage dissipati erant undique confugerunt ad integram aciem; qui plures
                    simul terga dederant conuersi in hostem uoluentesque orbem nunc sensim referre
                    pedem, nunc conglobati restare. <milestone n="6" unit="section"/> ac iam prope
                    una acies facta erat uicti atque integri exercitus inferebantque signa in
                    hostem, cum Poenus receptui cecinit, palam ferente Hannibale ab se Minucium, se
                    ab Fabio uictum. <milestone n="7" unit="section"/> ita per uariam fortunam diei
                    maiore parte exacta cum in castra reditum esset, Minucius conuocatis militibus
                    'saepe ego' inquit, 'audiui, milites, eum primum esse uirum qui ipse consulat
                    quid in rem sit, secundum eum qui bene monenti oboediat; <milestone n="8"
                        unit="section"/> qui nec ipse consulere nec alteri parere sciat, eum extremi
                    ingenii esse. <milestone n="9" unit="section"/> nobis quoniam prima animi
                    ingeniique negata sors est, secundam ac mediam teneamus et, dum imperare
                    discimus, parere prudenti in animum inducamus. castra cum Fabio iungamus.
                        <milestone n="10" unit="section"/> ad praetorium eius signa cum tulerimus,
                    ubi ego eum parentem appellauero, quod beneficio eius erga nos ac maiestate eius
                    dignum est, <milestone n="11" unit="section"/> uos, milites, eos quorum uos modo
                    arma dexterae texerunt patronos salutabitis, et, si nihil aliud, gratorum certe
                    nobis animorum gloriam dies hic dederit.' </p>
                <milestone n="30" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="et agmine ince" xml:id="p.22051"/> signo dato conclamatur inde ut
                    colligantur uasa. profecti et agmine incedentes in dictatoris castra in
                    admirationem et ipsum et omnes qui circa erant conuerterunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ut constituta sunt ante tribunal signa, progressus ante
                    alios magister equitum, cum patrem Fabium appellasset circumfusosque militum
                    eius totum agmen patronos consalutasset, <milestone n="3" unit="section"/>
                    'parentibus' inquit, 'meis, dictator, quibus te modo nomine quod fando possum
                    aequaui, uitam tantum debeo, tibi cum meam salutem, tum omnium horum. <milestone
                        n="4" unit="section"/> itaque plebei scitum, quo oneratus &lt;sum&gt; magis
                    quam honoratus, primus antiquo abrogoque et, quod exercitibus his tuis quod tibi
                    mihique seruato ac conseruatori sit felix, sub imperium auspiciumque tuum redeo
                    et signa haec legionesque restituo. <milestone n="5" unit="section"/> tu,
                    quaeso, placatus me magisterium equitum, hos ordines suos quemque tenere
                    iubeas.' <milestone n="6" unit="section"/> tum dextrae interiunctae militesque
                    contione dimissa ab notis ignotisque benigne atque hospitaliter inuitati
                    laetusque dies ex admodum tristi paulo ante ac prope exsecrabili factus.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="quisque Maximu" xml:id="p.22052"/> Romae, ut est perlata fama rei gestae,
                    dein litteris non magis ipsorum imperatorum quam uolgo militum ex utroque
                    exercitu adfirmata, pro se quisque Maximum laudibus ad caelum ferre. <milestone
                        n="8" unit="section"/> par gloria apud Hannibalem hostesque Poenos erat; ac
                    tum demum sentire cum Romanis atque in Italia bellum esse; <milestone n="9"
                        unit="section"/> nam biennio ante adeo et duces Romanos et milites
                    spreuerant, ut uix cum eadem gente bellum esse crederent cuius terribilem [eam]
                    famam a patribus accepissent. <milestone n="10" unit="section"/> Hannibalem
                    quoque ex acie redeuntem dixisse ferunt tandem eam nubem, quae sedere in iugis
                    montium solita sit, cum procella imbrem dedisse. </p>
                <milestone n="31" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec geruntur in Italia, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Geminus</addName>
                    </persName> consul cum classe &lt;centum uiginti&gt; nauium circumuectus
                    Sardiniae et Corsicae oram, et obsidibus utrimque acceptis in Africam transmisit
                    et, <milestone n="2" unit="section"/> priusquam in continentem escensiones
                    faceret, Menige insula uastata et ab incolentibus Cercinam, ne et ipsorum
                    ureretur diripereturque ager, decem talentis argenti acceptis ad litora Africae
                    accessit copiasque exposuit. <milestone n="3" unit="section"/> inde ad
                    populandum agrum ducti milites naualesque socii iuxta effusi ac si &lt;in&gt;
                    insulis cultorum egentibus praedarentur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque in insidias temere inlati, cum a frequentibus palantes et locorum ignari
                    ab gnaris circumuenirentur, cum multa caede ac foeda fuga retro ad naues
                    compulsi sunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="hominum cum Ti" xml:id="p.22053"/> ad mille hominum cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                        <addName full="yes">Blaeso</addName>
                    </persName> quaestore amissum, classis ab litoribus hostium plenis trepide
                    soluta in Siciliam cursum tenuit, <milestone n="6" unit="section"/> traditaque
                    Lilybaei <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Otacilio</surname>
                    </persName> praetori, ut ab legato eius <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cincio</surname>
                    </persName> Romam reduceretur. <milestone n="7" unit="section"/> ipse per
                    Siciliam pedibus profectus freto in Italiam traiecit, litteris <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> accitus et ipse et collega eius <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName> , ut exercitus ab se exacto iam prope semenstri imperio acciperent.
                    omnium prope annales Fabium dictatorem aduersus Hannibalem rem gessisse tradunt;
                        <milestone n="8" unit="section"/> Caelius etiam eum primum a populo creatum
                    dictatorem scribit. <milestone n="9" unit="section"/> sed et Caelium et ceteros
                    fugit uni consuli <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> , qui tum procul in Gallia prouincia aberat, ius fuisse dicendi
                    dictatoris; <milestone n="10" unit="section"/> quam moram quia exspectare
                    territa iam clade ciuitas non poterat, eo decursum esse ut a populo crearetur
                    qui pro dictatore esset; <milestone n="11" unit="section"/> res inde gestas
                    gloriamque insignem ducis et augentes titulum imaginis posteros, ut qui pro
                    dictatore &lt;creatus erat, dictator&gt; crederetur, facile obtinuisse. </p>
                <milestone n="32" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="exercitu accep" xml:id="p.22054"/> consules Atilius Fabiano, <persName
                        n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Geminus</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> Minuciano exercitu accepto, hibernaculis mature communitis, &lt;quod
                    reli&gt;- quum autumni erat Fabi artibus cum summa inter se concordia bellum
                    gesserunt. <milestone n="2" unit="section"/> frumentatum exeunti Hannibali
                    diuersis locis opportuni aderant, carpentes agmen palatosque excipientes; in
                    casum uniuersae dimicationis, quam omnibus artibus petebat hostis, <milestone
                        n="3" unit="section"/> non ueniebant, adeoque inopia est coactus Hannibal
                    ut, nisi cum fugae specie abeundum timuisset, Galliam repetiturus fuerit, nulla
                    spe relicta alendi exercitus in eis locis si insequentes consules eisdem artibus
                    bellum gererent. <milestone n="4" unit="section"/> cum ad Gereonium iam hieme
                    impediente constitisset bellum, Neapolitani legati Romam uenere. ab iis
                    quadraginta paterae aureae magni ponderis in curiam inlatae atque ita uerba
                    facta ut dicerent: <milestone n="5" unit="section"/> scire sese populi
                    &lt;Romani&gt; aerarium bello exhauriri et, cum iuxta pro urbibus agrisque
                    sociorum ac pro capite atque arce Italiae urbe Romana atque imperio geratur,
                        <milestone n="6" unit="section"/> aequum censuisse Neapolitanos, quod auri
                    sibi cum ad templorum ornatum tum ad subsidium fortunae a maioribus relictum
                    foret, eo iuuare populum Romanum. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.22055"/> si quam opem in sese crederent, eodem studio fuisse oblaturos.
                    gratum sibi patres Romanos populumque facturum si omnes res Neapolitanorum suas
                    duxissent, <milestone n="8" unit="section"/> dignosque iudicauerint ab quibus
                    donum animo ac uoluntate eorum qui libentes darent quam re maius ampliusque
                    acciperent. <milestone n="9" unit="section"/> legatis gratiae actae pro
                    munificentia curaque; patera, quae ponderis minimi fuit, accepta. </p>
                <milestone n="33" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> per eosdem dies speculator Carthaginiensis,
                    qui per biennium fefellerat, Romae deprensus praecisisque manibus dimissus, et
                    serui quinque et uiginti in crucem acti, quod in campo Martio coniurassent;
                        <milestone n="2" unit="section"/> indici data libertas et aeris grauis
                    uiginti milia. <milestone n="3" unit="section"/> legati et ad Philippum
                    Macedonum regem missi ad deposcendum Demetrium Pharium, qui bello uictus ad eum
                    fugisset, <milestone n="4" unit="section"/> et alii &lt;in&gt; Ligures ad
                    expostulandum quod Poenum opibus auxiliisque suis iuuissent, simul ad uisendum
                    ex propinquo quae in Boiis atque Insubribus gererentur. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ad Pinnem quoque regem in Illyrios legati missi ad
                    stipendium, cuius dies exierat, poscendum aut, si diem proferri uellet, obsides
                    accipiendos. <milestone n="6" unit="section"/> adeo, etsi bellum ingens in
                    ceruicibus erat, nullius usquam terrarum rei cura Romanos, ne longinquae quidem
                    effugiebat. <milestone n="7" unit="section"/> in religionem etiam uenit aedem
                    Concordiae, quam per seditionem militarem biennio ante <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> praetor in Gallia uouisset, locatam ad id tempus non esse.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="praetore urban" xml:id="p.22056"/> itaque duumuiri ad eam rem creati a
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName> praetore urbano, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Pupius</surname>
                    </persName> et Caeso Quinctius Flamininus, aedem in arce faciendam locauerunt.
                    ab eodem praetore ex senatus consulto litterae ad consules missae ut, si iis
                    uideretur, alter eorum ad consules creandos Romam ueniret; <milestone n="9"
                        unit="section"/> se in eam diem quam iussissent comitia edicturum.
                        <milestone n="10" unit="section"/> ad haec a consulibus rescriptum sine
                    detrimento rei publicae abscedi non posse ab hoste; itaque per interregem
                    comitia habenda esse potius quam consul alter a bello auocaretur. <milestone
                        n="11" unit="section"/> patribus rectius uisum est dictatorem a consule dici
                    comitiorum habendorum causa. dictus <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponium</surname>
                        <addName full="yes">Mathonem</addName>
                    </persName> magistrum equitum dixit. <milestone n="12" unit="section"/> iis
                    uitio creatis iussisque die quarto decimo se magistratu abdicare, ad interregnum
                    res rediit. </p>
                <milestone n="34" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consulibus prorogatum in annum imperium.
                    interreges proditi sunt a patribus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <genName full="yes">Appi filius</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Cento</addName>
                    </persName> , inde <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Asina</addName>
                    </persName> . in eius interregno comitia habita magno certamine patrum ac
                    plebis. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                        <addName full="yes">Uarroni</addName>
                    </persName> , quem sui generis hominem, plebi insectatione principum
                    popularibusque artibus conciliatum, ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> opibus et dictatorio imperio concusso aliena inuidia splendentem
                    uolgus extrahere ad consulatum nitebatur, patres summa ope obstabant ne se
                    insectando sibi aequari adsuescerent homines. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="plebis cognat" xml:id="p.22057"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Baebius</surname>
                        <addName full="yes">Herennius</addName>
                    </persName> tribunus plebis, cognatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terenti</surname>
                    </persName> , criminando non senatum modo sed etiam augures, quod dictatorem
                    prohibuissent comitia perficere, per inuidiam eorum fauorem candidato suo
                    conciliabat: <milestone n="4" unit="section"/> ab hominibus nobilibus, per
                    multos annos bellum quaerentibus, Hannibalem in Italiam adductum; ab iisdem, cum
                    debellari possit, fraude bellum trahi. <milestone n="5" unit="section"/> cum
                    quattuor legionibus uniuersis pugnari posse apparuisset eo quod <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> absente Fabio prospere pugnasset, <milestone n="6" unit="section"/>
                    duas legiones hosti ad caedem obiectas, deinde ex ipsa caede ereptas ut pater
                    patronusque appellaretur qui prius uincere prohibuisset Romanos quam uinci.
                        <milestone n="7" unit="section"/> consules deinde Fabianis artibus, cum
                    debellare possent, bellum traxisse. id foedus inter omnes nobiles ictum nec
                    finem ante belli habituros quam consulem uere plebeium, id est, hominem nouum
                    fecissent; <milestone n="8" unit="section"/> nam plebeios nobiles iam eisdem
                    initiatos esse sacris et contemnere plebem, ex quo contemni patribus desierint,
                    coepisse. <milestone n="9" unit="section"/> cui non apparere id actum et
                    quaesitum esse ut interregnum iniretur, ut in patrum potestate comitia essent?
                        <milestone n="10" unit="section"/> id consules ambos ad exercitum morando
                    quaesisse; id postea, quia inuitis iis dictator esset dictus comitiorum causa,
                    expugnatum esse ut uitiosus dictator per augures fieret. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="esse populum " xml:id="p.22058"/> habere igitur interregnum eos;
                    consulatum unum certe plebis Romanae esse; populum liberum habiturum ac daturum
                    ei qui [magis] uere uincere quam diu imperare malit. </p>
                <milestone n="35" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum his orationibus accensa plebs esset,
                    tribus patriciis petentibus, <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Merenda</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                        <addName full="yes">Uolsone</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                        <addName full="yes">Lepido</addName>
                    </persName> , duobus nobilium iam familiarum plebeiis, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atilio</surname>
                        <addName full="yes">Serrano</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Aelio</surname>
                        <addName full="yes">Paeto</addName>
                    </persName> , <milestone n="2" unit="section"/> quorum alter pontifex, alter
                    augur erat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> consul unus creatur, ut in manu eius essent comitia rogando
                    collegae. <milestone n="3" unit="section"/> tum experta nobilitas parum fuisse
                    uirium in competitoribus eius, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                        <addName full="yes">Paulum</addName>
                    </persName> , qui cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                    </persName> consul fuerat et damnatione collegae sui prope ambustus euaserat,
                    infestum plebei, diu ac multum recusantem ad petitionem compellit. <milestone
                        n="4" unit="section"/> is proximo comitiali die concedentibus omnibus, qui
                    cum Uarrone certauerant, par magis in aduersandum quam collega datur consuli.
                    inde praetorum comitia habita. <milestone n="5" unit="section"/> creati
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Matho</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> &lt;Philus&gt;; Philo Romae iuri dicundo urbana sors, Pomponio inter
                    ciues Romanos et peregrinos euenit; <milestone n="6" unit="section"/> additi duo
                    praetores, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName> in Siciliam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albinus</addName>
                    </persName> in Galliam. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="mandatus honos" xml:id="p.22059"/> omnes absentes creati sunt nec cuiquam
                    eorum praeter Terentium consulem mandatus honos quem non iam antea gessisset,
                    praeteritis aliquot fortibus ac strenuis uiris, quia in tali tempore nulli nouus
                    magistratus uidebatur mandandus. </p>
                <milestone n="36" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> exercitus quoque multiplicati sunt; quantae
                    autem copiae peditum equitumque additae sint adeo et numero et genere copiarum
                    uariant auctores, ut uix quicquam satis certum adfirmare ausus sim. <milestone
                        n="2" unit="section"/> decem milia nouorum militum alii scripta in
                    supplementum, alii nouas quattuor legiones ut octo legionibus rem gererent;
                        <milestone n="3" unit="section"/> numero quoque peditum equitumque legiones
                    auctas milibus peditum et centenis equitibus in singulas adiectis, ut quina
                    milia peditum, treceni equites essent, socii duplicem numerum equitum darent,
                        <milestone n="4" unit="section"/> peditis aequarent, septem et octoginta
                    milia armatorum et ducentos in castris Romanis &lt;fuisse&gt; cum pugnatum ad
                    Cannas est quidam auctores sunt. <milestone n="5" unit="section"/> illud
                    haudquaquam discrepat maiore conatu atque impetu rem actam quam prioribus annis,
                    quia spem posse uinci hostem dictator praebuerat. <milestone n="6"
                        unit="section"/> ceterum priusquam signa ab urbe nouae legiones mouerent,
                    decemuiri libros adire atque inspicere iussi propter territos uolgo homines
                    nouis prodigiis. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="fonte callido" xml:id="p.22060"/> nam et Romae in Auentino et Ariciae
                    nuntiatum erat sub idem tempus lapidibus pluuisse, et multo cruore signa in
                    Sabinis, Caeretes aquas [fonte callidos] manasse; <milestone n="8"
                        unit="section"/> id quidem etiam, quod saepius acciderat, magis terrebat; et
                    in uia fornicata, quae ad Campum erat, aliquot homines de caelo tacti
                    exanimatique fuerant. ea prodigia ex libris procurata. <milestone n="9"
                        unit="section"/> legati a Paesto pateras aureas Romam attulerunt. iis, sicut
                    Neapolitanis, gratiae actae, aurum non acceptum. </p>
                <milestone n="37" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> per eosdem dies ab Hierone classis Ostia cum
                    magno commeatu accessit. <milestone n="2" unit="section"/> legati in senatum
                    introducti nuntiarunt caedem <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flamini</surname>
                    </persName> consulis exercitusque allatam adeo aegre tulisse regem Hieronem ut
                    nulla sua propria regnique sui clade moueri magis potuerit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> itaque, quamquam probe sciat magnitudinem populi Romani
                    admirabiliorem prope aduersis rebus quam secundis esse, tamen se omnia quibus a
                    bonis fidelibusque sociis bella iuuari soleant misisse; <milestone n="4"
                        unit="section"/> quae ne accipere abnuant magno opere se patres conscriptos
                    orare. <milestone n="5" unit="section"/> iam omnium primum ominis causa
                    Uictoriam auream pondo ducentum ac uiginti adferre sese. acciperent eam
                    tenerentque et haberent propriam et perpetuam. <milestone n="6" unit="section"/>
                    aduexisse etiam trecenta milia modium tritici, ducenta hordei, ne commeatus
                    deessent, et quantum praeterea opus esset quo iussissent subuecturos. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="auxilia etiam " xml:id="p.22061"/> milite atque equite scire nisi Romano
                    Latinique nominis non uti populum Romanum: leuium armorum auxilia etiam externa
                    uidisse in castris Romanis. <milestone n="8" unit="section"/> itaque misisse
                    mille sagittariorum ac funditorum, aptam manum aduersus Baliares ac Mauros
                    pugnacesque alias missili telo gentes. <milestone n="9" unit="section"/> ad ea
                    dona consilium quoque addebant ut praetor, cui prouincia Sicilia euenisset,
                    classem in Africam traiceret, ut et hostes in terra sua bellum haberent minusque
                    laxamenti daretur iis ad auxilia Hannibali summittenda. <milestone n="10"
                        unit="section"/> ab senatu ita responsum regi est: uirum bonum egregiumque
                    socium Hieronem esse atque uno tenore, ex quo in amicitiam populi Romani
                    uenerit, fidem coluisse ac rem Romanam omni tempore ac loco munifice adiuuisse.
                    id perinde ac deberet gratum populo Romano esse. <milestone n="11"
                        unit="section"/> aurum et a ciuitatibus quibusdam allatum, gratia rei
                    accepta, non accepisse populum Romanum; <milestone n="12" unit="section"/>
                    Uictoriam omenque accipere sedemque ei se diuae dare dicare Capitolium, templum
                    Iouis optimi maximi, in ea arce urbis Romanae sacratam uolentem propitiamque,
                    firmam ac stabilem fore populo Romano. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="Africam traic" xml:id="p.22062"/> funditores sagittariique et frumentum
                    traditum consulibus. quinqueremes ad &lt;quinquaginta&gt; nauium classem quae
                    cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Otacilio</surname>
                    </persName> propraetore in Sicilia erat quinque et uiginti additae, permissumque
                    est ut, si e re publica censeret esse, in Africam traiceret. </p>
                <milestone n="38" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dilectu perfecto consules paucos morati dies
                    dum ab sociis ac nomine Latino uenirent milites. <milestone n="2" unit="section"
                    /> tum, quod nunquam antea factum erat, iure iurando ab tribunis militum adacti
                    milites; <milestone n="3" unit="section"/> nam ad eam diem nihil praeter
                    sacramentum fuerat iussu consulum conuenturos neque iniussu abituros; et ubi ad
                    decuriandum aut centuriandum conuenissent, sua uoluntate ipsi inter sese
                    decuriati equites, <milestone n="4" unit="section"/> centuriati pedites
                    coniurabant sese fugae atque formidinis ergo non abituros neque ex ordine
                    recessuros nisi teli sumendi aut petendi et aut hostis feriendi aut ciuis
                    seruandi causa. <milestone n="5" unit="section"/> id ex uoluntario inter ipsos
                    foedere ad tribunos ac legitimam iuris iurandi adactionem translatum. <milestone
                        n="6" unit="section"/> contiones, priusquam ab urbe signa mouerentur,
                    consulis Uarronis multae ac feroces fuere denuntiantis bellum arcessitum in
                    Italiam ab nobilibus mansurumque in uisceribus rei publicae, <milestone n="7"
                        unit="section"/> si plures Fabios imperatores haberet, se quo die hostem
                    uidisset perfecturum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="mirari se quid" xml:id="p.22063"/> collegae eius Pauli una, pridie quam
                    ex urbe proficisceretur, contio fuit, uerior quam gratior populo, qua nihil
                    inclementer in Uarronem dictum nisi id modo mirari se quidni qui dux priusquam
                    aut suum aut hostium exercitum locorum situm naturam regionis nosset, <milestone
                        n="9" unit="section"/> iam nunc togatus in urbe sciret quae sibi agenda
                    armato forent, <milestone n="10" unit="section"/> [et] diem quoque praedicere
                    posset qua cum hoste signis conlatis esset dimicaturus: <milestone n="11"
                        unit="section"/> se, quae consilia magis res dent hominibus quam homines
                    rebus, ea ante tempus immatura non praecepturum; optare ut quae caute ac
                    consulte gesta essent satis prospere euenirent; <milestone n="12" unit="section"
                    /> temeritatem, praeterquam quod stulta sit, infelicem etiam ad id locorum
                    fuisse. <milestone n="13" unit="section"/> et sua sponte apparebat tuta
                    celeribus consiliis praepositurum, et, quo id constantius perseueraret,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> sic eum proficiscentem adlocutus fertur. </p>
                <milestone n="39" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> 'si aut collegam, id quod mallem, tui similem,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> , haberes aut tu collegae tui esses similis, superuacanea esset
                    oratio mea; <milestone n="2" unit="section"/> nam et duo boni consules, etiam me
                    indicente, omnia e re publica fide uestra faceretis, et mali nec mea uerba
                    auribus uestris nec consilia animis acciperetis. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="et potestatis " xml:id="p.22064"/> nunc et collegam tuum et te talem
                    uirum intuenti mihi tecum omnis oratio est, quem uideo nequiquam et uirum bonum
                    et ciuem fore, si altera parte claudente re publica malis consiliis idem ac
                    bonis iuris et potestatis erit. <milestone n="4" unit="section"/> erras enim,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Paule</surname>
                    </persName> , si tibi minus certaminis cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                    </persName> quam cum Hannibale futurum censes; nescio an infestior hic
                    aduersarius quam ille hostis maneat; <milestone n="5" unit="section"/> cum illo
                    in acie tantum, cum hoc omnibus locis ac temporibus certaturus es; aduersus
                    Hannibalem legionesque eius tuis equitibus ac peditibus pugnandum tibi est,
                    Uarro dux tuis militibus te est oppugnaturus. <milestone n="6" unit="section"/>
                    ominis etiam tibi causa absit <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flamini</surname>
                    </persName> memoria. tamen ille consul demum et in prouincia et ad exercitum
                    coepit furere: hic, priusquam peteret consulatum, deinde in petendo consulatu,
                    nunc quoque consul, priusquam castra uideat aut hostem, insanit. <milestone
                        n="7" unit="section"/> et qui tantas iam nunc procellas proelia atque acies
                    iactando inter togatos ciet, quid inter armatam iuuentutem censes facturum et
                    ubi extemplo res uerba sequitur? <milestone n="8" unit="section"/> atqui si hic,
                    quod facturum se denuntiat, extemplo pugnauerit, aut ego rem militarem, belli
                    hoc genus, hostem hunc ignoro, aut nobilior alius Trasumenno locus nostris
                    cladibus erit. <milestone n="9" unit="section"/> nec gloriandi tempus aduersus
                    unum est, et ego contemnendo potius quam appetendo gloriam modum excesserim; sed
                    ita res se habet: una ratio belli gerendi aduersus Hannibalem est qua ego gessi.
                        <milestone n="10" unit="section"/> nec euentus modo hoc docet—stultorum iste
                    magister est—sed eadem ratio, quae fuit futuraque donec res eaedem manebunt,
                    immutabilis est. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="solo nostro o" xml:id="p.22065"/> in Italia bellum gerimus, in sede ac
                    solo nostro; omnia circa plena ciuium ac sociorum sunt; <milestone n="12"
                        unit="section"/> armis, uiris, equis, commeatibus iuuant iuuabuntque,—id iam
                    fidei documentum in aduersis rebus nostris dederunt; meliores, prudentiores,
                    constantiores nos tempus diesque facit. <milestone n="13" unit="section"/>
                    Hannibal contra in aliena, in hostili est terra inter omnia inimica infestaque,
                    procul ab domo, ab patria; neque illi terra neque mari est pax; nullae eum urbes
                    accipiunt, nulla moenia; nihil usquam sui uidet, in diem rapto uiuit; partem uix
                    tertiam exercitus eius habet quem Hiberum amnem traiecit; <milestone n="14"
                        unit="section"/> plures fame quam ferro absumpti; nec his paucis iam uictus
                    suppeditat. <milestone n="15" unit="section"/> dubitas ergo quin sedendo
                    superaturi simus eum qui senescat in dies, non commeatus, non supplementum, non
                    pecuniam habeat? <milestone n="16" unit="section"/> quamdiu pro Gereoni,
                    castelli Apuliae inopis, tamquam pro Carthaginis moenibus sedet? <milestone
                        n="17" unit="section"/> ne aduersus te quidem de me gloriabor: Seruilius
                    atque Atilius, proximi consules, uide quemadmodum eum ludificati sint. haec una
                    salutis est uia, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Paule</surname>
                    </persName> , quam difficilem infestamque ciues tibi magis quam hostes facient.
                        <milestone n="18" unit="section"/>
                    <pb n="si te neque co" xml:id="p.22066"/> idem enim tui quod hostium milites
                    uolent; idem Uarro consul Romanus quod Hannibal Poenus imperator cupiet. duobus
                    ducibus unus resistas oportet. resistes autem, aduersus famam rumoresque hominum
                    si satis firmus steteris, si te neque collegae uana gloria neque tua falsa
                    infamia mouerit. <milestone n="19" unit="section"/> ueritatem laborare nimis
                    saepe aiunt, exstingui nunquam. gloriam qui spreuerit, ueram habebit. <milestone
                        n="20" unit="section"/> sine timidum pro cauto, tardum pro considerato,
                    imbellem pro perito belli uocent. malo te sapiens hostis metuat quam stulti
                    ciues laudent. omnia audentem contemnet Hannibal, nihil temere agentem metuet.
                        <milestone n="21" unit="section"/> nec ego ut nihil agatur &lt;hortor&gt;
                    sed ut agentem te ratio ducat, non fortuna; tuae potestatis semper tu tuaque
                    omnia sint; armatus intentusque sis; neque occasioni tuae desis neque suam
                    occasionem hosti des. <milestone n="22" unit="section"/> omnia non properanti
                    clara certaque erunt; festinatio improuida est et caeca.' </p>
                <milestone n="40" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aduersus ea consulis oratio haud sane laeta
                    fuit, magis fatentis ea quae diceret uera quam facilia factu esse; <milestone
                        n="2" unit="section"/> dictatori magistrum equitum intolerabilem fuisse;
                    quid consuli aduersus collegam seditiosum ac temerarium uirium atque
                    auctoritatis fore? <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="ab hoc sermone" xml:id="p.22067"/> se populare incendium priore consulatu
                    semustum effugisse; optare ut omnia prospere euenirent; sed si quid aduersi
                    caderet, hostium se telis potius quam suffragiis iratorum ciuium caput
                    obiecturum. ab hoc sermone profectum Paulum tradunt prosequentibus primoribus
                    patrum: <milestone n="4" unit="section"/> plebeium consulem sua plebes
                    prosecuta, turba conspectior cum dignitates deessent. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ut in castra uenerunt, permixto nouo exercitu ac uetere,
                    castris bifariam factis, ut noua minora essent propius Hannibalem, <milestone
                        n="6" unit="section"/> in ueteribus maior pars et omne robur uirium esset,
                    consulum anni prioris <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilium</surname>
                    </persName> , aetatem excusantem, Romam miserunt, Geminum Seruilium in minoribus
                    castris legioni Romanae et socium peditum equitumque duobus milibus praeficiunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Hannibal quamquam parte dimidia auctas
                    hostium copias cernebat, tamen aduentu consulum mire gaudere. <milestone n="8"
                        unit="section"/> non solum enim nihil ex raptis in diem commeatibus
                    superabat sed ne unde raperet quidem quicquam reliqui erat, omni undique
                    frumento, postquam ager parum tutus erat, <milestone n="9" unit="section"/> in
                    urbes munitas conuecto, ut uix decem dierum, quod compertum postea est,
                    frumentum superesset Hispanorumque ob inopiam transitio parata fuerit, si
                    maturitas temporum exspectata foret. </p>
                <milestone n="41" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum temeritati consulis ac praepropero
                    ingenio materiam etiam fortuna dedit, quod in prohibendis praedatoribus
                    tumultuario proelio ac procursu magis militum quam ex praeparato aut iussu
                    imperatorum orto haudquaquam par Poenis dimicatio fuit. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="centum Romanor" xml:id="p.22068"/> ad mille et septingenti caesi, non
                    plus centum Romanorum sociorumque occisis. ceterum uictoribus effuse sequentibus
                    metu insidiarum obstitit Paulus consul, <milestone n="3" unit="section"/> cuius
                    eo die—nam alternis imperitabant—imperium erat, Uarrone indignante ac
                    uociferante emissum hostem e manibus debellarique ni cessatum foret potuisse.
                        <milestone n="4" unit="section"/> Hannibal id damnum haud aegerrime pati;
                    quin potius credere uelut inescatam temeritatem ferocioris consulis ac nouorum
                    maxime militum esse. <milestone n="5" unit="section"/> et omnia ei hostium haud
                    secus quam sua nota erant: dissimiles discordesque imperitare, duas prope partes
                    tironum militum in exercitu esse. <milestone n="6" unit="section"/> itaque locum
                    et tempus insidiis aptum se habere ratus, nocte proxima nihil praeter arma
                    ferente secum milite castra plena omnis fortunae publicae priuataeque relinquit,
                        <milestone n="7" unit="section"/> transque proximos montes laeua pedites
                    instructos condit, dextra equites, impedimenta per conuallem mediam traducit,
                        <milestone n="8" unit="section"/> ut diripiendis uelut desertis fuga
                    dominorum castris occupatum impeditumque hostem opprimeret. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="locis consules" xml:id="p.22069"/> crebri relicti in castris ignes, ut
                    fides fieret dum ipse longius spatium fuga praeciperet falsa imagine castrorum,
                    sicut Fabium priore anno frustratus esset, tenere in locis consules uoluisse. </p>
                <milestone n="42" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ubi inluxit, subductae primo stationes, deinde
                    propius adeuntibus insolitum silentium admirationem fecit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> tum satis comperta solitudine in castris concursus fit ad
                    praetoria consulum nuntiantium fugam hostium adeo trepidam ut tabernaculis
                    stantibus castra reliquerint, quoque fuga obscurior esset, crebros etiam
                    relictos ignes. <milestone n="3" unit="section"/> clamor inde ortus ut signa
                    proferri iuberent ducerentque ad persequendos hostes ac protinus castra
                    diripienda et consul alter uelut unus turbae militaris erat: <milestone n="4"
                        unit="section"/> Paulus etiam atque etiam dicere prouidendum praecauendumque
                    esse; postremo, cum aliter neque seditionem neque ducem seditionis sustinere
                    posset, Marium Statilium praefectum cum turma Lucana exploratum mittit.
                        <milestone n="5" unit="section"/> qui ubi adequitauit portis, subsistere
                    extra munimenta ceteris iussis ipse cum duobus equitibus uallum intrauit
                    speculatusque omnia cum cura renuntiat insidias profecto esse: <milestone n="6"
                        unit="section"/> ignes in parte castrorum quae uergat in hostem relictos;
                    tabernacula aperta et omnia cara in promptu relicta; argentum quibusdam locis
                    temere per uias uel&lt;ut&gt; obiectum ad praedam uidisse. <milestone n="7"
                        unit="section"/> quae ad deterrendos a cupiditate animos nuntiata erant, ea
                    accenderunt, et clamore orto a militibus, ni signum detur, sine ducibus ituros,
                    haudquaquam dux defuit; nam extemplo Uarro signum dedit proficiscendi.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Paulus, cum ei sua sponte cunctanti pulli
                    quoque auspicio non addixissent, nuntiari iam efferenti porta signa collegae
                    iussit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="aegre est pass" xml:id="p.22070"/> quod quamquam Uarro aegre est passus,
                    Flamini tamen recens casus Claudique consulis primo Punico bello memorata
                    naualis clades religionem animo incussit. <milestone n="10" unit="section"/> di
                    prope ipsi eo die magis distulere quam prohibuere imminentem pestem Romanis; nam
                    forte ita euenit ut, cum referri signa in castra iubenti consuli milites non
                    parerent, serui duo Formiani unus, alter Sidicini equitis, qui Seruilio atque
                    Atilio consulibus inter pabulatores excepti a Numidis fuerant, profugerent eo
                    die ad dominos; <milestone n="11" unit="section"/> deductique ad consules
                    nuntiant omnem exercitum Hannibalis trans proximos montes sedere in insidiis.
                        <milestone n="12" unit="section"/> horum opportunus aduentus consules
                    imperii potentes fecit, cum ambitio alterius suam primum apud eos praua
                    indulgentia maiestatem soluisset. </p>
                <milestone n="43" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal postquam motos magis inconsulte
                    Romanos quam ad ultimum temere euectos uidit, nequiquam detecta fraude in castra
                    rediit. <milestone n="2" unit="section"/> ibi plures dies propter inopiam
                    frumenti manere nequit, nouaque consilia in dies non apud milites solum mixtos
                    ex conluuione omnium gentium sed etiam apud ducem ipsum oriebantur. <milestone
                        n="3" unit="section"/> nam cum initio fremitus, deinde aperta uociferatio
                    fuisset exposcentium stipendium debitum querentiumque annonam primo, postremo
                    famem, et mercennarios milites, maxime Hispani generis, de transitione cepisse
                    consilium fama esset, <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="omni cum equit" xml:id="p.22071"/> ipse etiam interdum Hannibal de fuga
                    in Galliam dicitur agitasse ita ut relicto peditatu omni cum equitibus se
                    proriperet. <milestone n="5" unit="section"/> cum haec consilia atque hic
                    habitus animorum esset in castris, mouere inde statuit in calidiora atque eo
                    maturiora messibus Apuliae loca, simul ut, quo longius ab hoste recessisset, eo
                    transfugia impeditiora leuibus ingeniis essent. <milestone n="6" unit="section"
                    /> profectus est nocte ignibus similiter factis tabernaculisque paucis in
                    speciem relictis, ut insidiarum par priori metus contineret Romanos. <milestone
                        n="7" unit="section"/> sed per eundem Lucanum Statilium omnibus ultra castra
                    transque montes exploratis, cum relatum esset uisum procul hostium agmen, tum de
                    insequendo eo consilia agitari coepta. <milestone n="8" unit="section"/> cum
                    utriusque consulis eadem quae ante semper fuisset sententia, ceterum Uarroni
                    fere omnes, Paulo nemo praeter Seruilium, prioris anni consulem, <milestone
                        n="9" unit="section"/> adsentiretur, &lt;ex&gt; maioris partis sententia ad
                    nobilitandas clade Romana Cannas urgente fato profecti sunt. <milestone n="10"
                        unit="section"/> prope eum uicum Hannibal castra posuerat auersa a Uolturno
                    uento, qui campis torridis siccitate nubes pulueris uehit. <milestone n="11"
                        unit="section"/> id cum ipsis castris percommodum fuit, tum salutare
                    praecipue futurum erat cum aciem dirigerent, ipsi auersi terga tantum adflante
                    uento in occaecatum puluere offuso hostem pugnaturi. </p>
                <milestone n="44" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules satis exploratis itineribus sequentes
                    Poenum, ut uentum ad Cannas est et in conspectu Poenum habebant, bina castra
                    communiunt, eodem ferme interuallo quo ad Gereonium sicut ante copiis diuisis.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="castris adflue" xml:id="p.22072"/> Aufidus amnis, utrisque castris
                    adfluens, aditum aquatoribus ex sua cuiusque opportunitate haud sine certamine
                    dabat; <milestone n="3" unit="section"/> ex minoribus tamen castris, quae posita
                    trans Aufidum erant, liberius aquabantur Romani, quia ripa ulterior nullum
                    habebat hostium praesidium. <milestone n="4" unit="section"/> Hannibal spem
                    nanctus locis natis ad equestrem pugnam, qua parte uirium inuictus erat,
                    facturos copiam pugnandi consules, dirigit aciem lacessitque Numidarum
                    procursatione hostes. <milestone n="5" unit="section"/> inde rursus sollicitari
                    seditione militari ac discordia consulum Romana castra, cum Paulus Sempronique
                    et Flamini temeritatem Uarroni Uarro speciosum timidis ac segnibus ducibus
                    exemplum Fabium obiceret testareturque deos hominesque hic nullam penes se
                    culpam esse, <milestone n="6" unit="section"/> quod Hannibal iam uel&lt;ut&gt;
                    usu cepisset Italiam; se constrictum a collega teneri; ferrum atque arma iratis
                    et pugnare cupientibus adimi militibus; <milestone n="7" unit="section"/> ille,
                    si quid proiectis ac proditis ad inconsultam atque improuidam pugnam legionibus
                    accideret, se omnis culpae exsortem, omnis euentus participem fore diceret;
                    uideret ut quibus lingua prompta ac temeraria, aeque in pugna uigerent manus. </p>
                <milestone n="45" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum altercationibus magis quam consiliis
                    tempus teritur, Hannibal ex acie, quam ad multum diei tenuerat instructam,
                        <milestone n="2" unit="section"/> cum in castra ceteras reciperet copias,
                    Numidas ad inuadendos ex minoribus castris Romanorum aquatores trans flumen
                    mittit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="egressi clamor" xml:id="p.22073"/> quam inconditam turbam cum uixdum in
                    ripam egressi clamore ac tumultu fugassent, in stationem quoque pro uallo
                    locatam atque ipsas prope portas euecti sunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    id uero indignum uisum ab tumultuario auxilio iam etiam castra Romana terreri,
                    ut ea modo una causa ne extemplo transirent flumen dirigerentque aciem tenuerit
                    Romanos quod summa imperii eo die penes Paulum fuerit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> itaque postero die Uarro, cui sors eius diei imperii erat,
                    nihil consulto collega signum proposuit instructasque copias flumen traduxit,
                    sequente Paulo quia magis non probare quam non adiuuare consilium poterat.
                        <milestone n="6" unit="section"/> transgressi flumen eas quoque quas in
                    castris minoribus habuerant copias suis adiungunt atque ita instructa acie in
                    dextro cornu—id erat flumini propius—Romanos equites locant, deinde pedites:
                        <milestone n="7" unit="section"/> laeuum cornu extremi equites sociorum,
                    intra pedites, ad medium iuncti legionibus Romanis, tenuerunt: iaculatores ex
                    ceteris leuium armorum auxiliis prima acies facta. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.22074"/> consules cornua tenuerunt, Terentius
                    laeuum, Aemilius dextrum: Gemino Seruilio media pugna tuenda data. </p>
                <milestone n="46" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibal luce prima Baliaribus leuique alia
                    armatura praemissa transgressus flumen, ut quosque traduxerat, ita in acie
                    locabat, <milestone n="2" unit="section"/> Gallos Hispanosque equites prope
                    ripam laeuo in cornu aduersus Romanum equitatum; <milestone n="3" unit="section"
                    /> dextrum cornu Numidis equitibus datum media acie peditibus firmata ita ut
                    Afrorum utraque cornua essent, interponerentur his medii Galli atque Hispani.
                        <milestone n="4" unit="section"/> Afros Romanam [magna ex parte] crederes
                    aciem; ita armati erant armis et ad Trebiam ceterum magna ex parte ad
                    Trasumennum captis. <milestone n="5" unit="section"/> Gallis Hispanisque scuta
                    eiusdem formae fere erant, dispares ac dissimiles gladii, Gallis praelongi ac
                    sine mucronibus, Hispano, punctim magis quam caesim adsueto petere hostem,
                    breuitate habiles et cum mucronibus. ante alios habitus gentium harum cum
                    magnitudine corporum, tum specie terribilis erat: <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="quadraginta d" xml:id="p.22075"/> Galli super umbilicum erant nudi:
                    Hispani linteis praetextis purpura tunicis, candore miro fulgentibus,
                    constiterant. numerus omnium peditum qui tum stetere in acie milium fuit
                    quadraginta, decem equitum. <milestone n="7" unit="section"/> duces cornibus
                    praeerant sinistro Hasdrubal, dextro Maharbal; mediam aciem Hannibal ipse cum
                    fratre Magone tenuit. <milestone n="8" unit="section"/> sol seu de industria ita
                    locatis seu quod forte ita stetere peropportune utrique parti obliquus erat
                    Romanis in meridiem, Poenis in septentrionem uersis; <milestone n="9"
                        unit="section"/> uentus—Uolturnum regionis incolae uocant—aduersus Romanis
                    coortus multo puluere in ipsa ora uoluendo prospectum ademit. </p>
                <milestone n="47" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> clamore sublato procursum ab auxiliis et pugna
                    leuibus primum armis commissa; deinde equitum Gallorum Hispanorumque laeuum
                    cornu cum dextro Romano concurrit, minime equestris more pugnae; <milestone
                        n="2" unit="section"/> frontibus enim aduersis concurrendum erat, quia nullo
                    circa ad euagandum relicto spatio hinc amnis, hinc peditum acies claudebant.
                        <milestone n="3" unit="section"/> in derectum utrimque nitentes, stantibus
                    ac confertis postremo turba equis uir uirum amplexus detrahebat equo. pedestre
                    magna iam ex parte certamen factum erat; acrius tamen quam diutius pugnatum est
                    pulsique Romani equites terga uertunt. <milestone n="4" unit="section"/> sub
                    equestris finem certaminis coorta est peditum pugna, primo et uiribus et animis
                    par dum constabant ordines Gallis Hispanisque; <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="fronte acieque" xml:id="p.22076"/> tandem Romani, diu ac saepe conisi,
                    aequa fronte acieque densa impulere hostium cuneum nimis tenuem eoque parum
                    ualidum, a cetera prominentem acie. <milestone n="6" unit="section"/> impulsis
                    deinde ac trepide referentibus pedem institere ac tenore uno per praeceps pauore
                    fugientium agmen in mediam primum aciem inlati, postremo nullo resistente ad
                    subsidia Afrorum peruenerunt, <milestone n="7" unit="section"/> qui utrimque
                    reductis alis constiterant †media, qua Galli Hispanique steterant, aliquantum
                    prominente acie†. qui cuneus ut pulsus aequauit frontem primum, dein cedendo
                    etiam [in] sinum in medio dedit, Afri circa iam cornua fecerant inruentibusque
                    incaute in medium Romanis circumdedere alas; <milestone n="8" unit="section"/>
                    mox cornua extendendo clausere et ab tergo hostes. <milestone n="9"
                        unit="section"/> hinc Romani, defuncti nequiquam [de] proelio uno, omissis
                    Gallis Hispanisque, quorum terga ceciderant, [et] <milestone n="10"
                        unit="section"/> aduersus Afros integram pugnam ineunt, non tantum [in] eo
                    iniquam quod inclusi aduersus circumfusos sed etiam quod fessi cum recentibus ac
                    uegetis pugnabant. </p>
                <milestone n="48" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="aduersus Numid" xml:id="p.22077"/> iam et sinistro cornu Romanis, ubi
                    sociorum equites aduersus Numidas steterant, consertum proelium erat, segne
                    primo et a Punica coeptum fraude. <milestone n="2" unit="section"/> quingenti
                    ferme Numidae, praeter solita arma telaque gladios occultos sub loricis
                    habentes, specie transfugarum cum ab suis parmas post terga habentes
                    adequitassent, <milestone n="3" unit="section"/> repente ex equis desiliunt
                    parmisque et iaculis ante pedes hostium proiectis in mediam aciem accepti
                    ductique ad ultimos considere ab tergo iubentur. ac dum proelium ab omni parte
                    conseritur, quieti manserunt; <milestone n="4" unit="section"/> postquam omnium
                    animos oculosque occupauerat certamen, tum arreptis scutis, quae passim inter
                    aceruos caesorum corporum strata erant, auersam adoriuntur Romanam aciem,
                    tergaque ferientes ac poplites caedentes stragem ingentem ac maiorem aliquanto
                    pauorem ac tumultum fecerunt. <milestone n="5" unit="section"/> cum alibi terror
                    ac fuga, alibi pertinax in mala iam spe proelium esset, †Hasdrubal† qui ea parte
                    praeerat, subductos ex media acie Numidas, quia segnis eorum cum aduersis pugna
                    erat, <milestone n="6" unit="section"/> ad persequendos passim fugientes mittit,
                    Hispanos et Gallos pedites Afris prope iam fessis caede magis quam pugna
                    adiungit. </p>
                <milestone n="49" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> parte altera pugnae Paulus, quamquam primo
                    statim proelio funda grauiter ictus fuerat, <milestone n="2" unit="section"/>
                    tamen et occurrit saepe cum confertis Hannibali et aliquot locis proelium
                    restituit, <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="p.22078"/> protegentibus eum equitibus Romanis, omissis postremo equis,
                    quia consulem et ad regendum equum uires deficiebant. tum denuntianti cuidam
                    iussisse consulem ad pedes descendere equites dixisse Hannibalem ferunt: 'quam
                    mallem, uinctos mihi traderet.' <milestone n="4" unit="section"/> equitum
                    pedestre proelium, quale iam haud dubia hostium uictoria, fuit, cum uicti mori
                    in uestigio mallent quam fugere, uictores morantibus uictoriam irati trucidarent
                    quos pellere non poterant. <milestone n="5" unit="section"/> pepulerunt tamen
                    iam paucos superantes et labore ac uolneribus fessos. inde dissipati omnes sunt,
                    equosque ad fugam qui poterant repetebant. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulus</surname>
                    </persName> tribunus militum cum praeteruehens equo sedentem in saxo cruore
                    oppletum consulem uidisset, <milestone n="7" unit="section"/> ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> ' inquit, 'quem unum insontem culpae cladis hodiernae dei respicere
                    debent, <milestone n="8" unit="section"/> cape hunc equum, dum et tibi uirium
                    aliquid superest &lt;et&gt; comes ego te tollere possum ac protegere. ne
                    funestam hanc pugnam morte consulis feceris; etiam sine hoc lacrimarum satis
                    luctusque est.' <milestone n="9" unit="section"/> ad ea consul: 'tu quidem,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> , macte uirtute esto; sed caue, frustra miserando exiguum tempus e
                    manibus hostium euadendi absumas. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="Romanam munian" xml:id="p.22079"/> abi, nuntia publice patribus urbem
                    Romanam muniant ac priusquam uictor hostis adueniat praesidiis firment; priuatim
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> praeceptorum eius memorem et uixisse [et] adhuc et mori. <milestone
                        n="11" unit="section"/> me in hac strage militum meorum patere exspirare, ne
                    aut reus iterum e consulatu sim &lt;aut&gt; accusator collegae exsistam ut
                    alieno crimine innocentiam meam protegam.' <milestone n="12" unit="section"/>
                    haec eos agentes prius turba fugientium ciuium, deinde hostes oppressere;
                    consulem ignorantes quis esset obruere telis, Lentulum in tumultu abripuit
                    equus. tum undique effuse fugiunt. <milestone n="13" unit="section"/> septem
                    milia hominum in minora castra, decem in maiora, duo ferme in uicum ipsum Cannas
                    perfugerunt, qui extemplo a Carthalone atque equitibus nullo munimento tegente
                    uicum circumuenti sunt. <milestone n="14" unit="section"/> consul alter, seu
                    forte seu consilio nulli fugientium insertus agmini, cum quinquaginta fere
                    equitibus Uenusiam perfugit. <milestone n="15" unit="section"/> quadraginta
                    quinque milia quingenti pedites, duo milia septingenti equites, et tantadem
                    prope ciuium sociorumque pars, caesi dicuntur; in his ambo consulum quaestores,
                        <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="et aedilicii" xml:id="p.22080"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Bibaculus</addName>
                    </persName> , et undetriginta tribuni militum, consulares quidam praetoriique et
                    aedilicii—inter eos <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <addName full="yes">Geminum</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucium</surname>
                    </persName> numerant, qui magister equitum priore anno, &lt;consul&gt;
                        <milestone n="17" unit="section"/> aliquot annis ante fuerat—octoginta
                    praeterea aut senatores aut qui eos magistratus gessissent unde in senatum legi
                    deberent cum sua uoluntate milites in legionibus facti essent. <milestone n="18"
                        unit="section"/> capta eo proelio tria milia peditum et equites mille et
                    quingenti dicuntur. </p>
                <milestone n="50" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec est pugna &lt;Cannensis&gt;, Alliensi
                    cladi nobilitate par, <milestone n="2" unit="section"/> ceterum ut illis quae
                    post pugnam accidere leuior, quia ab hoste est cessatum, sic strage exercitus
                    grauior foediorque. fuga namque ad Alliam sicut urbem prodidit, ita exercitum
                    seruauit: <milestone n="3" unit="section"/> ad Cannas fugientem consulem uix
                    quinquaginta secuti sunt, alterius morientis prope totus exercitus fuit. binis
                    in castris cum multitudo semiermis sine ducibus esset, nuntium qui in maioribus
                    erant mittunt, dum proelio, deinde ex laetitia epulis fatigatos quies nocturna
                    hostes premeret ut ad se transirent: <milestone n="4" unit="section"/> uno
                    agmine Canusium abituros esse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="qui se arcessa" xml:id="p.22081"/> eam sententiam alii totam aspernari;
                    cur enim illos, qui se arcessant, ipsos non uenire, cum aeque coniungi possent?
                    quia uidelicet plena hostium omnia in medio essent, et aliorum quam sua corpora
                    tanto periculo mallent obicere. aliis non tam sententia displicere quam animus
                    deesse: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Tuditanus</addName>
                    </persName> tribunus militum 'capi ergo mauoltis' inquit, 'ab auarissimo et
                    crudelissimo hoste aestimarique capita uestra et exquiri pretia ab
                    interrogantibus Romanus ciuis sis an Latinus socius, et ex tua contumelia et
                    miseria alteri honos quaeratur? <milestone n="7" unit="section"/> non tu, si
                    quidem <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> consulis, qui se bene mori quam turpiter uiuere maluit, et tot
                    fortissimorum uirorum qui circa eum cumulati iacent ciues estis. <milestone
                        n="8" unit="section"/> sed antequam opprimit lux maioraque hostium agmina
                    obsaepiunt iter, per hos, qui inordinati atque incompositi obstrepunt portis,
                    erumpamus. <milestone n="9" unit="section"/> ferro atque audacia uia fit quamuis
                    per confertos hostes. cuneo quidem hoc laxum atque solutum agmen, ut si nihil
                    obstet, disicias. itaque ite mecum qui et uosmet ipsos et rem publicam saluam
                    uoltis'. <milestone n="10" unit="section"/> haec ubi dicta dedit, stringit
                    gladium cuneoque facto per medios uadit hostes et, <milestone n="11"
                        unit="section"/> cum in latus dextrum quod patebat Numidae iacularentur,
                    translatis in dextrum scutis in maiora castra ad sescenti euaserunt atque inde
                    protinus alio magno agmine adiuncto Canusium incolumes perueniunt. <milestone
                        n="12" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.22082"/> haec apud uictos magis impetu animorum,
                    quos ingenium suum cuique aut fors dabat, quam ex consilio ipsorum aut imperio
                    cuiusquam agebatur. </p>
                <milestone n="51" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hannibali uictori cum ceteri circumfusi
                    gratularentur suaderentque ut, tanto perfunctus bello, diei quod reliquum esset
                    noctisque insequentis quietem et ipse sibi sumeret et fessis daret militibus,
                        <milestone n="2" unit="section"/> Maharbal praefectus equitum, minime
                    cessandum ratus, 'immo ut quid hac pugna sit actum scias, die quinto' inquit,
                    'uictor in Capitolio epulaberis. sequere; cum equite, ut prius uenisse quam
                    uenturum sciant, praecedam.' <milestone n="3" unit="section"/> Hannibali nimis
                    laeta res est uisa maiorque quam ut eam statim capere animo posset. itaque
                    uoluntatem se laudare Maharbalis ait; ad consilium pensandum temporis opus esse.
                        <milestone n="4" unit="section"/> tum Maharbal: 'non omnia nimirum eidem di
                    dedere. uincere scis, Hannibal; uictoria uti nescis.' mora eius diei satis
                    creditur saluti fuisse urbi atque imperio. <milestone n="5" unit="section"/>
                    postero die ubi primum inluxit, ad spolia legenda foedamque etiam hostibus
                    spectandam stragem insistunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="ex strage medi" xml:id="p.22083"/> iacebant tot Romanorum milia, pedites
                    passim equitesque, ut quem cuique fors aut pugna iunxerat aut fuga; adsurgentes
                    quidam ex strage media cruenti, quos stricta matutino frigore excitauerant
                    uolnera, ab hoste oppressi sunt; <milestone n="7" unit="section"/> quosdam et
                    iacentes uiuos succisis feminibus poplitibusque inuenerunt nudantes ceruicem
                    iugulumque et reliquum sanguinem iubentes haurire; <milestone n="8"
                        unit="section"/> inuenti quidam sunt mersis in effossam terram capitibus
                    quos sibi ipsos fecisse foueas obruentesque ora superiecta humo interclusisse
                    spiritum apparebat. <milestone n="9" unit="section"/> praecipue conuertit omnes
                    subtractus Numida mortuo superincubanti Romano uiuus naso auribusque laceratis,
                    cum manibus ad capiendum telum inutilibus, in rabiem ira uersa laniando dentibus
                    hostem exspirasset. </p>
                <milestone n="52" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> spoliis ad multum diei lectis, Hannibal ad
                    minora ducit castra oppugnanda et omnium primum brachio obiecto &lt;a&gt;
                    flumine eos excludit; <milestone n="2" unit="section"/> ceterum omnibus labore,
                    uigiliis, uolneribus etiam fessis maturior ipsius spe deditio est facta. pacti
                    ut arma atque equos traderent, in capita Romana trecenis nummis quadrigatis, in
                    socios ducenis, in seruos centenis et ut eo pretio persoluto cum singulis
                    abirent uestimentis, <milestone n="3" unit="section"/> in castra hostes
                    acceperunt traditique in custodiam omnes sunt, seorsum ciues sociique.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="ex maioribus c" xml:id="p.22084"/> dum ibi tempus teritur, interea cum ex
                    maioribus castris, quibus satis uirium aut animi fuit, ad quattuor milia hominum
                    et ducenti equites, alii agmine, alii palati passim per agros, quod haud minus
                    tutum erat, Canusium perfugissent, castra ipsa ab sauciis timidisque eadem
                    condicione qua altera tradita hosti. <milestone n="5" unit="section"/> praeda
                    ingens parta est, et praeter equos uirosque et si quid argenti (quod plurimum in
                    phaleris equorum erat; nam ad uescendum facto perexiguo, utique militantes,
                    utebantur) omnis cetera praeda diripienda data est. <milestone n="6"
                        unit="section"/> tum sepeliendi causa conferri in unum corpora suorum
                    iussit; ad octo milia fuisse dicuntur fortissimorum uirorum. consulem quoque
                    Romanum conquisitum sepultumque quidam auctores sunt. <milestone n="7"
                        unit="section"/> eos qui Canusium perfugerant mulier Apula nomine Busa,
                    genere clara ac diuitiis, moenibus tantum tectisque a Canusinis acceptos,
                    frumento, ueste, uiatico etiam iuuit, pro qua ei munificentia postea bello
                    perfecto ab senatu honores habiti sunt. </p>
                <milestone n="53" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum cum ibi tribuni militum quattuor
                    essent, Fabius Maximus de legione prima, cuius pater priore anno dictator
                    fuerat, <milestone n="2" unit="section"/> et de legione secunda <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Publicius</surname>
                        <addName full="yes">Bibulus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Scipio</addName>
                    </persName> et de legione tertia <persName>
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Pulcher</addName>
                    </persName> , <milestone n="3" unit="section"/> qui proxime aedilis fuerat,
                    omnium consensu ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> admodum adulescentem et ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> summa imperii delata est. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="desperatam com" xml:id="p.22085"/> quibus consultantibus inter paucos de
                    summa rerum nuntiat <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Philus</addName>
                    </persName> , consularis uiri filius, nequiquam eos perditam spem fouere;
                    desperatam comploratamque rem esse publicam; <milestone n="5" unit="section"/>
                    nobiles iuuenes quosdam, quorum principem <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilium</surname>
                        <addName full="yes">Metellum</addName>
                    </persName> , mare ac naues spectare, ut deserta Italia ad regum aliquem
                    transfugiant. <milestone n="6" unit="section"/> quod malum, praeterquam atrox,
                    super tot clades etiam nouum, cum stupore ac miraculo torpidos defixisset qui
                    aderant et consilium aduocandum de eo censerent, negat consilii rem esse
                    [Scipio] iuuenis, fatalis dux huiusce belli: <milestone n="7" unit="section"/>
                    audendum atque agendum, non consultandum ait in tanto malo esse. irent secum
                    extemplo armati qui rem publicam saluam uellent; <milestone n="8" unit="section"
                    /> nulla uerius quam ubi ea cogitentur hostium castra esse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> pergit ire sequentibus paucis in hospitium Metelli et, cum
                    concilium ibi iuuenum de quibus allatum erat inuenisset, stricto super capita
                    consultantium gladio, <milestone n="10" unit="section"/> 'ex mei animi
                    sententia' inquit, 'ut ego rem publicam populi Romani non deseram neque alium
                    ciuem Romanum deserere patiar; <milestone n="11" unit="section"/> si sciens
                    fallo, tum me, Iuppiter optime maxime, domum, familiam remque meam pessimo leto
                    adficias. <milestone n="12" unit="section"/> in haec uerba, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Caecili</surname>
                    </persName> , iures postulo, ceterique qui adestis. qui non iurauerit in se hunc
                    gladium strictum esse sciat.' <milestone n="13" unit="section"/> haud secus
                    pauidi quam si uictorem Hannibalem cernerent, iurant omnes custodiendosque semet
                    ipsos Scipioni tradunt. </p>
                <milestone n="54" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eo tempore quo haec Canusi agebantur Uenusiam
                    ad consulem ad quattuor milia et quingenti pedites equitesque, qui sparsi fuga
                    per agros fuerant, peruenere. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="Uenusini per f" xml:id="p.22086"/> eos omnes Uenusini per familias
                    benigne accipiendos curandosque cum diuisissent, in singulos equites togas et
                    tunicas et quadrigatos nummos quinos uicenos, et pediti denos et arma quibus
                    deerant dederunt, <milestone n="3" unit="section"/> ceteraque publice ac
                    priuatim hospitaliter facta certatumque ne a muliere Canusina populus Uenusinus
                    officiis uinceretur. <milestone n="4" unit="section"/> sed grauius onus Busae
                    multitudo faciebat; <milestone n="5" unit="section"/> et iam ad decem milia
                    hominum erant, Appiusque et Scipio, postquam incolumem esse alterum consulem
                    acceperunt, nuntium extemplo mittunt quantae secum peditum equitumque copiae
                    essent sciscitatumque simul utrum Uenusiam adduci exercitum an manere iuberet
                    Canusi. <milestone n="6" unit="section"/> Uarro ipse Canusium copias traduxit;
                    et iam aliqua species consularis exercitus erat moenibusque se certe, si non
                    armis, ab hoste uidebantur defensuri. <milestone n="7" unit="section"/> Romam ne
                    has quidem reliquias superesse ciuium sociorumque sed occidione occisum cum
                    duobus &lt;consularibus ducibus&gt; exercitum deletasque omnes copias allatum
                    fuerat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="nec militem es" xml:id="p.22087"/> nunquam salua urbe tantum pauoris
                    tumultusque intra moenia Romana fuit. itaque succumbam oneri neque adgrediar
                    narrare quae edissertando minora uero faciam. consule exercituque ad Trasumennum
                    priore anno amisso non uolnus super uolnus sed multiplex clades, cum duobus
                    consulibus duo consulares exercitus amissi nuntiabantur nec ulla iam castra
                    Romana nec ducem nec militem esse; <milestone n="9" unit="section"/>
                    <milestone n="10" unit="section"/> Hannibalis Apuliam, Samnium ac iam prope
                    totam Italiam factam. nulla profecto alia gens tanta mole cladis non obruta
                    esset. <milestone n="11" unit="section"/> compares cladem ad Aegates insulas
                    Carthaginiensium proelio nauali acceptam, qua fracti Sicilia ac Sardinia
                    cessere, inde uectigales ac stipendiarios fieri se passi sunt, aut pugnam
                    aduersam in Africa, cui postea hic ipse Hannibal succubuit; nulla ex parte
                    comparandae sunt nisi quod minore animo latae sunt. </p>
                <milestone n="55" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Philus</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                    </persName> praetores senatum in curiam Hostiliam uocauerunt, ut de urbis
                    custodia consulerent; <milestone n="2" unit="section"/> neque enim dubitabant
                    deletis exercitibus hostem ad oppugnandam Romam, quod unum opus belli restaret,
                    uenturum. <milestone n="3" unit="section"/> cum in malis sicuti ingentibus ita
                    ignotis ne consilium quidem satis expedirent obstreperetque clamor lamentantium
                    mulierum et nondum palam facto uiui mortuique et per omnes paene domos promiscue
                    complorarentur, <milestone n="4" unit="section"/> tum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> censuit equites expeditos et Appia et Latina uia mittendos, qui
                    obuios percontando—aliquos profecto ex fuga passim dissipatos fore—referant quae
                    fortuna consulum atque exercituum sit et, si quid di immortales miseriti imperii
                    reliquum Romani nominis fecerint, ubi eae copiae sint; <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.22088"/> quo se Hannibal post proelium contulerit, quid paret, quid
                    agat acturusque sit. <milestone n="6" unit="section"/> haec exploranda
                    noscendaque per impigros iuuenes esse; illud per patres ipsos agendum, quoniam
                    magistratuum parum sit, ut tumultum ac trepidationem in urbe tollant, matronas
                    publico arceant continerique intra suum quamque limen cogant, <milestone n="7"
                        unit="section"/> comploratus familiarum coerceant, silentium per urbem
                    faciant, nuntios rerum omnium ad praetores deducendos curent, suae quisque
                    fortunae domi auctorem exspectent, <milestone n="8" unit="section"/> custodesque
                    praeterea ad portas ponant qui prohibeant quemquam egredi urbe cogantque homines
                    nullam nisi urbe ac moenibus saluis salutem sperare. ubi conticuerit [recte]
                    tumultus, tum in curiam patres reuocandos consulendumque de urbis custodia esse. </p>
                <milestone n="56" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum in hanc sententiam pedibus omnes issent
                    summotaque foro &lt;a&gt; magistratibus turba patres diuersi ad sedandos
                    tumultus discessissent, tum demum litterae a <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                    </persName> consule allatae sunt: <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> consulem exercitumque caesum; sese Canusi esse, reliquias tantae
                    cladis uelut ex naufragio colligentem; ad decem milia militum ferme esse
                    incompositorum inordinatorumque; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Cannas in cap" xml:id="p.22089"/> Poenum sedere ad Cannas, in captiuorum
                    pretiis praedaque alia nec uictoris animo nec magni ducis more nundinantem.
                        <milestone n="4" unit="section"/> tum priuatae quoque per domos clades
                    uolgatae sunt adeoque totam urbem oppleuit luctus ut sacrum anniuersarium
                    Cereris intermissum sit, quia nec lugentibus id facere est fas nec ulla in illa
                    tempestate matrona expers luctus fuerat. <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque ne ob eandem causam alia quoque sacra publica aut priuata desererentur,
                    senatus consulto diebus triginta luctus est finitus. <milestone n="6"
                        unit="section"/> ceterum cum sedato urbis tumultu reuocati in curiam patres
                    essent, aliae insuper ex Sicilia litterae allatae sunt ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Otacilio</surname>
                    </persName> propraetore, regnum Hieronis classe Punica uastari; <milestone n="7"
                        unit="section"/> cui cum opem imploranti ferre uellent &lt;praefecti ab se
                    missi&gt;, nuntiatum his esse aliam classem ad Aegates insulas stare paratam
                    instructamque, ut, ubi se uersum ad tuendam Syracusanam oram Poeni sensissent,
                    Lilybaeum extemplo prouinciamque aliam Romanam adgrederentur; <milestone n="8"
                        unit="section"/> itaque classe opus esse, si regem socium Siciliamque tueri
                    uellent. </p>
                <milestone n="57" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="praetori exerc" xml:id="p.22090"/> litteris consulis praetorisque
                    &lt;lectis censuere patres&gt; <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> , qui classi ad Ostiam stanti praeesset, Canusium ad exercitum
                    mittendum scribendumque consuli et, cum praetori exercitum tradidisset, primo
                    quoque tempore, quantum per commodum rei publicae fieri posset, Romam ueniret.
                    territi etiam super tantas clades cum ceteris prodigiis, tum quod duae Uestales
                    eo anno, Opimia atque Floronia, stupri compertae et altera sub terra, uti mos
                    est, ad portam Collinam necata fuerat, altera sibimet ipsa mortem consciuerat;
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cantilius</surname>
                    </persName> scriba pontificius, quos nunc minores pontifices appellant, qui cum
                    Floronia stuprum fecerat, a pontifice maximo eo usque uirgis in comitio caesus
                    erat ut inter uerbera exspiraret. <milestone n="4" unit="section"/> hoc nefas
                    cum inter tot, ut fit, clades in prodigium uersum esset, <milestone n="5"
                        unit="section"/> decemuiri libros adire iussi sunt et <persName n="4">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Pictor</addName>
                    </persName> Delphos ad oraculum missus est sciscitatum quibus precibus
                    suppliciisque deos possent placare et quaenam futura finis tantis cladibus
                    foret. <milestone n="6" unit="section"/> interim ex fatalibus libris sacrificia
                    aliquot extraordinaria facta, inter quae Gallus et Galla, Graecus et Graeca in
                    foro bouario sub terram uiui demissi sunt in locum saxo consaeptum, iam ante
                    hostiis humanis, minime Romano sacro, imbutum. <milestone n="7" unit="section"/>
                    placatis satis, ut rebantur, deis <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName> ab Ostia mille et quingentos milites quos in classem scriptos
                    habebat Romam, ut urbi praesidio essent, mittit; <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="Sidicinum prae" xml:id="p.22091"/> ipse legione classica—ea legio tertia
                    erat—cum tribunis militum Teanum Sidicinum praemissa, classe tradita <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                        <addName full="yes">Philo</addName>
                    </persName> collegae paucos post dies Canusium magnis itineribus contendit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> inde dictator ex auctoritate patrum dictus
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> magister equitum dilectu edicto iuniores ab annis septemdecim et
                    quosdam praetextatos scribunt; quattuor ex his legiones et mille equites
                    effecti. <milestone n="10" unit="section"/> item ad socios Latinumque nomen ad
                    milites ex formula accipiendos mittunt. arma, tela, alia parari iubent et uetera
                    spolia hostium detrahunt templis porticibusque. <milestone n="11" unit="section"
                    /> et aliam formam noui dilectus inopia liberorum capitum ac necessitas dedit:
                    octo milia iuuenum ualidorum ex seruitiis, prius sciscitantes singulos uellentne
                    militare, empta publice armauerunt. <milestone n="12" unit="section"/> hic miles
                    magis placuit, cum pretio minore redimendi captiuos copia fieret. </p>
                <milestone n="58" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> namque Hannibal secundum tam prosperam ad
                    Cannas pugnam uictoris magis quam bellum gerentis intentus curis, <milestone
                        n="2" unit="section"/> cum captiuis productis segregatisque socios, sicut
                    ante ad Trebiam Trasumennumque lacum, benigne adlocutus sine pretio dimisisset,
                    Romanos quoque uocatos, quod nunquam alias antea, satis miti sermone adloquitur:
                        <milestone n="3" unit="section"/> non interneciuum sibi esse cum Romanis
                    bellum; de dignitate atque imperio certare. et patres uirtuti Romanae cessisse
                    et se id adniti ut suae in uicem simul felicitati et uirtuti cedatur. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <pb n="redimendi se c" xml:id="p.22092"/> itaque redimendi se captiuis copiam
                    facere; pretium fore in capita equiti quingenos quadrigatos nummos, trecenos
                    pediti, seruo centenos. <milestone n="5" unit="section"/> quamquam aliquantum
                    adiciebatur equitibus ad id pretium quo pepigerant dedentes se, laeti tamen
                    quamcumque condicionem paciscendi acceperunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    placuit suffragio ipsorum decem deligi qui Romam ad senatum irent, nec pignus
                    aliud fidei quam ut iurarent se redituros acceptum. <milestone n="7"
                        unit="section"/> missus cum his Carthalo, nobilis Carthaginiensis, qui, si
                    forte ad pacem inclinaret animus, condiciones ferret. <milestone n="8"
                        unit="section"/> cum egressi castris essent, unus ex iis, minime Romani
                    ingenii homo uelut aliquid oblitus, iuris iurandi soluendi causa cum in castra
                    redisset, ante noctem comites adsequitur. <milestone n="9" unit="section"/> ubi
                    Romam uenire eos nuntiatum est, Carthaloni obuiam lictor missus, qui dictatoris
                    uerbis nuntiaret ut ante noctem excederet finibus Romanis. </p>
                <milestone n="59" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> legatis captiuorum senatus ab dictatore datus
                    est, quorum princeps: ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Iuni</surname>
                    </persName> uosque, patres conscripti' inquit, 'nemo nostrum ignorat nulli
                    unquam ciuitati uiliores fuisse captiuos quam nostrae; <milestone n="2"
                        unit="section"/> ceterum, nisi nobis plus iusto nostra placet causa, non
                    alii unquam minus neglegendi uobis quam nos in hostium potestatem uenerunt.
                        <milestone n="3" unit="section"/> non enim in acie per timorem arma
                    tradidimus sed cum prope ad noctem superstantes cumulis caesorum corporum
                    proelium extraxissemus, in castra recepimus nos; <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="labore ac uoln" xml:id="p.22093"/> diei reliquum ac noctem insequentem,
                    fessi labore ac uolneribus, uallum sumus tutati; <milestone n="5" unit="section"
                    /> postero die, cum circumsessi ab exercitu uictore aqua arceremur nec ulla iam
                    per confertos hostes erumpendi spes esset nec esse nefas duceremus quinquaginta
                    milibus hominum ex acie nostra trucidatis aliquem ex Cannensi pugna Romanum
                    militem restare, <milestone n="6" unit="section"/> tunc demum pacti sumus
                    pretium quo redempti dimitteremur, arma in quibus nihil iam auxilii erat hosti
                    tradidimus. <milestone n="7" unit="section"/> maiores quoque acceperamus se a
                    Gallis auro redemisse et patres uestros, asperrimos illos ad condiciones pacis,
                    legatos tamen [ad] captiuorum redimendorum gratia Tarentum misisse. <milestone
                        n="8" unit="section"/> atqui et &lt;ad&gt; Alliam cum Gallis et ad Heracleam
                    cum Pyrrho utraque non tam clade infamis quam pauore et fuga pugna fuit:
                    Cannenses campos acerui Romanorum corporum tegunt, nec supersumus pugnae nisi in
                    quibus trucidandis et ferrum et uires hostem defecerunt. <milestone n="9"
                        unit="section"/> sunt etiam de nostris quidam qui ne in acie quidem fuerunt
                    sed praesidio castris relicti, cum castra traderentur, in potestatem hostium
                    uenerunt. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="constiterunt " xml:id="p.22094"/> haud equidem ullius ciuis et
                    commilitonis fortunae aut condicioni inuideo, nec premendo alium me extulisse
                    uelim: ne illi quidem, nisi pernicitatis pedum et cursus aliquod praemium est,
                    qui plerique inermes ex acie fugientes non prius quam Uenusiae aut Canusii
                    constiterunt, se nobis merito praetulerint gloriatique sint in se plus quam in
                    nobis praesidii rei publicae esse. <milestone n="11" unit="section"/> sed illis
                    et bonis ac fortibus militibus utemini et nobis etiam promptioribus pro patria,
                    quod beneficio uestro redempti atque in patriam restituti fuerimus. dilectum ex
                    omni aetate et fortuna habetis; <milestone n="12" unit="section"/> octo milia
                    seruorum audio armari. non minor numerus noster est nec maiore pretio redimi
                    possumus quam ii emuntur; nam si conferam nos cum illis, iniuriam nomini Romano
                    faciam. <milestone n="13" unit="section"/> illud etiam in tali consilio
                    animaduertendum uobis censeam, patres conscripti, si iam duriores esse uelitis,
                    quod nullo nostro merito faciatis, cui nos hosti relicturi sitis. <milestone
                        n="14" unit="section"/> Pyrrho uidelicet, qui [uos] hospitum numero captiuos
                    habuit? an barbaro ac Poeno, qui utrum auarior an crudelior sit uix existimari
                    potest? <milestone n="15" unit="section"/> si uideatis catenas, squalorem,
                    deformitatem ciuium uestrorum, non minus profecto uos ea species moueat quam si
                    ex altera parte cernatis stratas Cannensibus campis legiones uestras. <milestone
                        n="16" unit="section"/> intueri potestis sollicitudinem et lacrimas in
                    uestibulo curiae stantium cognatorum nostrorum exspectantiumque responsum
                    uestrum. cum ii pro nobis proque iis qui absunt ita suspensi ac solliciti sint,
                    quem censetis animum ipsorum esse quorum in discrimine uita libertasque est?
                        <milestone n="17" unit="section"/>
                    <pb n="esse censeamus" xml:id="p.22095"/> si, mediusfidius, ipse in nos mitis
                    Hannibal contra naturam suam esse uelit, nihil tamen nobis uita opus esse
                    censeamus cum indigni ut redimeremur a uobis uisi simus. <milestone n="18"
                        unit="section"/> rediere Romam quondam remissi a Pyrrho sine pretio captiui;
                    sed rediere cum legatis, primoribus ciuitatis, ad redimendos sese missis. redeam
                    ego in patriam trecentis nummis non aestimatus ciuis? suum quisque animum,
                    patres conscripti. <milestone n="19" unit="section"/> scio in discrimine esse
                    uitam corpusque meum; magis me famae periculum mouet, ne a uobis damnati ac
                    repulsi abeamus; neque enim uos pretio pepercisse homines credent.' </p>
                <milestone n="60" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ubi is finem fecit, extemplo ab ea turba, quae
                    in comitio erat, clamor flebilis est sublatus manusque ad curiam tendebant
                    orantes ut sibi liberos, fratres, cognatos redderent. <milestone n="2"
                        unit="section"/> feminas quoque metus ac necessitas in foro [ac] turbae
                    uirorum immiscuerat. senatus summotis arbitris consuli coeptus. <milestone n="3"
                        unit="section"/> ibi cum sententiis uariaretur et alii redimendos de
                    publico, alii nullam publice impensam faciendam nec prohibendos ex priuato
                    redimi; <milestone n="4" unit="section"/> si quibus argentum in praesentia
                    deesset, dandam ex aerario pecuniam mutuam praedibusque ac praediis cauendum
                    populo censerent, <milestone n="5" unit="section"/> tum <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Torquatus</addName>
                    </persName> , priscae ac nimis durae, ut plerisque uidebatur, seueritatis,
                    interrogatus sententiam ita locutus fertur: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.22096"/> 'si tantummodo postulassent legati pro iis qui in hostium
                    potestate sunt ut redimerentur, sine ullius insectatione eorum breui sententiam
                    peregissem; <milestone n="7" unit="section"/> quid enim aliud quam admonendi
                    essetis ut morem traditum a patribus necessario ad rem militarem exemplo
                    seruaretis? nunc autem, cum prope gloriati sint quod se hostibus dediderint,
                    praeferrique non captis modo in acie ab hostibus sed etiam iis qui Uenusiam
                    Canusiumque peruenerunt atque ipsi <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                    </persName> consuli aequum censuerint, nihil uos eorum, patres conscripti, quae
                    illic acta sunt ignorare patiar. <milestone n="8" unit="section"/> atque utinam
                    haec, quae apud uos acturus sum, Canusii apud ipsum exercitum agerem, optimum
                    testem ignauiae cuiusque et uirtutis, aut unus hic saltem adesset <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> , quem si isti ducem secuti essent, milites hodie in castris Romanis
                    non captiui in hostium potestate essent. <milestone n="9" unit="section"/> sed
                    cum fessis pugnando hostibus, tum uictoria laetis et ipsis plerique regressis in
                    castra sua, noctem ad erumpendum liberam habuissent et septem milia armatorum
                    hominum erumpere etiam &lt;per&gt; confertos hostes possent, neque per se ipsi
                    id facere conati sunt neque alium sequi uoluerunt. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <pb n="loca in socio" xml:id="p.22097"/> nocte prope tota <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Tuditanus</addName>
                    </persName> non destitit monere, adhortari eos, dum paucitas hostium circa
                    castra, dum quies ac silentium esset, dum nox inceptum tegere posset, se ducem
                    sequerentur: ante lucem peruenire in tuta loca, in sociorum urbes posse.
                        <milestone n="11" unit="section"/> si ut auorum memoria <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName> tribunus militum in Samnio, si ut nobis adulescentibus priore Punico
                    bello Calpurnius Flamma trecentis uoluntariis, cum ad tumulum eos capiendum
                    situm inter medios duceret hostes, dixit "moriamur, milites, et morte nostra
                    eripiamus ex obsidione circumuentas legiones", <milestone n="12" unit="section"
                    /> si hoc <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> diceret, nec uiros quidem nec Romanos uos duceret, si nemo tantae
                    uirtutis exstitisset comes. <milestone n="13" unit="section"/> uiam non ad
                    gloriam magis quam ad salutem ferentem demonstrat; reduces in patriam ad
                    parentes, ad coniuges ac liberos facit. ut seruemini, deest uobis animus:
                        <milestone n="14" unit="section"/> quid, si moriendum pro patria esset,
                    faceretis? quinquaginta milia ciuium sociorumque circa uos eo ipso die caesa
                    iacent. si tot exempla uirtutis non mouent, nihil unquam mouebit; si tanta
                    clades uilem uitam non fecit, nulla faciet. liberi atque incolumes desiderate
                    patriam; <milestone n="15" unit="section"/> immo desiderate, dum patria est, dum
                    ciues eius estis. sero nunc desideratis, deminuti capite, [abalienati iure
                    ciuium] serui Carthaginiensium facti. <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="audistis arma " xml:id="p.22098"/> pretio redituri estis eo unde ignauia
                    ac nequitia abistis? <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                    </persName> ciuem uestrum non audistis arma capere ac sequi se iubentem;
                    Hannibalem post paulo audistis castra prodi et arma tradi iubentem. <milestone
                        n="17" unit="section"/> quam&lt;quam quid&gt; ego ignauiam istorum accuso,
                    cum scelus possim accusare? non modo enim sequi recusarunt bene monentem sed
                    obsistere ac retinere conati sunt, ni strictis gladiis uiri fortissimi inertes
                    summouissent. prius, inquam, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> per ciuium agmen quam per hostium fuit erumpendum. <milestone n="18"
                        unit="section"/> hos ciues patria desideret, quorum si ceteri similes
                    fuissent, neminem hodie ex iis qui ad Cannas pugnauerunt ciuem haberet?
                        <milestone n="19" unit="section"/> ex milibus septem armatorum sescenti
                    exstiterunt qui erumpere auderent, qui in patriam liberi atque armati redirent,
                    neque his sescentis hostes obstitere; <milestone n="20" unit="section"/> quam
                    tutum iter duarum prope legionum agmini futurum censetis fuisse? haberetis hodie
                    uiginti milia armatorum Canusii fortia, fidelia, patres conscripti. nunc autem
                    quemadmodum hi boni fidelesque—nam "fortes" ne ipsi <milestone n="21"
                        unit="section"/> quidem dixerint—ciues esse possunt? nisi quis credere
                    potest aut adfuisse erumpentibus qui, ne erumperent, obsistere conati sunt, aut
                    non inuidere eos cum incolumitati, tum gloriae illorum per uirtutem partae, cum
                    sibi timorem ignauiamque seruitutis ignominiosae causam esse sciant. <milestone
                        n="22" unit="section"/>
                    <pb n="p.22099"/> maluerunt in tentoriis latentes simul lucem atque hostem
                    exspectare, cum silentio noctis erumpendi occasio esset. &lt;at&gt; ad
                    erumpendum e castris defuit animus, ad tutanda fortiter castra animum habuerunt;
                        <milestone n="23" unit="section"/> dies noctesque aliquot obsessi uallum
                    armis, se ipsi tutati uallo sunt; tandem ultima ausi passique, cum omnia
                    subsidia uitae deessent adfectisque fame uiribus arma iam sustinere nequirent,
                    necessitatibus magis humanis quam armis uicti sunt. <milestone n="24"
                        unit="section"/> orto sole ab hostibus ad uallum accessum; ante secundam
                    horam, nullam fortunam certaminis experti, tradiderunt arma ac se ipsos. haec
                    uobis istorum per biduum militia fuit. <milestone n="25" unit="section"/> cum in
                    acie stare ac pugnare decuerat, [cum] in castra refugerunt; cum pro uallo
                    pugnandum erat, castra tradiderunt, neque in acie neque in castris utiles.
                        <milestone n="26" unit="section"/> et uos redimam? cum erumpere e castris
                    oportet, cunctamini ac manetis; cum manere &lt;et&gt; castra tutari armis
                    necesse est, et castra et arma et uos ipsos traditis hosti. <milestone n="27"
                        unit="section"/> ego non magis istos redimendos, patres conscripti, censeo
                    quam illos dedendos Hannibali qui per medios hostes e castris eruperunt ac per
                    summam uirtutem se patriae restituerunt.' </p>
                <milestone n="61" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="plerosque capt" xml:id="p.22100"/> postquam Manlius dixit, quamquam
                    patrum quoque plerosque captiui cognatione attingebant, praeter exemplum
                    ciuitatis minime in captiuos iam inde antiquitus indulgentis, <milestone n="2"
                        unit="section"/> pecuniae quoque summa homines mouit, quia nec aerarium
                    exhauriri, magna iam summa erogata in seruos ad militiam emendos armandosque,
                    nec Hannibalem, maxime huiusce rei, ut fama erat, egentem, locupletari uolebant.
                        <milestone n="3" unit="section"/> cum triste responsum non redimi captiuos
                    redditum esset nouusque super ueterem luctus tot iactura ciuium adiectus esset,
                    cum magnis fletibus questibus legatos ad portam prosecuti sunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/> unus ex iis domum abiit, quod fallaci reditu in castra iure
                    iurando se exsoluisset. quod ubi innotuit relatumque ad senatum est, omnes
                    censuerunt comprehendendum et custodibus publice datis deducendum ad Hannibalem
                    esse. est et alia de captiuis fama: <milestone n="5" unit="section"/> decem
                    primos uenisse; de eis cum dubitatum in senatu esset admitterentur in urbem
                    necne, ita admissos esse ne tamen iis senatus daretur; <milestone n="6"
                        unit="section"/> morantibus deinde longius omnium spe alios tres insuper
                    legatos uenisse, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scribonium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Calpurnium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> ; tum demum ab cognato Scriboni tribuno plebis de redimendis
                    captiuis relatum esse nec censuisse redimendos senatum; <milestone n="7"
                        unit="section"/> et nouos legatos tres ad Hannibalem reuertisse, decem
                    ueteres remansisse, quod per causam recognoscendi nomina captiuorum ad
                    Hannibalem ex itinere regressi religione sese exsoluissent; <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="dedendos censu" xml:id="p.22101"/> de iis dedendis magna contentione
                    actum in senatu esse uictosque paucis sententiis qui dedendos censuerint;
                        <milestone n="9" unit="section"/> ceterum proximis censoribus adeo omnibus
                    notis ignominiisque confectos esse ut quidam eorum mortem sibi ipsi extemplo
                    consciuerint, ceteri non foro solum omni deinde uita sed prope luce ac publico
                    caruerint. <milestone n="10" unit="section"/> mirari magis adeo discrepare inter
                    auctores quam quid ueri sit discernere queas. quanto autem maior ea clades
                    superioribus cladibus fuerit uel ea res indicio &lt;est quod fides socio&gt;rum,
                    quae ad eam diem firma steterat, tum labare coepit nulla profecto alia de re
                    quam quod desperauerant de imperio. <milestone n="11" unit="section"/> defecere
                    autem ad Poenos hi populi: Atellani, Calatini, Hirpini, <milestone n="12"
                        unit="section"/> Apulorum pars, Samnites praeter Pentros, Bruttii omnes,
                    Lucani, praeter hos Uzentini, et Graecorum omnis ferme ora, Tarentini,
                    Metapontini, Crotonienses Locrique, et Cisalpini omnes Galli. <milestone n="13"
                        unit="section"/> nec tamen eae clades defectionesque sociorum mouerunt ut
                    pacis usquam mentio apud Romanos fieret neque ante consulis Romam aduentum nec
                    postquam is rediit renouauitque memoriam acceptae cladis; <milestone n="14"
                        unit="section"/>
                    <pb n="obuiam itum fr" xml:id="p.22102"/> quo in tempore ipso adeo magno animo
                    ciuitas fuit ut consuli ex tanta clade, cuius ipse causa maxima fuisset,
                    redeunti et obuiam itum frequenter ab omnibus ordinibus sit et gratiae actae
                    quod de re publica non desperasset; <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.23001"/> qui si Carthaginiensium ductor fuisset,
                    nihil recusandum supplicii foret. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
