<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 21-30 - 22</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars II. Libri XXI-XXX. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1884</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="22" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam ver adpetebat; itaque Hannibal ex hibernis
                    movit, et nequiquam ante conatus transcendere Appenninum intolerandis frigoribus
                    et cum ingenti periculo moratus ac metu. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Galli, quos praedae populationumque conciverat spes, postquam pro eo, ut ipsi ex
                    alieno agro raperent agerentque, suas terras sedem belli esse premique utriusque
                    partis exercituum hibernis videre, verterunt retro in Hannibalem ab Romanis
                    odia; <milestone unit="section" n="3"/> petitusque saepe principum insidiis
                    ipsorum inter se fraude, eadem levitate, qua consenserant, consensum
                    indicantium, servatus erat et mutando nunc vestem nunc tegumenta capitis errore
                    etiam sese ab insidiis munierat. <milestone unit="section" n="4"/> ceterum hic
                    quoque ei timor causa fuit maturius movendi ex hibernis. </p>
                <p> per idem tempus Cn. Servilius consul Romae idibus Martiis magistratum iniit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ibi cum de re publica rettulisset,
                    redintegrata in C. Flaminium invidia est: duos se consules creasse, unum habere;
                    quod enim illi iustum imperium, quod auspicium esse? <milestone unit="section"
                        n="6"/> magistratus id a domo, publicis privatisque penatibus, Latinis
                    feriis actis, sacrificio in monte perfecto, votis rite in Capitolio nuncupatis
                    secum ferre; <milestone unit="section" n="7"/> nec privatum <pb n="p.62"/>
                    auspicia sequi, nec sine auspiciis profectum in externo ea solo nova atque
                    integra concipere posse. <milestone unit="section" n="8"/> augebant metum
                    prodigia ex pluribus simul locis nuntiata: in Sicilia militibus aliquot spicula,
                    in Sardinia autem in muro circumeunti vigilias equiti scipionem, quem mann
                    tenuerit, arsisse, et litora crebris ignibus fulsisse, et scuta duo sanguine
                    sudasse, <milestone unit="section" n="9"/> et milites quosdam ictos fulminibus,
                    et solis orbem minui visum, et Praeneste ardentes lapides caelo cecidisse, et
                    Arpis parmas in caelo visas pugnantemque cum luna solem, <milestone
                        unit="section" n="10"/> et Capenae duas interdiu lunas ortas, et aquas
                    Caeretes sanguine mixtas fluxisse fontemque ipsum Herculis cruentis manasse
                    respersum maculis, et Antii metentibus cruentas in corbem spicas cecidisse,
                        <milestone unit="section" n="11"/> et Faleriis <choice>
                        <corr>caelum</corr>
                        <sic>caeluni</sic>
                    </choice> findi velut magno hiatu visum quaque patuerit ingens lumen effulsisse,
                        <hi rend="italics">et</hi> sortes adtenuatas unamque sua sponte excidisse
                    ita inscriptam 'Mavors telum suum concutit', <milestone unit="section" n="12"/>
                    et per idem tempus Romae signum Martis Appia via ac simulacra luporum sudasse,
                    et Capuae speciem caeli ardentis fuisse lanaeque inter imbrem cadentis.
                        <milestone unit="section" n="13"/> inde minoribus etiam dictu prodigiis
                    fides habita: capras lanatas quibusdam factas, et gallinam in marem, gallum in
                    feminam sese vertisse. <milestone unit="section" n="14"/> his, sicut erant
                    nuntiata, expositis auctoribusque in curiam introductis consul de religione
                    patres consuluit. <milestone unit="section" n="15"/> decretum, ut ea prodigia
                    partim maioribus hostiis partim lactentibus procurarentur, et uti supplicatio
                    per triduum ad omnia pulvinaria haberetur; <milestone unit="section" n="16"/>
                    cetera, cum decemviri libros inspexissent, ut ita fierent, quem ad modum cordi
                    esse divis <hi rend="italics">e</hi> carminibus praefarentur. <milestone
                        unit="section" n="17"/> decemvirorum monitu decretum est, Iovi primum <del
                        status="unremarkable">donum</del>
                    <choice>
                        <corr>fulmen</corr>
                        <sic>tulmen</sic>
                    </choice> aureum pondo <choice>
                        <corr>quinquaginta</corr>
                        <sic>qulnquaginta</sic>
                    </choice> neret, et Iunoni Minervaeque ex argento dona darentur, et Iunoni
                    reginae in Aventino Iunonique Sospitae Lanuvii maioribus hostiis sacrificaretur,
                        <milestone unit="section" n="18"/> matronaeque pecunia conlata, quantum
                    conferre cuique commodum esset, donum Iunoni reginae in Aventinum ferrent,
                    lectisterniumque <pb n="p.63"/> fieret, et ut libertinae et ipsae, unde Feroniae
                    donum daretur, pecuniam pro facultatibus suis conferrent. <milestone
                        unit="section" n="19"/> haec ubi facta decemviri Ardeae in foro maioribus
                    hostiis sacrificarunt. postremo Decembri iam mense ad aedem Saturni Romae
                    immolatum est lectisterniumque imperatum—et eum lectum senatores straverunt _ et
                    convivium publicum, <milestone unit="section" n="20"/> ac per urbem Saturnalia
                    diem ac noctem clamata, populusque eum diem festum habere ac servare in
                    perpetuum iussus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum consul placandis Romae dis habendoque
                    dilectu dat operam, Hannibal profectus ex hibernis, quia iam Flaminium consulem
                    Arretium pervenisse <choice>
                        <corr>fama</corr>
                        <sic>falna</sic>
                    </choice> erat, <milestone unit="section" n="2"/> cum aliud longius, ceterum
                    commodius ostenderetur iter, propiorem viam per paludes petit, qua fluvius Arnus
                    per eos dies solito magis inundaverat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Hispanos et Afros et omne veterani robur exercitus admixtis ipsorum
                    inpedimentis, necubi consistere coactis necessaria ad usus deessent, primos ire
                    iussit, <milestone unit="section" n="4"/> sequi Gallos, ut id agminis medium
                    esset, novissimos ire equites, Magonem inde cum expeditis Numidis cogere agmen,
                    maxime Gallos, si taedio laboris longaeque viae, ut est mollis ad talia gens,
                    dilaberentur aut subsisterent, cohibentem. <milestone unit="section" n="5"/>
                    primi, qua modo praeirent duces, per praealtas fluvii ac profundas voragines
                    hausti paene limo inmergentesque se tamen signa sequebantur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Galli neque sustinere se prolapsi neque adsurgere ex
                    voraginibus poterant <hi rend="italics">neque</hi> aut corpora animis aut animos
                    spe sustinebant, alii fessa aegre trahentes membra, <milestone unit="section"
                        n="7"/> alii, ubi semel victis taedio animis procubuissent, inter iumenta et
                    ipsa iacentia passim morientes; maximeque omnium vigiliae conficiebant per
                    quadriduum iam et tres noctes toleratae. <milestone unit="section" n="8"/> cum
                    omnia obtinentibus aquis nihil, ubi in sicco fessa sternerent corpora,
                        <milestone unit="section" n="9"/> inveniri posset, cumulatis in aqua
                    sarcinis insuper incumbebant <hi rend="italics">aut</hi> iumentorum itinere toto
                    prostratorum passim acervi tantum, quod extaret aqua, quaerentibus ad quietem
                    parvi temporis necessarium <pb n="p.64"/> cubile dabant. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ipse Hannibal, aeger oculis ex verna primum
                    intemperie variante calores frigoraque, elephanto qui unus superfuerat,
                        <milestone unit="section" n="11"/> quo altius ab aqua extaret, vectus,
                    vigiliis tamen et nocturno umore palustrique caelo gravante caput, et quia
                    medendi nec locus nec tempus erat, altero oculo capitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multis hominibus iumentisque foede amissis cum
                    tandem de paludibus emersisset, ubi primum in sicco potuit, castra locat,
                    certumque per praemissos exploratores habuit exercitum Romanum circa Arreti
                    moenia esse. <milestone unit="section" n="2"/> consulis deinde consilia atque <choice>
                        <corr>animum</corr>
                        <sic>animumn</sic>
                    </choice> et situm regionum itineraque et copias ad commeatus expediendos et
                    cetera, quae cognosse in rem erat, summa omnia cum cura inquirendo exsequebatur.
                        <milestone unit="section" n="3"/> regio erat in primis Italiae fertilis,
                    Etrusci campi, qui Faesulas inter Arretiumque iacent, frumenti ac pecoris et
                    omnium copia rerum opulenti; <milestone unit="section" n="4"/> consul ferox ab
                    consulatu priore et non modo legum aut patrum maiestatis sed ne deorum quidem
                    satis metuens. hanc insitam ingenio eius temeritatem fortuna prospero civilibus
                    bellicisque rebus successu aluerat. <milestone unit="section" n="5"/> itaque
                    satis apparebat nec deos nec homines consulentem ferociter omnia ac praepropere
                    acturum; quoque pronior esset in vitia sua, agitare eum atque inritare Poenus
                    parat, <milestone unit="section" n="6"/> et laeva relicto hoste Faesulas petens
                    medio Etruriae agro praedatum profectus quantam maximam vastitatem potest
                    caedibus incendiisque consuli procul ostendit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    Flaminius, qui ne quieto quidem hoste ipse quieturus erat, tum vero, postquam
                    res sociorum ante oculos prope suos ferri agique vidit, suum id dedecus ratus,
                    per mediam iam Italiam vagari Poenum atque obsistente nullo ad ipsa Romana
                    moenia ire oppugnanda, <milestone unit="section" n="8"/> ceteris omnibus in
                    consilio salutaria magis quam speciosa suadentibus: collegam expectandum, ut
                    coniunctis exercitibus communi animo consilioque rem gererent, <milestone
                        unit="section" n="9"/> interim equitatu auxiliisque levium armorum ab effusa
                    praedandi licentia hostem cohibendum, iratus <pb n="p.65"/> se ex consilio
                    proripuit signumque simul itineris pugnaeque cum <hi rend="italics"
                        >proposuisset,</hi> 'immo Arreti ante moenia sedeamus inquit; <milestone
                        unit="section" n="10"/> Chic enim patria et penates sunt. Hannibal emissus e
                    manibus perpopuletur Italiam vastandoque et urendo omnia ad Romana moenia
                    perveniat, nec ante nos hinc moverimus, quam, sicut olim Camillum a Veis, C.
                    Flaminium ab Arretio patres acciverint'. <milestone unit="section" n="11"/> haec
                    simul increpans cum ocius signa convelli iuberet et ipse in equum insiluisset,
                    equus repente corruit consulemque lapsum super caput effudit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> territis omnibus, qui circa erant, velut foedo omine
                    incipiendae rei insuper nuntiatur signum omni vi moliente signifero convelli
                    nequire. <milestone unit="section" n="13"/> conversus ad nuntium 'num litteras
                    quoque' inquit 'ab senatu adfers, quae me rem gerere vetent? abi, nuntia,
                    effodiant signum, si ad convellendum manus prae metu obtorpuerunt.' <milestone
                        unit="section" n="14"/> incedere inde agmen coepit primoribus, super quam
                    quod dissenserant ab consilio, territis etiam duplici prodigio, milite in vulgus
                    laeto ferocia ducis, cum spem magis ipsam quam causam spei intueretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal quod agri est inter Cortonam urbem
                    Trasumennumque lacum omni clade belli pervastat, quo magis iram hosti ad
                    vindicandas sociorum iniurias acuat. <milestone unit="section" n="2"/> et iam
                    pervenerat ad loca nata insidiis, ubi maxime montes Cortonenses Trasumennus
                    subit. via tantum interest perangusta, vel <hi rend="italics">ut</hi> ad <hi
                        rend="italics">id</hi> ipsum de industria relicto spatio; deinde paulo
                    latior patescit campus; inde colles adsurgunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    ibi castra in aperto locat, ubi ipse cum Afris modo Hispanisque consideret;
                    Baliares ceteramque levem armaturam post montis circumducit; equites ad ipsas
                    fauces saltus tumulis apte tegentibus locat, ut, ubi intrassent Romani, obiecto
                    equitatu clausa omnia lacu ac montibus essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Flaminius cum pridie solis occasu ad lacum
                    pervenisset, inexplorato postero die vixdum satis certa luce angustiis
                    superatis, postquam in patentiorem campum pandi agmen coepit, id tantum hostium,
                    quod ex <pb n="p.66"/> adverso erat, conspexit; ab tergo ac super caput <hi
                        rend="italics">haud</hi> detectae insidiae. <milestone unit="section" n="5"
                    /> Poenus ubi, id quod petierat, <choice>
                        <corr>clausum</corr>
                        <sic>clausurn</sic>
                    </choice> lacu ac montibus et circumfusum suis copiis habuit hostem, signum
                    omnibus dat simul invadendi. <milestone unit="section" n="6"/> qui ubi, qua
                    cuique proximum fuit, decucurrerunt, eo magis Romanis subita atque inprovisa res
                    fuit, quod orta ex lacu nebula campo quam montibus densior sederat, agminaque
                    hostium ex pluribus collibus ipsa inter se satis conspecta eoque magis pariter
                    decucurrerant. <milestone unit="section" n="7"/> Romanus clamore prius undique
                    orto quam satis cerneret, se circumventum esse sensit, et ante in frontem
                    lateraque pugnari coeptum est, quam satis instrueretur acies aut expediri arma
                    stringique gladii possent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul perculsis omnibus ipse satis, ut in <hi
                        rend="italics">re</hi> trepida, inpavidus turbatos ordines, vertente se
                    quoque ad dissonos clamores, instruit, ut tempus locusque patitur, et, quacumque
                    adire audirique potest, adhortatur ac stare ac pugnare iubet: <milestone
                        unit="section" n="2"/> nec enim inde votis aut inploratione deum sed vi ac
                    virtute evadendum esse; per medias acies ferro viam fieri et, quo timoris minus
                    sit, eo minus ferme periculi esse. <milestone unit="section" n="3"/> ceterum
                    prae strepitu ac tumultu nec consilium nec imperium accipi poterat, tantumque
                    aberat, ut sua signa atque ordines et locum noscerent, ut vix ad arma capienda
                    aptandaque pugnae conpeteret animus, opprimerenturque quidam onerati magis iis
                    quam tecti. et erat in tanta caligine maior usus aurium quam oculorum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ad gemitus vulnerum ictusque corporum aut
                    armorum et mixtos terrentium paventiumque clamores circumferebant ora oculosque.
                        <milestone unit="section" n="5"/> alii fugientes pugnantium globo inlati
                    haerebant, alios redeuntes in pugnam avertebat fugientium agmen. <milestone
                        unit="section" n="6"/> deinde, ubi in omnis partis nequiquam impetus capti,
                    et ab lateribus montes ac lacus, a fronte et ab tergo hostium acies claudebant,
                    apparuitque nullam nisi in dextera ferroque salutis spem esse, <milestone
                        unit="section" n="7"/> tum sibi quisque dux adhortatorque factus ad rem
                    gerendam et nova de integro exorta pugna est, non illa ordinata <pb n="p.67"/>
                    per principes hastatosque ac triarios, nec ut pro signis antesignani, post signa
                    alia pugnaret acies, nec ut in sua legione miles aut cohorte aut manipulo esset:
                        <milestone unit="section" n="8"/> fors conglobabat et animus suus cuique
                    ante aut post pugnandi ordinem dabat; tantusque fuit ardor animorum, adeo
                    intentus pugnae animus, ut eum motum terrae, qui multarum urbium Italiae magnas
                    partes prostravit avertitque cursu rapidos amnis, mare fluminibus invexit,
                    montes lapsu ingenti proruit, nemo pugnantium senserit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tris ferme horas pugnatum est, et ubique
                    atrociter; circa consulem tamen acrior infestiorque pugna est. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eum et robora virorum sequebantur et ipse, quacumque
                    in parte premi ac laborare senserat suos, inpigre ferebat opem; <milestone
                        unit="section" n="3"/> insignemque armis et hostes summa vi petebant et
                    tuebantur cives, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> Insuber eques—Ducario nomen erat—facie quoque noscitans consulem <hi
                        rend="italics">'En'</hi> inquit 'hic est,' popularibus suis 'qui legiones
                    nostras cecidit agrosque et urbem est depopulatus! iam ego hanc victimam manibus
                    peremptorum foede civium dabo.' subditisque calcaribus equo per confertissimam
                    hostium turbam impetum facit, obtruncatoque prius armigero, qui se infesto
                    venienti obviam obiecerat, consulem lancea transfixit; spoliare cupientem
                    triarii obiectis scutis arcuere. <milestone unit="section" n="4"/> magnae partis
                    fuga inde primum coepit; et iam nec lacus nec montes pavori obstabant: per omnia
                    arta praeruptaque velut caeci evadunt, armaque et viri super alios alii
                    praecipitantur. <milestone unit="section" n="5"/> pars magna, ubi locus fugae
                    deest, per prima vada paludis in aquam progressi, quoad capitibus umerisque
                    extare possunt, sese inmergunt. fuere quos inconsultus pavor nando etiam
                    capessere fugam inpulerit, <milestone unit="section" n="6"/> quae ubi inmensa ac
                    sine spe erat, aut deficientibus animis hauriebantur gurgitibus aut nequiquam
                    fessi vada retro aegerrime repetebant atque ibi ab ingressis aquam hostium
                    equitibus passim trucidabantur. <milestone unit="section" n="7"/> sex milia
                    ferme primi agminis per adversos <pb n="p.68"/> hostis eruptione inpigre facta,
                    ignari omnium, quae post se agerentur, <milestone unit="section" n="8"/> e saltu
                    evasere, et cum in tumulo quodam constitissent, clamorem modo ac sonum armorum
                    audientes, quae fortuna pugnae estet, neque scire nec perspicere prae caligine
                    poterant. <milestone unit="section" n="9"/> inclinata denique re cum
                    incalescente sole dispulsa nebula <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>aperuisset</corr>
                            <sic>aperuisset</sic>
                        </choice>
                    </del> diem, tum liquida iam luce montes campique <choice>
                        <corr>perditas</corr>
                        <sic>perditasJ</sic>
                    </choice> res stratamque ostendere foede Romanam aciem. <milestone
                        unit="section" n="10"/> itaque, ne in conspectos procul inmitteretur eques,
                    sublatis raptim signis quam citatissimo poterant agmine sese abripuerunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/> postero die, cum super cetera extrema
                    fames etiam instaret, fidem dante Maharbale, qui <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curm</sic>
                    </choice> omnibus equestribus copiis nocte consecutus erat, si arma
                    tradidissent, abire cum singulis vestimentis passurum, sese dediderunt;
                        <milestone unit="section" n="12"/> quae Punica religione servata fides ab
                    Hannibale est, atque in vincula omnes coniecti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec est nobilis ad Trasumennum pugna atque
                    inter paucas memorata populi Romani clades. quindecim milia Romanorum in acie
                    caesa; <milestone unit="section" n="2"/> decem. milia sparsa fuga per omnem
                    Etruriam diversis itineribus urbem petiere; <milestone unit="section" n="3"/>
                    duo milia quingenti hostium in acie, multi postea ex vulneribus periere.
                    multiplex caedes utrimque facta traditur ab aliis; <milestone unit="section"
                        n="4"/> ego, praeterquam quod nihil auctum ex vano velim, quo nimis
                    inclinant ferme scribentium animi, Fabium, aequalem temporibus huiusce belli,
                    potissimum auctorem habui. <milestone unit="section" n="5"/> Hannibal captivorum
                    qui Latii nominis essent sine pretio dimissis, Romanis in vincula datis,
                    segregata ex hostium coacervatorum cumulis corpora suorum cum sepeliri
                    iussisset, Flamini quoque corpus funeris causa magna cum cura inquisitum non
                    invenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> Romae ad primum nuntium cladis eius cum
                    ingenti terrore ac tumultu concursus in forum populi est factus. <milestone
                        unit="section" n="7"/> matronae vagae per vias quae repens clades adlata
                    quaeve fortuna exercitus esset, obvios percunctantur. et cum frequentis
                    contionis modo turba in comitium et curiam versa magistratus vocaret, tandem
                    haud' <pb n="p.69"/> multo ante solis occasum M. Pomponius praetor ' <milestone
                        unit="section" n="8"/> pugna' ,quiit ' <choice>
                        <corr>magna</corr>
                        <sic>magma</sic>
                    </choice> victi sumus.' et quamquam nihil certius <hi rend="italics">ex</hi> eo
                    auditum est, tamen alius ab alio impleti rumoribus domos referunt consulem cum
                    magna parte copiarum caesunl, <milestone unit="section" n="9"/> superesse paucos
                    aut fuga passim per Etruriam sparsos aut captos ab hoste. <milestone
                        unit="section" n="10"/> quot casus exercitus <choice>
                        <corr>uicti</corr>
                        <sic>victl</sic>
                    </choice> ruerant, tot in curas abstracti animi eorum erant, quorum propinqui
                    sub C. Flaminio consule neruerant, ignorantium, quae cuiusque suorum fortuna
                    esset; nec quisquam satis certum habet, quid aut speret aut timeat. <milestone
                        unit="section" n="11"/> postero ac deinceps aliquot diebus ad portas maior
                    prope mulierum quam virorum multitudo stetit aut suorum aliquem aut nuntios de
                    iis opperiens, circumfundebanturque obviis sciscitantes neque avelli, utique ab
                    notis, priusquam ordine omnia inquisissent, poterant. <milestone unit="section"
                        n="12"/> inde varios vultus digredientium ab nuntiis cerneres, ut cuique
                    laeta aut tristia nuntiabantur, gratulantisque aut consolantis redeuntibus domos
                    circumfusos. feminarum praecipue et gaudia insignia erant et luctus. <milestone
                        unit="section" n="13"/> unam in ipsa porta sospiti filio repente oblatam in <choice>
                        <corr>complexu</corr>
                        <sic>conplexu</sic>
                    </choice> eius expirasse ferunt; alteram, cui mors fili falso nuntiata erat,
                    maestam sedentem domi ad primum conspectum redeuntis <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>filii</corr>
                            <sic>fili</sic>
                        </choice>
                    </del> gaudio nimio exanimatam. <milestone unit="section" n="14"/> senatum
                    praetores per dies aliquot ab orto usque ad occidentem solem in curia retinent
                    consultantes, quonam duce aut quibus copiis resisti victoribus Poenis posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam satis certa consilia essent, repens
                    alia nuntiatur clades, quattuor milia equitum cum C. Centenio propraetore missa
                    ad collegam ab Servilio consule in Umbria, quo post pugnam ad Trasumennum
                    auditam averterant iter, ab Hannibale circumventa. eius rei fama varie homines
                    affecit: <milestone unit="section" n="2"/> pars occupatis maiore aegritudine
                    animis levem ex comparatione priorum ducere recentem equitum iacturam;
                        <milestone unit="section" n="3"/> pars non id, quod acciderat, per se
                    aestimare, sed, ut in affecto corpore quamvis levis causa magis quam <hi
                        rend="italics">in</hi> valido <pb n="p.70"/> gravior sentiretur, <milestone
                        unit="section" n="4"/> ita tum aegrae et adfectae civitati quodcumque
                    adversi incideret, non rerum magnitudine sed viribus extenuatis, quae nihil,
                    quod <choice>
                        <corr>adgrauaret</corr>
                        <sic>adgravaret)</sic>
                    </choice> pati possent, aestimandum esse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    itaque ad <choice>
                        <corr>remedium</corr>
                        <sic>remediula</sic>
                    </choice> iam diu neque desideratum nec adhibitum, <choice>
                        <corr>dictatorem</corr>
                        <sic>dictatoremj</sic>
                    </choice> dicendum, civitas confugit. et quia et consul aberat a quo uno dici
                    posse videbatur, nec per <choice>
                        <corr>occupatam</corr>
                        <sic>occupatan</sic>
                    </choice> armis Punicis Italiam facile erat aut nuntium <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>autA</sic>
                    </choice> litteras mitti <del status="unremarkable">nec dictatorem populo creare
                        poterat</del> , <milestone unit="section" n="6"/> quod numquam ante eam diem
                    factum erat, dictatorem populus creavit Q. Fabium Maximum et <choice>
                        <corr>magistrum</corr>
                        <sic>magistrumn</sic>
                    </choice> equitum M. Minucium Rufum; <milestone unit="section" n="7"/> iisque
                    negotium abi senatu datum, ut muros turresque urbis firmarent et praesidia
                    disponerent, quibus locis videretur, pontesque rescinderent fluminum: pro urbe
                    ac penatibus dimicandum esse, quando Italiam tueri nequissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal recto itinere per Umbriam usque ad
                    Spoletium venit. <milestone unit="section" n="2"/> inde cum perpopulato agro <choice>
                        <corr>urbem</corr>
                        <sic>urbemn</sic>
                    </choice> oppugnare adortus esset, cum magna caede suorum repulsus, coniectans
                    ex unius coloniae <choice>
                        <corr>minus</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> prospere temptatae viribus, quanta moles Romanae urbis esset, in agrum
                    Picenum avertit iter non copia solum omnis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    generis frugum abundantem sed refertum praeda, quam effuse avidi atque egentes
                    rapiebant. <milestone unit="section" n="4"/> ibi per dies aliquot stativa
                    habita, refectusque miles hibernis itineribus ac palustri via proelioque magis
                    ad eventum secundo quam levi aut facili adfectus. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ubi satis quietis datum praeda ac populationibus magis quam otio aut
                    requie gaudentibus, profectus Praetutianum Hadrianumque agrum, Marsos inde
                    Marrucinosque et Paelignos devastat circaque Arpos et Luceriam proximam Apuliae
                    regionem. <milestone unit="section" n="6"/> Cn. Servilius consul levibus
                    proeliis cum Gallis factis et uno oppido ignobili expugnato postquam de collegae
                    exercitusque caede audivit, iam moenibus patriae metuens, ne abesset in
                    discrimine extremo, ad urbem iter intendit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Q. Fabius Maximus dictator iterum quo die
                    magistratum <pb n="p.71"/> iniit vocato senatu, ab diis orsus, cum edocuisset
                    patres plus neglegentia caerimoniarum auspiciorum <hi rend="italics">que
                        quam</hi> temeritate atque inscitia peccatum a C. Flaminio consule esse
                    quaeque piacula irae deum essent ipsos deos consulendos esse, <milestone
                        unit="section" n="8"/> pervicit, ut, quod non ferme decernitur, nisi cum
                    taetra prodigia nuntiata sunt, decemviri libros Sibyllinos adire iuberentur.
                        <milestone unit="section" n="9"/> qui inspectis fatalibus libris rettulerunt
                    patribus quod eius belli causa votum Marti foret, id non rite factum de integro
                    atque amplius faciundum esse, <milestone unit="section" n="10"/> et Iovi ludos
                    magnos et aedes Veneri Erycinae ac Menti vovendas esse, et supplicationem
                    lectisterniumque habendum, et ver sacrum vovendum, si bellatum prospere esset
                    resque publica in eodem, quo ante bellum fuisset, statu permansisset. <milestone
                        unit="section" n="11"/> senatus, quoniam Fabium belli cura occupatura esset,
                    M. Aemilium praetorem, ex collegi pontificum sententia omnia ea ut mature fiant,
                    curare iubet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his senatus consultis perfectis L. Cornelius
                    Lentulus pontifex maximus consulente collegium praetore omnium primum populum
                    consulendum de vere sacro censet: <milestone unit="section" n="2"/> iniussu
                    populi voveri non posse. rogatus in haec verba populus: ' <choice>
                        <corr>uelitis</corr>
                        <sic>Velitis</sic>
                    </choice> iubeatisne haec sic fieri? si res publica populi Romani Quiritium ad
                    quinquennium proximum, sicut velim eam salvam, servata erit hisce duellis, quod
                    duellum populo Romano cum Carthaginiensi est quaeque duella cum Gallis sunt, qui
                    cis Alpis sunt, tum donum duit populus Romanus Quiritium, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quod ver attulerit ex suillo ovillo caprino bovillo
                    grege quaeque profana erunt, Iovi fieri, ex qua die senatus populusque iusserit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> qui faciet, quando volet quaque lege
                    volet, facito; quo modo faxit, probe factum esto. <milestone unit="section"
                        n="5"/> si id moritur quod fieri oportebit, profanum esto, neque scelus
                    esto. si quis rumpet occidetve insciens, ne fraus esto. si quis clepsit, ne
                    populo scelus esto neve cui cleptum erit. <milestone unit="section" n="6"/> si
                    atro die faxit insciens, probe factum esto. si nocte sive luce, si servus sive
                    liber faxit, probe factum esto. si antidea, <hi rend="italics">quam</hi> senatus
                        <pb n="p.72"/> populusque iusserit fieri, faxitur, eo populus solutus liber
                    esto.' <milestone unit="section" n="7"/> eiusdem rei causa ludi magni voti aeris
                    trecentis triginta tribus milibus <hi rend="italics">trecentis triginta
                        tribus</hi> triente, praeterea bubus Iovi trecentis, multis <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>aliisi</sic>
                    </choice> divis bubus albis atque ceteris hostiis. <milestone unit="section"
                        n="8"/> votis rite nuncupatis supplicatio edicta; supplicatumque iere cum
                    coniugibus ac liberis non urbana multitudo tantuln, sed agrestium etiam quos in
                    aliqua sua fortuna publica quoque contingebat cura. <milestone unit="section"
                        n="9"/> tum lectisternium per triduum habitum decemviris sacrorum
                    curantibus. sex pulvinaria in conspectu fuerunt: Iovi ac Iunoni unum, alterum
                    Neptuno ac Minervae, tertium Marti ac Veneri, quartum Apollini ac Dianae,
                    quintum Vulcano ac Vestae, sextum Mercurio et Cereri. tum aedes votae.
                        <milestone unit="section" n="10"/> Veneri Erucinae <choice>
                        <corr>aedem</corr>
                        <sic>aeder</sic>
                    </choice> Q. Fabius Maximus dictator vovit, quia ita ex fatalibus libris editum
                    erat, ut is voveret, cuius maximum imperium in civitate esset; Menti aedem T.
                    Otacilius praetor vovit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita rebus divinis peractis tum de bello deque
                    re publica dictator rettulit, quibus quotve legionibus victori hosti obviam
                    eundum esse patres censerent. <milestone unit="section" n="2"/> decretum ut ab
                    Cn. Servilio consule exercitum acciperet; scriberet praeterea ex civibus
                    sociisque quantum equitum ac peditum videretur; cetera omnia ageret faceretque,
                    ut e re publica duceret. <milestone unit="section" n="3"/> Fabius duas legiones
                    se adiecturum ad Servilianum exercitum dixit. iis per magistrum equitum scriptis
                    Tibur diem ad conveniendum edixit; <milestone unit="section" n="4"/> edictoque
                    proposito, ut, quibus oppida castellaque immunita essent, ut ii commigrarent in
                    loca tuta, ex agris quoque demigrarent omnes regionis eius, <milestone
                        unit="section" n="5"/> qua iturus Hannibal esset, tectis prius incensis ac
                    frugibus corruptis, ne cuius rei copia esset, ipse via Flaminia profectus obviam
                    consuli exercituique cum ad Tiberim circa Ocriculum prospexisset agmen
                    consulemque cum equitibus ad se progredientem, viatorem misit, qui consuli
                    nuntiaret, ut sine lictoribus ad <choice>
                        <corr>dictatorem</corr>
                        <sic>dictatorer</sic>
                    </choice> veniret. <milestone unit="section" n="6"/> qui cum dicto paruisset
                    congressusque <pb n="p.73"/> eorum ingentem speciem dictaturae apud cives
                    sociosque vetustate iam prope oblitos eius imperii fecisset, litterae ab urbe
                    allatae sunt, naves onerarias commeatum ab Ostia in Hispaniam ad exercitum
                    portantes a classe Punica circa portum Cosanum captas esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> itaque extemplo consul Ostiam proficisci iussus
                    navibusque, <hi rend="italics">quae</hi> ad urbem Romanam aut Ostiae essent,
                    completis milite ac navalibus sociis persequi hostium classem ac litora Italiae
                    tutari. <milestone unit="section" n="8"/> magna vis hominum conscripta Romae
                    erat; libertini etiam, quibus liberi essent et aetas militaris, in verba
                    iuraverant. <milestone unit="section" n="9"/> ex hoc urbano exercitu qui minores
                    quinque et triginta annis erant in navis inpositi, alii, ut urbi praesiderent,
                    relicti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictator exercitu consulis accepto a Fulvio
                    Flacco legato per agrum Sabinum Tibur, quo diem ad conveniendum edixerat novis
                    militibus, venit. <milestone unit="section" n="2"/> inde Praeneste ac
                    transversis limitibus in viam Latinam est egressus, unde itineribus summa cum
                    cura exploratis ad hostem ducit, nullo loco, nisi quantum necessitas cogeret,
                    fortunae se commissurus. <milestone unit="section" n="3"/> quo primum die <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul Arpis in conspectu hostium posuit castra, nulla mora facta,
                    quin Poenus educeret in aciem copiamque pugnandi faceret. <milestone
                        unit="section" n="4"/> sed ubi quieta omnia apud hostes nec castra ullo
                    tumultu mota videt, increpans quidem, victos tandem <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>illos</corr>
                            <sic>quos</sic>
                        </choice>
                    </del> Martios animos Romanis debellatumque et concessum propalam de virtute ac
                    gloria esse, in castra rediit; <milestone unit="section" n="5"/> ceterum tacita
                    cura animum incessit, quod cum duce haudquaquam Flamini Sempronique simili
                    futura sibi res esset ac tum demum edocti malis Romani parem Hannibali ducem
                    quaesissent. <milestone unit="section" n="6"/> et prudentiam quidem <del
                        status="unremarkable"> non <choice>
                            <corr>uim</corr>
                            <sic>vim</sic>
                        </choice>
                    </del> dictatoris extemplo timuit; constantiam hauddum expertus agitare ac
                    temptare animum movendo crebro castra populandoque in oculis eius agros sociorum
                    coepit; <milestone unit="section" n="7"/> et modo citato agmine ex conspectu
                    abibat, modo repente in aliquo flexu viae, si excipere degressum in aequum
                    posset, occultus subsistebat. <milestone unit="section" n="8"/> Fabius per loca
                    alta <pb n="p.74"/> agmen ducebat modico ab hoste intervallo, ut neque omitteret
                    eum neque congrederetur. castris, nisi quantum usus necessarii cogerent,
                    tenebatur miles; pabulum et ligna nec pauci petebant nec passim; <milestone
                        unit="section" n="9"/> equitum levisque armaturae statio conposita
                    instructaque in subitos tumultus et suo militi tuta omnia et infesta effusis
                    hostium populatoribus praebebat; <milestone unit="section" n="10"/> neque
                    universo periculo summa rerum committebatur et parva momenta levium certaminum
                    ex tuto coeptorum finitimoque receptu adsuefaciebant territum pristinis cladibus
                    militem minus iam tandem aut virtutis aut fortunae paenitere suae. <milestone
                        unit="section" n="11"/> sed non Hannibalem magis infestum tam sanis
                    consiliis habebat quam magistrum equitum, qui nihil aliud, quam quod impar erat
                    imperio, morae ad rem publicam praecipitandam habebat. ferox rapidusque
                    consiliis ac lingua inmodicus primo inter paucos, dein propalam in vulgus pro
                    cunctatore segnem, <milestone unit="section" n="12"/> pro cauto timidum,
                    adfingens vicina virtutibus vitia, <choice>
                        <corr>compellabat</corr>
                        <sic>conpellabat</sic>
                    </choice> premendoque superiorem, quae pessima ars nimis prosperis multorum
                    successibus crevit, sese extollebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal ex Hirpinis in Samnium transit,
                    Beneventanum depopulatur agrum, Telesiam urbem capit, inritat etiam de industria
                    ducem <hi rend="italics">Romanum,</hi> si forte accensum tot indignitatibus <hi
                        rend="italics">cladibusque</hi> sociorum detrahere ad aequum certamen
                    possit. <milestone unit="section" n="2"/> inter multitudinem sociorum Italici
                    generis, qui ad Trasumennum capti ab Hannibale dimissique fuerant, tres Campani
                    equites erant, multis iam tum inlecti donis promissisque Hannibalis ad
                    conciliandos popularium animos. <milestone unit="section" n="3"/> hi nuntiantes
                    si in Campaniam exercitum admovisset, Capuae potiendae copiam fore, cum res
                    maior quam auctores esset, dubium Hannibalem alternisque fidentem ac diffidentem
                    tamen, ut Campaniam ex Samnio peteret, moverunt. <milestone unit="section" n="4"
                    /> monitos etiam atque etiam, ut promissa rebus adfirmarent, iussosque cum
                    pluribus et aliquibus principum redire ad se dimisit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ipse imperat duci, ut <pb n="p.75"/> se in agrum Casinatem ducat,
                    edoctus a peritis regionum, si <choice>
                        <corr>eum</corr>
                        <sic>eumn</sic>
                    </choice> saltum occupasset, exitum Romano ad opem ferendam sociis
                    interclusurum. <milestone unit="section" n="6"/> sed Punicum abhorrens ab
                    Latinorum nominum <hi rend="italics">pronuntiatione os, Casilinum</hi> pro
                    Casino dux ut acciperet, fecit, aversusque ab suo itinere per Allifanum
                    Caiatinumque et Calenum agrum campum Stellatem descendit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ubi cum montibus fluminibusque clausam regionem
                    circumspexisset, <choice>
                        <corr>uocatum</corr>
                        <sic>vocaturn</sic>
                    </choice> ducem percunctatur, ubi terrarum esset. <milestone unit="section"
                        n="8"/> cum is Casilini eo die mansurum eum dixisset, tum demum cognitus est
                    error, et Casinum longe inde alia regione esse; <milestone unit="section" n="9"
                    /> virgisque caeso duce et ad reliquorum terrorem in crucem sublato, castris
                    communitis, Maharbalem cum equitibus in agrum Falernum praedatum dimisit. usque
                    ad aquas Sinuessanas populatio ea pervenit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    ingentem cladem, fugam tamen terroremque latius Numidae fecerunt; <milestone
                        unit="section" n="11"/> nec tamen is terror, cum omnia bello flagrarent,
                    fide socios dimovit, videlicet quia iusto et moderato regebantur imperio nec
                    abnuebant, quod unum vinculum fidei est, melioribus parere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ut vero, <hi rend="italics">postquam</hi> ad
                    Vulturnum flumen castra sunt posita, exurebatur amoenissimus Italiae ager
                    villaeque passim incendiis fumabant, per iuga Massici montis Fabio ducente, tum
                    prope de integro seditio accensa; <milestone unit="section" n="2"/> quieverant
                    enim per paucos dies, quia, cum celerius solito ductum agmen esset, festinari ad
                    prohibendam populationibus Campaniam crediderant. ut vero in extrema iuga
                    Massici montis ventum est, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <hi rend="italics">et</hi> hostes sub oculis erant Falerni agri colonorumque
                    Sinuessae tecta urentes nec ulla erat mentio pugnae, <milestone unit="section"
                        n="4"/> ' <choice>
                        <corr>spectatum</corr>
                        <sic>Spectatum</sic>
                    </choice> huc' inquit Minucius <hi rend="italics">'ut</hi> ad rem fruendam
                    oculis, sociorum caedes et incendia, venimus? nec, si nullius alterius nos, ne
                    civium quidem horum pudet, quos Sinuessam colonos patres nostri miserunt, ut ab
                    Samnite hoste tuta haec ora esset, <milestone unit="section" n="5"/> quam nunc
                    non vicinus Samnis urit, sed Poenus advena, ab extremis orbis terrarum terminis
                    nostra cunctatione et socordia <pb n="p.76"/> iam huc progressus? <milestone
                        unit="section" n="6"/> tantum pro degeneramus a patribus nostris, ut,
                    praeter quam oram illi Punicas vagari classes dedecus esse imperii sui duxerint,
                    eam nunc plenam hostium <choice>
                        <corr>Numidarumque</corr>
                        <sic>Numidarulmque</sic>
                    </choice> ac Maurorum iam factam videamus. <milestone unit="section" n="7"/> qui
                    modo Saguntum oppugnari indignando non homines tantum sed foedera et deos
                    ciebamus, scandentem moenia Romanae coloniae <choice>
                        <corr>Hannibalem</corr>
                        <sic>Hannibalemn</sic>
                    </choice> quieti spectamus. <milestone unit="section" n="8"/> fumus ex incendiis
                    villarum agrorumque in oculos atque ora venit; strepunt aures clamoribus
                    plorantium sociorum, saepius nostram quam deorum invocantium opem: nos hic
                    pecorum modo per aestivos saltus deviasque callis exercitum ducimus conditi
                    nubibus silvisque. <milestone unit="section" n="9"/> si hoc modo peragrando
                    cacumina saltusque M. Furius recipere a Gallis urbem voluisset, quo hic novus
                    Camillus, nobis dictator unicus in rebus adfectis quaesitus, <choice>
                        <corr>Italiam</corr>
                        <sic>ltaliam</sic>
                    </choice> ab Hannibale recuperare parat, <milestone unit="section" n="10"/>
                    Gallorum Roma esset, quam vereor ne sic cunctantibus nobis Hannibali ac Poenis
                    totiens servaverint maiores nostri. <milestone unit="section" n="11"/> sed vir
                    ac vere Romanus, quo die dictatorem eum ex auctoritate patrum iussuque populi
                    dictum Veios allatum est, cum esset satis altum Ianiculum, ubi sedens
                    prospectaret hostem, descendit in aequum atque illo ipso die media in urbe, qua
                    nunc busta Gallica sunt, et postero die citra Gabios cecidit Gallorum legiones.
                        <milestone unit="section" n="12"/> quid? post multos annos cum ad Furculas
                    Caudinas ab Samnite hoste sub iugum missi sumus, utrum tandem L. Papirius Cursor
                    iuga Samni perlustrando an Luceriam premendo obsidendoque et lacessendo victorem
                    hostem depulsum ab Romanis cervicibus iugum superbo Samniti inposuit? <milestone
                        unit="section" n="13"/> modo C. Lutatio quae alia res quam celeritas
                    victoriam dedit, quod postero die, quam hostem vidit, classem gravem
                    commeatibus, impeditam suomet ipsam instrumento atque adparatu, oppressit?
                        <milestone unit="section" n="14"/> stultitia est sedendo aut votis debellari
                    credere posse: arma capias oportet et descendas in aequum et vir cum viro
                    congrediaris; audendo atque agendo res Romana crevit, non his <pb n="p.77"/>
                    segnibus consiliis, quae timidi cauta vocant.' <milestone unit="section" n="15"
                    /> haec velut contionanti Minucio circumfundebatur tribunorum equitumque
                    Romanorum multitude, et ad aures quoque <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>nlilitum</sic>
                    </choice> dicta ferocia evolvebantur: ac si militaris suffragi res esset, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>dubie</corr>
                        <sic>dabie</sic>
                    </choice> ferebant Minucium Fabio ducem praelaturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Fabius <del status="unremarkable"
                        >pariter</del> in suos <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus quam hostis intentus prius ab illis invictum animum praestat.
                    quamquam probe scit non in castris modo suis sed iam etiam Romae infamem suam
                    cunctationem esse, obstinatus tamen tenore eodem consiliorum aestatis reliquum
                    extraxit, <milestone unit="section" n="2"/> ut Hannibal destitutus ab spe summa
                    ope petiti certaminis iam hibernis locum circumspectaret, quia ea regio
                    praesentis erat copiae, non perpetuae, arbusta vineaeque et consita omnia magis
                    amoenis quam necessariis fructibus. haec per exploratores relata Fabio.
                        <milestone unit="section" n="3"/> cum satis sciret per easdem angustias,
                    quibus intraverat Falernum agrum, <milestone unit="section" n="4"/> rediturum,
                    Calliculam montem et Casilinum occupat modicis praesidiis, quae urbs Vulturno
                    flumine dirempta Falernum a Campano agro dividit; ipse iugis isdem exercitum
                    reducit misso exploratum cum quadringentis equitibus sociorum L. Hostilio
                    Mancino. <milestone unit="section" n="5"/> qui ex turba iuvenum audientium saepe
                    ferociter contionantem magistrum equitum progressus primo exploratoris modo, ut
                    ex tuto specularetur hostem, ubi vagos passim per vicos Numidas <hi
                        rend="italics">prospexit ac</hi> per occasionem etiam paucos occidit,
                        <milestone unit="section" n="6"/> extemplo occupatus certamine est animus
                    excideruntque praecepta dictatoris, qui, quantum tuto posset, progressum prius
                    recipere sese iusserat, quam in conspectum hostium veniret. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Numidae alii atque alii occursantes refugientesque ad
                    castra prope ipsa eum cum fatigatione equorum atque hominum pertraxere.
                        <milestone unit="section" n="8"/> inde Carthalo penes quem summa equestris
                    imperii erat, concitatis equis invectus cum prius, quam ad coniectum teli
                    veniret, avertisset hostis, quinque ferme milia continenti cursu secutus est
                    fugientis. <milestone unit="section" n="9"/> Mancinus, <pb n="p.78"/> postquam
                    nec hostem desistere sequi nec spem vidit effugiendi esse, cohortatus suos in
                    proelium rediit omni parte virium inpar. <milestone unit="section" n="10"/>
                    itaque ipse et delecti equitum circumventi occiduntur; ceteri effuso <del
                        status="unremarkable">rursus</del> cursu Cales primum, inde prope inviis
                    callibus ad <choice>
                        <corr>dictatorem</corr>
                        <sic>dictatorer</sic>
                    </choice> perfugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> eo forte die Minucius se coniunxerat Fabio
                    missus ad firmandum praesidio saltur, qui super Tarracinam in artas coactus
                    fauces imminet maria, ne ab Sinuessa Poenus Appiae limite pervenire in agrum <choice>
                        <corr>Romanum</corr>
                        <sic>Romanurn</sic>
                    </choice> posset. <milestone unit="section" n="12"/> coniunctis exercitibus
                    dictator ac magister equitum castra in viam deferunt, qua Hannibal ducturus
                    erat. duo inde milia hostes aberant. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die Poeni, quod viae inter bina castra
                    erat, agmine conplevere. <milestone unit="section" n="2"/> cum Romani sub ipso
                    constitissent vallo haud dubie aequiore loco, successit tamen Poenus cum
                    expeditis equitibusque ad lacessendum hostem. carptim Poeni et procursando
                    recipiendoque sese pugnavere; restitit suo loco Romana acies. <milestone
                        unit="section" n="3"/> lenta pugna et ex dictatoris magis quam Hannibalis
                    fuit voluntate, ducenti ab Romanis, octingenti hostium cecidere. <milestone
                        unit="section" n="4"/> inclusus inde videri Hannibal via ad Casilinum
                    obsessa, cum Capua et Samnium et tantum ab tergo divitum sociorum Romanis
                    commeatus subveheret, Poenus inter Formiana saxa ac Literni arenas stagnaque et
                    per horridas silvas hibernaturus esset. <milestone unit="section" n="5"/> nec
                    Hannibalem fefellit suis se artibus peti. itaque cum per Casilinum <choice>
                        <corr>euadere</corr>
                        <sic>.evadere</sic>
                    </choice> non posset petendique montes et iugum Calliculae superandum esset,
                    necubi Romanus inclusum vallibus agmen adgrederetur, <milestone unit="section"
                        n="6"/> ludibrium oculorum specie terribile ad frustrandum hostem commentus
                    principio noctis furtim succedere ad montes statuit. fallacis consilii talis
                    apparatus fuit: <milestone unit="section" n="7"/> faces undique ex agris
                    collectae fascesque virgarum atque aridi sarmenti praeligantur cornibus <choice>
                        <corr>boum</corr>
                        <sic>bour</sic>
                    </choice> , quos domitos indomitosque multos inter ceteram agrestem praedam
                    agebat; <milestone unit="section" n="8"/> ad duo milia ferme <choice>
                        <corr>boum</corr>
                        <sic>bour</sic>
                    </choice> effecta; Hasdrubalique negotium datum, ut nocte id <pb n="p.79"/>
                    armentum accensis cornibus ad montis ageret, maxime, <choice>
                        <corr>si</corr>
                        <sic>Si</sic>
                    </choice> posset, super saltus ab hoste insessos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> primis tenebris silentio mota castra; boves
                    aliquanto ante signa acti. <milestone unit="section" n="2"/> ubi ad radices
                    montium viasque angustas ventum est, signum extemplo datur, ut accensis cornibus
                    armenta in adversos concitentur <choice>
                        <corr>montes;</corr>
                        <sic>mnontis.</sic>
                    </choice> et metus ipse relucentis flammae a capite calorque iam ad vivum ad
                    imaque cornua veniens velut stimulatos furore agebat boves. <milestone
                        unit="section" n="3"/> quo repente discursu <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam silvis montibusque accensis omnia circa virgulta <hi
                        rend="italics">uisa</hi> ardere, capitumque irrita quassatio excitans
                    flammam hominum passim discurrentium speciem praebebat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> qui ad transitum saltus insidendum locati erant, ubi
                    in summis montibus ac super se quosdam ignes conspexere, circumventos se esse
                    rati praesidio excessere; qua minime densae micabant lammae, velut tutissimum
                    iter petentes summa montium iuga, tamen in quosdam boves palatos a suis gregibus
                    inciderunt. et primo cum procul cernerent, veluti flammas spirantium miraculo
                    attoniti constiterunt; <milestone unit="section" n="5"/> deinde ut humana
                    apparuit fraus, <milestone unit="section" n="6"/> tum vero, insidias rati esse,
                    cum maiore tumultu concitant se in fugam. levi quoque armaturae hostium
                    incurrere; ceterum nox aequato timore neutros pugnam incipientis ad lucem
                    tenuit. <milestone unit="section" n="7"/> interea toto agmine Hannibal
                    transducto per saltum et quibusdam in ipso saltu hostium oppressis in agro
                    Allifano posuit castra. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hunc tumultum sensit Fabius; ceterum et
                    insidias esse ratus et ab nocturno utique abhorrens certamine suos munimentis
                    tenuit. <milestone unit="section" n="2"/> luce prima sub iugo montis proelium
                    fuit, quo interclusam ab suis levem armaturam facile—etenim numero aliquantum
                    praestabant—Romani superassent, nisi Hispanorum cohors ad id ipsum remissa ab
                    Hannibale supervenisset. ea adsuetior montibus <milestone unit="section" n="3"/>
                    et ad concursandum inter saxa rupesque aptior ac levior cum velocitate corporum
                    tum armorum habitu campestrem hostem gravem armis <pb n="p.80"/> statariumque
                    pugnae genere facile elusit. <milestone unit="section" n="4"/> ita haudquaquam
                    pari certamine digressi, <choice>
                        <corr>Hispani</corr>
                        <sic>IIispani</sic>
                    </choice> fere omnes incolumes, Romani aliquot suis amissis in castra
                    contenderunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Fabius quoque movit castra transgressusque <choice>
                        <corr>saltum</corr>
                        <sic>saltumn</sic>
                    </choice> super Allifas loco alto ac munito consedit. <milestone unit="section"
                        n="6"/> tum per Samnium Romam se petere simulans Hannibal usque in Paelignos
                    populabundus rediit; Fabius medius inter, hostium agmen urbemque Romam iugis
                    ducebat <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>neec</sic>
                    </choice> absistens <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> congrediens. <milestone unit="section" n="7"/> ex Paelignis Poenus <choice>
                        <corr>flexit</corr>
                        <sic>flexiti</sic>
                    </choice> iter <choice>
                        <corr>retroque</corr>
                        <sic>retroqlle</sic>
                    </choice> Apuliam repetens Gereonium pervenit, urbem metu, quia conlapsa ruinis
                    pars moenium erat, ab suis desertam; <milestone unit="section" n="8"/> dictator
                    in Larinate agro castra communiit. inde sacrorum causa Romam revocatus, non
                    imperio modo sed consilio etiam ac prope precibus agens cum magistro equitum,
                        <milestone unit="section" n="9"/> ut plus consilio <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quami</sic>
                    </choice> fortunae confidat et se potius ducem quam Sempronium Flaminiumque
                    imitetur; ne nihil actum censeret extracta prope aestate per ludificationem
                    hostis: medicos quoque plus interdum quiete quam movendo atque agendo proficere;
                        <milestone unit="section" n="10"/> haud parvam rem esse ab totiens victore
                    hoste vinci desisse ac respirasse ab continuis cladibus — haec nequiquam
                    praemonito magistro equitum <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Romame</sic>
                    </choice> est profectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio aestatis, qua haec gerebantur, in
                    Hispania quoque terra marique coeptum bellum est. <milestone unit="section"
                        n="2"/> Hasdrubal ad eum navium numerum quem a fratre instructum paratumque
                    acceperat, <milestone unit="section" n="3"/> decem adiectis quadraginta navium
                    classem Himilconi tradit, atque ita Carthagine profectus navis prope terram,
                    exercitum in litore ducebat paratus confligere, quacumque <choice>
                        <corr>parte</corr>
                        <sic>part</sic>
                    </choice> copiarum hostis occurrisset. <milestone unit="section" n="4"/> Cn.
                    Scipio postquam movisse ex hibernis hostem audivit, primo idem consilii fuit;
                    deinde minus terra propter ingentem famam novorum auxiliorum concurrere ausus,
                    delecto milite ad naves inposito quinque et triginta navium classe ire obviam
                    hosti pergit. <milestone unit="section" n="5"/> altero ab Tarracone die <hi
                        rend="italics">ad</hi>
                    <choice>
                        <corr>stationem</corr>
                        <sic>stationemi</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.81"/> decem milia passuum distantem ab ostio Hiberi amnis pervenit. <choice>
                        <corr>inde</corr>
                        <sic>ide</sic>
                    </choice> duae Massiliensium speculatoriae praemissae rettulere classem Punicam
                    stare in ostio fluminis castraque in ripa posita. <milestone unit="section"
                        n="6"/> itaque ut inprovidos incautosque universe simul effuso terrore
                    opprimeret, sublatis ancoris ad hostem vadit. multas et locis altis positas
                    turris Hispania habet, quibus et speculis et propugnaculis adversus latrones
                    utuntur. <milestone unit="section" n="7"/> inde primo conspectis <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>bostium</sic>
                    </choice> navibus datum signum Hasdrubali est, tumultusque prius in terra et
                    castris quam ad mare et ad naves est ortus, nondum aut pulsu remorum strepituque
                    alio <choice>
                        <corr>nautico</corr>
                        <sic>naitico</sic>
                    </choice> exaudito aut aperientibus classem promunturiis, <milestone
                        unit="section" n="8"/> cum repente eques alius super alium ab Hasdrubale
                    missus vagos in litore quietosque in tentoriis suis, nihil minus quam hostem aut
                    proelium eo die expectantis, conscendere naves propere atque arma capere iubet:
                    classem <choice>
                        <corr>Romanam</corr>
                        <sic>itomanam</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>lam</sic>
                    </choice> haud procul portu esse. <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>baec</sic>
                    </choice> equites dimissi passim imperabant; <milestone unit="section" n="9"/>
                    mox Hasdrubal ipse cum omni exercitu aderat, varioque omnia tumultu strepunt
                    ruentibus in naves simul remigibus militibusque fugientium magis e terra quam in
                    pugnam euntium modo. <milestone unit="section" n="10"/> vixdum omnes
                    conscenderant, cum alii resolutis oris in ancoras evehuntur, alii, ne quid
                    teneat, ancoralia incidunt, raptimque omnia <hi rend="italics">ac</hi>
                    praepropere agendo militum apparatu nautica ministeria impediuntur, trepidatione
                    nautarum capere et aptare arma miles prohibetur. <milestone unit="section"
                        n="11"/> et iam Romanus non adpropinquabat modo, sed derexerat etiam in
                    pugnam naves. itaque non ab hoste et proelio magis Poeni quam suomet ipsi
                    tumultu turbati et temptata verius pugna quam inita in fugam averterunt classem.
                        <milestone unit="section" n="12"/> et cum adversi amnis os lato agmini et
                    tum multis simul venientibus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane intrabile esset, in litus passim naves egerunt, atque alii vadis
                    alii sicco litore excepti partim armati partim inermes ad instructam per litus
                    aciem suorum perfugere; duae tamen primo concursu captae erant Punicae naves,
                    quattuor suppressae. <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romani, <pb n="p.82"/> quamquam terra hostium
                    erat armatamque aciem toto praetentam litore cernebant, haud cunctanter insecuti
                    trepidam hostium classem navis omnis, <milestone unit="section" n="2"/> quae non
                    aut perfregerant proras litori inlisas aut carinas fixerant vadis, religatas
                    puppibus in altum extraxere, ad quinque et viginti naves e quadraginta cepere.
                        <milestone unit="section" n="3"/> neque id pulcherrimum eius victoriae fuit,
                    sed quod una levi pugna toto eius orae mari potiti erant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> itaque ad Onusam classe provecti; escensio ab navibus
                    in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> facta. cum urbem vi cepissent captamque diripuissent, Carthaginem inde
                    petunt, <milestone unit="section" n="5"/> atque omnem agrum circa depopulati
                    postremo tecta quoque iniuncta muro portisque incenderunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> inde iam praeda gravis ad Longunticam pervenit
                    classis, ubi vis magna sparti <hi rend="italics">erat</hi> ad rem nauticam
                    congesta ab Hasdrubale. quod satis in usum fuit sublato ceterum omne incensum
                    est. <milestone unit="section" n="7"/> nec continentis modo praelecta est ora,
                    sed in Ebusum insulam transmissum. ibi urbe, quae caput insulae est, <milestone
                        unit="section" n="8"/> biduum nequiquam summo labore oppugnata ubi in spem
                    inritam frustra teri tempus animadversum est, <milestone unit="section" n="9"/>
                    ad populationem agri versi direptis aliquot incensisque vicis maiore quam ex
                    continenti praeda parta cum in naves se recepissent, ex Baliaribus insulis
                    legati pacem petentes ad Scipionem venerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    inde flexa retro classis reditumque in citeriora provinciae, quo omnium
                    populorum, qui <hi rend="italics">cis</hi> Hiberum incolunt, multorum et ultimae
                    Hispaniae legati concurrerunt. <milestone unit="section" n="11"/> sed qui vere
                    dicionis imperiique Romani facti sint obsidibus datis populi, amplius fuere
                    centum viginti. <milestone unit="section" n="12"/> igitur terrestribus quoue
                    copiis satis fidens Romanus usque ad saltum <choice>
                        <corr>Castulonensem</corr>
                        <sic>astulonensem</sic>
                    </choice> est progressus. Hasdrubal in Lusitaniam ac propius Oceanum concessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quietum inde fore videbatur reliquum aestatis
                    tempus, fuissetque per Poenum hostem; <milestone unit="section" n="2"/> sed
                    praeterquam quod ipsorum Hispanorum inquieta avidaque in novas res sunt ingenia,
                        <milestone unit="section" n="3"/> Mandonius Indebilisque, qui antea
                    Ilergetum regulus fuerat, postquam Romani ab <pb n="p.83"/> saltu recessere ad
                    maritimam oram, concitis popularibus in <choice>
                        <corr>agrum</corr>
                        <sic>arrum</sic>
                    </choice> pacatum sociorum Romanorum ad populandum venerunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> adversus eos tribunus militum cum expeditis auxiliis
                    a Scipione missi levi certamine, ut tumultuariam manum, fudere, mille hominibus
                    occisis, <choice>
                        <corr>quibusdam</corr>
                        <sic>quibusdan</sic>
                    </choice> captis magnaque parte armis exuta. <milestone unit="section" n="5"/>
                    hic tamen <choice>
                        <corr>tumultus</corr>
                        <sic>turnultus</sic>
                    </choice> cedentem ad Oceanum Hasdrubalem cis Hiberum ad socios tutandos
                    retraxit. <milestone unit="section" n="6"/> castra Punica in agro
                    Ilergavonensium, castra Romana ad Novam Classem erant, cum fama repens alio
                    avertit bellum. <milestone unit="section" n="7"/> Celtiberi qui principes
                    regionis suae legatos <hi rend="italics">miserant</hi> obsidesque dederant
                    Romanis, nuntio misso a Scipione exciti arma capiunt, provinciamque
                    Carthaginiensium valido exercitu invadunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    tria oppida vi expugnant; inde <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumn</sic>
                    </choice> ipso Hasdrubale duobus proeliis egregie pugnant; ad quindecim milia
                    hostium occiderunt, quattuor milia cum multis militaribus signis capiunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc statu rerum in Hispania P. Scipio in
                    provinciam venit, prorogato post consulatum imperio ab senatu missus cum
                    triginta longis navibus et octo milibus militum magnoque commeatu advecto.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ea classis ingens agmine onerariarum
                    procul visa cum magna laetitia civium sociorumque portum Tarraconis ex alto
                    tenuit. <milestone unit="section" n="3"/> ibi milite exposito profectus Scipio
                    fratri se coniungit, ac deinde communi animo consilioque gerebant bellum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> occupatis igitur Carthaginiensibus
                    Celtiberico bello <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> cunctanter Hiberum transgrediuntur nec ullo viso hoste Saguntum
                    pergunt ire, quod ibi obsides totius Hispaniae traditos ab Hannibale fama erat
                    modico in arce custodiri praesidio. <milestone unit="section" n="5"/> id unum
                    pignus inclinatos ad Romanam societatem omnium Hispaniae populorum animos
                    morabatur, ne sanguine liberum suorum culpa defectionis lueretur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> eo vinculo Hispaniam vir unus sollerti magis quam
                    fideli consilio exsolvit. Abelux erat Sagunti nobilis Hispanus, fidus ante
                    Poenis, tum, qualia plerumque sunt barbarorum ingenia, cum fortuna mutaverat
                    fidem. <milestone unit="section" n="7"/> ceterum transfugam <pb n="p.84"/> sine
                    magnae rei proditione venientem ad hostis nihil aliud quam unum vile atque
                    infame corpus esse ratus id agebat, ut quam maxumum <choice>
                        <corr>emolumentum</corr>
                        <sic>emolumentur</sic>
                    </choice> novis sociis esset. <milestone unit="section" n="8"/> circumspectis
                    igitur omnibus, quae fortuna potestatis <choice>
                        <corr>eius</corr>
                        <sic>elus</sic>
                    </choice> poterat racere, obsidibus potissimum tradendis animum adiecit, eam
                    unam rem maxime ratus conciliaturam Romanis principum Hispaniae amicitiam.
                        <milestone unit="section" n="9"/> sed cum iniussu Bostaris praefecti satis
                    sciret nihil obsidum custodes facturos esse, Bostarem ipsum arte adgreditur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> castra extra urbem in ipso litore habebat
                    Bostar, ut aditum ea parte intercluderet Romanis. ibi eum in secretum <choice>
                        <corr>abductum</corr>
                        <sic>abductumn</sic>
                    </choice> velut ignorantem monet, quo statu sit res: <milestone unit="section"
                        n="11"/> metum continuisse ad eam diem Hispanorum animos, quia procul Romani
                    abessent; nunc cis Hiberum castra Romana esse, arcem tutam perfugiumque novas
                    volentibus res; itaque quos metus non teneat, beneficio et gratia devinciendos
                    esse. <milestone unit="section" n="12"/> miranti Bostari percunctantique,
                    quodnam id subitum tantae rei donum posset esse, 'Obsides' inquit 'in civitates
                    remitte. <milestone unit="section" n="13"/> id et privatim parentibus, quorum
                    maximum nomen in civitatibus est suis, et publice populis gratum erit.
                        <milestone unit="section" n="14"/> volt ] sibi quisque credi, et habita
                    fides ipsam plerumque obligat fidem. ministerium restituendorum domos obsidum
                    mihimet deposco ipse, ut opera quoque inpensa consilium adiuvem meum et rei
                    suapte natura gratae quantam insuper gratiam possim adiciam.' <milestone
                        unit="section" n="15"/> homini . non ad cetera Punica ingenia callido ut
                    persuasit, nocte clam progressus ad hostium stationes conventis quibusdam
                    auxiliaribus Hispanis et ab his ad Scipionem perductus, <milestone
                        unit="section" n="16"/> quid adferret, expromit, et fide accepta dataque ac
                    loco et tempore constituto ad obsides tradendos Saguntum redit. diem insequentem
                    absumpsit cum Bostare mandatis ad rem agendam accipiendis. <milestone
                        unit="section" n="17"/> dimissus cum se nocte iturum, ut custodias hostium
                    falleret, constituisset, ad compositam cum iis horam excitatis custodibus
                    puerorum profectus, veluti ignarus in praeparatas <pb n="p.85"/> sua fraude
                    insidias ducit. <milestone unit="section" n="18"/> in castra Romana perducti;
                    cetera omnia de reddendis obsidibus, sicut cum Bostare constitutum erat, acta
                    per eum eodem ordine, quo si Carthaginiensium nomine sic ageretur. maior
                    aliquanto Romanorum gratia fuit in re pari, <milestone unit="section" n="19"/>
                    quam quanta futura Carthaginiensium fuerat. illos enim gravis <hi rend="italics"
                        >superbosque</hi> in rebus secundis expertos fortuna et timor mitigasse
                    videri poterat; <milestone unit="section" n="20"/> Romanus primo adventu
                    incognitus ante ab re clementi liberalique initium fecerat; et Abelux, vir
                    prudens, haud frustra videbatur socios mutasse. <milestone unit="section" n="21"
                    /> itaque ingenti consensu defectionem omnes spectare; armaque extemplo mota
                    forent, ni hiems, quae Romanos quoque et Carthaginienses concedere in tecta
                    coegit, intervenisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec in Hispania secunda aestate Punici belli
                    gesta, cum <hi rend="italics">in</hi> Italia paulum intervalli cladibus Romanis
                    sollers cunctatio Fabii fecisset; <milestone unit="section" n="2"/> quae ut
                    Hannibalem non mediocri sollicitum cura habebat, tandem eum militiae magistrum
                    delegisse Romanos cernentem, <milestone unit="section" n="3"/> qui bellum
                    ratione, non fortuna gereret, ita contempta erat inter civis armatos pariter
                    togatosque, utique postquam absente eo temeritate magistri equitum laeto verius
                    dixerim quam prospero eventu pugnatum fuerat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    accesserant duae res ad augendam invidiam dictatoris, una fraude ac dolo
                    Hannibalis, quod, cum a perfugis ei monstratus ager dictatoris esset, omnibus
                    circa solo aequatis ab uno eo ferrum ignemque et vim omnem hostilem abstineri
                    iussit, ut occulti alicuius pacti ea merces videri posset, <milestone
                        unit="section" n="5"/> altera ipsius facto, primo forsitan dubio, quia non
                    expectata in eo senatus auctoritas est, ad extremum <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ambigue in maximam laudem verso. <milestone unit="section" n="6"/> in
                    permutandis captivis, quod sic primo Punico bello factum erat, convenerat inter
                    duces Romanum Poenumque, ut, quae pars plures reciperet quam daret, argenti
                    pondo bina et selibras in militem praestaret. <milestone unit="section" n="7"/>
                    ducentis quadraginta septem cum plures Romanus quam Poenus recepisset
                    argentumque <pb n="p.86"/> pro eis debitum saepe iactata in senatu re,
                        <milestone unit="section" n="8"/> quoniam non consuluisset patres tardius
                    erogaretur, inviolatum ab hoste agrum misso Romam Quinto filio vendidit fidemque
                    publicam inpendio privato exsolvit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Hannibal pro Gereoni moenibus cuius urbis
                    captae atque incensae ab se in usum horreorum pauca reliquerat tecta, in
                    stativis erat. <milestone unit="section" n="10"/> inde frumentatum duas
                    exercitus partes mittebat; cum tertia ipse expedita in statione erat simul
                    castris praesidio et circumspectans, necunde impetus <hi rend="italics">in</hi>
                    frumentatores fieret. <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romanus tunc exercitus in agro Larinati erat.
                    praeerat Minucius magister equitum profecto, sicut ante dictum est, ad urbem
                    dictatore. <milestone unit="section" n="2"/> ceterum castra, quae in monte alto
                    ac tuto loco posita fuerant, iam in planum deferuntur, agitabanturque pro
                    ingenio ducis consilia calidiora, ut impetus aut in frumentatores palatos aut in
                    castra relicta cum levi praesidio fieret. <milestone unit="section" n="3"/> nec
                    Hannibalem fefellit cum duce mutatam esse belli rationem et ferocius quam
                    consultius rem hostes gesturos. <milestone unit="section" n="4"/> ipse autem,
                    quod minime quis crederet, cum hostis propius esset, tertiam partem militum
                    frumentatum duabus in castris retentis dimisit, <milestone unit="section" n="5"
                    /> dein castra ipsa propius hostem movit duo ferme a Gereonio milia in tumulum
                    hosti conspectum, ut intentum <hi rend="italics">se</hi> sciret esse ad
                    frumentatores, si qua vis fieret, tutandos. <milestone unit="section" n="6"/>
                    propior inde ei atque ipsis imminens Romanorum castris tumulus apparuit; ad quem
                    capiendum si luce palam iretur, quia haud dubie hostis breviore via praeventurus
                    erat, nocte clam missi Numidae ceperunt. <milestone unit="section" n="7"/> quos
                    tenentis locum contempta paucitate Romani postero die cum deiecissent, ipsi eo
                    transferunt castra. <milestone unit="section" n="8"/> tum utique exiguum spatii
                    vallum a vallo aberat, et id ipsum totum prope compleverat Romana acies. simul
                    et per aversa castra <del status="unremarkable">e castris Hannibalis</del>
                    equitatus cum levi armatura emissus in frumentatores late caedem fugamque
                    hostium palatorum fecit. <milestone unit="section" n="9"/> nec acie certare
                    Hannibal ausus, quia tanta paucitate vix castra, si oppugnarentur, tutari
                    poterat. <pb n="p.87"/>
                    <choice>
                        <corr>iamque</corr>
                        <sic>iainque</sic>
                    </choice> artibus Fabii <del status="unremarkable">pars exercitus aberat iam
                        fame</del> , <milestone unit="section" n="10"/> sedendo et cunctando, bellum
                    gerebat receperatque suos in priora castra, quae pro Gereoni moenibus erant.
                    iusta quoque acie <milestone unit="section" n="11"/> et collatis signis
                    dimicatum quidam auctores sunt: primo concursu Poenum usque ad castra fusum,
                    inde eruptione facta repente versum terrorem in Romanos, Numeri Decimi Samnitis
                    deinde <hi rend="italics">interventu</hi> proelium restitutum. <milestone
                        unit="section" n="12"/> hunc, principem genere ac divitiis non Boviani modo,
                    unde erat, sed toto Samnio, iussu dictatoris octo milia peditum et equites
                    quingentos ducentem in castra, ab tergo cum apparuisset Hannibali, speciem parti
                    utrique praebuisse novi praesidii cum Q. Fabio ab Roma venientis. <milestone
                        unit="section" n="13"/> Hannibalem insidiarum quoque aliquid timentem
                    recepisse suos, Romanum insecutum adiuvante <choice>
                        <corr>Samnite</corr>
                        <sic>Sanmite</sic>
                    </choice> duo castella eo die expugnasse. <milestone unit="section" n="14"/> sex
                    milia hostium caesa, quinque admodum Romanorum; tamen in tam pari prope clade
                        <hi rend="italics">vanam</hi> famam egregiae victoriae cum vanioribus
                    litteris magistri equitum Romam perlatam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> de his rebus persaepe et in senatu et in
                    contione actum est. <milestone unit="section" n="2"/> cum laeta civitate
                    dictator unus nihil nec famae nec litteris crederet <hi rend="italics">et,</hi>
                    ut vera omnia essent, secunda se magis quam adversa timere diceret, <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tumr</sic>
                    </choice> M. Metilius tribunus plebis id enim <hi rend="italics">vero</hi>
                    ferendum esse negat: <milestone unit="section" n="4"/> non praesentem solum
                    dictatorem obstitisse rei bene gerendae, sed absentem etiam gestae obstare <del
                        status="unremarkable">et in ducendo bello</del> ac sedulo tempus terere, quo
                    diutius in magistratu sit solusque et Romae et in exercitu imperium habeat.
                        <milestone unit="section" n="5"/> quippe consulum alterum in acie cecidisse,
                    alterum specie classis Punicae persequendae procul ab Italia ablegatum;
                        <milestone unit="section" n="6"/> duos praetores Sicilia atque Sardinia
                    occupatos, quarum neutra hoc tempore <del status="unremarkable">provincia</del>
                    praetore egeat; M. Minucium magistrum equitum, ne hostem videret, ne quid rei
                    bellicae gereret, prope in custodia habitum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    itaque hercule non Samnium modo, quo iam tamquam trans Hiberum agro Poenis
                    concessum sit, sed Campanum Calenumque <pb n="p.88"/> et Falernum agrum
                    pervastatos esse, sedente Casilini dictatore et legionibus populi Romani agrum
                    suum tutante. <milestone unit="section" n="8"/> exercitum cupientem pugnare et <choice>
                        <corr>magistrum</corr>
                        <sic>magistrun</sic>
                    </choice> equitum clausos prope intra vallum retentos, tamquam hostibus captivis
                    arma adempta. <milestone unit="section" n="9"/> tandem, ut abscesserit inde
                    dictator, ut obsidione liberatos, extra vallum egressos fudisse ac fugasse
                    hostis. <milestone unit="section" n="10"/> quas ob res, si antiquus animus
                    plebei Romanae esset, audaciter se laturum fuisse de abrogando Q. Fabi imperio;
                    nunc modicam rogationem promulgaturum de aequando magistri equitum et dictatoris
                    iure. <milestone unit="section" n="11"/> nec tamen ne ita quidem prius mittendum
                    ad exercitum Q. Fabium, quam consulem in locum C. Flamini suffecisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> dictator contionibus se abstinuit in actione
                    minime popularis. ne in senatu quidem satis aequis auribus audiebatur, cum
                    hostem verbis extolleret biennique <milestone unit="section" n="13"/> clades per
                    temeritatem atque inscitiam ducum acceptas referret <hi rend="italics">et</hi>
                    magistro equitum, quod contra dictum suum pugnasset, rationem diceret reddendam
                    esse. <milestone unit="section" n="14"/> si penes se summa <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> consiliique sit, prope diem effecturum, ut sciant homines bono
                    imperatore haud magni fortunam momenti esse, <milestone unit="section" n="15"/>
                    mentem rationemque dominari, et in tempore et sine ignominia servasse exercitum
                    quam multa milia hostium occidisse maiorem gloriam esse. <milestone
                        unit="section" n="16"/> huius generis orationibus frustra habitis et consule
                    creato M. Atilio Regulo, ne praesens de iure imperii dimicaret, pridie quam
                    rogationis ferendae dies adesset, nocte ad exercitum abiit. <milestone
                        unit="section" n="17"/> luce orta cum . plebis concilium esset, magis tacita
                    invidia dictatoris favorque magistri equitum animos versabat, quam satis
                    audebant homines ad suadendum quod vulgo placebat prodire, et favore superante
                    auctoritas tamen rogationi deerat. <milestone unit="section" n="18"/> unus
                    inventus est suasor legis C. Terentius Varro, qui priore anno praetor fuerat,
                    loco non humili solum sed etiam sordido ortus. <milestone unit="section" n="19"
                    /> patrem lanium fuisse : ferunt, ipsum institorem mercis, filioque hoc ipso in
                        <pb n="p.89"/> servilia eius artis ministeria usum. <milestone
                        unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> is iuvenis, ut iam ex eo genere quaestus
                    pecunia a patre relicta animos ad spem liberalioris fortunae fecit togaque et
                    forum placuere, <milestone unit="section" n="2"/> proclamando pro sordidis
                    hominibus causisque adversus rem et famam bonorum primum in notitiam populi,
                        <milestone unit="section" n="3"/> deinde ad honores pervenit, quaesturaque
                    et duabus aedilitatibus, plebeia et curuli, postremo et praetura perfunctus iam
                    ad consulatus spem cum adtolleret animos, <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> parum callide auram favoris popularis ex dictatoria invidia petiit
                    scitique plebis unus gratiam tulit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> omnes eam rogationem quique Romae quique in
                    exercitu erant, aequi atque iniqui, praeter ipsum dictatorem in contumeliam eius
                    latam acceperunt; <milestone unit="section" n="6"/> ipse, qua gravitate animi
                    criminantis se ad multitudinem inimicos tulerat, eadem et populi in se
                    saevientis iniuriam tulit; acceptisque in ipso itinere litteris <del
                        status="unremarkable">sc.</del>
                    <milestone unit="section" n="7"/> de aequato imperio, satis fidens haudquaquam
                    cum <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> iure artem imperandi aequatam cum invicto a civibus hostibusque animo
                    ad exercitum rediit. <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Minucius vero cum iam ante vix tolerabilis
                    fuisset rebus secundis ac favore volgi, <milestone unit="section" n="2"/> tum
                    utique inmodice inmodesteque non [ <choice>
                        <corr>Hannibale</corr>
                        <sic>Iannibale</sic>
                    </choice> magis victo ab se quam Q. Fabio gloriari: illum, <milestone
                        unit="section" n="3"/> in rebus asperis unicum ducem ac parem quaesitum
                    Hannibali, maiorem minori, dictatorem magistro equitum, quod nulla memoria
                    habeat annalium, iussu populi aequatum in eadem civitate, in qua magistri
                    equitum virgas ac secures dictatoris tremere atque horrere soliti sint:
                        <milestone unit="section" n="4"/> tantum suam felicitatem virtutemque
                    enituisse. ergo secuturum se fortunam suam, si dictator in cunctatione ac
                    segnitie deorum hominumque iudicio damnata perstaret. <milestone unit="section"
                        n="5"/> itaque quo die primum congressus est cum Q. Fabio, statuendum omnium
                    primum ait esse, quem ad modum imperio aequato utantur: <milestone
                        unit="section" n="6"/> se optumum ducere, aut diebus alternis aut, si maiora
                    intervalla placerent, partitis temporibus alterius summum ius imperiumque esse,
                        <milestone unit="section" n="7"/> ut par hosti <pb n="p.90"/> non consilio
                    solum sed viribus etiam esset, si <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quanm</sic>
                    </choice> occasionem rei gerendae habuisset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Q. Fabio haudquaquam id placere: omnia fortunam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> habitura, quamcumque temeritas collegae habuisset. sibi communicatum
                    cum illo, non ademptum imperium esse: <milestone unit="section" n="9"/> itaque
                    se numquam volentem parte qua posset rerum consilio gerendarum cessurum, nec se
                    tempora aut dies imperii cum eo, exercitum divisurum, suisque consiliis, quoniam
                    omnia non liceret, quae posset, <choice>
                        <corr>seruaturum.</corr>
                        <sic>servatururm.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ita obtinuit ut legiones, sicut consulibus
                    mos esset, inter <hi rend="italics">se</hi> dividerent. prima et quarta Minucio,
                    secunda et tertia Fabio evenerunt. <milestone unit="section" n="11"/> item
                    equites pari numero ; sociumque et Latini nominis auxilia diviserunt. castris
                    quoque se separari magister equitum voluit. <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> duplex inde Hannibali gaudium fuit— neque enim
                    quicquam eorum, quae apud hostes agerentur, eum fallebat et perfugis multa
                    indicantibus et per suos explorantem— <milestone unit="section" n="2"/> : nam et
                    liberam Minuci temeritatem se suo modo captaturum et sollertiae Fabii dimidium
                    virium decessisse. <milestone unit="section" n="3"/> tumulus erat inter castra
                    Minucii et Poenorum, quem qui occupasset, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie iniquiorem erat hosti locum facturus. <milestone unit="section"
                        n="4"/> eum non tam capere sine certamine volebat Hannibal, quamquam id
                    operae pretium erat, quam causam certaminis cum Minucio, quem procursurum ad
                    obsistendum satis sciebat, contrahere. <milestone unit="section" n="5"/> ager
                    omnis medius erat prima specie inutilis insidiatori, quia non modo silvestre
                    quicquam sed ne vepribus quidem vestitum habebat, <milestone unit="section"
                        n="6"/> re ipsa natus tegendis insidiis eo magis, quod in nuda valle nulla
                    talis fraus timeri poterat; et erant in anfractibus cavae rupes, ut quaedam
                    earum ducenos armatos possent capere. <milestone unit="section" n="7"/> in has
                    latebras, quot quemque locum apte insidere poterant, quinque milia conduntur
                    peditum equitumque. <milestone unit="section" n="8"/> necubi tamen aut motus
                    alicuius temere egressi aut fulgor armorum fraudem in valle tam aperta
                    detegeret, missis paucis prima luce ad ; capiendum quem ante diximus tumulum
                    avertit oculos <pb n="p.91"/> hostium. <milestone unit="section" n="9"/> primo
                    statim conspectu contempta paucitas, ac sibi quisque deposcere pellendos inde
                    hostis ac locum capiendum; dux ipse inter stolidissimos ferocissimosque ad arma
                    vocat et vanis minis increpat <choice>
                        <corr>hostem.</corr>
                        <sic>bostem.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="10"/> principio levem armaturam dimittit, deinde
                    conferto agmine mittit equites; postremo, cum hostibus quoque subsidia mitti
                    videret, instructis legionibus procedit. <milestone unit="section" n="11"/> et
                    Hannibal laborantibus suis alia atque alia crescente certamine mittens auxilia
                    peditum equitumque iam iustam expleverat aciem, ac totis utrimque viribus
                    certatur. prima levis armatura Romanorum, praeoccupatum <hi rend="italics"
                        >ex</hi> inferiore loco succedens tumulum, <milestone unit="section" n="12"
                    /> pulsa detrusaque terrorem in succedentem intulit equitem et ad signa legionum
                    refugit. <milestone unit="section" n="13"/> peditum acies inter perculsos
                    inpavida sola erat videbaturque, si iusta ac recta pugna esset, haudquaquam
                    inpar futura: tantum animorum fecerat prospere ante paucos dies res gesta;
                        <milestone unit="section" n="14"/> sed exorti repente insidiatores eum
                    tumultum terroremque in latera utrimque ab tergoque incursantes fecerunt, ut nec
                    animus ad pugnam neque ad fugam spes cuiquam superesset. <milestone
                        unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum Fabius primo clamore paventium audito,
                    dein conspecta procul turbata acie <choice>
                        <corr>ita</corr>
                        <sic>:Ita</sic>
                    </choice> est', inquit ' <del status="unremarkable">non</del> celerius quam
                    timui deprendit fortuna temeritatem. <milestone unit="section" n="2"/> Fabio
                    aequatus imperio Hannibalem et virtute et fortuna superiorem videt. sed aliud
                    iurgandi suscensendique tempus erit; nunc signa extra vallum proferte: victoriam
                    hosti extorqueamus, confessionem erroris civibus.' <milestone unit="section"
                        n="3"/> iam magna ex parte caesis aliis, aliis circumspectantibus fugam
                    Fabiana se acies repente velut caelo demissa ad auxilium ostendit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> itaque priusquam ad coniectum teli veniret aut manum
                    consereret, et suos a fuga effusa et ab nimis feroci pugna hostis continuit. qui
                    solutis ordinibus vage dissipati erant, undique confugerunt ad integram aciem;
                    qui plures simul terga dederant, <milestone unit="section" n="5"/> conversi in
                    hostem volventesque orbem nunc sensim referre pedem, nunc conglobati restare. ac
                    iam prope una acies facta erat <pb n="p.92"/> victi atque integri exercitus
                    inferebantque signa in hostem, <milestone unit="section" n="6"/> cum Poenus
                    receptui cecinit, palam ferente Hannibale ab se Minucium, se ab Fabio victum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> ita per variam fortunam diei maiore <choice>
                        <corr>parte</corr>
                        <sic>part</sic>
                    </choice> exacta cum in castra reditum esset, <milestone unit="section" n="8"/>
                    Minucius convocatis militibus ' <choice>
                        <corr>saepe</corr>
                        <sic>Saepe</sic>
                    </choice> ego' inquit 'audivi, milites, eum <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primunr</sic>
                    </choice> esse virum, qui ipse consulat, quid in rem sit, <choice>
                        <corr>secundum</corr>
                        <sic>secundumn</sic>
                    </choice> eum, qui bene monenti oboediat; qui nec ipse consulere nec alteri
                    parere sciat, eum extremi ingenii esse. <milestone unit="section" n="9"/> nobis
                    quoniam prima animi ingeniique negata sors est, secundam ac mediam teneamus et,
                    dum imperare discimus, parere prudenti in animum inducamus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> castra <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cunm</sic>
                    </choice> Fabio iungamus: ad praetorium eius signa cum tulerimus, ubi ego eum
                    parentem appellavero, quod beneficio eius erga nos ac maiestate eius dignum est,
                        <milestone unit="section" n="11"/> vos, milites, eos, quorum vos modo arma
                        <hi rend="italics">ac</hi> dexterae texerunt, patronos salutabitis, et, si
                    nihil aliud, gratorum certe nobis animorum gloriam dies hic dederit.' <milestone
                        unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> signo dato conclamatur inde, ut colligantur
                    vasa. profecti et agmine incedentes <hi rend="italics">ad</hi> dictatoris castra
                    in admirationem et ipsum et omnes, qui circa erant, converterunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ut constituta sunt ante tribunal signa, progressus
                    ante alios magister equitum, cum patrem Fabium appellasset circumfusosque
                    militum eius totum agmen patronos consalutasset, <milestone unit="section" n="3"
                    /> parentibus' inquit 'meis, dictator, quibus te modo nomine, quod fando possum,
                    aequavi, vitam tantum debeo, tibi cum meam salutem tum omnium horum. <milestone
                        unit="section" n="4"/> itaque plebei scitum, quo oneratus <hi rend="italics"
                        >sum</hi> magis quam honoratus, primus antique abrogoque et, quod tibi
                    mihique exercitibusque his tuis, servato ac conservatori, sit felix, sub
                    imperium auspiciumque tuum redeo et signa haec legionesque restituo. <milestone
                        unit="section" n="5"/> tu, quaeso, placatus me magisterium equitum, hos
                    ordines suos quemque tenere iubeas.' <milestone unit="section" n="6"/> tum
                    dextrae interiunctae militesque contione dimissa ab notis ignotisque benigne
                    atque hospitaliter invitati, laetusque dies ex <choice>
                        <corr>admodum</corr>
                        <sic>admLodum</sic>
                    </choice> tristi paulo ante ac prope exsecrabili <pb n="p.93"/> factus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Romae, ut est perlata fama rei gestae,
                    dein litteris non magis ipsorum imperatorum quam volgo militum ex utroque
                    exercitu adfirmata, pro se quisque Maximum laudibus ad caelum ferre. <milestone
                        unit="section" n="8"/> pari gloria apud Hannibalem hostisque Poenos erat; ac
                    tum demum sentire cum Romanis atque in Italia bellum esse; <milestone
                        unit="section" n="9"/> nam biennio ante adeo et duces Romanos et auilites
                    spreverant, ut vix cum eadem gente bellum esse crederent, cuius terribilem famam
                    a patribus accepissent; <milestone unit="section" n="10"/> Hannibalemque ex acie
                    redeuntem dixisse ferunt, tandem eam nubem, quae sedere in iugis montium solita
                    sit, cum procella imbrem dedisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec geruntur in Italia, Cn. Servilius
                    Geminus consul cum classe <hi rend="italics">centum viginti</hi> navium
                    circumvectus Sardiniae et Corsicae oram et obsidibus utrimque acceptis in
                    Africam transmisit et, priusquam in continentem escensiones faceret, <milestone
                        unit="section" n="2"/> Menige insula vastata et ab incolentibus Cercinam, ne
                    et ipsorum ureretur diripereturque ager, decem talentis argenti acceptis ad
                    litora Africae accessit copiasque exposuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    inde ad populandum agrum ducti milites navalesque socii iuxta effusi, ac si <hi
                        rend="italics">in</hi> insulis cultorum egentibus praedarentur. <milestone
                        unit="section" n="4"/> itaque in insidias temere inlati cum a frequentibus
                    palantes, ab locorum gnaris ignari circumvenirentur, cum multa caede ac foeda
                    fuga retro ad naves conpulsi sunt. <milestone unit="section" n="5"/> ad mille
                    hominum cum Ti. Sempronio Blaeso quaestore amissum. classis ab litoribus hostium
                    plenis trepide soluta in Siciliam cursum tenuit, <milestone unit="section" n="6"
                    /> traditaque Lilybaei T. Otacilio praetori, ut ab legato eius P. Cincio Romam
                    reduceretur. <milestone unit="section" n="7"/> ipse per Siciliam pedibus
                    profectus freto in Italiam traiecit, litteris Q. Fabii accitus et ipse et
                    collega eius M. Atilius, ut exercitus ab se exacto iam prope semestri imperio
                    acciperent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Onlrium prope annales Fabium dictatorem
                    adversus Hannibalem rem gessisse tradunt; Coelius etiam eum primum a populo
                    creatum dictatorem scribit. <milestone unit="section" n="9"/> sed et Coelium et
                    ceteros fugit uni consuli Cn. Servilio, qui <pb n="p.94"/> tum procul in Gallia
                    provincia aberat, ius fuisse dicendi dictatoris; <milestone unit="section"
                        n="10"/> quam moram quia expectare territa <hi rend="italics">tertia</hi>
                    iam clade civitas non poterat, eo decursum esse, ut a populo crearetur, <hi
                        rend="italics"/> qui pro dictatore esset; <milestone unit="section" n="11"/>
                    res inde gestas gloriamque insignem ducis et augentis titulum imaginis posteros,
                    ut, qui pro dictatore <hi rend="italics">creatus</hi>
                    <hi rend="italics">erat, fuisse dictator</hi> crederetur, facile obtinuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules Atilius Fabiano Geminus Servilius
                    Minuciano exercitu accepto hibernaculis mature communitis, <hi rend="italics"
                        >quod reliquum</hi> autumni erat, Fabi artibus cum summa inter se concordia
                    bellum gesserunt. <milestone unit="section" n="2"/> frumentatum exeunti
                    Hannibali diversis locis opportuni aderant carpentes agmen palatosque
                    excipientes; in casum universae dimicationis, quam omnibus artibus petebat
                    hostis, non veniebant; <milestone unit="section" n="3"/> eoque inopiae est
                    redactus Hannibal, ut nisi cum fugae specie abeundum ei fuisset, Galliam
                    repetiturus fuerit nulla relicta spe alendi exercitus in eis locis, si
                    insequentes consules eisdem artibus bellum gererent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> cum ad Gereonium iam hieme impediente
                    constitisset bellum, Neapolitani legati Romam venere. ab iis quadraginta paterae
                    aureae magni ponderis in curiam inlatae atque ita verba facta, ut dicerent:
                        <milestone unit="section" n="5"/> scire sese populi <hi rend="italics"
                        >Romani</hi> aerarium bello exhauriri, et cum iuxta pro urbibus agrisque
                    sociorum ac pro capite atque arce Italiae, urbe Romana, atque imperio geratur,
                    aequum censuisse Neapolitanos, <milestone unit="section" n="6"/> quod auri sibi
                    cum ad templorum ornatum <hi rend="italics">tum</hi> ad subsidium fortunae a
                    maioribus relictum foret, eo iuvare populum Romanum; <milestone unit="section"
                        n="7"/> si quam opem in sese crederent, eodem studio fuisse oblaturos.
                    gratum sibi patres Romanos populumque facturum, si omnes res Neapolitanorum suas
                    duxissent dignosque iudicaverint, <milestone unit="section" n="8"/> ab quibus
                    donum animo ac voluntate eorum, qui libentes darent, quam re maius ampliusque
                    acciperent. <milestone unit="section" n="9"/> legatis gratiae actae pro
                    munificentia curaque; patera, quae ponderis minimi fuit, accepta. </p>
                <pb n="p.95"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eosdem dies speculator Carthaginiensis,
                    qui per biennium fefellerat, Romae deprensus praecisisque manibus dimissus,
                        <milestone unit="section" n="2"/> et servi quinque et viginti in crucem
                    acti, quod in campo Martio coniurassent; indici data libertas et aeris gravis
                    viginti <hi rend="italics">milia.</hi> legati <milestone unit="section" n="3"/>
                    et ad Philippum Macedonum regem missi ad deposcendum Demetrium Pharium, qui
                    bello victus ad eum fugisset, <milestone unit="section" n="4"/> et alii <hi
                        rend="italics">in</hi> Ligures ad expostulandum, quod Poenum opibus
                    auxiliisque suis iuvissent, simul ad visendum ex propinquo, quae in Bois atque
                    Insubribus gererentur. <milestone unit="section" n="5"/> ad <choice>
                        <corr>Pinnem</corr>
                        <sic>Pineum</sic>
                    </choice> quoque regem in Illyrios legati missi ad stipendium, cuius dies
                    exierat, poscendum aut, si diem proferri vellet, <hi rend="italics">ad</hi>
                    obsides accipiendos. <milestone unit="section" n="6"/> adeo, etsi bellum ingens
                    in cervicibus erat, nullius usquam terrarum rei cura Romanos, ne longinquae
                    quidem, effugiebat. <milestone unit="section" n="7"/> in religionem etiam venit,
                    aedem Concordiae, quam per seditionem militarem biennio ante L. Manlius praetor
                    in Gallia vovisset, locatam ad id tempus non esse. <milestone unit="section"
                        n="8"/> itaque duumviri ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem creati a M. Aemilio praetore urbano C. Pupius et K. Quinctius
                    Flamininus aedem in arce faciendam locaverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ab eodem praetore ex senatus consulto litterae
                    ad consules missae, ut, si iis videretur, alter eorum ad consules creandos Romam
                    veniret; se in eam diem, quam iussissent, comitia edicturum. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ad haec a consulibus rescriptum sine detrimento rei
                    publicae abscedi non posse ab hoste; itaque per interregem comitia habenda esse
                    potius, quam consul alter a bello avocaretur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    patribus rectius visum est dictatorem a consule dici comitiorum habendorum
                    causa. dictus L. Veturius Philo M. Pomponium Mathonem magistrum equitum dixit.
                        <milestone unit="section" n="12"/> iis vitio creatis iussisque die quarto
                    decimo se magistratu abdicare, <hi rend="italics">res</hi> ad interregnum
                    rediit. <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consulibus prorogatum in annum imperium.
                    interreges proditi a patribus C. Claudius Appi filius Cento, inde P. Cornelius
                    Asina. in eius interregno comitia habita <pb n="p.96"/> magno certamine patrum
                    ac plebis. <milestone unit="section" n="2"/> C. Terentio Varroni' quem sui
                    generis hominem, plebi insectatione principum popularibusque artibus
                    conciliatum, ab Q. Fabi opibus et dictatorio imperio concusso aliena invidia
                    splendentem, volgus extrahere ad consulatum nitebatur, patres summa ope
                    obstabant, ne se insectando sibi aequari adsuescerent homines. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Q. Baebius Herennius tribunus plebis, cognatus C.
                    Terenti, criminando non senatum modo sed etiam augures, quod dictatorem
                    prohibuissent comitia perficere, per invidiam eorum favorem candidate suo
                    conciliabat: <milestone unit="section" n="4"/> ab hominibus nobilibus per multos
                    annos bellum quaerentibus Hannibalem in Italiam adductum; ab isdem, cum
                    debellari possit, fraude bellum trahi. <milestone unit="section" n="5"/> cum
                    quattuor legionibus universe pugnari posse apparuisset eo, <milestone
                        unit="section" n="6"/> quod M. Minucius absente Fabio prospere pugnasset
                    duas legiones hosti ad caedem obiectas, deinde ex ipsa caede ereptas, ut pater
                    patronusque appellaretur, qui prius vincere prohibuisset Romanos quam vinci.
                        <milestone unit="section" n="7"/> consules deinde Fabianis artibus, cum
                    debellare possent, bellum traxisse. id foedus inter omnes nobilis ictum, nec
                    finem ante belli habituros, quam consulem vere plebeium, id est hominem novum,
                    fecissent; <milestone unit="section" n="8"/> nam plebeios nobiles iam eisdem
                    initiatos esse sacris et contemnere plebem, ex quo contemni a patribus
                    desierint, coepisse. <milestone unit="section" n="9"/> cui non apparere id actum
                    et quaesitum esse, ut interregnum iniretur, ut in patrum potestate comitia
                    essent? <milestone unit="section" n="10"/> id consules ambos ad exercitum
                    morando quaesisse; id postea, quia invitis iis dictator esset dictus comitiorum
                    causa, expugnatum esse, cum vitiosus dictator per augures fieret. habere igitur
                    interregnum eos; <milestone unit="section" n="11"/> consulatum unum certe plebis
                    Romanae esse, populum <hi rend="italics">eum</hi> liberum habiturum ac daturum
                    ei, qui mature vincere quam diu imperare malit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum his orationibus accensa plebs esset,
                    tribus patriciis petentibus, <choice>
                        <corr>P.</corr>
                        <sic>P</sic>
                    </choice> . Cornelio <choice>
                        <corr>Merenda</corr>
                        <sic>Meranda</sic>
                    </choice> L. Manlio Volsone M. Aemilio Lepido, duobus nobilium iam <pb n="p.97"
                    /> familiarum plebeis, <milestone unit="section" n="2"/> C. Atilio Serrano et Q.
                    Aelio Paeto, quorum alter pontifex, alter augur erat, C. Terentius consul unus
                    creatur, ut in manu eius essent comitia rogando collegae. <milestone
                        unit="section" n="3"/> tum experta nobilitas parum fuisse virium in <choice>
                        <corr>competitoribus</corr>
                        <sic>conpetitoribus</sic>
                    </choice> eius L. Aemilium Paulum, qui cum M. Livio consul fuerat, ex <choice>
                        <corr>damnatione</corr>
                        <sic>danmatione</sic>
                    </choice> collegae, ex qua prope ambustus evaserat, infestum plebei, diu ac
                    multum recusantem ad petitionem conpellit. <milestone unit="section" n="4"/> is
                    proximo comitiali die concedentibus omnibus, qui cum Varrone certaverant, par
                    magis in adversando quam collega datur consuli. <milestone unit="section" n="5"
                    /> inde praetorum comitia habita: creati M. Pomponius Matho et <choice>
                        <corr>P.</corr>
                        <sic>P</sic>
                    </choice> Furius <hi rend="italics">Philus.</hi> Philo Romae iuri dicundo urbana
                    sors, Pomponio inter civis Romanos et peregrinos evenit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> additi duo praetores, M. Claudius Marcellus in
                    Siciliam, L. Postumius Albinus in Galliam. <milestone unit="section" n="7"/>
                    omnes absentes creati sunt, nec cuiquam eorum praeter Terentium consulem
                    mandatus honos, quem non iam antea gessisset, praeteritis aliquot fortibus ac
                    strenuis viris, quia in tali tempore nulli novus magistratus videbatur
                    mandandus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> exercitus quoque multiplicati sunt; quantae
                    autem copiae peditum equitumque additae sint, adeo et numero et genere copiarum
                    variant auctores, ut vix quicquam satis certum adfirmare ausus sim. <milestone
                        unit="section" n="2"/> decem milia novorum militum alii scripta in
                    supplementum, alii novas quattuor legiones, ut octo legionibus rem gererent;
                        <milestone unit="section" n="3"/> numero quoque peditum equitumque legiones
                    auctas milibus peditum et centenis equitibus in singulas adiectis, ut quina
                    milia peditum, treceni equites essent, socii duplicem numerum equitum darent,
                        <milestone unit="section" n="4"/> peditis aequarent, septem <hi
                        rend="italics">que</hi> et octoginta milia armatorum et ducentos in castris
                    Romanis <hi rend="italics">fuisse,</hi> cum pugnatum ad Cannas est, quidam
                    auctores sunt. <milestone unit="section" n="5"/> illud haudquaquam discrepat,
                    maiore conatu atque impetu rem actam quam prioribus annis, quia spem posse vinci
                    hostem dictator praebuerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> ceterum priusquam signa ab urbe novae legiones
                        <pb n="p.98"/> moverent, decemviri libros adire atque inspicere iussi ;
                    propter territos vulgo homines novis prodigiis. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>nam</corr>
                        <sic>lna</sic>
                    </choice> et Romae in Aventino et Ariciae nuntiatum erat sub idem tempus
                    lapidibus pluvisse, et multo cruore signa in Sabinis <hi rend="italics">sudasse,
                        et</hi> Caeretes aquas fonte calido <hi rend="italics">gelidas</hi> manasse;
                        <milestone unit="section" n="8"/> id quidem etiam, quod saepius acciderat
                    magis terrebat; et in via fornicata, quae ad Campum erat, aliquot homines de
                    caelo tacti exanimatique fuerant. <milestone unit="section" n="9"/> ea prodigia
                    ex libris procurata. legati a Paesto pateras aureas Romam attulerunt. iis sicut
                    Neapolitanis gratiae actae, aurum non acceptum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per eosdem dies ab Hierone classis Ostia cum
                    magno commeatu accessit. <milestone unit="section" n="2"/> legati in senatum
                    introducti nuntiarunt caedem C. Flamini consulis exercitusque allatam adeo aegre
                    tulisse regem Hieronem, ut nulla sua propria regnique sui clade moveri magis
                    potuerit. <milestone unit="section" n="3"/> itaque, quamquam probe sciat
                    magnitudinem populi Romani admirabiliorem prope adversis rebus quam secundis
                    esse, <milestone unit="section" n="4"/> tamen <del status="unremarkable"
                        >se</del> omnia, quibus a bonis fidelibusque sociis bella iuvari soleant,
                    misisse; quae ne accipere abnuant, magno opere se patres conscriptos orare.
                        <milestone unit="section" n="5"/> iam omnium primum ominis causa Victoriam
                    auream pondo ducentum ac viginti adferre sese: acciperent eam tenerentque et
                    haberent propriam et perpetuam. <milestone unit="section" n="6"/> advexisse
                    etiam trecenta milia modium tritici, ducenta hordei, ne commeatus deessent, et
                    quantum praeterea opus esset, quo iussissent, subvecturos. <milestone
                        unit="section" n="7"/> milite atque equite scire nisi Romano Latinique
                    nominis non uti populum Romanum; levium armorum auxilia etiam externa vidisse in
                    castris Romanis: <milestone unit="section" n="8"/> itaque misisse mille
                    sagittariorum ac funditorum, aptam manum adversus Baliares ac Mauros pugnacesque
                    alias missili telo gentes. <milestone unit="section" n="9"/> ad ea dona
                    consilium quoque addebant, ut praetor, cui provincia Sicilia evenisset, classem
                    in Africam traiceret, ut et hostes in terra sua bellum haberent minusque
                    laxamenti daretur iis ad auxilia Hannibali summittenda. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ab senatu ita responsum regis <pb n="p.99"/>
                    <hi rend="italics">legatis</hi> est, virum bonum egregiumque socium Hieronem
                    esse atque uno tenore, ex quo in amicitiam populi <choice>
                        <corr>Romani</corr>
                        <sic>gomani</sic>
                    </choice> venerit, fidem coluisse ac rem Romanam omni tempore ac loco munifice
                    adiuvisse. id perinde ac deberet gratum populo Romano esse. <milestone
                        unit="section" n="11"/> aurum et a civitatibus quibusdam allatum gratia rei
                    accepta non accepisse populum Romanum; <milestone unit="section" n="12"/>
                    victoriam omenque accipere sedemque ei se divae dare dicare Capitolium, templum <choice>
                        <corr>Iouis</corr>
                        <sic>lovis</sic>
                    </choice> optimi maximi. in ea arce urbis Romanae <choice>
                        <corr>sacratam</corr>
                        <sic>sacratarn</sic>
                    </choice> volentem propitiamque, firmam ac stabilem fore populo Romano.
                        <milestone unit="section" n="13"/> funditores sagittariique et frumentum
                    traditum consulibus. quinqueremes ad * navium classem, quae cum T. Otacilio
                    propraetore in Sicilia erat, quinque et viginti additae, permissumque est, ut,
                    si e re publica censeret esse, in Africam traiceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dilectu perfecto consules paucos morati dies,
                    dum ab sociis ac nomine Latino venirent milites. <milestone unit="section" n="2"
                    /> tun quod numquam antea factum erat, iure iurando ab tribunis militum adacti
                    milites; <milestone unit="section" n="3"/> nam ad eam diem nihil praeter
                    sacramentum fuerat, iussu consulum conventuros neque iniussu abituros, et ubi ad
                    decuriatum aut centuriatum convenissent, sua voluntate ipsi inter sese decuriati
                    equites, <milestone unit="section" n="4"/> centuriati pedites coniurabant sese
                    fugae atque formidinis ergo non abituros neque ex ordine recessuros nisi teli
                    sumendi aut aptandi et aut hostis feriendi aut civis servandi causa. <milestone
                        unit="section" n="5"/> id ex voluntario inter ipsos foedere ad tribunos ac
                    legitimam iuris iurandi adactionem translatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> contiones priusquam ab urbe signa moverentur,
                    consulis Varronis multae ac feroces fuere, denuntiantis bellum arcessitum in
                    Italiam ab nobilibus mansurumque in visceribus rei publicae, si plures Fabios
                    imperatores haberet, se, quo die hostem vidisset, perfecturum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> collegae eius Pauli una, <milestone unit="section"
                        n="8"/> pridie quam ab urbe proficisceretur, contio fuit, verior quam
                    gratior populo, qua nihil inclementer in Varronem dictum nisi id modo, mirari
                    se, <milestone unit="section" n="9"/> qui dux, priusquam aut suum aut hostium
                        <pb n="p.100"/> exercitum, locorum situm, naturam regionis nosset iam nunc
                    togatus in urbe sciret, <milestone unit="section" n="10"/> quae sibi agenda
                    armato forent, et diem quoque praedicere posset, qua cum hoste signis collatis
                    esset dimicaturus: <milestone unit="section" n="11"/> se, <choice>
                        <corr>quae</corr>
                        <sic>quake</sic>
                    </choice> consilia magis res dent hominibus quam homines rebus ea ante tempus
                    inmatura non praecepturum; optare, ut, quae caute ac consulte gesta essent,
                    satis <choice>
                        <corr>prospere</corr>
                        <sic>prospers</sic>
                    </choice> evenirent; <milestone unit="section" n="12"/> temeritatem, praeterquam
                    quod stulta sit infelicem etiam ad id locorum fuisse. <milestone unit="section"
                        n="13"/> sua sponte apparebat tuta celeribus consiliis praepositurum, et,
                    quo id constantius perseveraret, Q. Fabius Maximus sic eum proficiscentem
                    adlocutus fertur: </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ' <choice>
                        <corr>si</corr>
                        <sic>Si</sic>
                    </choice> aut collegam, id quod mallem, tui similem, L. Aemili, haberes aut tu
                    collegae tui esses similis, supervacanea esset oratio mea; <milestone
                        unit="section" n="2"/> nam et duo boni consules etiam me indicente omnia e
                    re publica <hi rend="italics">fideque</hi> vestra faceretis et mali nec mea
                    verba auribus vestris nec consilia animis acciperetis. <milestone unit="section"
                        n="3"/> nunc et <choice>
                        <corr>collegam</corr>
                        <sic>collegamn</sic>
                    </choice> tuum et te talem virum intuenti mihi tecum omnis oratio est, quem
                    video nequiquam et virum bonum et civem fore, si altera parte claudente re
                    publica malis consiliis idem ac bonis iuris et potestatis erit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> erras enim, L. Paule, si tibi minus certaminis cum C.
                    Terentio quam cum Hannibale futurum censes; nescio an infestior hic adversarius
                    quam ille hostis maneat te, <milestone unit="section" n="5"/>
                    <hi rend="italics">cum tu</hi> cum illo in acie tantum, cum hoc omnibus locis ac
                    temporibus sis certaturus, et adversus Hannibalem legionesque eius tuis
                    equitibus ac peditibus pugnandum tibi sit, Varro dux tuis militibus te sit
                    oppugnaturus. ominis etiam tibi causa absit C. Flamini memoria. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tamen ille consul demum et in provincia et ad
                    exercitum coepit furere; hic, priusquam peteret consulatum, deinde in petendo
                    consulatu, nunc quoque consul, priusquam castra videat aut hostem, insanit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> et qui tantas iam nunc procellas proelia
                    atque acies iactando inter togatos ciet, quid inter armatam iuventutem censes
                    facturum et ubi extemplo res verba sequitur? <milestone unit="section" n="8"/>
                    atqui <pb n="p.101"/> si, quod facturum se denuntiat, extemplo pugnaverit, aut
                    ego rem militarem, belli hoc genus, hostem hunc ignoro aut nobilior alius
                    Trasumenno locus nostris cladibus erit. <milestone unit="section" n="9"/> nec
                    gloriandi tempus adversus unum est, et ego contemnendo potius quam adpetendo
                    gloriam modum excesserim; sed ita res se habet: una ratio belli gerendi adversus
                    Hannibalem est, qua ego gessi. <milestone unit="section" n="10"/> nec eventus
                    modo hoc docet—stultorum iste magister est—; sed eadem ratio, quae fuit, futura,
                    donec res eaedem manebunt, inmutabilis est. <milestone unit="section" n="11"/>
                    in Italia bellum gerimus, in sede ac solo nostro; omnia circa plena civium ac
                    sociorum sunt; armis viris equis commeatibus iuvant iuvabuntque: <milestone
                        unit="section" n="12"/> id iam fidei documentum in adversis rebus nostris
                    dederunt; meliores prudentiores constantiores nos tempus diesque facit; Hannibal
                    contra in aliena, <milestone unit="section" n="13"/> in hostili est terra, inter
                    omnia inimica infestaque, procul ab domo, ab patria; neque illi terra neque mari
                    est pax; nullae eum urbes accipiunt, nulla moenia; <milestone unit="section"
                        n="14"/> nihil usquam sui videt; in diem rapto vivit; partem vix tertiam
                    exercitus eius habet, quem Hiberum amnem traiecit; plures fame quam ferro
                    absumpti, nec his paucis iam victus suppeditat. <milestone unit="section" n="15"
                    /> dubitas ergo, quin sedendo superaturi simus eum, qui senescat in dies, non
                    commeatus, non supplementum, non pecuniam habeat? <milestone unit="section"
                        n="16"/> quam diu pro Gereoni, castelli Apuliae inopis, tanquam pro
                    Carthaginis moenibus <choice>
                        <corr>sedet?</corr>
                        <sic>sedet!</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">sed</hi> ne adversus te quidem <hi rend="italics">de me</hi>
                    gloriabor: Servilius atque Atilius, <milestone unit="section" n="17"/> proximi
                    consules, vide quem ad modum eum ludificati sint. haec una salutis est via, L.
                    Paule, quam difficilem infestamque cives tibi magis quam hostes facient.
                        <milestone unit="section" n="18"/> idem enim tui quod hostium milites
                    volent, idem Varro consul Romanus quod Hannibal Poenus imperator cupiet. duobus
                    ducibus unus resistas oportet. resistes autem, <hi rend="italics">si</hi>
                    adversus famam rumoresque hominum satis firmus steteris, si te neque collegae
                    vana gloria neque tua falsa infamia moverit. <milestone unit="section" n="19"/>
                    veritatem laborare nimis saepe aiunt, extingui <pb n="p.102"/> numquam: <hi
                        rend="italics">vanam</hi> gloriam qui spreverit, veram habebit sine,
                        <milestone unit="section" n="20"/> timidum pro cauto, tardum pro
                    considerate, inbellem pro perito belli vocent. malo, te sapiens hostis metuat,
                    quam stulti cives laudent. omnia <choice>
                        <corr>audentem</corr>
                        <sic>audentea</sic>
                    </choice> contemnet Hannibal, nihil temere agentem metuet nec ego, <milestone
                        unit="section" n="21"/> ut nihil agatur, <hi rend="italics">moneo,</hi> sed
                    ut agentem te ratio ducat, non fortuna; tuae potestatis semper tu tuaque omnia
                    sint; armatus intentusque sis; neque occasioni tuae desis neque suam occasionem
                    hosti des. omnia non properanti clara certaque erunt; <milestone unit="section"
                        n="22"/> festinatio inprovida est et caeca.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> adversus ea oratio consulis baud sane laeta
                    fuit, magis fatentis ea, quae diceret, vera quam facilia factu esse. <milestone
                        unit="section" n="2"/> dictatori magistrum equitum intolerabilem fuisse:
                    quid consuli adversus collegam seditiosum ac temerarium virium atque
                    auctoritatis fore? <milestone unit="section" n="3"/> se populare incendium
                    priore consulatu semustum effugisse; optare, ut omnia prospere evenirent; sed si
                    quid adversi caderet, hostium se telis potius quam suffragiis iratorum civium
                    caput obiecturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ab hoc sermone profectum Paulum tradunt
                    prosequentibus primoribus patrum; plebeium consulem sua plebes prosecuta, turba
                    conspectior, cum dignitates deessent. <milestone unit="section" n="5"/> ut in
                    castra venerunt, permixto novo exercitu ac vetere castris bifariam factis, ut
                    nova minora essent propius Hannibalem, in veteribus maior pars et omne robur
                    virium esset, <milestone unit="section" n="6"/> consulum anni prioris M. Atilium
                    aetatem excusantem Romam miserunt, Geminum Servilium in minoribus castris
                    legioni Romanae et socium peditum equitumque duobus milibus praeficiunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Hannibal quamquam parte dimidia <choice>
                        <corr>auctas</corr>
                        <sic>auctaas</sic>
                    </choice> hostium copias cernebat, tamen adventu consulum mire gaudere.
                        <milestone unit="section" n="8"/> non solum enim nihil ex raptis in diem
                    commeatibus superabat, sed ne unde raperet quidem quicquam reliqui erat omni
                    undique frumento, postquam ager parum tutus erat, in urbes munitas convecto,
                        <milestone unit="section" n="9"/> ut vix decem dierum, quod conpertum postea
                    est, <pb n="p.103"/> frumentum superesset, Hispanorumque ob inopiam transitio
                    parata fuerit, si maturitas temporum expectata foret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum temeritati consulis ac praepropero <choice>
                        <corr>ingenio</corr>
                        <sic>iugenio</sic>
                    </choice> materiam etiam fortuna dedit, quod in prohibendis praedatoribus
                    tumultuario proelio ac procursu <choice>
                        <corr>magis</corr>
                        <sic>tnagis</sic>
                    </choice> militum quam ex praeparato aut iussu imperatorum orto haudquaquam par
                    Poenis dimicatio fuit. <milestone unit="section" n="2"/> ad mille et septingenti
                    caesi non plus centum Romanorum sociorumque occisis. ceterum victoribus effuse
                    sequentibus metu insidiarum obstitit Paulus consul, cuius eo die— <milestone
                        unit="section" n="3"/> nam alternis imperitabant—imperium erat, Varrone
                    indignante ac vociferante emissum hostem e manibus debellarique, ni cessatum
                    foret, potuisse. Hannibal id damnum haud aegerrime pati; <milestone
                        unit="section" n="4"/> quin potius credere velut inescatam temeritatem
                    ferocioris consulis ac novorum maxime militum esse. <milestone unit="section"
                        n="5"/> et omnia ei hostium haud secus quam sua nota erant: dissimiles
                    discordesque imperitare, duas prope partes tironum militum in exercitu esse.
                        <milestone unit="section" n="6"/> itaque locum et tempus insidiis aptum se
                    habere ratus, nocte proxima nihil praeter arma ferente secum milite <milestone
                        unit="section" n="7"/> castra plena omnis fortunae publicae privataeque
                    relinquit transque proximos montis laeva pedites instructos condit, dextra
                    equites, impedimenta per convallem mediam traducit, <milestone unit="section"
                        n="8"/> ut diripiendis velut desertis fuga dominorum castris occupatum
                    impeditumque hostem opprimeret. <milestone unit="section" n="9"/> crebri relicti
                    in castris ignes, ut fides fieret, dum ipse longius spatium fuga praeciperet,
                    falsa imagine castrorum, sicut Fabium priore anno frustratus esset, tenere in
                    locis consules voluisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi inluxit, subductae primo stationes, deinde
                    propius adeuntibus insolitum silentium admirationem fecit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> tum satis comperta solitudine in castris concursus
                    fit ad praetoria consulum nuntiantium fugam hostium adeo trepidam, ut
                    tabernaculis stantibus castra reliquerint, quoque fuga obscurior esset, crebros
                    etiam relictos ignis. <milestone unit="section" n="3"/> clamor inde ortus, ut
                    signa proferri <pb n="p.104"/> iuberent ducerentque ad persequendos hostis ac
                    protinus castra diripienda. et consul alter velut unus turbae militaris erat;
                        <milestone unit="section" n="4"/> Paulus etiam atque etiam dicere
                    providendum praecavendumque esse; postremo, cum aliter neque seditionem neque
                    ducem seditionis sustinere posset, Marium Statilium praefectum cum turma Lucana
                    exploratum mittit. <milestone unit="section" n="5"/> qui ubi adequitavit portis
                    subsistere extra munimenta ceteris iussis ipse <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cunr</sic>
                    </choice> duobus equitibus vallum intravit, speculatusque omnia cum cura
                    renuntiat insidias profecto esse: <milestone unit="section" n="6"/> ignes in
                    parte castrorum, quae vergat in hostem, relictos; tabernacula aperta et omnia
                    cara in promptu relicta; argentum quibusdam locis temere per vias velut <choice>
                        <corr>obiectum</corr>
                        <sic>obiectur</sic>
                    </choice> ad praedam vidisse. <milestone unit="section" n="7"/> quae ad
                    deterrendos a cupiditate animos nuntiata erant, ea accenderunt, et clamore orto
                    a militibus, ni signum detur, sine ducibus ituros, haudquaquam dux defuit: nam
                    extemplo Varro signum dedit proficiscendi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Paulus, cum ei sua sponte cunctanti pulli quoque auspicio non addixissent,
                    nuntiari iam efferenti <choice>
                        <corr>porta</corr>
                        <sic>Dorta</sic>
                    </choice> signa <choice>
                        <corr>collegae</corr>
                        <sic>colleoae</sic>
                    </choice> iussit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>quod</corr>
                        <sic>ninid</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">quamquam</hi> Varro aegre est passus, Flamini tamen recens
                    casus Claudique consulis primo Punico bello memorata navalis clades religionem
                    animo incussit. <milestone unit="section" n="10"/> di prope ipsi eo die magis
                    distulere quam prohibuere inminentem pestem Romanis: nam forte ita evenit, ut,
                    cum referri signa in castra iubenti consuli milites non parerent, <milestone
                        unit="section" n="11"/> servi duo, Formiani unus, alter Sidicini equitis,
                    qui Servilio atque Atilio consulibus inter pabulatores excepti a Numidis
                    fuerant, profugerent eo die ad dominos; deductique ad consules nuntiant omnem
                    exercitum Hannibalis trans proximos montes sedere <hi rend="italics">in</hi>
                    insidiis. <milestone unit="section" n="12"/> horum opportunus adventus consules
                    imperii potentes fecit, cum ambitio alterius suam primum apud eos prava
                    indulgentia maiestatem solvisset. <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal postquam motos magis inconsulte
                    Romanos quam ad ultimum temere evectos vidit, nequiquam detecta fraude in castra
                    rediit. <milestone unit="section" n="2"/> ibi plures <pb n="p.105"/> dies
                    propter inopiam frumenti manere nequit, novaque consilia in dies non apud
                    milites solum mixtos ex <choice>
                        <corr>conluuione</corr>
                        <sic>conluvione</sic>
                    </choice> omnium gentium sed etiam apud ducem ipsum oriebantur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> nam cum initio fremitus, deinde aperta vociferatio
                    fuisset exposcentium stipendium <choice>
                        <corr>debitum</corr>
                        <sic>debiturn</sic>
                    </choice> querentiumque annonam primo, postremo famem, et mercennarios milites
                    maxime Hispani generis de transitione cepisse consilium fama esset, <milestone
                        unit="section" n="4"/> ipse etiam interdum Hannibal de fuga in Galliam
                    dicitur agitasse, ita ut relicto peditatu omni cum equitibus se proriperet.
                        <milestone unit="section" n="5"/> cum haec consilia atque hic habitus
                    animorum esset in castris, movere inde statuit in calidiora atque eo maturiora
                    messibus Apuliae loca, simul quod, <hi rend="italics">quo</hi> longius ab hoste
                    recessisset, transfugia inpeditiora levibus ingeniis essent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> profectus est nocte ignibus similiter factis
                    tabernaculisque paucis in speciem relictis, ut insidiarum par priori metus
                    contineret Romanos. <milestone unit="section" n="7"/> sed per eundem Lucanum
                    Statilium omnibus ultra castra transque montis exploratis cum relatum esset,
                    visum procul hostium agmen, tum de insequendo eo consilia agitari coepta.
                        <milestone unit="section" n="8"/> cum utriusque consulis eadem, quae ante
                    semper fuisset, sententia, ceterum Varroni fere omnes, Paulo nemo praeter
                    Servilium prioris anni consulem adsentiretur, <milestone unit="section" n="9"/>
                    <hi rend="italics">ex</hi> maioris partis sententia ad nobilitandas clade Romana
                    Cannas urgente fato profecti sunt. <milestone unit="section" n="10"/> prope eum
                    vicum Hannibal castra posuerat aversa a Volturno vento, qui campis torridis
                    siccitate nubes pulveris vehit. <milestone unit="section" n="11"/> id cum ipsis
                    castris percommodum fuit, tum salutare praecipue futurum erat, cum aciem
                    dirigerent, ipsi aversi, terga tantum adflante vento, in occaecatum pulvere
                    offuso hostem pugnaturi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules satis exploratis itineribus sequentes
                    Poenum, ut ventum ad Cannas est et in conspectu Poenum habebant, bina castra
                    communiunt eodem ferme intervallo, quo ad Gereonium, sicut ante copiis divisis.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Aufidus amnis utrisque castris adfluens
                    aditum aquatoribus ex sua cuiusque opportunitate <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sine certamine <pb n="p.106"/> dabat; <milestone unit="section" n="3"
                    /> ex minoribus tamen castris, quae posita trans Aufidum erant, liberius
                    aquabantur Romani, quia ripa ulterior nullum habebat hostium praesidium.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Iannibal spem nanctus locis natis ad
                    equestrem pugnam, qua parte virium invictus erat, facturos copiam pugnandi
                    consules, derigit aciem lacessitque Numidarum procursatione hostis. <milestone
                        unit="section" n="5"/> inde rursus sollicitari seditione militari ac
                    discordia consulum Romana castra, cum Paulus Semproniique et Flamini temeritatem
                    Varroni, Varro <hi rend="italics">Paulo</hi> speciosum timidis ac segnibus
                    ducibus <choice>
                        <corr>exemplum</corr>
                        <sic>exemplunm</sic>
                    </choice> Fabium obiceret, <milestone unit="section" n="6"/> testareturque deos
                    hominesque hic, nullam penes se culpam esse, quod Hannibal iam velut usu
                    cepisset Italiam: se constrictum a collega teneri; ferrum atque arma iratis et
                    pugnare cupientibus adimi militibus; <milestone unit="section" n="7"/> ille, si
                    quid proiectis ac proditis ad inconsultam atque inprovidam pugnam legionibus
                    accideret, se omnis culpae exsortem, omnis eventus participem fore diceret:
                    videret, ut, quibus lingua prompta ac temeraria, aeque in pugna vigerent manus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum altercationibus magis quam consiliis
                    tempus teritur, Hannibal ex acie, quam ad multum diei tenuerat instructam, cum
                    in castra ceteras reciperet copias, <milestone unit="section" n="2"/> Numidas ad
                    invadendos ex minoribus castris Romanorum aquatores trans flumen mittit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> quam inconditam turbam cum vixdum in ripam
                    egressi clamore ac tumultu fugassent, <hi rend="italics">in</hi> stationem
                    quoque pro vallo locatam atque <hi rend="italics">in</hi> ipsas prope portas
                    evecti sunt. <milestone unit="section" n="4"/> id vero <hi rend="italics"
                        >adeo</hi> indignum visum ab tumultuario auxilio iam etiam castra Romana
                    terreri, ut ea modo una causa, ne extemplo transirent flumen derigerentque
                    aciem, tenuerit Romanos, quod summa imperii eo die penes Paulum fuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> itaque postero die Varro, cui sors eius diei imperii
                    erat, nihil consulto collega signum proposuit instructasque copias flumen
                    traduxit, sequente Paulo, quia magis non probare quam non adiuvare consilium
                    poterat. <milestone unit="section" n="6"/> transgressi flumen eas quoque, quas
                    in castris minoribus habuerant, copias suis adiungunt <pb n="p.107"/> atque ita
                    instruunt aciem: in dextro cornu—id erat gumini propius—Romanos equites locant,
                    deinde pedites; <milestone unit="section" n="7"/> laevum cornu extremi equites
                    sociorum, intra pedites, ad medium iuncti legionibus Romanis, tenuerunt;
                    iaculatores cum ceteris levium armorum auxiliis prima acies facta. <milestone
                        unit="section" n="8"/> consules cornua tenuere, Terentius laevum, Aemilius
                    dextrum; Gemino Servilio media pugna tuenda data. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal luce prima Baliaribus levique alia
                    armatura praemissa transgressus flumen, <milestone unit="section" n="2"/> ut
                    quosque traduxerat, ita in acie locabat, Gallos Hispanosque equites prope ripam
                    laevo in cornu adversus Romanum equitatum; <milestone unit="section" n="3"/>
                    dextrum cornu Numidis equitibus datum, media acie peditibus firmata, ita ut
                    Afrorum utraque cornua essent, interponerentur his medii Galli atque Hispani.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Afros Romanam <del status="unremarkable"
                        >magna ex parte</del> crederes aciem: ita armati erant armis et ad Trebiam,
                    ceterum magna ex parte ad Trasumennum captis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    Gallis Hispanisque scuta eiusdem formae fere erant, dispares ac dissimiles
                    gladii, Gallis praelongi ac sine mucronibus, Hispano, punctim magis quam caesim
                    adsueto petere hostem, brevitate habiles et cum mucronibus. ante alios habitus
                    gentium harum cum magnitudine corporum tum specie terribilis erat: Galli super
                    umbilicum erant nudi; <milestone unit="section" n="6"/> Hispani linteis
                    praetextis purpura tunicis candore miro fulgentibus constiterant. numerus omnium
                    peditum, qui tum stetere in acie, milium fuit quadraginta, decem equitum.
                        <milestone unit="section" n="7"/> duces cornibus praeerant sinistro
                    Hasdrubal, dextro Maharbal; mediam aciem Hannibal ipse cum fratre Magone tenuit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> sol, seu de industria ita locatis seu quod
                    forte ita stetere, peropportune utrique parti obliquus erat, Romanis in
                    meridiem, Poenis in <choice>
                        <corr>septentrionem</corr>
                        <sic>septemtrionem</sic>
                    </choice> versis; <milestone unit="section" n="9"/> ventus—Volturnum regionis
                    incolae vocant—adversus Romanis coortus multo pulvere in ipsa ora volvendo
                    prospectum ademit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> clamore sublato procursum <hi rend="italics"
                        >ab</hi> auxiliis et pugna levibus primum armis commissa; deinde <pb
                        n="p.108"/> equitum Gallorum Hispanorumque laevum cornu <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> dextro Romano concurrit, minime equestris more pugnae; frontibus enim
                    adversis concurrendum erat, <milestone unit="section" n="2"/> quia nullo circa
                    ad evagandum relicto spatio hinc amnis, hinc peditum acies claudebant.
                        <milestone unit="section" n="3"/> in derectum utrimque nitentes stantibus ac
                    confertis postremo turba equis vir virum amplexus detrahebat equo. pedestre
                    magna iam ex parte certamen factum erat; acrius tamen quam diutius pugnatum est,
                    pulsique Romani equites terga vertunt. <milestone unit="section" n="4"/> sub
                    equestris finem certaminis coorta est peditum pugna, primo et viribus et animis
                    par, dum constabant ordines Gallis Hispanisque; <milestone unit="section" n="5"
                    /> tandem Romani, diu ac saepe conisi, obliqua fronte acieque densa inpulere
                    hostium cuneum nimis tenuem eoque parum validum, a cetera prominentem acie.
                        <milestone unit="section" n="6"/> inpulsis deinde ac trepide referentibus
                    pedem institere, ac tenore uno per praeceps pavore fugientium agmen in mediam <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primumn</sic>
                    </choice> aciem inlati postremo nullo resistente ad subsidia Afrorum
                    pervenerunt, <milestone unit="section" n="7"/> qui utrimque reductis alis
                    constiterant, media, qua Galli Hispanique steterant, aliquantum prominente acie.
                        <milestone unit="section" n="8"/> qui cuneus ut pulsus aequavit frontem
                    primum, dein cedendo etiam sinum in medio dedit, Afri circa iam cornua fecerant,
                    irruentibusque incaute in medium Romanis circumdedere alas, mox cornua
                    extendendo clausere et ab tergo hostis. <milestone unit="section" n="9"/> hinc
                    Romani defuncti nequiquam proelio uno omissis Gallis Hispanisque, quorum terga
                    ceciderant, adversus Afros integram pugnam ineunt, <milestone unit="section"
                        n="10"/> non tantum eo iniquam, quod inclusi adversus circumfusos, sed etiam
                    quod fessi cum recentibus ac vegetis pugnabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam et sinistro cornu Romano, ubi sociorum
                    equites adversus Numidas steterant, consertum proelium erat, segne primo et a
                    Punica coeptum fraude. <milestone unit="section" n="2"/> quingenti ferme Numidae
                    praeter <hi rend="italics">solita</hi> arma telaque gladios occultos sub loricis
                    habentes, specie transfugarum cum ab suis parmas post terga habentes
                    adequitassent, <milestone unit="section" n="3"/> repente ex equis desiliunt,
                    parmisque et iaculis <pb n="p.109"/> ante pedes hostium proiectis in mediam
                    aciem accepti ductique ad ultimos considere ab tergo iubentur. ac dum proelium
                    ab omni parte conseritur, quieti manserunt; <milestone unit="section" n="4"/>
                    postquam omnium animos oculosque occupaverat certamen, tum arreptis scutis, quae
                    passim inter acervos caesorum corporum strata erant, aversam adoriuntur Romanam
                    aciem, tergaque ferientes ac poplites caedentes stragem ingentem ac maiorem
                    aliquanto pavorem ac tumultum fecerunt. <milestone unit="section" n="5"/> cum
                    alibi terror ac fuga, alibi pertinax in mala iam spe proelium esset, Hasdrubal,
                    qui ea parte praeerat, subductos ex media acie Numidas, quia segnis eorum cum
                    adversis pugna erat, <milestone unit="section" n="6"/> ad persequendos passim
                    fugientis mittit, Hispanos et Gallos equites Afris prope iam fessis caede magis
                    quam pugna adiungit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> parte altera pugnae Paulus, quamquam primo
                    statim proelio funda graviter ictus fuerat, <milestone unit="section" n="2"/>
                    tamen et occurrit saepe cum confertis Hannibali et aliquot locis proelium
                    restituit, protegentibus eum equitibus Romanis, omissis postremo equis, quia
                    consulem ad regendum equum vires deficiebant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    tum nuntianti cuidam, iussisse consulem ad pedes descendere equites, dixisse
                    Hannibalem ferunt ' <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>Quam</sic>
                    </choice> mallem, vinctos mihi traderet'. equitum pedestre proelium, <milestone
                        unit="section" n="4"/> quale iam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia hostium victoria, fuit, cum victi mori in vestigio mallent quam
                    fugere, victores morantibus victoriam irati trucidarent, quos pellere non
                    poterant. <milestone unit="section" n="5"/> pepulerunt tamen iam paucos
                    superantis et labore ac vulneribus fessos. inde dissipati omnes sunt, equosque
                    ad fugam qui poterant repetebant. <milestone unit="section" n="6"/> Cn. Lentulus
                    tribunus militum cum praetervehens equo sedentem in saxo cruore oppletum
                    consulem vidisset, <milestone unit="section" n="7"/> 'L. Aemili,' inquit 'quem
                    unum insontem culpae cladis hodiernae dei respicere debent, cape hunc equum, dum
                    et tibi virium aliquid superest <hi rend="italics">et</hi> comes ego te tollere
                    possum ac protegere. <milestone unit="section" n="8"/> ne funestam hanc pugnam
                    morte consulis feceris; etiam <hi rend="italics">sine</hi> hoc lacrimarum satis
                    luctusque est.' <pb n="p.110"/> ad ea consul: ' <milestone unit="section" n="9"
                    /> tu quidem, Cn. Corneli, macte virtute esto; sed cave frustra miserando
                    exiguum <choice>
                        <corr>tempus</corr>
                        <sic>temrpus</sic>
                    </choice> e manibus hostium evadendi absumas. <milestone unit="section" n="10"/>
                    abi, nuntia publice patribus, urbem Romanam muniant ac, priusquam victor hostis
                    advenit, praesidiis firment; <choice>
                        <corr>priuatim</corr>
                        <sic>privatin</sic>
                    </choice> Q. Fabio, <hi rend="italics">L.</hi> Aemilium praeceptorum eius <choice>
                        <corr>memorem</corr>
                        <sic>memorerm</sic>
                    </choice> et vixisse adhuc et mori. <milestone unit="section" n="11"/> me in hac
                    strage militum meorum patere expirare, ne aut reus iterum e consulatue sim <hi
                        rend="italics">aut</hi> accusator collegae existam, ut alieno crilatu sim
                        <hi rend="italics">aut</hi> accusator collegae existam, ut alieno crimine
                    innocentiam meam protegam.' <milestone unit="section" n="12"/> haec eos agentis
                    prius turba fugientium civium, deinde hostes oppressere; consulem ignorantes,
                    quis esset, obruere telis, Lentulum inter tumultum abripuit equus. tum undique
                    effuse fugiunt. <milestone unit="section" n="13"/> septem milia hominum in
                    minora castra decem in maiora, duo ferme in vicum ipsum Cannas;— perfugerunt,
                    qui extemplo a Carthalone atque equitibus nullo munimento tegente vicum
                    circumventi sunt. <milestone unit="section" n="14"/> consul alter, seu forte seu
                    consilio nulli fugientium insertus agmini, cum quinquaginta fere equitibus <choice>
                        <corr>Uenusiam</corr>
                        <sic>Venusiamn</sic>
                    </choice> perfugit. <milestone unit="section" n="15"/> quadraginta quinque <hi
                        rend="italics">milia</hi> quingenti pedites, duo milia septingenti equites
                    et tantadem prope civium sociorumque pars caesi dicuntur; in his ambo consulum
                    quaestores, <milestone unit="section" n="16"/> L. Atilius et L. Furius
                    Bibaculus, et undetriginta tribuni militum, consulares quidam praetoriique et
                    aedilicii—inter eos Cn. Servilium Geminum et M. Minucium numerant, qui magister
                    equitum priore anno, aliquot annis ante <hi rend="italics">consul</hi> fuerat—
                        <milestone unit="section" n="17"/> , octoginta praeterea aut senatores aut
                    qui eos magistratus gessissent, unde in senatum legi deberent, cum sua voluntate
                    milites in legionibus facti essent. <milestone unit="section" n="18"/> capta eo
                    proelio tria milia peditum et equites mille et quingenti dicuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec est pugna <hi rend="italics"
                        >Cannensis,</hi>
                    <choice>
                        <corr>Alliensi</corr>
                        <sic>Aliensi</sic>
                    </choice> cladi nobilitate par, <milestone unit="section" n="2"/> ceterum uti
                    eis, quae post pugnam accidere, levior, quia ab hoste est cessatum, sic strage
                    exercitus gravior foediorque. <milestone unit="section" n="3"/> fuga namque ad
                    Aliam sicut urbem prodidit, ita exercitum servavit; ad Cannas fugientem <pb
                        n="p.111"/> consulem vix quinquaginta secuti sunt, alterius morientis prope
                    totus exercitus fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> binis in castris cum multitudo semiermis sine
                    ducibus esset, nuntium, qui in maioribus erant, mittunt, dum proelio, deinde ex
                    laetitia epulis fatigatos quies nocturna hostes premeret, ut ad se transirent:
                    uno agmine Canusium abituros esse. <milestone unit="section" n="5"/> eam
                    sententiam alii totam aspernari: cur enim illos, qui se arcessant, ipsos non
                    venire, cum aeque coniungi possent? quia videlicet plena hostium <choice>
                        <corr>omnia</corr>
                        <sic>onmia</sic>
                    </choice> in medio essent, et aliorum quam sua corpora tanto periculo mallent
                    obicere. <milestone unit="section" n="6"/> aliis non tam sententia displicere
                    quam animus deesse. <hi rend="italics">tum</hi> p. Sempronius Tuditanus tribunus
                    militum 'capi ergo mavultis' inquit 'ab avarissimo et crudelissimo hoste,
                    aestimarique capita vestra et exquiri pretia ab interrogantibus, Romanus civis
                    sis an Latinus socius, ut ex tua contumelia et miseria alteri honos quaeratur?
                        <milestone unit="section" n="7"/> non tu si quidem L. Aemili consulis, qui
                    se bene mori quam turpiter vivere maluit, et tot fortissimorum virorum, qui
                    circa eum cumulati iacent, cives estis. <milestone unit="section" n="8"/> sed
                    antequam opprimit lux maioraque hostium agmina obsaepiunt iter, per hos, qui
                    inordinati atque inconpositi obstrepunt portis, erumpamus. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ferro atque audacia <hi rend="italics">via</hi> fit
                    quamvis per confertos hostis. cuneo quidem hoc laxum atque solutum agmen, ut si
                    nihil obstet, disicias. itaque ite mecum, qui et vosmet ipsos et rem publicam
                    salvam vultis.' <milestone unit="section" n="10"/> haec ubi dicta dedit,
                    stringit gladium cuneoque facto per medios vadit hostis: et cum in latus
                    dextrum, <milestone unit="section" n="11"/> quod patebat, Numidae iacularentur,
                    translatis in dextrum scutis in maiora castra ad sescenti evaserunt, atque inde
                    protinus aio magno agmine adiuncto Canusium incolumes perveniunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> haec apud victos magis impetu animorum, quem
                    ingenium suum cuique aut fors dabat, quam ex consilio ipsorum aut imperio
                    cuiusquam agebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibali victori cum ceteri circumfusi
                    gratularentur suaderentque, ut tanto perfunctus bello diei <pb n="p.112"/> quod
                    reliquum esset noctisque insequentis quietem et ipse sibi sumeret <hi
                        rend="italics">et</hi> fessis daret militibus, <milestone unit="section"
                        n="2"/> Maharbal praefectus equitum, minime cessandum ratus ' <choice>
                        <corr>immo</corr>
                        <sic>Immo</sic>
                    </choice> ut, quid hac pugna sit actum, scias, die quinto' inquit 'victor in
                    Capitolio epulaberis. sequere; cum equite ut prius venisse quam venturum sciant,
                    praecedam.' Hannibali nimis laeta res est visa maiorque, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quam ut <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> statim capere animo posset. itaque voluntatem se laudare Maharbalis
                    ait; ad consilium pensandum temporis opus esse. <milestone unit="section" n="4"
                    /> tum Maharbal: 'non <choice>
                        <corr>omnia</corr>
                        <sic>onmia</sic>
                    </choice> nimirum eidem <hi rend="italics">di</hi> dedere: vincere scis,
                    Hannibal, victoria uti nescis.' mora eius diei satis creditur saluti fuisse urbi
                    atque imperio. <milestone unit="section" n="5"/> Postero die ubi primum inluxit,
                        <hi rend="italics">ire</hi> ad spolia legenda foedamque etiam hostibus
                    spectandam stragem insistunt. <milestone unit="section" n="6"/> iacebant tot
                    Romanorum milia, pedites passim equitesque, ut quem cuique fors aut pugna
                    iunxerat aut fuga. adsurgentes quidam ex strage media cruenti, quos stricta
                    matutino frigore excitaverant vulnera, ab hoste oppressi sunt; <milestone
                        unit="section" n="7"/> quosdam et iacentis vivos succisis feminibus
                    poplitibusque invenerunt, nudantis cervicem iugulumque et reliquum sanguinem
                    iubentes haurire; <milestone unit="section" n="8"/> inventi quidam sunt mersis
                    in effossam terram capitibus, quos <hi rend="italics">sibi</hi> ipsos fecisse
                    foveas <choice>
                        <corr>obruentesque</corr>
                        <sic>obruertisque</sic>
                    </choice> ora superiecta humo interclusisse spiritum apparebat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> praecipue convertit omnes subtractus Numida mortuo
                    superincubanti Romano uivus naso auribusque laceratis, cum <hi rend="italics"
                        >ille</hi> manibus ad capiendum telum inutilibus in <choice>
                        <corr>rabiem</corr>
                        <sic>rabiemi</sic>
                    </choice> ira versa laniando dentibus hostem expirasset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> spoliis ad multum diei lectis Hannibal <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>adt</sic>
                    </choice> minora ducit castra oppugnanda et omnium <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primumi</sic>
                    </choice> bracchio obiecto flumine eos excludit. <milestone unit="section" n="2"
                    /> ceterum abi omnibus labore vigiliis vulneribus etiam fessis maturior ipsius
                    spe deditio est facta. <milestone unit="section" n="3"/> pacti, ut arma atque
                    equos traderent, in capita Romana trecenis <choice>
                        <corr>nummis</corr>
                        <sic>nummii</sic>
                    </choice> quadrigatis, in socios ducenis, in servos centenis, e ut eo pretio
                    persoluto cum singulis abirent <choice>
                        <corr>uestimentis</corr>
                        <sic>vestimLenti</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.113"/> in castra hostis acceperunt, traditique in custodiam <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> sunt, seorsum cives sociique. <milestone unit="section" n="4"/> dum
                    ibi <choice>
                        <corr>tempus</corr>
                        <sic>tenpus</sic>
                    </choice> teritur, interea cum ex maioribus castris, quibus satis virium et
                    animi fuit, ad quattuor milia hominum et ducenti equites, alii agmine, alii
                    palati passim per agros, quod <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus tutum erat, Canusium perfugissent, castra ipsa ab sauciis
                    timidisque eadem condicione qua altera tradita hosti. <milestone unit="section"
                        n="5"/> praeda ingens parta est, <hi rend="italics"/> et praeter equos
                    virosque et si quid argenti—quod <choice>
                        <corr>plurimum</corr>
                        <sic>plurinum</sic>
                    </choice> in phaleris equorum erat, nam ad vescendum facto perexiguo, utique
                    militantes, utebantur—omnis cetera praeda diripienda data est. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tum sepeliendi causa conferri unum corpora suorum
                    iussit. ad octo milia fuisse dicuntur fortissimorum virorum. consulem quoque
                    Romanum conquisitum sepultumque quidam auctores sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> eos, qui Canusium perfugerant, mulier Apula
                    nomine Busa, genere clara ac divitiis, moenibus tantum tectisque a Canusinis
                    acceptos, frumento veste viatico etiam iuvit, pro qua ei munificentia postea,
                    bello perfecto, ab senatu honores habiti sunt. <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum cum ibi tribuni militum quattuor
                    essent, Q. Fabius Maximus de legione prima, cuius pater priore anno dictator
                    fuerat, <milestone unit="section" n="2"/> et de legione secunda L. Publicius
                    Bibulus et P. Cornelius Scipio et de legione tertia Ap. Claudius Pulcher, qui
                    proxime aedilis fuerat, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>onmium</sic>
                    </choice> consensu ad P. Scipionem admodum <hi rend="italics">adulescentem et
                        ad</hi> Ap. Claudium summa <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> delata est. <milestone unit="section" n="4"/> quibus consultantibus
                    inter paucos de summa rerum nuntiat P. Furius Philus, consularis viri filius,
                    nequiquam eos perditam spem fovere, desperatam conploratamque rem esse publicam:
                        <milestone unit="section" n="5"/> nobiles iuvenes quosdam, quorum principem <choice>
                        <corr>L.</corr>
                        <sic>M.</sic>
                    </choice> Caecilium Metellum, mare ac naves spectare, ut deserta Italia ad regum
                    aliquem transfugiant. <milestone unit="section" n="6"/> quod malum, praeterquam
                    atrox, super tot clades etiam novum, cum stupore ac miraculo torpidos
                    defixisset, qui aderant, et consilium advocandum de eo censerent, negat consilii
                    rem esse Scipio <pb n="p.114"/> iuvenis, fatalis dux huiusce belli. <milestone
                        unit="section" n="7"/> audendum <choice>
                        <corr>atque</corr>
                        <sic>atqle</sic>
                    </choice> agendum, non consultandum ait in tanto malo <choice>
                        <corr>esse.</corr>
                        <sic>essee</sic>
                    </choice> irent secum extemplo armati, qui rem publicam salva vellent;
                        <milestone unit="section" n="8"/> nulla verius, quam ubi ea cogitentur, <choice>
                        <corr>hostium</corr>
                        <sic>hosting</sic>
                    </choice> castra esse. <milestone unit="section" n="9"/> pergit ire sequentibus
                    paucis in <choice>
                        <corr>hospitium</corr>
                        <sic>hospital</sic>
                    </choice> Metelli, et cum concilium ibi iuvenum, de quibus <choice>
                        <corr>allatum</corr>
                        <sic>adlatur</sic>
                    </choice> erat, invenisset, stricto super capita <choice>
                        <corr>consultantium</corr>
                        <sic>consultantinl</sic>
                    </choice> gladio ' <choice>
                        <corr>ex</corr>
                        <sic>Ex</sic>
                    </choice> mei animi sententia' inquit, <milestone unit="section" n="10"/> 'ut
                    ego rem publicam populi Romani non deseram neque <choice>
                        <corr>alium</corr>
                        <sic>alirn</sic>
                    </choice> civem Romanum deserere patiar; <milestone unit="section" n="11"/> si
                    sciens fallo, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tun</sic>
                    </choice> me Iuppiter optimus maximus, domum, familiam remque meam pessimo leto
                    adficiat. <milestone unit="section" n="12"/> in haec verba, <choice>
                        <corr>L.</corr>
                        <sic>M.</sic>
                    </choice> Cacili, iures postulo ceterique, qui adestis; qui non iuraverit, in se
                    hunc gladium strictum esse sciat.' <milestone unit="section" n="13"/> haud secie
                    pavidi, quam si victorem Hannibalem cernerent, iurant omnes custodiendosque
                    semet ipsos Scipioni tradunt <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eo tempore, quo haec Canusii agebantur
                    Venusiam ad consulem ad quattuor milia et quingenti pedites equitesque, qui
                    sparsi fuga per agros fuerant pervenere. <milestone unit="section" n="2"/> eos
                    omnes Venusini per familias <choice>
                        <corr>benigne</corr>
                        <sic>benign</sic>
                    </choice> accipiendos curandosque cum divisissent, in <choice>
                        <corr>singulos</corr>
                        <sic>singulog</sic>
                    </choice> equites togas et tunicas et quadrigatos nummos quinos vicenos et
                    pediti denos et arma, quibus deerant, dederunt, <milestone unit="section" n="3"
                    /> ceteraque publice ac privatim hospitaliter <choice>
                        <corr>facta</corr>
                        <sic>fact</sic>
                    </choice> certatumque, ne a muliere Canusina populus <choice>
                        <corr>Uenusinus</corr>
                        <sic>Venusinua</sic>
                    </choice> officiis vinceretur. <milestone unit="section" n="4"/> sed gravius
                    onus Busae <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> faciebat. et iam ad decem milia hominum erant; Appiusque et Scipio,
                        <milestone unit="section" n="5"/> postquam incolumem esse alterum consulem
                    acceperunt, nuntium extemplo mittunt, quantae secum peditum equitumque copiae
                    essent, sciscitatumque simul utrum Venusiam adduci exercitum an <choice>
                        <corr>manere</corr>
                        <sic>manure</sic>
                    </choice> iuberet Canusi. <milestone unit="section" n="6"/> Varro ipse Canusium
                    copias traduxit. et iam aliqua species consularis exercitus erat, moenibusque se
                    certe, etsi non armis, ab hoste videbantur defensuri. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Romam ne has quidem reliquias superesse civium
                    sociorumque, sed occidione occisum cum ducibus <pb n="p.115"/> exercitum
                    deletasque omnes copias allatum fuerat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    numquam salva urbe tantum pavoris tumultusque intra <choice>
                        <corr>moenia</corr>
                        <sic>vaoenia</sic>
                    </choice> Romana fuit. itaque succumbam oneri neque adgrediar narrare, quae
                    edissertando minora vero faciam. consule exercituque ad Trasumennum priore anno
                    amisso, <milestone unit="section" n="9"/> non vulnus super vulnus, sed multiplex
                    clades, cum duobus consulibus <hi rend="italics">duo</hi> consulares exercitus
                    amissi nuntiabantur, nec ulla iam castra Romana nec ducem nec <choice>
                        <corr>militem</corr>
                        <sic>ailitem</sic>
                    </choice> esse; <milestone unit="section" n="10"/> Hannibalis Apuliam, Samnium
                    ac iam prope totam Italiam factam. nulla profecto alia gens tanta mole cladis
                    non obruta esset. <milestone unit="section" n="11"/> compares cladem ad <choice>
                        <corr>Aegates</corr>
                        <sic>Aegatis</sic>
                    </choice> insulas Carthaginiensium proelio navali acceptam, qua fracti Sicilia
                    ac Sardinia cessere et vectigalis ac stipendiarios fieri se passi sunt, aut
                    pugnam adversam in Africa, cui postea hic ipse Hannibal succubuit: nulla ex
                    parte conparandae sunt, nisi quod minore animo latae sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Furius Philus et M. Pomponius praetores
                    senatum in curiam Hostiliam vocaverunt, ut de urbis custodia consulerent;
                        <milestone unit="section" n="2"/> neque enim dubitabant deletis exercitibus
                    hostem ad oppugnandam Romam, quod unum opus belli restaret, venturum. <milestone
                        unit="section" n="3"/> cum in malis sicuti ingentibus ita ignotis ne
                    consilium quidem satis expedirent, obstreperetque clamor lamentantium mulierum,
                    et nondum palam facto vivi mortuique per omnes paene domos promiscue
                    conplorarentur, <milestone unit="section" n="4"/> tum Q. Fabius Maximus censuit
                    equites expeditos et Appia et Latina via mittendos, qui obvios
                    percunctando—aliquos profecto ex fuga passim <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates</sic>
                    </choice> fore—referant, quae fortuna consulum atque exercituum sit et,
                        <milestone unit="section" n="5"/> si quid dii immortales, miseriti imperil,
                    reliquum Romani nominis fecerint, ubi eae copiae sint; quo se Hannibal post
                    proelium contulerit, quid paret, quid agat acturusque sit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> haec exploranda noscendaque per inpigros iuvenes
                    esse; illud per patres ipsos agendum, quoniam magistratuum parum sit, ut
                    tumultum ac trepidationem in <choice>
                        <corr>urbe</corr>
                        <sic>arbe</sic>
                    </choice> tollant: matronas publico arceant continerique <pb n="p.116"/> intra
                    suum quamque limen cogant, <milestone unit="section" n="7"/> conploratus
                    familiarum coerceant, silentium per urbem faciant, nuntios rerum omnium ad
                    praetores deducendos curent—suae quisque fortunae domi auctorem expectent—
                        <milestone unit="section" n="8"/> custodesque praeterea ad portas ponant,
                    qui prohibeant quemquam egredi urbe, cogantque homines nullam nisi urbe ac
                    moenibus salvis salutem sperare. ubi conticuerit: <del status="unremarkable"
                        >recte</del> tumultus, tum in curiam patres revocandos consulendumque de
                    urbis custodia esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum in hanc sententiam pedibus omnes issent,
                    summotaque foro <hi rend="italics">per</hi> magistratus turba patres diversi ad
                    sedandos tumultus discessissent, tum <choice>
                        <corr>demum</corr>
                        <sic>demuma</sic>
                    </choice> litterae a C. Terentio consule allatae sunt: <milestone unit="section"
                        n="2"/> L. <choice>
                        <corr>Aemilium</corr>
                        <sic>Aenilinu</sic>
                    </choice> consulem exercitumque caesum; sese Canusii esse, reliquias tantae
                    cladis velut ex naufragio colligentem; ad decem milia militum ferme esse
                    inconpositorum inordinatorumque; Poenum sedere ad Cannas, in captivorum—;
                        <milestone unit="section" n="3"/> pretiis praedaque alia nec victoris animo
                    nec <hi rend="italics">magni</hi> ducis more nundinantem. <milestone
                        unit="section" n="4"/> tum privatae quoque per domos clades vulgatae sunt,
                    adeoque totam <choice>
                        <corr>urbem</corr>
                        <sic>urbemi</sic>
                    </choice> opplevit luctus, ut sacrum anniversarium Cereris intermissum sit, quia
                    nec lugentibus id facere est fas nec ulla in illa tempestate matrona expers <choice>
                        <corr>luctus</corr>
                        <sic>hictus</sic>
                    </choice> fuerat. <milestone unit="section" n="5"/> itaque ne ob eandem causam
                    alia quoque sacra publica aut privata desererentur, senatus consulto diebus
                    triginta luctus est finitus. <milestone unit="section" n="6"/> ceterum cum
                    sedato <choice>
                        <corr>urbis</corr>
                        <sic>urbii</sic>
                    </choice> tumultu revocati in curiam patres essent, aliae insuper ex Sicilia
                    litterae allatae sunt ab T. Otacilio propraetore, regnum Hieronis a classe
                    Punica vastari; <milestone unit="section" n="7"/> cui opem inploranti ferre
                    vellet, nuntiatum sibi esse alia classem ad <choice>
                        <corr>Aegates</corr>
                        <sic>Aegatis</sic>
                    </choice> insulas stare paratam instructamque, <milestone unit="section" n="8"/>
                    ut, ubi se versum ad tuendam Syracusanam oram Poeni sensissent, Lilybaeum
                    extemplo provinciamque aliam Romanam adgrederentur. itaque classe opus esse, si
                    regem socium Siciliamque tueri vellent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> litteris consulis praetorisque <hi
                        rend="italics">recitatis censuerunt praetorem</hi> M. Claudium, qui classi
                    ad Ostiam <pb n="p.117"/> stanti praeesset, Canusium ad exercitum mittendum,
                    scribendumque consuli, ut, cum praetori exercitum tradidisset, primo quoque
                    tempore, quantum per <choice>
                        <corr>commodum</corr>
                        <sic>comiodum</sic>
                    </choice> rei publicae fieri posset, Romam veniret. <milestone unit="section"
                        n="2"/> territi etiam super tantas clades cum ceteris prodigiis, tum quod
                    duae Vestales eo anno, Opimia atque Floronia, stupri compertae <del
                        status="unremarkable">et</del> altera sub terra, uti mos est, ad portam
                    Collinam necata fuerat, altera sibimet ipsa mortem consciverat. <milestone
                        unit="section" n="3"/> L. Cantilius scriba pontificius, quos nunc minores
                    pontifices appellant, qui cum Floronia stuprum fecerat, a pontifice maximo eo
                    usque virgis in comitio caesus erat, ut inter verbera expiraret. <milestone
                        unit="section" n="4"/> hoc nefas cum inter tot, ut fit, clades in prodigium
                    versum esset, decemviri libros adire iussi sunt, <milestone unit="section" n="5"
                    /> et Q. Fabius Pictor Delphos ad oraculum missus est sciscitatum, quibus
                    precibus suppliciisque deos possent placare, et quaenam futura finis tantis
                    cladibus foret. <milestone unit="section" n="6"/> interim ex fatalibus libris
                    sacrificia aliquot extraordinaria facta; inter quae Gallus et Galla, Graecus et
                    Graeca in foro bovario sub terram vivi demissi sunt in locum saxo consaeptum,
                    iam ante hostiis humanis, minime Romano sacro, inbutum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> placatis satis ut rebantur, deis M. Claudius
                    Marcellus ab Ostia mille et quingentos milites, quos in classem scriptos
                    habebat, Romam, ut urbi praesidio essent, mittit; <milestone unit="section"
                        n="8"/> ipse, legione classica—ea legio tertia erat — cum tribunis <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militumr</sic>
                    </choice> Teanum Sidicinum praemissa, classe tradita P. Furio Philo collegae,
                    paucos post dies Canusium magnis itineribus contendit. <milestone unit="section"
                        n="9"/> inde dictator ex auctoritate patrum dictus M. Iunius et Ti.
                    Sempronius magister equitum dilectu edicto iuniores ab annis septemdecim et
                    quosdam praetextatos scribunt. quattuor ex his legiones et mille equites
                    effecti. <milestone unit="section" n="10"/> item ad socios Latinumque nomen ad
                    milites ex formula accipiendos mittunt. arma, tela, alia parari iubent et vetera
                    spolia hostium detrahunt templis porticibusque. <milestone unit="section" n="11"
                    /> et <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>aliam</corr>
                            <sic>alia</sic>
                        </choice>
                    </del> formam novi dilectus inopia liberorum capitum ac <pb n="p.118"/>
                    necessitas dedit: octo milia iuvenum validorum ex servitiis prius sciscitantes
                    singulos, vellentne militare empta publice armaverunt. <milestone unit="section"
                        n="12"/> hic miles magis placuit cum pretio minore redimendi captivos copia
                    fieret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> namque Hannibal secundum tam <choice>
                        <corr>prosperam</corr>
                        <sic>prosperan</sic>
                    </choice> ad Cannas pugnam victoris magis quam bellum gerentis intentus curis,
                    cum captivis productis segregatisque socios, <milestone unit="section" n="2"/>
                    sicut ante ad Trebiam Trasumennumque lacum benigne adlocutus sine pretio
                    dimisisset, Romanos quoque vocatos, quod numquam alias antea, satis miti sermone
                    adloquitur: <milestone unit="section" n="3"/> non internecivum sibi esse cum
                    Romanis bellum; de dignitate atque imperio certare. et patres virtuti Romanae
                    cessisse, et se id adniti, ut suae in vicem simul felicitati et virtuti cedatur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> itaque redimendi se captivis copiam
                    facere; pretium fore in capita equiti quingenos quadrigatos nummos, trecenos
                    pediti, servo centenos. <milestone unit="section" n="5"/> quamquam aliquantum
                    adiciebatur equitibus ad id pretium, quo pepigerant dedentes se, laeti tamen
                    quamcumque condicionem paciscendi acceperunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    placuit suffragio ipsorum decem deligi qui Romam ad senatum irent, nec pignus
                    aliud fidei, quam ut iurarent se redituros, acceptum. <milestone unit="section"
                        n="7"/> missus cum his Carthalo, nobilis Carthaginiensis, qui, si forte ad
                    pacem inclinarent animos, condiciones ferret. <milestone unit="section" n="8"/>
                    cum egressi castris essent, unus ex iis, minime Romani ingenii homo, veluti
                    aliquid oblitus, iuris iurandi solvendi causa cum in castra redisset, ante
                    noctem comites adsequitur. <milestone unit="section" n="9"/> ubi Romam venire
                    eos nuntiatum est, Carthaloni obviam lictor missus, qui dictatoris verbis
                    nuntiaret, ut ante noctem excederet finibus Romanis. <milestone unit="chapter"
                        n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legatis captivorum senatus ab dictatore <choice>
                        <corr>datus</corr>
                        <sic>datug:</sic>
                    </choice> est. quorum princeps 'M. Iuni vosque, patres conscripti,' inquit 'nemo
                    nostrum ignorat nulli <choice>
                        <corr>unquam</corr>
                        <sic>umquaSi</sic>
                    </choice> civitati viliores fuisse captivos quam nostrae; <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>ceterum</corr>
                        <sic>ceteruia</sic>
                    </choice> nisi nobis plus iusto nostra placet causa, non alit umquam minus
                    neclegendi vobis quam nos in hosti potestatem venerunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> non enim in acie per timorem <pb n="p.119"/>
                    <choice>
                        <corr>arma</corr>
                        <sic>rnna</sic>
                    </choice> tradidimus, sed cum prope ad noctem superstantes cumulis caesorum
                    corporum proelium extraxissemus, in castra recepimus nos; <milestone
                        unit="section" n="4"/> diei reliquum ac noctem insequentem fessi labore ac
                    vulneribus vallum sumus tutati; <milestone unit="section" n="5"/> postero die,
                    cum circumsessi ab exercitu victore aqua arceremur, nec ulla iam per confertos
                    hostis erumpendi spes esset, nec esse nefas duceremus quinquaginta milibus
                    hominum ex acie nostra trucidatis aliquem ex Cannensi pugna Romanum militem
                    restare, <milestone unit="section" n="6"/> tunc demum pacti sumus pretium, quo
                    redempti dimitteremur, arma, in quibus nihil iam auxilii erat, hosti tradidimus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> maiores quoque acceperamus se a Gallis
                    auro redemisse, et patres vestros, asperrimos illos ad condiciones pacis,
                    legatos tamen captivorum redimendorum gratia Tarentum misisse. <milestone
                        unit="section" n="8"/> atqui et <hi rend="italics">ad</hi> Aliam cum Gallis
                    et ad Heracleam cum Pyrrho utraque non tam clade infamis quam pavore et fuga
                    pugna fuit. Cannenses campos acervi Romanorum corporum tegunt, nec supersumus
                    pugnae, nisi in quibus trucidandis et ferrum et vires hostem defecerunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/> sunt etiam de nostris quidam, qui ne in
                    acie quidem fuerunt, sed praesidio castris relicti, cum castra traderentur, in
                    potestatem hostium venerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> equidem ullius civis et commilitonis fortunae aut condicioni invideo,
                    nec premendo alium me extulisse velim: ne illi quidem, nisi pernicitatis pedum
                    et cursus aliquod praemium est, qui plerique inermes ex acie fugientes non prius
                    quam Venusiae aut Canusi constiterunt, se nobis merito praetulerint gloriatique
                    sint in se plus quam in nobis praesidii rei publicae esse. <milestone
                        unit="section" n="11"/> sed et illis bonis ac fortibus militibus utemini et
                    nobis etiam promptioribus pro patria, cum beneficio vestro redempti atque in
                    patriam restituti fuerimus. <milestone unit="section" n="12"/> dilectum ex omni
                    aetate et fortuna habetis; octo milia servorum audio armari. non minor numerus
                    noster est, nec maiore pretio redimi possumus, quam ii emuntur; nam si conferam
                    nos cum illis, iniuriam nomini Romano faciam. <pb n="p.120"/>
                    <milestone unit="section" n="13"/> illud etiam in tali consilio animadvertendum
                    vobis censeam, patres conscripti, si iam duriores esse velitis quod nullo nostro
                    merito faciatis, cui nos hosti relicturi sitis. <milestone unit="section" n="14"
                    /> Pyrrho videlicet, qui hospitum numero captivos habuit? an barbaro ac Poeno,
                    qui utrum avarior an crudelior sit, vix existimari potest? <milestone
                        unit="section" n="15"/> si videatis catenas squalorem deformitatem civium
                    vestrorum, non minus profecto vos ea species moveat, quam si ex altera parte
                    cernatis stratas Cannensibus campis legiones vestras. <milestone unit="section"
                        n="16"/> intueri, potestis sollicitudinem et lacrimas <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ia</sic>
                    </choice> vestibulo curiae stantium cognatorum nostrorum exspectantiumque
                    responsum vestrum. cum ii pro nobis proque iis, qui absunt, ita suspensi ac
                    solliciti sint, quem censetis animum ipsorum esse, quorum in discrimine vita
                    libertasque est? <milestone unit="section" n="17"/> si, me dius fidius, ipse in
                    nos mitis Hannibal contra naturam suam esse velit, nihil tamen nobis vita opus
                    esse censeamus, cum indigni ut redimeremur vobis visi simus. <milestone
                        unit="section" n="18"/> rediere Romam <hi rend="italics">quondam</hi>
                    remissi a Pyrrho sine pretio captivi; sed rediere cum legatis, primoribus
                    civitatis, ad redimendos sese missis. redeam ego in patriam trecentis nummis non
                    aestimatus civis? <milestone unit="section" n="19"/> suum quisque animum <hi
                        rend="italics">habet,</hi> patres conscripti. scio in discrimine esse vitam
                    corpusque meum: magis me famae periculum movet, ne a vobis damnati ac repulsi
                    abeamus; neque enim ros pretio pepercisse homines credent.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi is finem fecit, extemplo ab ea turba, quae
                    in comitio erat, clamor flebilis est sublatus, manusque ad curiam tendebant
                    orantes, ut sibi liberos, fratres, cognatos redderent. <milestone unit="section"
                        n="2"/> feminas quoque metus ac necessitas in foro turbae virorum
                    inmiscuerat. senatus summotis arbitris consuli coeptus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ibi cum sententiis variaretur, et alii redimendos de
                    publico, alii nullam publice inpensam faciendam nec prohibendos ex privato
                    redimi, <milestone unit="section" n="4"/> si quibus argentum in praesentia
                    deesset, dandam ex aerario pecuniam mutuam praedibusque ac praediis cavendum
                    populo censerent, <milestone unit="section" n="5"/> tum T. Manlius Torquatus,
                        <pb n="p.121"/> priscae ac nimis durae, ut plerisque videatur, severitatis,
                    interrogatus sententiam ita locutus fertur: ' <milestone unit="section" n="6"/>
                    si <choice>
                        <corr>tantummodo</corr>
                        <sic>tntummodo</sic>
                    </choice> postulassent legati pro iis, qui in hostium potestate sunt, ut
                    redimerentur, sine ullius insectatione eorum brevi sententiam peregissem;
                        <milestone unit="section" n="7"/> quid enim aliud <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quamn</sic>
                    </choice> admonendi essetis, ut morem traditum a patribus <choice>
                        <corr>necessario</corr>
                        <sic>iecessario</sic>
                    </choice> ad rem militarem exemplo servaretis? nunc autem, cum prope gloriati
                    sint, quod se hostibus dediderint, praeferrique non captis modo in acie ab
                    hostibus sed etiam iis, qui Venusiam Canusiumque pervenerunt, atque ipsi C.
                    Terentio consuli aequum censuerint, nihil vos eorum, patres conscripti, quae
                    illic acta sunt, ignorare patiar. <milestone unit="section" n="8"/> atque utinam
                    haec, quae apud vos acturus sum, Canusii apud ipsum exercitum agerem, optimum
                    testem ignaviae cuiusque et virtutis, aut unus <choice>
                        <corr>hic</corr>
                        <sic>bic</sic>
                    </choice> saltem adesset P. Sempronius, quem si isti ducem secuti essent,
                    milites hodie in castris Romanis, non captivi in hostium potestate essent.
                        <milestone unit="section" n="9"/> sed cum, fessis pugnando hostibus, tum
                    victoria laetis et ipsis plerisque regressis in castra sua, noctem ad erumpendum
                    liberam habuissent, et septem <hi rend="italics">milia</hi> armatorum <choice>
                        <corr>hominum</corr>
                        <sic>horinum</sic>
                    </choice> erumpere etiam <hi rend="italics">per</hi> confertos hostes possent,
                    neque per se ipsi id facere conati sunt neque alium sequi voluerunt. <milestone
                        unit="section" n="10"/> nocte prope tota P. Sempronius Tuditanus non
                    destitit monere, adhortari eos, dum paucitas hostium circa castra <hi
                        rend="italics">sineret,</hi> dum quies ac silentium esset, dum nox inceptum
                    tegere posset, se ducem sequerentur: ante lucem pervenire in tuta loca, in
                    sociorum urbes posse. <milestone unit="section" n="11"/> si, ut avorum memoria
                    P. Decius tribunus militum in Samnio, si, ut nobis adulescentibus priore Punico
                    bello Calpurnius Flamma trecentis voluntariis, cum ad tumulum eos capiendum
                    situm inter medios duceret hostis, dixit: "Moriamur, milites, <milestone
                        unit="section" n="12"/> et morte nostra eripiamus ex obsidione circumventas
                    legiones", si hoc P. Sempronius diceret, nec viros equidem nec Romanos vos
                    ducerem, si nemo tantae virtutis extitisset comes. <milestone unit="section"
                        n="13"/> viam non ad gloriam <pb n="p.122"/> magis quam ad salutem ferentem
                    demonstrat; reduces in patriam ad parentis, ad coniuges ac liberos facit. <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>.ut</sic>
                    </choice> servemini, deest vobis animus: <milestone unit="section" n="14"/>
                    quid, si moriendum pro patria esset, faceretis? quinquaginta milia civium
                    sociorumque circa vos eo ipso die caesa iacent. si tot exempla virtutis non
                    movent, nihil umquam movebit; si tanta clades vilem vitam non fecit, nulla
                    faciet. liberi atque incolumes desiderate patriam; <milestone unit="section"
                        n="15"/> immo desiderate, dum patria est, dum cives eius estis: sero nunc
                    desideratis, deminuti capite, abalienati iure civium, servi Carthaginiensium
                    facti. <milestone unit="section" n="16"/> pretio redituri estis eo, unde ignavia
                    ac nequitia abistis? P. <choice>
                        <corr>Sempronium</corr>
                        <sic>Semproniuln</sic>
                    </choice> civem vestrum non audistis arma capere ac sequi se iubentem;
                    Hannibalem post paulo audistis castra prodi et arma tradi iubentem. <milestone
                        unit="section" n="17"/>
                    <hi rend="italics">quamquam</hi>
                    <hi rend="italics">quid</hi> ego ignaviam istorum accuso, cum scelus possim
                    accusare? non modo enim sequi recusarunt bene monentem, sed obsistere ac
                    retinere conati sunt, ni strictis gladiis viri fortissimi inertis summovissent.
                    prius, inquam, P. Sempronio per civium agmen quam per hostium fuit erumpendum.
                        <milestone unit="section" n="18"/> hos cives patria desideret? quorum si
                    ceteri similes fuissent, neminem hodie ex iis, qui ad Cannas pugnaverunt, civem
                    haberet. <milestone unit="section" n="19"/> ex milibus septem armatorum sescenti
                    extiterunt, qui erumpere auderent, qui in patriam liberi atque armati redirent,
                    neque his sescentis hostes obstitere: <milestone unit="section" n="20"/> quam
                    tutum iter duarum prope legionum agmini futurum censetis fuisse? haberetis hodie
                    viginti milia armatorum Canusii fortia fidelia, patres conscripti. nunc autem
                    quem ad modum hi boni fidelesque—nam fortes ne ipsi quidem dixerint—cives esse
                    possunt? <milestone unit="section" n="21"/> nisi quis credere potest adfuisse
                    erumpentibus, qui, ne erumperent, obsistere conati sunt, aut non invidere eos
                    cum incolumitati tum gloriae illorum per virtutem partae, cum sibi timorem
                    ignaviamque servitutis ignominiosae causam esse sciant. <milestone
                        unit="section" n="22"/> maluerunt in tentoriis latentes simul lucem atque
                    hostem expectare, cum silentio noctis erumpendi <pb n="p.123"/> occasio esset.
                        <hi rend="italics">at</hi>
                    <hi rend="italics">enim</hi> ad erumpendum e castris defuit animus, ad tutanda
                    fortiter castra animum habuerunt; dies noctesque aliquot obsessi vallum armis,
                        <milestone unit="section" n="23"/> se ipsi tutati vallo sunt; tandem ultima
                    ausi passique, cum omnia subsidia vitae deessent adfectisque fame viribus arma
                    iam sustinere nequirent, necessitatibus magis humanis quam armis victi sunt.
                        <milestone unit="section" n="24"/> orto sole hostis ad vallum accessit; ante
                    secundam horam, nullam fortunam certaminis experti, tradiderunt arma ac se
                    ipsos. <milestone unit="section" n="25"/> haec vobis istorum per biduum militia
                    fuit. cum <hi rend="italics">in</hi> acie stare ac pugnare decuerat, in castra
                    refugerunt; cum pro vallo pugnandum erat, castra tradiderunt, neque in acie
                    neque in castris utiles. <milestone unit="section" n="26"/> et vos redimamus?
                    cum erumpere <hi rend="italics">e</hi> castris oportet, cunctamini ac manetis;
                    cum manere <hi rend="italics">et</hi> castra tutari armis necesse est, et castra
                    et arma et vos ipsos traditis hosti. <milestone unit="section" n="27"/> ego non
                    magis istos redimendos, patres conscripti, censeo, quam illos dedendos
                    Hannibali, qui per medios hostis e castris eruperunt ac per summam virtutem se
                    patriae restituerunt.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam Manlius dixit, quamquam patrum quoque
                    plerosque captivi cognatione attingebant, praeter exemplum civitatis minime in
                    captivos iam inde antiquitus indulgentis, pecuniae quoque summa homines movit,
                        <milestone unit="section" n="2"/> quia nec aerarium exhauriri, magna iam
                    summa erogata in servos ad militiam emendos armandosque, nec Hannibalem maxime
                    huiusce rei, ut fama erat, egentem locupletari volebant. <milestone
                        unit="section" n="3"/> cum triste responsum, non redimi captivos, redditum
                    esset, novusque super veterem luctus tot iactura civium adiectus esset, cum
                    magnis fletibus questibusque legatos ad portam prosecuti sunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> unus ex iis domum abiit, quod fallaci reditu in
                    castra iure iurando se exsolvisset. quod ubi innotuit relatumque ad senatum est,
                    omnes censuerunt conprehendendum et custodibus publice datis deducendum ad
                    Hannibalem esse. </p>
                <p> est et alia de captivis fama: <milestone unit="section" n="5"/> decem primo
                    venisse; de eis cum dubitatum in senatu esset, admitterentur <pb n="p.124"/> in
                    urbem necne, ita admissos esse, ne tamen iis senatus daretur; <milestone
                        unit="section" n="6"/> morantibus deinde longius omnium spe alios tris
                    insuper legatos venisse, L. Scribonium et C. Calpurnium et L. Manlium;
                        <milestone unit="section" n="7"/> tum demum ab cognato Scribonii tribuno
                    plebis de redimendis captivis <choice>
                        <corr>relatum</corr>
                        <sic>relatur</sic>
                    </choice> esse, nec censuisse redimendos senatum; et novos legatos tris ad
                    Hannibalem revertisse, decem veteres remansisse, <milestone unit="section" n="8"
                    /> quod per causam recognoscendi nomina captivorum ad Hannibalem ex itinere
                    regressi reli <hi rend="italics">gi</hi> one sese exsolvissent; de iis dedendis
                    magna contentione actum in senatu esse, victosque paucis sententiis, qui
                    dedendos censuerint; <milestone unit="section" n="9"/> ceterum proxumis
                    censoribus adeo omnibus notis ignominiisque confectos esse, ut quidam eorum
                    mortem sibi ipsi extemplo consciverint, ceteri non foro solum omni deinde vita
                    sed prope luce ac publico caruerint. <milestone unit="section" n="10"/> mirari
                    magis adeo discrepare inter auctores quam, quid veri sit, discernere queas. </p>
                <p> quanto autem maior ea clades superioribus cladibus fuerit, vel ea res indicio
                        <hi rend="italics">est, quod fides</hi> sociorum, quae ad eam diem firma
                    steterat, tum labare coepit, nulla profecto alia de re, quam quod desperaverant
                    de imperio. <milestone unit="section" n="11"/> defecere autem ad Poenos hi
                    populi: <hi rend="italics">Campani,</hi> Atellani, Calatini, Hirpini, Apulorum
                    pars, Samnites praeter Pentros, <milestone unit="section" n="12"/> Bruttii
                    omnes, Lucani, praeter hos Uzentini et Graecorum omnis ferme ora, Tarentini,
                    Metapontini, Crotonienses Locrique, et Cisalpini omnes Galli. <milestone
                        unit="section" n="13"/> nec tamen eae clades defectionesque sociorum
                    moverunt, ut pacis usquam mentio apud Romanos fieret, neque ante consulis Romam
                    adventum nec postquam is rediit renovavitque memoriam acceptae cladis;
                        <milestone unit="section" n="14"/> quo in tempore ipso adeo magno animo
                    civitas fuit, ut consuli ex tanta clade, cuius ipse causa maxima fuisset,
                    redeunti et obviam itum frequenter ab omnibus ordinibus sit et gratiae actae,
                    quod de re publica non desperasset; <milestone unit="section" n="15"/> qui <hi
                        rend="italics">si</hi> Carthaginiensium ductor fuisset, nihil recusandum
                    supplicii foret. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
