<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>A digital encoding of Lorenzo Valla's In principio sui studii</title>
        <author>Lorenzo Valla</author>
        <respStmt>
          <resp>TEI compliance</resp>
          <name>Giuseppe G. A. Celano</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>transcription</resp>
          <name>Julia Lenzi</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>First edition<date>May 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Leipzig University</publisher>
        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        <date>2016</date>
        <availability>
          <p>Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Lorenzo Valla</author>
            <title xml:lang="lat">Laurentii Vallae opuscula tria</title>
            <editor>J. Vahlen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace xml:lang="deu">Wien</pubPlace>
              <publisher xml:lang="deu">Aus der k. k. Hof- und Staatsdruckerei</publisher>
              <date when="1869">1869</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <!--<listWit xml:lang="deu">
          <witness xml:id="L">Florentiner, ein Laurentianus bibl. Gadd. plut. LXXXX super. cod. II 1 (Bandini Catal. codd. Laur. Lat. III col. 423)</witness>
          <witness xml:id="L1">Florentiner, ein Laurentianus bibl. Gadd. plut. LXXXX super. cod. II 1 (Bandini Catal. codd. Laur. Lat. III col. 423), manus 1</witness>
          <witness xml:id="R">Florentiner, ein Riccardianus 914</witness>
          <witness xml:id="R2">Florentiner, ein Riccardianus 914, manus 2</witness>
          <witness xml:id="M">Venetianische, cod. Marcianus XI 77 (XCVII. 6)</witness>
        </listWit>-->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Vahlen's text does not contain any division. The one encoded here in p elements follows the division provided in Silvia Rizzo's edition (1994)</p>
      </editorialDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts paragraph</p>
        </cRefPattern>
        <!--<cRefPattern n="level1" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/p[@n='$1']"/>-->
      </refsDecl>
      
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="Lisa Cerrato" when="2016-12-05">Added edition info, converted paragraphs, fixed header and refs decl, for EpiDoc CTS compliance.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0285a.stoa001.opp-lat1">
        
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="0"><p>
          <app>
            <lem>ORATIO CLARISSIMI VIRI D. LAURENTII VALLAE HABITA IN PRINCIPIO SUI STUDII DIE XVIII. OCTOBRIS MCCCCLV.</lem>
            <rdg wit="#L">Laurentii Vallae in principio sui studii die 19 octobris 1455</rdg>
            <rdg wit="#R">Oratio Laurentii Vallensis initio sui studii</rdg>
          </app>.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Non ignoro, venerandi patres ac viri clarissimi, cunctos fere, qui ex hoc loco anniversariam de studiis auspicandis orationem habuerunt, fecisse, ut<app>
            <lem>laudes</lem>
            <rdg wit="#L #R #M">laude</rdg>
            <rdg wit="#R2">de laude</rdg>
          </app>scientiarium liberaliumque artium referrent et in hoc tamquam latissimo campo pro sua quisque facultate vagarentur et velut equos quosdam atque quadrigas eloquentiae exercerent.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>Quos equidem probo magnopere ac laudo. Quid enim est aut convenientius quam doctrinas laudare, quae nos laudabiles reddunt, et scientiis suum honorem habere, quae nos honoratos efficiunt, aut utilius honestiusque quam per hanc ipsam disciplinarum laudem animos hominum ad eas capessendas erigere atque excitare?</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>Mihi tamen aliam quandam ingrediendam arbitror viam; ne detrita et pervagata et iam quasi fastidium moventia vobis inculcare videar,</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>aliquid potius novi dicendum et id potissimum, quod a nemine ut reor antehac dictum sit, quod etsi non sua<app>
            <lem>sua magnitudine</lem>
            <rdg wit="#L #R #M">suam magntudinem</rdg>
          </app>, quamquam non minus magnum quam novum erit, certe ipsa novitate aures erigat et sibi audientiam faciat, cum praesertim non minus pertineat ad hodiernum munus oratoris quam illa disciplinarum laudatio.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>Nam quid, queso, magis hoc ex loco laudandum quam hic unde factum est, ut disciplinae ipsae nec hactenus extinctae sint nec umquam extinguendae, quae alioquin extinctae fuissent.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>Animadverto iam nunc vos esse ipsa rei novae promissione excitatos et tacite me appellantes de<app>
            <lem>differentia</lem>
            <rdg wit="#L">dria</rdg>
            <rdg wit="#R">driam</rdg>
          </app>dicere, quidnam illud est, cui tantum scientiae debeant? Dicam vero, etsi puto vos cum dixero admiraturos nec fidem protinus habituros.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>Sedes romani pontificis, quam apostolicam vocant, est cui<app>
            <lem>omne</lem>
            <rdg wit="#L #R #M">omnes</rdg>
          </app>scientiae debent, quae, ut iterum dicam, effecit ut illae incolumes sint, effectura, quod spero, ut incolumes perseverent.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>An hoc novum non est, non vobis admirationi, ut dixi, non etiam ad credendum difficile? Sed ipsum credibile probatio faciet.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>Quare rei ratio<app>
            <lem>altius</lem>
            <rdg wit="#L1">alterius</rdg>
            <rdg wit="#R #M">alterius</rdg>
          </app>repetenda est et duo prius ostendenda, primum quae fuerit causa, cur in lingua latina scientiae ex parvis humilibusque in summum fastigium quondam et in altissimum culmen ascenderint, deinde cur rursus ab eadem sublimitate descenderint et paene collapsae sint.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>Quae posteaquam ostenderimus, tunc id quod nostri propositi est, ab apostolica sede effectum esse, ne illae prorsus extinguerentur, aperiemus.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>Igitur, quod ad primam attinet partem, scientiarum omnium propagandum apud nos, ut mea fert opinio, auctor extitit magnitudo imperii illorum.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>
          <app>
            <lem>Namque ita natura</lem>
            <rdg wit="#R">namque ita nam</rdg>
            <rdg wit="#L #M">nanque ita nam</rdg>
          </app>comparatum est, ut nihil admodum proficere atque excrescere queat,<app>
            <lem>quod</lem>
            <rdg wit="#R">quod</rdg>
            <rdg wit="#L #M">quo</rdg>
          </app>non a plurimis componitur, elaboratur, excolitur, praecipue aemulantibus invicem et de laude certantibus.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>Quis enim faber statuarius, pictor item et ceteri, in suo artificio perfectus aut etiam magnus extitisset, si solus opifex eius artificii fuisset? Alius aliud invenit, et quod quisque in altero egregium animadvertit, id ipse imitari, aemulari, superare conatur.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>Ita studia incenduntur, profectus fiunt, artes excrescunt et in summum evadunt, et eo quidem melius eoque celerius, quo plures in eandem rem homines elaborant: veluti in extruenda aliqua urbe et citius et melius ad consummationem pervenitur, si plurimorum quam paucissimorum manus adhibeantur, ut apud Virgilium<quote source="Aen. I 421">
            <l>Miratur molem Aeneas, magalia quondam,</l>
            <l>miratur portas strepitumque et strata viarum.</l>
            <l>Instant ardentes Tyrii: pars ducere muros</l>
            <l>Molirique arcem et manibus subvolvere saxa,</l>
            <l>Pars<app>
                <lem>aptare</lem>
                <rdg wit="#R">aptare</rdg>
                <rdg wit="#L #M">actare</rdg>
              </app>locum tecto et concludere<app>
                <lem>sulco</lem>
                <rdg wit="#M">conducere</rdg>
              </app>.</l>
            <l>Iura magistratusque legunt sanctumque senatum.</l>
            <l>Hic portus alii effodiunt, hic alta theatri</l>
            <l>Fundamenta locant alii immanesque columnas</l>
            <l>Rupibus excidunt, scaenis decora alta futuris.</l>
          </quote>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>Neque enim minus operosum est artem aliquam omni ex parte consummari quam urbem. Itaque, sicuti<app>
            <lem>nulla</lem>
            <rdg wit="#L #R">una</rdg>
          </app>urbs ab uno, immo nec a paucis condi potest, ita neque ars ulla, sed a multis atque a plurimis, neque his inter se ignotis - nam aliter quomodo aemulari possent et de laude contendere - sed notis et ante omnia eiusdem linguae commercio coniunctis.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>Quoniam ab urbe extruenda comparationem ac similitudinem sumpsi, nonne ita e sanctis libris accepimus, eos qui immanem illam turrim Babel extruebant, ideo ab extruendo cessasse, quod alius alium loquentum amplius non intelligebat?</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>Quod si in<app>
            <lem>iis</lem>
            <rdg wit="#L">his</rdg>
          </app>artificiis, quae manu fiunt, necesse est communionem sermonis intercedere, quanto magis in iis, quae lingua constant, id est in artibus liberalibus atque scientiis. Ergo tamdiu scientiae et artes exiles ac prope nullae fuerunt, quandiu nationes suis singulae linguis utebantur.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>At romana potentia propagata, in suas leges nationibus redactis ac diuturna pace stabilitis, effecit, ut pleraeque gentes uterentur lingua latina et inter se consuetudinem haberent:</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="19"><p>tunc ab his<app>
            <lem>omnibus</lem>
            <rdg wit="#R">iis</rdg>
          </app>ad omnes disciplinas latine scriptas tamquam ad optimam mercimoniam properatum est. Neque aliter quam invento nummo factum est, ut illius beneficio omnes omnia, quae usquam essent, mercari et sua ipsi aliis venditare possent, sic accepta lingua latina velut aureo nummo nationes cunta, quae apud alios scripta erant, discere potuerunt et sua vicissim docere, cum antea nihil aliud legerent, nisi quod a popularibus suis compositum essent.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="20"><p>Et quemadmodum ante inventum nummum vix quisquam, quid boni apud alios nasceretur, cognitum habuit, ac ne longius quidem peregrinari aut diutius abesse domo potuit, invento numismate, tunc vero mercatura vigere, tunc peregrinatio frequentari, tunc omnium bonorum abundantia esse coepit, ut id contigerit, quod Virgilius ait, omnis ferat omnia tellus, sic propagata lingua latina non solum hae artes ad provincias sunt profectae, sed etiam provincialium ad istas ingenia accessere, ut multo plures eximii in his scientiis provinciales extiterint, quam Romani, nec plures modo sed etiam propemodum praestantiores.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="21"><p>
          <app>
            <lem>An</lem>
            <rdg wit="#L #R #M">at</rdg>
          </app>non M. Tullius fuit Arpinas, Virgilius Mantuanus, Seneca Cordubensis, Livius Patavinus, Priscianus Caesariensis et, quod mirabilius sit, in ipso iure civili Romanorum Vlpianus e Phoenice? Elaborabant enim pro se quisque in exornando latinis monumentis nomine romano, non modo ut ipsam imperium romanum, sub cuius tutela erant, exornarent, sed etiam ut patriam suam. Nam<app>
            <lem>omnes fere</lem>
            <rdg wit="#L #R">fere omnes</rdg>
          </app>scriptores egregii cives romani fuerunt aut nati aut facti.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="22"><p>Ex his igitur, ne plura dicam, palam est omnes scientias beneficio romanae magnitudinis romanaeque pacis amplificatas fuisse et illustratas.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="23"><p>Quod cum ita sint, quis dubitet, ut ad aliam partem veniam eamque paucis absolvam, ruina imperii easdem omnino fuisse collapsuras, sicuti ex parte magna videmus esse eo collapsas.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="24"><p>Nam ut in eadem, qua coepi, comparatione<app>
            <lem>verser</lem>
            <rdg wit="#L">uers<choice>
                <corr>e</corr>
                <sic>a</sic>
              </choice>r</rdg>
            <rdg wit="#R #M">uersar</rdg>
          </app>, si nummus tollatur e medio, nonne tolletur etiam commercium et consuetudo generis humani, et redietur ad illam asperam et difficilem et paene impossibilem rerum<app>
            <lem>permutationem</lem>
            <rdg wit="#L #R">mutationem</rdg>
          </app>?</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="25"><p>Ita sublato imperio romano, quo lingua latina nitebatur, ipsam linguam necesse erat corruere et cum ea cunctas disciplinas, quemadmodum ex magna ut dixi parte corruerunt.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="26"><p>Etenim post collapsum imperium quis in grammatica, dialectica, rhetorica nisi nugas scripsit, quis orator hoc dignus nomine extitit, quis historicus, poeta, iurisconsultus, philosophus, theologus ulli veterum comparandus?</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="27"><p>Parum dico. Nonne apud plerasque latinas nationes tam in iudiciis quam extra iudicia scribitur illitterate, id est non latine, nonne singulae paene civitates suum ius civile vernacula lingua condiderunt? Quod cum<app>
            <lem>sit</lem>
            <rdg wit="#L">fit</rdg>
          </app>, quid aliud, quam ius civile romanum exterminatur et pro nihilo habetur?</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="28"><p>Ita dum lingua latina abicitur, omnes propemodum cum illa liberales abiciuntur artes, ut licet videre ex Asia atque Africa, ex quibus quia lingua latina cum imperio eiecta est, ideo omnes bonae artes pariter eiectae sunt et pristina barbaries rediit in possessionem.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="29"><p>Quod cur in Europa non contingit? Nempe, ut reddam, quod tertium est quod initio promisi, quia id fieri sedes apostolica prohibuit.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="30"><p>Cuius rei sine dubio caput et causa extitit religio christiana. Cum enim utrunque testamentum extaret scriptum latinis litteris, quas deus in cruce una cum grecis et hebraicis consecravit, cumque tot hominum clarissimorum ingenia in illis<app>
            <lem>exponendis</lem>
            <rdg wit="#M">exponendi</rdg>
          </app>consumpta essent, nimirum hi, qui christiano censebantur nomine, quamquam imperium romanum repudiassent, tamen nefas<app>
            <lem>putaverunt repudiare linguam romanam, ne suam religionenem profanarent:</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="31"><p>
          <app>
            <lem>quorum praesertim tot milia erant cum sacerdotum tum aliorum clericorum, quos omnes necesse esse litteratos, apud quos videmus maiori in usu esse linguam latinam quam apud principes saeculares, quorum etiam iudicia litterate dumtaxat exercentur.</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="32"><p>
          <app>
            <lem>Ceterum eorum magistra et parens et nutrix et gubernatrix est apostolica sedes, in qua sedet romanus pontifex, Christi vicarius, Petri successor, qui in hac navi ut sic dicam latinae fidei clavum tenes adversus procellas ac tempestates ceteros nautas atque vectores ne ab ea tutanda desisterent semper est adhortatus.</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="33"><p>
          <app>
            <lem>Nam cum in curia romana non nisi latine loqui fas sit et ad eam tamquam ad caput cuntae christianae nationes privatim publiceque concurrant, fit ut singule operam dent linguae latinae discendae et ob id libris omnibus latine sciptis, et ut quisque maxime aliquo in genere doctrinae excellit, ita cupidissime ad hanc se curiam conferat et velit in hac tamquam in clarissima luce versari.</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="34"><p>
          <app>
            <lem>Plus igitur hic quam usquam gentium est hominum litteratorum, plurimi hic atque optimi pro condicione temporum oratores, plurimi in omni doctrinarum genere eruditissimi, qui profecto nulli forent, si curia romana non esset.</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="35"><p>
          <app>
            <lem>Argumento sunt gentes illae, quibus sedes apostolica honori non est, quales ut dixi Africa et Asia, quae quantulum doctrinae habent, quantulum nihil in rebus caducis et frivolis sapientiae:</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="36"><p>
          <app>
            <lem>usque adeo mihi videntur religio sancta et vera litteratura pariter habitare et ubicumque altera non est, illic neque</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
          <app>
            <lem>altera</lem>
            <rdg wit="#L #R">alteram</rdg>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
          <app>
            <lem>esse posse, et quia religio nostra aeterna etiam latina litteratura aeterna fore:</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>
        </p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="37"><p>
          <app>
            <lem>quarum utraque cum in curia romana praecipue vigeat, quis amator litterarum, quemadmodum</lem>
            <rdg wit="#M" cause="lacuna"/>
          </app>amator christianae religionis non plurimum se apostolicae sedi debere fateatur.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="38"><p>Quo magis laudandi sunt ii romani pontifices, qui excolenda publice haec studia curaverunt: quod facientes ipsam quoque excolunt religionem christianam. Inter quorum praecipuos est noster summus pontifex Calistus Tertius, ut virtutum, ita studiorum amantissimus, qui etiam salaria lectoribus augenda duxit.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="39"><p>Hunc ergo talem pontificem sortiti cum simus, quid magis debemus quam toto pectore disciplinis discendis docendisque incumbere.</p></div>
        <div type="textpart" subtype="paragraph" n="40"><p>Haec enim una res est, per quam et veram in hac vita gloriam consequimur et viam cognoscimus, qua ad illam caelestem perveniamus vitam, quam daturus est nobis qui per se vivit et regnat per omnia secula seculorum. Amen.</p></div>
      </div>
   
    </body>
  </text>
</TEI>