<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 7</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars I. Libri I-X.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="7" type="book">
                <head>liber VII</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    annus hic erit insignis novi hominis consulatu,
insignis novis duobus magistratibus, praetura et curuli
aedilitate. hos sibi patricii quaesivere honores pro concesso plebi altero consulatu.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    plebes consulatum L.
Sextio, cuius lege partus erat, dedit; patres praeturam
Sp. Furio M. f. Camillo, aedilitatem Cn. Quinctio Capitolino et P. Cornelio Scipioni, suarum gentium viris,
gratia campestri dederunt. L. Sextio collega ex patribus datus L. Aemilius Mamercinus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    principio anni et de Gallis,   quos primo palatos
per Apuliam   congregari iam   fama erat, et de Hernicorum defectione agitata mentio.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum de industria
omnia, ne quid per plebeium     consulem  ageretur, proferrentur, silentium  omnium   rerum   ac iustitio simile

otium  fuit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nisi quod, non patientibus tacitum tribunis,
quod pro consule uno plebeio tres patricios magistratus curulibus sellis praetextatos tamquam consules

sedentes nobilitas sibi sumpsisset,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    praetorem quidem
etiam  iura reddentem      et collegam  consulibus atque
iisdem  auspiciis creatum, verecundia inde inposita est
senatui ex patribus iubendi aediles curules creari. primo,
ut alternis annis ex plebe fierent, convenerat; postea
promiscuum   fuit.
                </p>
                <p>
                    inde L. Genucio
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Q. Servilio consulibus et ab
seditione et a bello quietis rebus, ne quando a metu

ac periculis vacarent, pestilentia ingens orta.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    censorem,
aedilem  curulem, tres tribunos plebis mortuos ferunt,
                    <pb n="p.399"/>
                    pro portione et ex multitudine alia multa funera fuisse;
maxumeque
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    pestilentiam insignem mors quamvis

matura, tamen acerba M. Furi fecit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    fuit enim vere
vir unicus in omni fortuna, princeps pace belloque,
priusquam exulatum iret, clarior in exilio vel desiderio
civitatis, quae capta absentis inploravit opem, vel felicitate, qua restitutus in patriam secum patriam ipsam

restituit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    par deinde per quinque et viginti annos —
tot enim postea vixit—titulo tantae gloriae fuit dignusque habitus, quem secundum a Romulo conditorem
                    <corr sic="uirbis">urbis</corr>
                    Romanae ferrent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et hoc et insequenti anno C. Sulpicio Petico

C. Licinio Stolone consulibus pestilentia fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eo nihil

dignum memoria actum, nisi quod pacis deum exposcendae causa tertio
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    post conditam urbem lectisternium fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et cum vis morbi nec humanis consiliis nec ope divina levaretur, victis superstitione animis ludi quoque scaenici, nova res bellicoso populo —

nam circi modo spectaculum fuerat—, inter alia
                    <corr sic="caelaestis">caelestis</corr>
                    irae placamina instituti dicuntur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ceterum parva
                    <hi rend="italics">haec</hi>
                    quoque, ut ferme principia omnia, et ea ipsa
peregrina res fuit. sine carmine ullo, sine imitandorum
carminum actu ludiones, ex Etruria acciti, ad tibicinis
modos saltantes haud indecoros motus more Tusco

dabant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    imitari deinde eos iuventus simul inconditis

inter se iocularia fundentes versibus coepere, nec absoni a voce motus erant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    accepta itaque res saepiusque
usurpando excitata. vernaculis artificibus, quia ister

Tusco verbo ludio vocabatur, nomen histrionibus inditum;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    qui non, sicut ante, Fescennino versu similem
inconpositum temere ac rudem alternis iaciebant, sed
                    <corr sic="inpletas">impletas</corr>
                    modis saturas descripto iam ad tibicinem cantu

motuque congruenti peragebant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Livius post aliquot
annis, qui ab saturis ausus est primus argumento fabulam serere, idem scilicet, id quod omnes
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    erant,

suorum carminum actor,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dicitur, cum  saepius revocatus vocem obtudisset, venia petita puerum ad
                    <corr sic="canendnum">canendum</corr>
                    <pb n="p.400"/>
                    ante tibicinem cum statuisset, canticum egisse
aliquanto magis vigente motu, quia nihil vocis usus

inpediebat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    inde ad manum cantari histrionibus coeptum,

diverbiaque tantum  ipsorum  voci relicta.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    postquam
lege hac fabularum ab risu ac soluto ioco res avocabatur et ludus in artem paulatim verterat, iuventus
histrionibus fabellarum actu relicto ipsa inter se more
antiquo ridicula intexta versibus iactitare coepit; quae
exodia postea appellata consertaque fabellis potissimum

Atellanis sunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quod genus ludorum ab Oscis acceptum
tenuit iuventus nec ab histrionibus pollui passa est:
eo institutum manet, ut actores Atellanarum nec tribu
moveantur et stipendia, tamquam expertes artis ludicrae, faciant.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    inter aliarum parva principia rerum ludorum quoque prima origo ponenda visa est, ut appareret, quam ab sano initio res in hanc vix opulentis
regnis tolerabilem insaniam venerit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec tamen ludorum primum initium procurandis religionibus datum aut religione animos aut corpora morbis levavit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quin etiam, cum   medios forte
ludos circus Tiberi superfuso inrigatus inpedisset, id
vero, velut aversis iam dis aspernantibusque placamina

irae, terrorem ingentem fecit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque Cn. Genucio L.
Aemilio Mamercino iterum consulibus, cum piaculorum
magis conquisitio animos quam corpora morbi adficerent, repetitum ex seniorum memoria dicitur, pestilentiam quondam clavo ab dictatore fixo sedatam.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ea
religione adductus senatus dictatorem clavi figendi
causa dici iussit. dictus L. Manlius Imperiosus L.
Pinarium magistrum  equitum dixit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    lex vetusta est,   priscis litteris verbisque scripta,
ut, qui praetor maximus sit, idibus Septembribus clavum pangat; fixa fuit dextro lateri aedis Iovis optimi

maximi, ex qua parte Minervae templum     est.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eum
clavum, quia rarae per ea tempora litterae erant, notam numeri annorum fuisse ferunt eoque Minervae
templo dicatam legem, quia numerus Minervae
                    <corr sic="inventurn">inuentum</corr>
                    <pb n="p.401"/>
                    sit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Volsiniis
                    <corr sic="quoqpe">quoque</corr>
                    clavos indices numeri annorum fixos in templo Nortiae, Etruscae deae, conparere diligens talium monumentorum auctor Cincius

adfirmat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Horatius consul ea lege templum Iovis optimi
maximi dedicavit anno post reges exactos; a consulibus postea ad dictatores, quia maius imperium erat,
sollemne clavi figendi translatum est. intermisso deinde

more digna etiam per se visa res, propter quam dictator crearetur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qua de causa creatus L. Manlius, perinde ac rei gerendae ac non solvendae religionis gratia creatus esset, bellum Hernicum adfectans dilectu
acerbo iuventutem agitavit; tandemque omnibus in eum
tribunis plebis coortis, seu vi seu verecundia victus,
dictatura abiit
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    neque eo minus principio insequentis annis Q.

Servilio Ahala L. Genucio consulibus dies Manlio dicitur a M. Pomponio tribuno plebis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    acerbitas in dilectu, non damno modo civium sed etiam laceratione

corporum cumulata,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    partim virgis caesis, qui ad nomina non respondissent, partim in vincula ductis, invisa erat, et ante omnia invisum ipsum ingenium atrox
cognomenque Imperiosi, grave liberae civitati, ab ostentatione saevitiae adscitum, quam non magis in alienis
quam   in proximis ac sanguine ipse suo
                    <corr sic="exercerp;.">exerceret.</corr>
                    criminique ei tribunus inter cetera dabat,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod filium
iuvenem, nullius probri conpertum, extorrem urbe domo
penatibus, foro luce congressu aequalium prohibitum,

in opus servile,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    prope in carcerem  atque in ergastulum dederit, ubi summo loco natus dictatorius iuvenis
cotidiana miseria disceret vere imperioso patre se
natum esse. at quam ob noxam? quia infacundior sit

et lingua inpromptus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod naturae damnum utrum
nutriendum patri, si quidquam in eo humani esset, an
castigandum ac vexatione insigne faciendum fuisse?
ne mutas quidem bestias minus alere ac fovere, si quid

ex progenie sua
                    <corr sic="parur">parum</corr>
                    prosperum sit;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    at hercule L.
Manlium malum malo augere filii et tarditatem ingenii
                    <pb n="p.402"/>
                    insuper premere et, si quid in eo exiguum naturalis vigoris sit, id extinguere vita agresti et rustico
cultu inter pecudes habendo.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    omnium potius his criminationibus quam ipsius
iuvenis inritatus est animus; quin contra, se quoque
parenti causam  invidiae atque criminum  esse aegre

passus,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ut omnes di hominesque scirent se parenti
opem latam quam inimicis eius malle, capit consilium
rudis quidem atque agrestis animi, sed, quamquam non

civilis exempli, tamen pietate laudabile.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inscientibus
cunctis cultro succinctus mane in urbem atque a porta
domum confestim ad M. Pomponium tribunum pergit:
ianitori opus esse sibi domino eius convento extemplo

ait:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nuntiaret T. Manlium L. f. esse. mox introductus
—  etenim percitum ira in patrem  spes erat aut criminis aliquid novi aut consilii ad rem agendam deferre—salute accepta redditaque esse ait, quae cum

eo agere arbitris remotis velit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    procul inde omnibus
abire iussis cultrum stringit et super lectum stans
ferro intento, nisi in quae ipse concepisset verba iuraret, se patris eius accusandi causa concilium plebis
numquam   habiturum, se eum  extemplo transfixurum

minatur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    pavidus tribunus, quippe qui ferrum ante
oculos micare, se solum  inermem, illum praevalidum
iuvenem  et, quod
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    minus timendum    erat, stolide ferocem viribus suis cerneret, adiurat in quae

adactus est verba.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et prae se deinde tulit ea vi subactum se incepto destitisse. nec perinde ut maluisset
plebes sibi suffragii ferendi de tam crudeli et superbo reo potestatem fieri, ita aegre habuit filium
id pro parente ausum; eoque id laudabilius erat, quod
animum   eius tanta acerbitas patria nihil a pietate
avertisset.
                </p>
                <p>
                    itaque non patri modo remissa causae dictio est,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sed ipsi etiam adulescenti ea res honori fuit,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et, cum
eo anno primum placuisset tribunos militum ad legiones suffragio fieri—nam antea, sicut nunc, quos Rufulos
                    <pb n="p.403"/>
                    vocant, imperatores ipsi faciebant—, secundum
in sex locis tenuit, nullis domi militiaeque ad conciliandam gratiam meritis, ut qui rure et procul coetu
hominum iuventam egisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno, seu motu terrae seu qua vi alia,

forum medium ferme specu vasto conlapsum in inmensam altitudinem dicitur;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    neque
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    voraginem coniectu terrae, cum pro se quisque gereret, expleri potuisse, priusquam deum monitu quaeri coeptum, quo

plurimum populus Romanus posset:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id enim illi loco
dicandum vates canebant, si rem publicam Romanam
perpetuam  esse vellent.
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    M. Curtium, iuvenem
bello egregium, castigasse ferunt dubitantes, an ullum
magis Romanum bonum quam arma virtusque esset,

et silentio facto templa deorum inmortalium,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quae foro
inminent, Capitoliumque intuentem et manus nunc in
caelum, nunc in patentes terrae hiatus
                    <hi rend="italics">ad</hi>
                    deos manes

porrigentem  se devovisse;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    equoque deinde quam poterat maxime exornato insidentem armatum se in specum inmisisse, donaque ac fruges super eum a multitudine virorum ac mulierum congestas, lacumque Curtium
non ab antiquo illo T. Tati milite Curtio Mettio, sed

ab hoc appellatum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cura non deesset, si qua ad verum
via inquirentem ferret; nunc fama rerum standum est,
ubi certam derogat vetustas fidem; et lacus nomen ab
hac recentiore insignitius fabula est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Post">post</corr>
                    tanti prodigii procurationem eodem anno de
Hernicis consultus senatus cum fetiales ad res repetendas nequiquam misisset, primo quoque die ferendum

ad populum de bello indicendo Hernicis censuit, populusque id bellum frequens iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    L. Genucio consuli
ea provincia sorte evenit. in expectatione civitas erat,
quod primus ille de plebe consul bellum suis auspiciis
gesturus esset, perinde ut evenisset res, ita communicatos honores pro bene aut secus consulto habitura.

forte ita tulit casus,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ut Genucius ad hostes magno
conatu profectus in insidias praecipitaret
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    <corr sic="legioniba">legionibus</corr>
                    <pb n="p.404"/>
                    necopinato pavore fusis consul circumventus ab insciis,
quem intercepissent, occideretur.
                    <corr sic="Quod">quod</corr>
                    ubi est Romam nuntiatum,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nequaquam
                    <corr sic="tantur">tantum</corr>
                    publica calamitate maesti patres, quantum feroces infelici consulis plebei ductu, fremunt omnibus
locis: irent, crearent consules ex plebe, transferrent

auspicia, quo nefas esset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    potuisse patres plebi scito
pelli honoribus suis; num etiam in deos immortales
inauspicatam  legem  valuisse? vindicasse ipsos suum
numen, sua auspicia, quae ut primum contacta sint ab
eo, a quo nec ius nec fas fuerit, deletum cum duce
exercitum documento fuisse, ne deinde turbato gentium

iure comitia haberentur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    his vocibus cura et forum
personat. Ap. Claudium, quia dissuaserat legem, maiore
nunc auctoritate eventum reprehensi ab se consilii incusantem, dictatorem consensu patriciorum Servilius
consul dicit, dilectusque et iustitium indictum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    priusquam dictator legionesque novae in Hernicos venirent, ductu C. Sulpici legati res per occasionem gesta egregie est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    in Hernicos, morte consulis
contemptim  ad castra Romana cum   haud dubia expugnandi spe succedentes, hortante legato et plenis irae
atque indignitatis militum animis eruptio est facta.
multum ab spe adeundi valli res Hernicis afuit; adeo

turbatis inde ordinibus abscessere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dictatoris deinde
adventu novus veteri exercitus iungitur et copiae duplicantur; et pro contione dictator laudibus legati militumque, quorum virtute castra defensa erant, simul
audientibus laudes meritas tollit animos, simul ceteros

ad aemulandas virtutes acuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neque segnius ad hostes
bellum apparatur, qui et parti ante decoris memores
neque ignari auctarum virium hostis suas quoque vires
augent. omne Hernicum nomen, omnis militaris aetas
excitur; quadringenariae octo cohortes, lecta robora

virorum, scribuntur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    hunc eximium florem iuventutis
eo etiam, quod, ut duplex acciperent stipendium, decreverant, spei animorumque inplevere; inmunes quoque
                    <pb n="p.405"/>
                    operum militarium erant, ut in unum pugnae laborem
reservati plus sibi quam pro virili parte adnitendum

scirent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    extra ordinem etiam in acie locati, quo conspectior virtus esset.
                    <corr sic="Duum">duum</corr>
                    milium planities castra Romana ab Hernicis

dirimebat;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ibi pari ferme utrimque spatio in medio
pugnatum est. primo stetit ambigua spe pugna nequi
quam saepe conatis equitibus Romanis impetu turbare

hostium aciem.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    postquam equestris pugna effectu quam
conatibus vanior erat, consulto prius dictatore equites,
permissu deinde eius relictis equis, clamore ingenti

provolant ante signa et novam integrant pugnam.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    neque
sustineri poterant, ni extraordinariae cohortes pari
corporum animorumque robore se obiecissent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Tune inter primores duorum  populorum res
geritur; quidquid hinc aut illine communis Mars belli
aufert, multiplex quam pro numero damnum est. vulgus aliud armatorum, velut delegata primoribus pugna,
eventum suum in virtute aliena ponit. multi utrimque

cadunt, plures vulnera accipiunt;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tandem equites alius
alium increpantes, quid deinde restaret, quaerendo, si
neque ex equis pepulissent hostem neque pedites quicquam momenti facerent? quam tertiam expectarent
pugnam? quid ante signa feroces prosiluissent et alieno

pugnarent loco?
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    —  his inter se vocibus concitati clamore renovato inferunt pedem et primum gradu moverunt hostem, deinde pepulerunt, postremo iam haud

dubie avertunt;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neque, tam  vires pares quae superaverit res, facile dictu est, nisi quod perpetua fortuna
utriusque populi et extollere animos et minuere potuit.
usque ad castra fugientes Hernicos Romanus sequitur;

castrorum oppugnatione,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quia serum erat diei, abstinuere. diu non perlitatum tenuerat dictatorem, ne ante
meridiem signum dare posset; eo in noctem tractum

erat certamen.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postero die deserta fuga castra Hernicorum, et saucii relicti quidam  inventi, agmenque
fugientium ab Signinis, cum praeter moenia eorum
                    <pb n="p.406"/>
                    infrequentia conspecta signa essent, fusum ac per agros

trepida fuga palatum est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec Romanis incruenta victoria fuit; quarta pars militum amissa, et, ubi haud minus
iacturae fuit, aliquot equites Romani cecidere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    insequenti anno cum   C. Sulpicius et C. Licinius Calvus consules in Hernicos exercitum duxissent
neque inventis in agro hostibus Ferentinum urbem
eorum vi cepissent, revertentibus inde eis Tiburtes

portas clausere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ea ultima fuit causa, cum  multae
ante querimoniae ultro citroque iactatae essent, cur
per fetiales rebus repetitis bellum Tiburti populo indiceretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dictatorem  T. Quinctium  Poenum  eo anno fuisse
satis constat et magistrum  equitum  Ser. Cornelium

Maluginensem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Macer Licinius comitiorum habendorum
causa et ab Licinio consule dictum scribit, quia collega
comitia bello praeferre festinante, ut continuaret consulatum, obviam eundum pravae cupiditati fuerit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quaesita ea propriae familiae laus leviorem auctorem Licinium facit. cum mentionem eius rei in vetustioribus
annalibus nullam inveniam, magis ut belli Gallici causa

dictatorem creatum arbitrer inclinat animus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eo certe
anno Galli ad tertium lapidem Salaria via trans pontem Anienis castra habuere.
                </p>
                <p>
                    dictator cum tumultus Gallici causa iustitium
edixisset, omnes iuniores sacramento adegit ingentique
exercitu ab urbe profectus in citeriore ripa Anienis

castra posuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pons in medio erat neutris eum rumpentibus, ne timoris indicium esset. proelia de occupando ponte crebra erant, nec, qui poterentur, incertis

viribus satis discerni poterat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum eximia corporis
magnitudine in vacuum   pontem  Gallus processit et,
quantum maxima voce potuit, 'quem nunc' inquit
'Roma virum fortissimum habet, procedat, agedum, ad
pugnam, ut noster duorum eventus ostendat, utra gens
bello sit melior.'
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    diu inter primores iuvenum Romanorum silentium
                    <pb n="p.407"/>
                    fuit, cum et abnuere certamen vererentur et praecipuam  sortem  periculi petere nollent;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    T. Manlius L. f., qui patrem a vexatione tribunicia vindicaverat,
ex statione ad dictatorem pergit. 'iniussu tuo' inquit,
'imperator, extra ordinem numquam pugnaverim, non

si certam victoriam videam;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    si tu permittis, volo ego
illi beluae ostendere, quando adeo ferox praesultat
hostium signis, me ex ea familia ortum, quae Gallorum

agmen ex rupe Tarpeia deiecit.'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    dictator 'macte
virtute' inquit 'ac pietate in patrem patriamque, T.
Manli, esto. perge et nomen Romanum invictum iuvantibus dis praesta'.
                    <corr sic="Armant">armant</corr>
                    inde iuvenem   aequales;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    pedestre scutum
capit, Hispano cingitur gladio ad propiorem habili
pugnam; armatum adornatumque adversus Gallum stolide laetum et—quoniam id quoque memoria dignum

antiquis visum est—linguam etiam ab inrisu exserentem producunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    recipiunt inde se ad stationem, et duo
in medio armati spectaculi magis more quam lege belli
destituuntur, nequaquam visu ac specie aestimantibus

pares.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    corpus alteri magnitudine eximium, versicolori
veste pictisque et auro caelatis refulgens armis; media

in altero militaris statura modicaque in armis habilibus magis quam    decoris species.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non cantus, non
                    <corr sic="exultatio">exsultatio</corr>
                    armorumque agitatio vana, sed pectus animorum   iraeque tacitae plenum; omnem  ferociam in

discrimen ipsum  certaminis distulerat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ubi constitere
inter duas acies, tot circa mortalium animis spe metuque pendentibus, Gallus velut moles superne inminens
proiecto laeva scuto in advenientis arma hostis vanum

caesim  cum  ingenti sonitu ensem  deiecit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Romanus
mucrone subrecto, cum scuto scutum imum perculisset
totoque corpore interior periculo vulneris factus insinuasset se inter corpus armaque, uno alteroque subinde ictu ventrem atque inguina hausit et in spatium

ingens ruentem porrexit hostem.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    iacentis inde corpus
ab omni alia vexatione intactum uno torque spoliavit,
                    <pb n="p.408"/>
                    quem respersum cruore collo circumdedit suo.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    defixerat
pavor cum admiratione Gallos; Romani alacres ab statione obviam militi suo progressi, gratulantes laudantesque ad dictatorem perducunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    inter carminum prope
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    modum incondita quaedam militariter ioculantes
Torquati cognomen auditum; celebratum deinde posteris

etiam familiaeque honori fuit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    dictator coronam auream
addidit donum  mirisque pro contione
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    pugnam
laudibus tulit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    et hercule tanti ea ad universi belli eventum
momenti dimicatio fuit, ut Gallorum exercitus proxima nocte relictis trepide castris in Tiburtem agrum
atque inde, societate belli facta commeatuque benigne ab Tiburtibus adiutus, mox in Campaniam transierit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ea fuit causa,   cur proximo anno C. Poetelius
Balbus consul, cum collegae eius M. Fabio Ambusto
Hernici provincia evenisset, adversus Tiburtes iussu

populi exercitum duceret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ad quorum auxilium cum
Galli ex Campania redissent, foedae populationes in
Labicano Tusculanoque et Albano agro haud dubie

Tiburtibus ducibus sunt factae;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et, cum adversus Tiburtem hostem duce consule contenta res publica esset,
Gallicus tumultus dictatorem creari coegit. creatus Q.
Servilius Ahala T. Quinctium magistrum equitum dixit
et ex auctoritate patrum, si prospere id bellum evenisset, ludos magnos vovit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dictator,   ad continendos proprio bello Tiburtes consulari exercitu iusso manere, omnes iuniores nullo detractante militiam sacramento adegit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    pugnatum haud
procul porta Collina est totius viribus urbis in conspectu parentum coniugumque ac liberorum, quae magna
etiam absentibus hortamenta animi tum subiecta oculis
simul verecundia misericordiaque militem accendebant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    magna utrimque edita caede avertitur tandem   acies
Gallorum. fuga Tibur sicut arcem belli Gallici petunt;
palati a consule Poetelio haud procul Tibure excepti,
                    <pb n="p.409"/>
                    egressis ad opem ferendam Tiburtibus simul cum iis
intra portas conpelluntur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    egregie cum ab dictatore tum ab consule res gesta
est. et consul alter Fabius proeliis primum parvis,
postremo una insigni pugna, cum hostes totis adorti

copiis essent, Hernicos devincit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dictator consulibus
in senatu et apud populum magnifice conlaudatis et
suarum quoque rerum illis remisso honore dictatura
se abdicavit. Poetelius de Gallis Tiburtibusque geminum triumphum egit; Fabio satis visum, ut ovans
urbem iniret.
                    <corr sic="Inridere">inridere</corr>
                    Poeteli triumphum Tiburtes:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ubi enim eum
secum acie conflixisse? spectatores paucos fugae trepidationisque Gallorum extra portas egressos, postquam
in se quoque fieri impetum viderint et sine discrimine
obvios caedi, recepisse se intra urbem: eam rem triumpho dignam visam Romanis.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ne nimis mirum magnumque censerent tumultum exciere in hostium portis, maiorem ipsos trepidationem ante moenia sua visuros.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    itaque insequenti anno M. Popilio Laenate Cn.

Manlio consulibus primo silentio noctis ab Tibure agmine infesto profecti ad urbem Romam venerunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    terrorem repente ex somno excitatis subita res et nocturnus pavor praebuit, ad hoc multorum inscitia, qui aut

unde hostes advenissent;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    conclamatum tamen celeriter
ad arma est, et portae stationibus murique praesidiis
firmati; et ubi prima lux mediocrem multitudinem ante
moenia neque alium quam Tiburtem hostem ostendit,

duabus portis egressi consules utrimque aciem subeuntium iam muros adgrediuntur,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    apparuitque occasione
magis quam virtute fretos venisse; adeo vix primum
impetum  Romanorum    sustinuere.  quin etiam  bono
fuisse Romanis adventum eorum constabat, orientemque iam seditionem inter patres et plebem metu tam
propinqui belli conpressam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    alius adventus hostium  fuit proximo anno agris

terribilior quam urbi:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    populabundi Tarquinienses fines
                    <pb n="p.410"/>
                    Romanos, maxime qua ex parte Etruriae adiacent, peragravere; rebusque nequiquam repetitis novi consules
iis C. Fabius et C. Plautius iussu populi bellum indixere; Fabioque ea provincia, Plautio Hernici evenere.
                </p>
                <p>
                    Gallici quoque belli fama increbrescebat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sed inter
multos terrores solacio fuit pax Latinis petentibus data,
et magna vis militum ab iis ex foedere vetusto, quod

multis intermiserant annis, accepta.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quo praesidio cum
fulta res Romana esset, levius fuit, quod Gallos mox
Praeneste venisse atque inde circa Pedum consedisse

auditum est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dictatorem dici C. Sulpicium placuit; consul ad id accitus C. Plautius dixit; magister equitum
dictatori additus M. Valerius. hi robora militum ex
duobus consularibus exercitibus electa adversus Gallos
duxerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    lentius id aliquanto bellum,   quam parti utrique
placebat, fuit. cum primo Galli tantum  avidi certaminis fuissent, deinde Romanus miles ruendo in arma
ac dimicationem aliquantum Gallicam ferociam vinceret,

dictatori neutiquam placebat,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quando nulla cogeret res,
fortunae se committere adversus hostem, quem tempus
deteriorem in dies faceret, locis alienis sine praeparato
commeatu, sine firmo munimento morantem, ad hoc
iis corporibus animisque, quorum omnis in impetu vis
esset, parva eadem languesceret mora.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    his consiliis dictator bellum  trahebat gravemque
edixerat poenam, si quis iniussu in hostem pugnasset.
milites aegre id patientes primo in stationibus vigiliisque inter se dictatorem sermonibus carpere, interdum
patres communiter increpare, quod non iussissent per

consules geri bellum:
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    electum  esse eximium  imperatorem, unicum ducem, qui nihil agenti sibi de caelo
devolaturam in sinum victoriam censeat. eadem deinde
haec interdiu propalam ac ferociora his iactare: se
iniussu imperatoris aut dimicaturos aut agmine Romam ituros;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    inmiscerique militibus centuriones, nec
in circulis modo fremere, sed iam in principiis ac praetorio
                    <pb n="p.411"/>
                    in unum sermones confundi, atque in contionis
magnitudinem crescere turba et vociferari ex omnibus
locis, ut extemplo ad dictatorem iretur; verba pro
exercitu faceret Sex. Tullius, ut virtute eius dignum
esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    septimum primum pilum iam Tullius ducebat, neque erat in exercitu, qui quidem pedestria stipendia fecisset, vir factis nobilior.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    is praecedens
                    <corr sic="militur">militum</corr>
                    agmen ad tribunal pergit mirantique Sulpicio non

turbam  magis quam   turbae principem Tullium,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    imperiis oboedientissimum militem, 'si licet
                    <hi rend="italics">dicere,</hi>
                    dictator', inquit 'condemnatum se universus exercitus a
te ignaviae ratus et prope ignominiae causa destitutum

sine armis oravit me, ut suam causam apud te agerem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    equidem, sicubi loco cessum, si terga data hosti,
si signa foede amissa obici nobis possent, tamen hoc
a te impetrari aequum censerem, ut nos virtute culpam nostram corrigere et abolere
                    <corr sic="fiagitii">flagitii</corr>
                    memoriam

nova gloria patereris.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    etiam ad Aliam fusae legiones
eandem, quam per pavorem amiserant, patriam profectae postea a Veis virtute recuperavere. nobis deum
benignitate, felicitate tua populique Romani et res et

gloria est integra.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quamquam   de gloria vix dicere
ausim, si nos et hostes
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    secus quam feminas abditos intra vallum omnibus contumeliis eludunt, et tu
imperator noster, quod aegrius patimur, exercitum tuum
sine animis, sine armis, sine manibus iudicas esse et,
priusquam expertus nos esses, de nobis ita desperasti,
ut te mancorum   ac debilium  ducem  iudicares esse.

quid enim  aliud esse causae credamus,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cur veteranus
dux, fortissimus bello, conpressis, quod aiunt, manibus

sedeas?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    utcumque enim se habet res, te de nostra virtute dubitasse videri quam nos de tua verius est. sin
autem non tuum istuc, sed publicum est consilium, et
consensus aliqui patrum, non Gallicum bellum nos ab
urbe, a penatibus nostris ablegatos tenet, quaeso, ut
ea, quae dicam, non a militibus imperatori dicta
                    <pb n="p.412"/>
                    censeas, sed a plebe patribus, — quae si, ut vos vestra
habeatis consilia, sic se sua habituram dicat, quis tandem suscenseat?
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    — milites nos esse, non servos vestros,
ad bellum, non in exilium missos? si quis det signum,
in aciem educat, ut viris ac Romanis dignum sit, pugnaturos; si nihil armis opus sit, otium Romae potius

quam in castris acturos?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haec dicta sint patribus; te,
imperator, milites tui oramus, ut nobis pugnandi copiam facias. cum vincere cupimus
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    te duce vincere, tibi lauream insignem deferre, tecum triumphantes
urbem inire, tuum sequentes currum Iovis optimi

maximi templum gratantes ovantesque adire.'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    orationem
Tulli exceperunt preces multitudinis, et undique, ut
signum daret, ut capere—arma iuberet, clamabant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dictator quamquam rem bonam exemplo
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    probabili actam censebat, tamen facturum, quod milites
vellent,
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    se recepit Tulliumque secreto, quaenam haec

res sit aut quo acta more, percunctatur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Tullius magno
opere a dictatore petere, ne se oblitum disciplinae militaris, ne sui neve imperatoriae maiestatis crederet;
multitudini concitatae, quae ferme auctoribus similis
esset, non subtraxisse se ducem, ne quis alius, quales

mota creare multitudo soleret, existeret;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam se quidem nihil non arbitrio imperatoris acturum; illi quoque tamen videndum magno opere esse, ut exercitum
in potestate haberet; differri non posse adeo concitatos
animos; ipsos sibi locum ac tempus pugnandi sumpturos, si ab imperatore non detur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dum haec loquuntur,   iumenta forte pascentia extra
vallum Gallo abigenti duo milites Romani ademerunt.
in eos saxa coniecta a Gallis, deinde ab Romana statione clamor ortus ac procursum utrimque est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iamque
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul iusto proelio res erat, ni celeriter diremptum certamen per centuriones esset. adfirmata certe
eo casu Tulli apud dictatorem fides est; nec recipiente
iam dilationem re in posterum diem edicitur acie pugnaturos.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    dictator tamen, ut qui magis animis quam
                    <pb n="p.413"/>
                    viribus fretus ad certamen descenderet, omnia circumspicere atque agitare coepit, ut arte aliqua terrorem
hostibus incuteret. sollerti animo rem novam excogitat, qua deinde multi nostri atque externi imperatores,

nostra quoque quidam aetate,usi sunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    mulis strata detrahi
iubet binisque tantum centunculis relictis agasones partim captivis partim aegrorum armis ornatos inponit.

his fere mille effectis centum admiscet equites
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et nocte
super castra in montes evadere ac silvis se occultare
iubet neque inde ante moveri, quam ab se acceperint

signum.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ipse, ubi inluxit, in radicibus montium extendere aciem coepit sedulo, ut adversus montes consisteret hostis.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    instructo vani terroris apparatu, qui
quidem terror plus paene veris viribus profuit, primo
credere duces Gallorum non descensuros in aequum
Romanos; deinde, ubi degressos repente viderunt, et
ipsi avidi certaminis in proelium ruunt, priusque pugna
coepit, quam signum ab ducibus daretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    acrius invasere Galli dextrum cornu; neque
sustineri potuissent, ni forte eo loco dictator fuisset

Sex.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Tullium nomine increpans rogitansque, 'sicine pugnaturos milites spopondisset; ubi illi clamores sint arma
poscentium, ubi minae iniussu imperatoris proelium
inituros; en ipsum imperatorem clara voce vocare ad
proelium et ire armatum ante prima signa; ecquis sequeretur eorum, qui modo ducturi fuerint, in castris
feroces, in acie pavidi.'
                    <corr sic="Vera">uera</corr>
                    audiebant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque tantos pudor stimulos admovit, ut ruerent in hostium tela alienatis a memoria
periculi animis. hic primo impetus prope vecors turbavit hostes, eques deinde emissus turbatos avertit.

ipse dictator,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    postquam labantem una parte vidit aciem,
signa in laevum  cornu confert, quo turbam hostium
congregari cernebat, et iis, qui in monte erant, signum,

quod convenerat, dedit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi inde quoque novus clamor ortus est et tendere obliquo monte ad castra Gallorum visi sunt, tum metu, ne excluderentur, omissa
                    <pb n="p.414"/>
                    pugna est, cursuque effuso ad castra ferebantur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ubi
cum occurrisset eis M. Valerius magister equitum, qui
profligato dextro cornu obequitabat hostium munimentis,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad montes silvasque vertunt fugam plurimique ibi
a fallaci equitum specie agasonibusque excepti sunt; et
eorum, quos pavor pertulerat in silvas, atrox caedes

post sedatum proelium fuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nec alius post M. Furium
quam C. Sulpicius iustiorem de Gallis egit triumphum.
auri quoque ex Gallicis spoliis satis magnum pondus
saxo quadrato saeptum in Capitolio sacravit.
                </p>
                <p>
                    eodem anno et a consulibus vario eventu bellatum;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nam Hernici a C. Plautio devicti subactique sunt. Fabius
collega eius incaute atque inconsulte adversus Tarquinienses pugnavit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nec in acie tantum  ibi cladis
acceptum, quam quod trecentos septem milites Romanos
captos Tarquinienses immolarunt, qua foeditate supplicii aliquanto ignominia populi Romani insignitior

fuit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    accessit ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    cladem et vastatio Romani agri,
quam Privernates, Veliterni deinde, incursione repentina fecerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    eodem anno duae tribus,  Pomptina et Publilia, additae; ludi votivi, quos M. Furius dictator voverat,
facti; et de ambitu ab C. Poetelio tribuno plebis auctoribus patribus
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    primum  ad populum  latum  est;

eaque rogatione novorum maxime hominum ambitionem,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    qui nundinas et conciliabula obire soliti erant, conpressam credebant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haud aeque laeta patribus insequenti anno C.
Marcio Cn. Manlio consulibus de unciario faenore a M.
Duillio L. Menenio tribunis plebis rogatio est perlata;
et plebs aliquanto
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    cupidius scivit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ad bella nova priore anno destinata Falisci quoque hostes exorti duplici crimine, quod et cum Tarquiniensibus iuventus eorum militaverat, et eos, qui
Falerios perfugerant, cum male pugnatum est, repetentibus fetialibus Romanis non reddiderant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ea provincia Cn. Manlio obvenit. Marcius exercitum in agrum
                    <pb n="p.415"/>
                    Privernatem, integrum pace longinqua, induxit militemnque
                    <corr sic="pracda">praeda</corr>
                    inplevit.  ad copiam  rerum  addidit
munificentiam, quod nihil in publicum   secernendo

augenti rem  privatum  militi favit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Priverlates cum
ante moenia sua castris permunitis consedissent, vocatis ad contionem militibus 'castra nunc' inquit 'vobis
hostium urbemque praedae do, si mihi pollicemini vos
fortiter in acie operam navaturos nec praedae magis
quam  pugnae paratos esse'.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    signum poscunt ingenti
clamore celsique et spe
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubia feroces in proelium
vadunt. ibi ante signa Sex. Tullius, de quo ante
dictum est, exclamat: 'aspice, imperator' inquit, 'quem

ad modum exercitus tuus tibi promissa praestet' piloque posito stricto gladio in hostem impetum facit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    sequuntur Tullium antesignani omnes primoque impetu
avertere hostem; fusum inde ad oppidum persecuti,
cum iam scalas moenibus admoverent, in deditionem
                    <corr sic="urbemn">urbem</corr>
                    acceperunt. triumphus de Privernatibus actus.
                    <corr sic="Ab">ab</corr>
                    altero consule nihil memorabile gestum,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nisi
quod legem novo exemplo ad Sutrium in castris tributim de vicesima eorum, qui manu mitterentur, tulit.
patres, quia ea lege haud parvum vectigal inopi aerario

additum esset, auctores fuerunt;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum tribuni plebis
non tam lege quam exemplo moti, ne quis postea populum sevocaret, capite sanxerunt; nihil enim non per
milites iuratos in consulis verba quamvis perniciosum
populo, si id liceret, ferri posse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eodem anno C. Licinius Stolo a M. Popilio Laenate sua lege decem milibus aeris est damnatus, quod
mille iugerum agri cum filio possideret emancipandoque
filium fraudem legi fecisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    novi consules inde, M. Fabius Ambustus iterum et M. Popilius Laenas iterum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    duo bella habuere, facile
alterum cum Tiburtibus, quod Laenas gessit, qui hoste

in urbem conpulso agros vastavit;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Falisci Tarquiniensesque alterum consulem prima pugna fuderunt. inde
terror maximus fuit, quod sacerdotes eorum facibus
                    <pb n="p.416"/>
                    ardentibus anguibusque praelatis incessu furiali militem Romanum insueta turbaverunt specie. et
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quidem velut lymphati et attoniti munimentis suis trepido agmine inciderunt;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    deinde, ubi consul legatique
ac tribuni puerorum ritu vana miracula paventes inridebant increpabantque, vertit animos repente pudor,

et in ea ipsa, quae fugerant, velut caeci ruebant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    discusso itaque vano apparatu hostium cum in ipsos armatos se intulissent, averterunt totam aciem; castrisque
etiam eo die potiti praeda ingenti parta victores reverterunt, militaribus iocis cum apparatum hostium
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    suum increpantes pavorem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    concitatur deinde omne nomen Etruscum,   et Tarquiniensibus Faliscisque ducibus ad salinas perveniunt.
adversus eum  terrorem  dictator C. Marcius Rutilus
primus de plebe dictus magistrum  equitum  item  de

plebe C. Plautium  dixit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    id vero patribus indignum
videri, etiam  dictaturam iam in promiscuo esse; omnique ope inpediebant, ne quid dictatori ad id bellum
decerneretur parareturve. eo promptius cuncta ferente

dictatore populus iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    profectus ab urbe utraque
parte Tiberis ratibus exercitu, quocumque fama hostium
ducebat, traiecto multos populatores agrorum vagos

palantes oppressit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    castra quoque necopinato adgressus
cepit et octo milibus hostium captis, ceteris aut caesis
aut ex agro Romano fugatis sine auctoritate patrum
populi iussu triumphavit.
                </p>
                <p>
                    quia
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nec per dictatorem  plebeium  nec per consulem comitia consularia haberi volebant et alter consul
Fabius bello retinebatur, res ad interregnum rediit.

interreges deinceps Q. Servilius Ahala,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    M. Fabius, Cn.
Manlius, C. Fabius, C. Sulpicius, L. Aemilius, Q. Servilius, M. Fabius Ambustus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    in secundo interregno
orta contentio est, quod duo patricii consules creabantur, intercedentibusque tribunis interrex Fabius aiebat
in duodecim tabulis legem esse, ut, quodcumque postremum populus iussisset, id ius ratumque esset; iussum
                    <pb n="p.417"/>
                    populi et suffragia esse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    cum intercedendo tribuni nihil
aliud, quam ut differrent comitia, valuissent, duo patricii consules creati sunt, C. Sulpicius Peticus tertium M. Valerius Publicola,
                    <corr sic="eodenmque">eodemque</corr>
                    die magistratum
inierunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Quadringentesimo anno quam urbs Romana
condita erat, quinto tricesimo quam a Gallis reciperata,
ablato post undecimum annum a plebe consulatu patricii consules ambo ex interregno magistratum iniere,
C. Sulpicius Peticus tertium M. Valerius Publicola.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Empulum eo anno ex Tiburtibus haud memorando
certamine captum, sive duorum consulum auspicio bellum ibi gestum est, ut scripsere quidam, seu per idem
tempus Tarquiniensium quoque sunt vastati agri ab
Sulpicio consule, quo Valerius adversus Tiburtes legiones duxit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <corr sic="Domi">domi</corr>
                    maius certamen consulibus cum plebe ac tribunis erat. fidei iam suae, non solum virtutis ducebant

esse, ut accepissent duo patricii consulatum, ita ambobus patriciis mandare:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quin aut toto cedendum esse,
ut plebeius iam magistratus consulatus fiat, aut totum
possidendum, quam possessionem integram a patribus

accepissent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    plebes contra fremit: quid se vivere, quid
in parte civium censeri, si, quod duorum hominum virtute, L. Sexti ac C. Licini, partum  sit, id obtinere

universi non possint?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    vel reges, vel decemviros, vel si
quod tristius sit imperii nomen, patiendum esse potius,

quam ambos patricios consules videant,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nec in vicem
pareatur atque imperetur, sed pars altera in aeterno
imperio locata plebem nusquam  alio natam quam ad

serviendum putet.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non desunt tribuni auctores turbarum, sed inter concitatos per se omnes vix duces
eminent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    aliquotiens frustra in campum descensum cum esset
multique per seditiones acti comitiales dies, postremo
victae perseverantia consulum plebis eo dolor erupit,
ut tribunos, actum esse de libertate vociferantes relinquendumque
                    <pb n="p.418"/>
                    non campum iam solum sed etiam urbem,
captam atque oppressam regno patriciorum, maesta

plebs sequeretur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consules relicti a parte populi per
infrequentiam comitia nihilo segnius perficiunt. creati
consules ambo patricii, M. Fabius Ambustus tertium T.
Quinctius. in quibusdam annalibus pro T. Quinctio
M. Popilium consulem invenio.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    duo bella eo anno prospere gesta. cum Tiburtibus usque ad deditionem pugnatum.  Sassula ex
his urbs capta; ceteraque oppida eandem fortunam
habuissent, ni universa gens positis armis in fidem

consulis venisset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    triumphatum de Tiburtibus; alioquin
mitis victoria fuit. in Tarquinienses acerbe saevitum;
multis mortalibus in acie caesis ex ingenti captivorum
numero trecenti quinquaginta octo delecti, nobilissimus quisque, qui Romam mitterentur; vulgus aliud

trucidatum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec populus in eos, qui missi Romam
erant, mitior fuit; medio in foro omnes virgis caesi ac
securi percussi. id pro immolatis in foro Tarquiniensium Romanis poenae hostibus redditum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    res bello bene gestae,   ut Samnites quoque amicitiam  peterent, effecerunt. legatis eorum  comiter ab
senatu responsum, foedere in societatem accepti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    non eadem domi quae militiae fortuna erat plebi
Romanae. nam etsi unciario faenore facto levata usura
erat, sorte ipsa obruebantur inopes nexumque inibant;
eo nec patricios ambo consules neque comitiorum
curam publicave studia prae privatis incommodis plebs

ad animum admittebat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    consulatus uterque apud patricios manet; consules creati C. Sulpicius Peticus quartum M. Valerius Publicola iterum.
                </p>
                <p>
                    in bellum Etruscum intentam civitatem, quia Caeritem populum misericordia consanguinitatis Tarquiniensibus adiunctum fama ferebatur, legati Latini ad
Volscos convertere nuntiantes exercitum conscriptum
armatumque iam suis finibus inminere; inde populabundos in agrum Romanum venturos esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    censuit
                    <pb n="p.419"/>
                    igitur senatus neutram neglegendam rem esse, utroque
legiones scribi consulesque sortiri provincias iussit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inclinavit deinde pars maior curae in Etruscum  bellum, postquam litteris Sulpici consulis, cui Tarquinii
provincia evenerat, cognitum  est depopulatum agrum
circa Romanas salinas praedaeque partem in Caeritum
fines avectam et haud dubie iuventutem eius populi

inter praedatores fuisse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque Valerium  consulem,
Volscis oppositum castraque ad finem Tusculanum
habentem, revocatum inde senatus dictatorem dicere

iussit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    T. Manlium L. f. dixit. is cum sibi magistrum
equitum A. Cornelium Cossum dixisset, consulari
exercitu contentus ex auctoritate patrum ac populi
iussu Caeritibus bellum indixit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    tum    primum  Caerites, tamquam  in verbis
hostium vis maior ad bellum significandum quam in
suis factis, qui per populationem Romanos lacessierant,
esset, verus belli terror invasit, et, quam non suarum

virium  ea dimicatio esset, cernebant;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    paenitebatque
populationis, et Tarquinienses
                    <corr sic="execrabantur">exsecrabantur</corr>
                    defectionis
auctores; nec arma aut bellum quisquam apparare,
sed pro se quisque legatos mitti iubebat ad petendam

erroris veniam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    legati senatum cum adissent, ab senatu
reiecti ad populum deos rogaverunt, quorum sacra
bello Gallico accepta rite procurassent, ut Romanos
florentes ea sui misericordia caperet, quae se rebus

adfectis quondam populi Romani cepisset;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    conversique
ad delubra Vestae hospitium flaminum Vestaliumque

ab se caste ac religiose cultum invocabant:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eane meritos crederet quisquam hostes repente sine causa factos?
aut, si quid hostiliter fecissent, consilio id magis quam
furore lapsos fecisse, ut sua vetera beneficia, locata
praesertim apud tam gratos, novis conrumperent maleficiis florentemque populum  Romanum ac felicissimum
bello sibi desumerent hostem, cuius adflicti
                    <corr sic="amicitiani">amicitiam</corr>
                    petissent?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ne appellarent consilium, quae vis ac necessitas appellanda esset. transeuntes agmine infesto per
                    <pb n="p.420"/>
                    agrum suum Tarquinienses, cum praeter viam nihil
petissent, traxisse quosdam agrestium populationis eius,

quae sibi crimini detur, comites.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    eos seu dedi placeat,
dedere se paratos esse, seu supplicio adfici, daturos
poenas. Caere, sacrarium populi Romani, deversorium
sacerdotum ac receptaculum Romanorum sacrorum,
intactum  inviolatumque crimine belli hospitio Vestalium cultisque dis darent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    movit populum non tam causa praesens quam vetus meritum, ut maleficii quam beneficii potius inmemores essent. itaque pax populo Caeriti data, indutiasque in centum annos factas in aes referri placuit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    in Faliscos eodem noxios crimine vis belli conversa
est, sed hostes nusquam inventi. cum populatione peragrati fines essent, ab oppugnatione urbium temperatum; legionibusque Romam reductis reliquum anni
muris turribusque reficiendis consumptum et aedis
Apollinis dedicata est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    extremo anno comitia consularia certamen
patrum ac plebis diremit, tribunis negantibus passuros
comitia haberi, ni secundum Liciniam  legem haberentur, dictatore obstinato tollere potius totum e re
publica consulatum quam promiscuum patribus ac

plebi facere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    prolatandis igitur comitiis cum dictator
magistratu abisset, res ad interregnum rediit. infestam
inde patribus plebem interreges cum accepissent, ad

undecimum interregem seditionibus certatum est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    legis
Liciniae patrocinium tribuni iactabant; propior dolor
plebi faenoris ingravescentis erat, curaeque privatae in

certaminibus publicis erumpebant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quorum taedio patres
L. Cornelium Scipionem interregem concordiae causa observare legem Liciniam comitiis consularibus
                    <corr sic="iusseres.">iussere.</corr>
                    P.
Valerio Publicolae datus e plebe collega C. Marcius Rutilus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inclinatis semel in concordiam  animis novi consules faenebrem quoque rem, quae distinere una animos videbatur, levare adgressi solutionem alieni aeris
in publicam curam verterunt quinqueviris creatis,
                    <corr sic="cqups">quos</corr>
                    <pb n="p.421"/>
                    mensarios ab dispensatione pecuniae appellarunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    meriti
aequitate curaque sunt, ut per omnium annalium
monumenta celebres nominibus essent; fuere autem
C. Duillius, P. Decius Mus, M. Papirius, Q. Publilius

et T. Aemilius.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    qui rem    difficillimam  tractatu  et
plerumque parti utrique, semper certe alteri gravem
cum  alia moderatione
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    inpendio magis publico

quam iactura sustinuerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tarda enim nomina et inpeditiora inertia debitorum quam facultatibus aut
aerarium mensis cum aere in foro positis dissolvit, ut
populo prius caveretur, aut aestimatio aequis rerum
pretiis liberavit, ut non modo sine iniuria sed etiam
sine querimoniis partis utriusque exhausta vis ingens
aeris alieni sit.
                    <corr sic="Terror">terror</corr>
                    inde vanus belli Etrusci,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum  coniurasse
duodecim populos fama esset, dictatorem dici coegit;
dictus in castris—eo enim ad consules missum senatus consultum est—C. Iulius, cui magister equitum
adiectus L. Aemilius. ceterum foris tranquilla omnia
fuere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    temptatum    domi per dictatorem, ut ambo

patricii consules crearentur, rem ad interregnum perduxit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    duo interreges C. Sulpicius et M. Fabius interpositi obtinuere, quod dictator frustra tetenderat, mitiore iam plebe ob recens meritum levati aeris alieni,

ut ambo patricii consules crearentur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    creati ipse C.
Sulpicius Peticus, qui prior interregno abiit, et T.
Quinctius Poenus; quidam Caesonem, alii Gaium nomen
Quinctio adiciunt.
                    <corr sic="Ad">ad</corr>
                    bellum ambo profecti,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Faliscum Quinctius, Sulpicius Tarquiniense, nusquam acie congresso hoste cum
agris magis quam cum hominibus urendo populandoque

gesserunt bella;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cuius lentae velut tabis senio victa
utriusque pertinacia populi est, ut primum a consulibus, dein permissu eorum ab senatu indutias peterent.

in quadraginta annos impetraverunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita
                    <corr sic="positar">posita</corr>
                    duorum
bellorum, quae inminebant, cura, dum aliqua ab armis
                    <pb n="p.422"/>
                    quies esset, quia solutio aeris alieni multarum rerum

mutaverat dominos, censum agi placuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum cum
censoribus creandis indicta comitia essent, professus
censuram se petere C. Marcius Itutilus, qui primus
dictator de plebe fuerat, concordiam ordinum turbavit.

quod videbatur quidem tempore alieno fecisse,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quia
ambo
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    forte patricii consules erant, qui rationem

eius se habituros negabant;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed et ipse constantia inceptum obtinuit, et tribuni omni vi, reciperaturi ius
consularibus comitiis amissum, adiuverunt, et cum
ipsius viri maiestas nullius honoris fastigium non
aequabat, tum per eundem, qui ad dictaturam aperuisset viam, censuram quoque in partem vocari plebes

volebat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nec variatum comitiis est, quin cum Gnaeo
Manlio censor Marcius crearetur.
                </p>
                <p>
                    dictatorem quoque hic annus habuit M. Fabium
nullo terrore belli, sed ne Licinia lex comitiis consularibus observaretur. magister equitum dictatori additus Q. Servilius.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec tamen dictatura potentiorem eum
consensum patrum consularibus comitiis fecit, quam
censoriis fuerat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    M. Popilius Laenas a plebe consul, a patribus L. Cornelius Scipio datus. fortuna quoque inlustriorem plebeium consulem fecit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam cum ingentem
Gallorum exercitum in agro Latino castra posuisse
nuntiatum esset, Scipione gravi morbo inplicito Gallicum bellum Popilio extra ordinem datum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    is inpigre
exercitu scripto, cum omnis extra portam Capenam ad
Martis aedem   convenire armatos iuniores iussisset
signaque eodem quaestores ex aerario deferre, quattuor
expletis legionibus quod superfuit militum P. Valerio

Publicolae praetori tradidit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    auctor patribus scribendi
alterius exercitus, quod ad incertos belli eventus subsidium rei publicae esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ipse iam satis omnibus instructis conparatisque ad
hostem pergit. cuius ut prius nosceret vires quam periculo ultimo temptaret, in tumulo, quem proximum
                    <pb n="p.423"/>
                    castris
                    <corr sic="Gallorur">Gallorum</corr>
                    capere potuit, vallum  ducere coepit.

gens ferox
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et ingenii avidi ad pugnam  cum  procul
visis Romanorum signis, ut extemplo proelium initura,
explicuisset aciem, postquam neque in aequum demitti
agmen vidit et cum loci altitudine tum vallo etiam
tegi Romanos, perculsos pavore rata simul opportuniores, quod intenti tum maxime operi essent, truci

clamore adgreditur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ab Romanis nec opus intermissum

— triarii erant, qui muniebant—, et ab hastatis principibusque, qui pro munitoribus intenti armatique steterant, proelium initum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    praeter virtutem locus quoque

superior adiuvit, ut pila omnia hastaeque non tamquam ex aequo missa vana, quod plerumque fit, caderent, sed omnia librata ponderibus figerentur;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    oneratique telis Galli, quibus aut corpora transfixa aut
praegravata inhaerentibus gerebant scuta, cum cursu
paene in adversum subissent, primo incerti restitere;

dein,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum ipsa cunctatio et his animos minuisset et
auxisset hosti, inpulsi retro ruere alii super alios stragemque inter se caede ipsa foediorem dare; adeo praecipiti turba obtriti plures quam ferro necati.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    necdum certa Romanis victoria erat; alia

in campum degressis supererat moles;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    namque multitudo
Gallorum sensum omnem talis damni exsuperans,
velut nova rursus exoriente acie, integrum militem

adversus victorem  hostem  ciebat;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    stetitque suppresso
impetu Romanus, et quia iterum fessis subeunda dimicatio erat, et quod consul, dum inter primores incautus agitat, laevo umero matari prope traiecto cesserat parumper ex acie.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iamque omissa cunctando
victoria erat, cum consul vulnere alligato revectus ad
prima signa 'quid stas, miles?' inquit; 'non cum Latino
Sabinoque hoste res est, quem victum armis socium ex

hoste facias;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in beluas strinximus ferrum; hauriendus
aut dandus est sanguis. propulistis a castris, supina
valle praecipites egistis, stratis corporibus hostium
superstatis; conplete eadem strage campos, qua montis
                    <pb n="p.424"/>
                    replestis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nolite expectare, dum stantes vos fugiant;
inferenda sunt signa et vadendam in hosted.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    his adhortationibus iterum coorti pellunt loco primos manipulos Gallorum; cuneis deinde in medium

agmen perrumpunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde barbari dissipati, quibus nec
certa imperia nec duces essent, vertunt impetum in
suos; fusique per campos et praeter castra etiam sua
fuga praelati, quod editissimum inter aequales tumulos occurrebat oculis, arcem Albanam petunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consul
non ultra castra insecutus, quia et vulnus degravabat
et subicere exercitum tumulis ab hoste occupatis nolebat, praeda omni castrorum militi data victorem exercitum opulentumque Gallicis spoliis Romam reduxit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    moram triumpho vulnus consulis attulit eademque causa
dictatoris desiderium senatui fecit, ut esset, qui aegris

consulibus comitia haberet.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    dictator L. Furius Camillus
dictus, addito magistro equitum P. Cornelio Scipione,
reddidit patribus possessionem pristinam consulatus.
ipse ob id meritum ingenti patrum studio creatus consul collegam Ap. Claudium Crassum dixit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    priusquam    inirent novi consules magistraturn, triumphus a Popilio de Gallis actus magno favore
plebis; mussantesque inter se rogitabant, num quem

plebei consulis paeniteret;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    simul dictatorem increpabant, qui legis Liciniae spretae mercedem
                    <del status="unremarkable">consulatum</del>
                    ,
privata cupiditate quam publica iniuria foediorem,
cepisset, ut se ipse consulem dictator crearet.
                </p>
                <p>
                    annus multis variisque motibus fuit insignis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Galli
ex Albanis montibus, quia hiemis vim pati nequiverant, per campos maritumaque loca vagi populabantur;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    mare infestum classibus Graecorum erat oraque
litoris Antiatis Laurensque tractus et Tiberis ostia, ut
praedones maritimi cum terrestribus congressi ancipiti
semel proelio decertarint dubiique discesserint in castra
Galli, Graeci retro ad naves,
                    <corr sic="victQs">uictos</corr>
                    se an victores putarent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inter hos longe maximus extitit terror concilia
populorum  Latinorum  ad lucum  Ferentinae habita responsumque
                    <pb n="p.425"/>
                    haud ambiguum imperantibus milites Romanis datum, absisterent imperare iis, quorum auxilio

egerent;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Latinos pro sua libertate potius quam  pro
alieno imperio laturos arma.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Inter">inter</corr>
                    duo simul bella externa defectione etiam sociorum senatus anxius cum cerneret metu tenendos,
quos fides non tenuisset, contendere omnes
                    <corr sic="imperil">imperii</corr>
                    vires consules dilectu habendo iussit; civili quippe

standum exercitu esse, quando socialis
                    <del status="unremarkable">coetus</del>
                    desereret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    undique, non urbana tantum sed etiam agresti
iuventute, decem legiones scriptae dicuntur quaternum
milium et ducenorum peditum equitumque trecenorum,

quem nunc novum exercitum,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    si qua externa vis ingruat, hae vires populi Romani, quas vix terrarum
capit orbis, contractae in unum haud facile efficiant;
adeo in quae laboramus sola crevimus, divitias luxuriamque.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="Inter">inter</corr>
                    cetera tristia eius anni consul alter Ap. Claudius in ipso belli apparatu moritur, redieratque res ad

Camillum,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cui unico consuli vel ob aliam dignationem
haud subiciendam dictaturae vel ob omen faustum ad
Gallicum  tumultum  cognominis dictatorem  adrogari
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    satis decorum visum est patribus.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    consul duabus
legionibus urbi praepositis, octo cum L. Pinario praetore divisis, memor paternae virtutis Gallicum  sibi
bellum extra sortem sumit, praetorem maritimam oram

tutari Graecosque arcere litoribus iussit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et cum  in
agrum Pomptinum descendisset, quia neque in campis
congredi nulla cogente re volebat, et prohibendo populationibus, quos rapto vivere necessitas cogeret, satis
domari credebat hostem, locum idoneum stativis delegit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ubi cum
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    stationibus quieti tempus tererent, Gallus processit magnitudine atque armis insignis; quatiensque scutum hasta cum silentium fecisset, provocat per interpretem unum ex Romanis, qui

secum ferro decernat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    M. erat Valerius tribunus militum adulescens, qui haud
                    <corr sic="indigniorenm">indigniorem</corr>
                    eo decore se




425)
                    <pb n="p.426"/>
                    quam T. Manlium ratus, prius sciscitatus consulis

voluntatem  in medium  armatus processit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    minus insigne certamen humanum numine interposito decorum
factum; namque conserenti iam manum Romano corvus repente in galea consedit in hostem versus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod
primo ut augurium caelo missum laetus accepit tribunus, precatus deinde: si divus, si diva esset, qui sibi

praepetem misisset, volens propitius adesset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dictu
                    <corr sic="mirabile!">mirabile</corr>
                    tenuit non solum ales captam semel sedem,
sed quotienscumque certamen initum est, levans se
alis os oculosque hostis rostro et unguibus adpetit,
donec territum prodigii talis visu oculisque simul ac
mente turbatum  Valerius obtruncat; corvus ex conspectu elatus orientem petit.
                </p>
                <p>
                    Hactenus quietae utrimque stationes fuere;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    postquam spoliare corpus caesi hostis tribunus coepit, nec
Galli se statione tenuerunt et Romanorum  cursus ad
victorem etiam ocior fuit. ibi circa iacentis Galli corpus contracto certamine pugna atrox concitatur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    iam
non manipulis proximarum stationum sed legionibus
utrimque effusis res geritur. Camillus laetum militem
victoria tribuni, laetum tam praesentibus ac secundis
dis ire in proelium iubet; ostentansque insignem spoliis tribunum 'hunc imitare, miles', aiebat 'et circa

iacentem ducem sterne Gallorum catervas'.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    di hominesque illi adfuere pugnae, depugnatumque haudquaquam certamine ambiguo cum Gallis est; adeo duorum  militum  eventum, inter quos pugnatum    erat,

utraque acies animis praeceperat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inter primos, quorum
concursus alios exciverat, atrox proelium fuit; alia
multitudo, priusquam ad coniectum teli veniret, terga
vertit. primo per Volscos Falernumque agrum dissipati sunt; inde Apuliam ac mare superum petierunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consul contione advocata laudatum tribunum decem
bubus aureaque corona donat; ipse iussus ab senatu
bellum maritimum curare cum praetore iunxit castra.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ibi quia res trahi segnitia Graecorum non committentium
                    <pb n="p.427"/>
                    se in aciem  videbantur, dictatorem  comitiorum
causa T. Manlium Torquatum ex auctoritate senatus

dixit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    dictator magistro equitum  A. Cornelio Cosso
dicto comitia consularia habuit aemulumque decoris
sui absentem  M. Valerium  Corvum—id enim   illi
deinde cognominis fuit—summo favore populi, tres

et viginti natum annos, consulem renuntiavit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    collega
Corvo de plebe M. Popilius Laenas, quartum   consul
futurus, datus est.
                </p>
                <p>
                    cum   Graecis a Camillo nulla memorabilis gesta
res;
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    illi terra nec Romanus mari bellator erat.

postremo cum litoribus arcerentur,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    aqua etiam praeter

cetera necessaria usui deficiente Italiam reliquere.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    cuius
populi ea cuiusque gentis classis fuerit, nihil certi est.
maxime Siciliae fuisse tyrannos crediderim; nam  ulterior Graecia ea tempestate intestino fessa bello iam
Macedonum opes horrebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    exercitibus dimissis cum et foris pax et
domi concordia ordinum otium esset, ne nimis laetae
res essent, pestilentia civitatem adorta coegit senatum
imperare decemviris, ut libros Sibyllinos inspicerent;

eorumque monitu lectisternium fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eodem anno Satricum ab Antiatibus colonia deducta restitutaque urbs,

quam Latini diruerant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et cum Carthaginiensibus legatis Romae foedus ictum, cum amicitiam ac
                    <corr sic="societater">societatem</corr>
                    petentes venissent. idem  otium  domi forisque
mansit T. Manlio Torquato, C. Plautio consulibus.
semunciarium tantum ex unciario faenus factum, et in
pensiones aequas triennii, ita ut quarta praesens esset,

solutio aeris alieni dispensata est;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et sic quoque parte
plebis adfecta fides tamen publica privatis difficultatibus potior ad curam senatui fuit. levatae maxime res,
quia tributo ac dilectu supersessum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Tertio anno post Satricum restitutum a Volscis M.
Valerius Corvus iterum consul cum C. Poetelio factus,
cum  ex Latio nuntiatum  esset legatos ab Antio circumire populos Latinorum   ad concitandum   bellum,
                    <pb n="p.428"/>
                    priusquam  plus hostium fieret, Volscis arma inferre

iussus ad Satricum exercitu infesto pergit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quo
                    <corr sic="cumn">cum</corr>
                    Antiates aliique Volsci praeparatis iam ante, si quid
ab Roma moveretur, copiis occurrissent, nulla mora

inter infensos diutino odio dimicandi facta est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Volsci,
ferocior ad rebellandum quam ad bellandum gens,
certamine victi fuga effusa Satrici moenia petunt. et
ne in muris quidem satis firma spe, cum corona militum cincta iam scalis caperetur urbs, ad quattuor milia
militum praeter multitudinem inbellem sese dedidere.

oppidum  dirutum  atque incensum;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ab aede tantum
matris Matutae abstinuere ignem. praeda omnis militi
data. extra praedam quattuor milia deditorum habita;
eos vinctos consul ante currum triumphans egit; venditis deinde magnam  pecuniam  in aerarium  redegit.

sunt,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qui hanc multitudinem captivam servorum fuisse
scribant, idque magis veri simile est quam deditos
venisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hos consules secuti sunt M. Fabius Dorsuo, Ser.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Sulpicius Camerinus. Auruncum inde bellum
ab repentina populatione coeptum, metuque, ne id
factum populi unius, consilium omnis nominis Latini
esset, dictator velut adversus armatum iam Latium
L. Furius creatus magistrum  equitum  Cn. Manlium

Capitolinum dixit;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    et cum, quod per magnos tumultus
fieri solitum erat, iustitio indicto dilectus sine vacationibus habitus esset, legiones, quantum maturari
potuit, in Auruncos ductae. ibi praedonum magis
quam hostium animi inventi; prima itaque acie debellatum est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dictator tamen, quia et ultro bellum intulerant et sine detractatione se certamini offerebant,
deorum  quoque opes adhibendas ratus inter ipsam
dimicationem aedem Iunoni Monetae vovit; cuius damnatus voti cum  victor Romam revertisset, dictatura

se abdicavit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    senatus duumviros ad
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    aedem pro
amplitudine populi Romani faciendam creari iussit;
locus in arce destinatus, quae area aedium M. Manli
                    <pb n="p.429"/>
                    Capitolini fuerat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    consules dictatoris exercitu ad bellum
Volscum usi Soram ex hostibus, incautos adorti,
ceperunt.
                </p>
                <p>
                    anno post, quam vota erat, aedes Monetae dedicatur C. Marcio Rutilo tertium, T. Manlio Torquato

iterum consulibus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    prodigium extemplo dedicationem
secutum, simile vetusto montis Albani prodigio; namque
et lapidibus pluit et nox interdiu visa intendi; librisque inspectis cum plena religione civitas esset,
senatui placuit dictatorem feriarum constituendarum

causa dici.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    dictus P. Valerius Publicola; magister equitur ei Q. Fabius Ambustus datus est. non tribus
                    <corr sic="tantur">tantum</corr>
                    supplicatum ire placuit, sed finitimos etiam  populos, ordoque iis, quo quisque die supplicarent, statutus.
                </p>
                <p>
                    iudicia eo anno populi tristia in faeneratores facta,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quibus ab aedilibus dicta dies esset, traduntur. et res
haud ulla insigni ad memoriam causa ad interregnum

rediit;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eo interregno, ut id actum videri posset, ambo
patricii consules creati sunt M. Valerius Corvus tertium, A. Cornelius Cossus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    maiora iam hinc bella et viribus hostium et
vel longinquitate regionum vel temporum spatio, quibus bellatum est, dicentur. namque eo anno adversus
Samnites, gentem opibus armisque validam, mota arma;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Samnitium  bellum  ancipiti Marte  gestum  Pyrrhus
hostis, Pyrrhum Poeni secuti. quanta rerum moles!
quotiens in extrema periculorum ventum, ut in hanc
magnitudinem, quae vix sustinetur, erigi imperium

posset!
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    belli autem causa cum Samnitibus Romanis,
cum societate amicitiaque iuncti essent, extrinsecus

venit, non orta inter ipsos est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Samnites Sidicinis

iniusta arma, quia viribus plus poterant, cum intulissent, coacti inopes ad opulentiorum auxilium confugere Campanis sese coniungunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Campani magis nomen
ad praesidium sociorum quam vires cum attulissent,
fluentes luxu ab duratis usu armorum
                    <del status="unremarkable">in</del>
                    Sidicino
                    <pb n="p.430"/>
                    pulsi agro, in se deinde molem omnem belli verterunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    namque Samnites omissis Sidicinis ipsam arcem finitimorum Campanos adorti, unde aeque facilis victoria,
praedae atque gloriae plus esset, Tifata, inminentis
Capuae colles, cum praesidio firmo occupassent, descendunt inde quadrato agmine in planitiem, quae Capuam

Tifataque interiacet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ibi rursus acie dimicatum; adversoque proelio Campani intra moenia conpulsi, cum
robore iuventutis suae acciso nulla propinqua spes
esset, coacti sunt ab Romanis petere auxilium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    legati introducti in senatum maxime in hanc
sententiam locuti sunt: 'populus nos Campanus legatos
ad vos, patres conscripti, misit amicitiam in perpetuum, auxilium  praesens a vobis petitum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quam  si
secundis rebus nostris petissemus, sicut coepta celerius,
ita infirmiore vinculo contracta esset;
                    <corr sic="tune">tunc</corr>
                    enim, ut
qui ex aequo nos venisse in amicitiam meminissemus,
amici forsitan pariter ac nunc, subiecti atque obnoxii

vobis minus essemus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nunc, misericordia vestra conciliati auxilioque in dubiis rebus defensi, beneficium
quoque acceptum colamus oportet, ne ingrati atque
omni ope divina humanaque indigni videamur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    neque hercule,   quod Samnites priores amici sociique vobis facti sunt, ad id valere arbitror, ne nos
in amicitiam accipiamur, sed ut vetustate et gradu
honoris nos praestent; neque enim foedere Samnitium,

ne qua nova iungeretis foedera, cautum est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    fuit quidem apud vos semper satis iusta causa amicitiae, velle

eum vobis amicum esse, qui vos appeteret;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Campani,
etsi fortuna praesens magnifice loqui prohibet, non
urbis amplitudine, non agri ubertate ulli populo praeterquam vobis cedentes, haud parva, ut arbitror, accessio
bonis rebus vestris in amicitiam  venimus vestram.

Aequis Volscisque,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    aeternis hostibus huius urbis, quandocumque se moverint, ab tergo erimus, et quod vos
pro salute nostra priores feceritis, id nos pro imperio

vestro et gloria semper faciemus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    subactis his gentibus,
                    <pb n="p.431"/>
                    quae inter nos vosque sunt, quod prope diem
futurum spondet et virtus et fortuna vestra, continens
                    <corr sic="inlperinm">imperium</corr>
                    usque ad nos habebitis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    acerbum ac miserum
est, quod fateri nos fortuna nostra cogit: eo ventum
est, patres conscripti, ut aut amicorum aut inimicorum

Campani simus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    si defenditis, vestri, si deseritis, Samnitium erimus; Capuam   ergo et Campaniam  omnem

vestris an Samnitium viribus accedere malitis, deliberate.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    omnibus quidem, Romani, vestram misericordiam  vestrumque auxilium  aequum   est patere, iis
tamen maxime, qui,
                    <hi rend="italics">fidem suam</hi>
                    inplorantibus aliis
                    <del status="unremarkable">auxilium</del>
                    dum supra vires suas praestant,
                    <corr sic="iopes">omnes</corr>
                    ipsi

in hanc necessitatem venerunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quamquam pugnavimus
verbo pro Sidicinis, re pro nobis, cum videremus
finitimum populum nefario latrocinio Samnitium peti
et, ubi conflagrassent Sidicini, ad nos traiecturum illud

incendium esse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nec enim nunc, quia dolent iniuriam
acceptam Samnites, sed quia gaudent oblatam sibi esse

causam, oppugnatum   nos veniunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    an, si ultio irae
haec et non occasio cupiditatis explendae esset, parum
fuit, quod semel in Sidicino agro, iterum in Campania

ipsa legiones nostras cecidere?
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quae est ista tam infesta ira, quam per duas acies fusus sanguis explere
non potuerit? adde huc populationem agrorum, praedas hominum atque pecudum actas, incendia villarum

ac ruinas, omnia ferro ignique vastata;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    hiscine ira
expleri non potuit? sed cupiditas explenda est. ea ad

oppugnandam Capuam rapit;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    aut delere urbem pulcherrimam aut ipsi possidere volunt. sed vos potius,
Romani, beneficio vestro occupate ear, quam   illos
habere per maleficium sinatis. non loquor apud recusantem iusta bella populum; sed tamen, si ostenderitis
auxilia vestra, ne bello quidem  arbitror vobis opus

fore.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    usque ad nos contemptus Samnitium   pervenit,
supra non ascendit; itaque umbra vestri auxilii, Romani, tegi possumus, quidquid deinde habuerimus,
quidquid ipsi fuerimus, vestrum id omne existimaturi.
                    <pb n="p.432"/>
                    vobis arabitur ager Campanus,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    vobis Capua urbs frequentabitur; conditorum, parentium, deorum inmortalium numero nobis eritis; nulla colonia vestra erit,
quae nos obsequio erga vos fideque superet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    Adnuite,   patres conscripti, nutum numenque vestrum
invictum Campanis et iubete sperare incolumem Capuam

futuram.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    qua frequentia omnium generum multitudinis
prosequente creditis nos illinc profectos? quam omnia
votorum lacrimarumque plena reliquisse? in qua nunc
expectatione senatum populumque Campanum, coniuges

liberosque nostros esse?
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    stare omnem  multitudinem
ad portas viam hinc ferentem prospectantes certum
habeo. quid illis nos, patres conscripti, sollicitis ac

pendentibus animi renuntiare iubetis?
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    alterum responsum salutem victoriam, lucem ac libertatem, alterum
— ominari horreo, quae ferat. proinde ut aut de vestris
futuris sociis atque amicis aut nusquam ullis futuris
nobis consulite'.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Submotis deinde legatis cum consultus senatus
esset, etsi magnae parti urbs maxima opulentissimaque
Italiae, uberrimus ager marique propinquus ad varietates annonae horreum populi Romani fore videbatur,
tamen tanta utilitate fides antiquior fuit, responditque

ita ex auctoritate senatus consul: '
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    auxilio vos, Campani, dignos censet senatus; sed ita vobiscum amicitiam
institui par est, ne qua vetustior amicitia ac societas
violetur. Samnites nobiscum foedere iuncti sunt; itaque
arma, deos prius quam homines violatura, adversus

Samnites vobis negamus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    legatos, sicut ius fasque est,
ad socios atque amicos precatum mittemus, ne qua
vobis vis fiat'.
                </p>
                <p>
                    ad ea princeps legationis—sic enim domo mandatum attulerant—: 'quando quidem' inquit 'nostra
tueri adversus vim atque iniuriam iusta vi non vultis,

vestra certe defendetis;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque populum Campanum
urbemque Capuam, agros, delubra deum, divina humanaque omnia in vestram, patres conscripti, populique
                    <pb n="p.433"/>
                    Romani dicionem dedimus, quidquid deinde patiemur,

dediticii vestri passuri.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sub haec dicta omnes, manus
ad consules tendentes, pleni lacrimarum in vestibulo

curiae
                    <corr sic="procuhuerunt.">procubuerunt.</corr>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    commoti patres vice fortunarum
humanarum, si ille praepotens opibus populus, luxuria
superbiaque clarus, a quo paulo ante auxilium finitimi
petissent, adeo infractos gereret animos, ut se ipse

suaque omnia potestatis alienae faceret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    iam fides
agi visa deditos non prodi; nec facturum aequa Samnitium populum censebant, si agrum urbemque per
deditionem factam populi Romani oppugnarent.
                    <corr sic="Legatos">legatos</corr>
                    itaque extemplo mitti ad Samnites placuit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    data mandata, ut preces Campanorum, responsum senatus amicitiae Samnitium memor, deditionem postremo

factam Samnitibus exponerent;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    peterent pro societate
amicitiaque, ut dediticiis suis parcerent neque in eum
agrum, qui populi Romani factus esset, hostilia arma

inferrent;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    si leniter agendo parum proficerent, denuntiarent Samnitibus populi Romani senatusque verbis,

ut Capua urbe Campanoque agro abstinerent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    haec
legatis agentibus in concilio Samnitium adeo est ferociter responsum, ut non solum gesturos se esse dicerent id bellum, sed magistratus eorum e curia egressi
stantibus legatis praefectos cohortium vocarent iisque

clara voce imperarent,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ut praedatum  in agrum Campanum extemplo proficiscerentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    hac legatione Romam relata positis omnium
aliarum rerum curis patres fetialibus ad res repetendas missis belloque, quia non redderentur, sollemni
more indicto decreverunt, ut primo quoque tempore

de ea re ad populum   ferretur;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iussuque populi consules ambo cum duobus exercitibus ab urbe profecti,
Valerius in Campaniam, Cornelius in Samnium, ille ad
montem Gaurum, hic ad Saticulam castra ponunt.
                    <corr sic="Priori">priori</corr>
                    Valerio Samnitium    legiones—
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eo namque
omnem belli molem inclinaturam  censebant—occurrunt; simul in Campanos stimulabat ira, tam promptos
                    <pb n="p.434"/>
                    nunc ad ferenda nunc ad accersenda adversus se auxilia.

ut vero castra Romana viderunt,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ferociter pro se
quisque signum duces poscere; adfirmare eadem fortuna Romanum Campano laturum opem, quo Campanus Sidicino tulerit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Valerius levibus certaminibus temptandi hostis
causa haud ita multos moratus dies signum   pugnae
proposuit paucis suos adhortatus: ne novum  bellum

eos novusque hostis terreret;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quidquid ab urbe longius
proferrent arma, magis magisque in inbelles gentes

eos prodire.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ne Sidicinorum Campanorumque cladibus
Samnitium aestimarent virtutem; qualescumque inter
se certaverint, necesse fuisse alteram partem vinci.
Campanos quidem
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubie magis nimio luxu fluentibus rebus mollitiaque sua quam vi hostium victos

esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quid autem esse duo prospera in tot saeculis
bella Samnitium adversus tot decora populi Romani,
qui triumphos paene plures quam annos ab urbe condita numeret, qui omnia circa se—
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Sabinos, Etruriam,
Latinos, Hernicos, Aequos, Volscos, Auruncos—domita
armis habeat, qui Gallos tot proeliis caesos postremo

in mare ac naves fuga conpulerit?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    cum gloria belli ac
virtute sua quemque fretos ire in aciem  debere,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    intueri, cuius ductu auspicioque ineunda pugna sit,

utrum,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    qui, audiendus dumtaxat, magnificus adhortator sit, verbis tantum ferox, operum, militarium expers, an qui et ipse tela tractare, procedere ante signa,
versari media in mole pugnae sciat.

'
                    <corr sic="Facta">facta</corr>
                    mea,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    non dicta vos, milites', inquit 'sequi
volo nec disciplinam modo, sed exemplum etiam a me
petere. non factionibus
                    <del status="unremarkable">modo</del>
                    nec per coitiones usitatas nobilibus, sed hac dextra mihi tres consulatus

summamque laudem peperi.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    fuit, cum hoc dici poterat
'patricius enim  eras et a liberatoribus patriae ortus,
et eodem anno familia ista consulatum, quo urbs haec

consulem habuit';
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nunc iam nobis patribus vobisque
plebei promiscuus consulatus patet, nec generis, ut
                    <pb n="p.435"/>
                    ante, sed virtutis est praemium.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    proinde summum
quodque spectate, milites, decus. non, si mihi novum
hoc Corvini cognomen dis auctoribus homines dedistis,
Publicolarum  vetustum  familiae  nostrae  cognomen

memoria excessit;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    semper ego plebem Romanam militiae domique, privatus, in magistratibus parvis magnisque, aeque tribunus ac consul, eodem tenore per

omnes deinceps consulatus colo atque colui.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    nunc,
quod instat, dis bene iuvantibus novum atque integrum
de Samnitibus triumphum mecum petite.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    non alias militi familiarior dux fuit omnia inter infimos militum haud gravate munia obeundo,

in ludo praeterea militari,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum  velocitatis viriumque
inter se aequales certamina ineunt, comiter facilis;

vincere ac vinci vultu eodem, nec quemquam aspernari parem, qui se offeret;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    factis benignus pro re,

dictis haud minus libertatis alienae quam suae dignitatis memor, et, quo nihil popularius est, quibus artibus petierat magistratus, iisdem gerebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque universus exercitus incredibili alacritate adhortationem
prosecutus ducis castris egreditur.

Proelium,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut quod maxime umquam, pari spe

utrimque, aequis viribus, cum fiducia sui sine contemptu hostium commissum est.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Samnitibus ferociam

augebant novae res gestae et paucos ante dies geminata victoria, Romanis contra quadringentorum annorum decora et conditae urbi aequalis victoria;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    utrisque
tamen novus hostis curam addebat. pugna indicio
fuit, quos gesserint animos; namque ita conflixerunt,
ut aliquamdiu in neutram partem inclinarent acies.
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    consul trepidationem iniciendam ratus,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quando vi
pelli non poterant, equitibus inmissis turbare prima

signa hostium  conatur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quos ubi nequiquam  tumultuantes in spatio exiguo volvere turmas vidit nec posse

aperire in hostes viam,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    revectus ad antesignanos legionum  cum  desiluisset ex equo, 'nostrum' inquit
'peditum illud, milites, est opus; agitedum, ut me
                    <pb n="p.436"/>
                    videritis, quacumque incessero in aciem hostium, ferro
viam facientem, sic pro se quisque obvios sternite; illa
omnia, qua nunc erectae micant hastae, patefacta strage
vasta cernetis.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Vix haec dicta dederat,   cum equites consulis iussu
discurrunt in cornua legionibusque in mediam  aciem
aperiunt viam. primus omnium consul invadit hostem

et, cum  quo forte contulit gradum, obtruncat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    hoc
spectaculo accensi dextra laevaque ante se quisque
memorandum proelium cient; stant obnixi Samnites,
quamquam plura accipiunt quam inferunt vulnera.

aliquamdiu iam  pugnatum  erat,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    atrox caedes circa
signa Samnitium, fuga ab nulladum parte erat; adeo

morte sola vinci destinaverant animis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    itaque Romani,
                    <corr sic="cur">cum</corr>
                    et fluere iam  lassitudine vires sentirent et diei
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    multum superesse, accensi ira concitant se in

hostem.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    primum   referri pedem  atque inclinari
rem in fugam apparuit;
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    capi, occidi Samnis; nec
superfuissent multi, ni nox victoriam magis quam

proelium diremisset.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    et Romani fatebantur numquam
cum pertinaciore hoste conflictum, et Samnites, cum
quaereretur, quaenam prima causa tam obstinatos movisset in fugam, oculos sibi Romanorum ardere visos
aiebant vesanosque vultus et furentia ora; inde plus

quam ex alia ulla re terroris ortum.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    quem terrorem
non pugnae solum   eventu, sed nocturna profectione

confessi sunt.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    postero die vacuis hostium castris Romanus potitur, quo se omnis Campanorum
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    gratulabunda effudit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum hoc gaudium magna prope clade
in Samnio foedatum  est. nam ab Saticula profectus
Cornelius consul exercitum incaute in saltum cava

valle pervium circaque insessum ab hoste induxit
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec prius, quam recipi tuto signa non poterant,
                    <corr sic="inminenter">imminentem</corr>
                    capiti hostem vidit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    dum id morae Samnitibus
est, quoad totum in vallem infimam demitteret agmen,
P. Decius tribunus militum conspicit unum editum in
                    <pb n="p.437"/>
                    saltu collem, inminentem hostium castris, aditu arduum

inpedito agmini, expeditis haud difficilem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque consuli territo animi 'videsne tu' inquit, 'A. Corneli, cacumen illud supra hostem? arx illa est spei salutisque

nostrae, si earn, quoniam caeci reliquere Samnites, inpigre capimus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ne tu mihi plus quam unius legionis
principes hastatosque dederis; cum quibus ubi evasero
in summum, perge hinc omni liber metu teque et
exercitum serva; neque enim moveri hostis, subiectus

nobis ad omnes ictus, sine sua pernicie poterit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nos
deinde aut fortuna populi Romani aut nostra virtus
expediet.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Conlaudatus">conlaudatus</corr>
                    ab consule accepto praesidio vadit occultus per saltum nec prius ab hoste est visus, quam

loco, quem petebat, adpropinquavit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inde admiratione
paventibus cunctis cum omnium in se vertisset oculos,
et spatium  consuli dedit ad subducendum  agmen in
aequiorem locum et ipse in summo constitit vertice.

Samnites,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dum
                    <corr sic="hue">huc</corr>
                    illuc signa vertunt, utriusque rei
amissa occasione neque insequi consulem   nisi per
eandem vallem, in qua paulo ante subiectum eum telis
suis habuerant, possunt nec erigere agmen in captum

super se ab Decio tumulum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed cum ira in hos magis,

qui fortunam  gerendae rei eripuerant, tum  propinquitas loci atque ipsa paucitas incitat;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et nunc circumdare undique collem armatis volunt, ut a consule
Decium intercludant, nunc viam patefacere, ut degressos in vallem adoriantur. incertos, quid agerent, nox
oppressit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Decium primum   spes tenuit cum  subeuntibus in
adversum  collem  ex superiore loco se pugnaturum;
deinde admiratio incessit, quod nec pugnam inirent
nec, si ab eo consilio iniquitate loci deterrerentur,

opere se valloque circumdarent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    centurionibus ad
se vocatis: 'quaenam illa inscitia belli ac pigritia est,
aut quonam modo isti ex Sidicinis Campanisque victoriam  pepererunt?
                    <corr sic="hue">huc</corr>
                    atque illuc signa moveri ac
                    <pb n="p.438"/>
                    modo in unum conferri, modo diduci videtis; opus
quidem  incipit nemo, cum  iam  circumdati vallo potuerimus esse. tum vero nos similes istorum simus,

si diutius hic moremur, quam commodum sit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    agitedum, ite mecum, ut, dum lucis aliquid superest, quibus locis praesidia ponant, qua pateat hinc exitus,

exploremus'.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    haec omnia sagulo gregali amictus centurionibus item manipularium militum habitu ductis, ne
ducem circumire hostes notarent, perlustravit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Vigiliis deinde dispositis ceteris omnibus
tesseram dari iubet, ubi secundae vigiliae bucina datum signum esset, armati cum silentio ad se convenirent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quo ubi, sicut edictum erat, taciti convenerunt:
'hoc silentium, milites', inquit 'omisso militari adsensu
in me audiendo servandum est. ubi sententiam meam
vobis peregero,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    quibus eadem placebunt in dextram partem taciti transibitis; quae pars maior erit,

eo stabitur consilio.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nunc, quae mente agitem, audite.
non fuga delatos nec inertia relictos hic vos circumvenit hostis; virtute cepistis locum, virtute hinc oportet evadatis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    veniendo huc exercitum egregium populo
Romano servastis; erumpendo hinc vosmet ipsos servate; digni estis, qui pauci pluribus opem tuleritis,

ipsi nullius auxilio egueritis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum  eo hoste res est,
qui hesterno die delendi omnis exercitus fortuna per
socordiam usus non sit, hunc tam opportunum collem
inminentem capiti suo non ante viderit quam captum

a nobis;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nos tam  paucos tot ipse milibus hominum
nec ascensu arcuerit, nec tenentes locum, cum diei
tantum superesset, vallo circumdederit. quem videntem
ac vigilantem sic eluseritis, sopitum oportet fallatis,

immo necesse est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in eo enim loco res sunt nostrae,
ut vobis ego magis necessitatis vestrae index quam

consilii auctor sim.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    neque enim, maneatis an abeatis
hinc, deliberari potest, cum praeter arma et animos
armorum memores nihil vobis fortuna reliqui fecerit
fameque et siti moriendum sit, si plus, quam viros ac
                    <pb n="p.439"/>
                    Romanos decet, ferrum timeamus. ergo una est salus

erumpere hinc atque abire.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    id aut interdiu aut nocte

faciamus oportet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ecce autem  aliud minus dubium;
quippe si lux expectetur, quae spes est non vallo perpetuo fossaque nos saepturum hostem, qui nunc corporibus suis subiectis undique cinxerit, ut videtis,
collem? atqui si nox opportuna est eruptioni, sicut

est, haec profecto noctis aptissima hora est.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    signo
secundae vigiliae convenistis, quod tempus mortales
somno altissimo premit; per corpora sopita vadetis vel

silentio incautos fallentes vel sentientibus clamore subito pavorem  iniecturi.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    me modo sequimini, quem
secuti estis; ego eandem, quae duxit hue, sequar fortunam. quibus haec salutaria videntur, agitedum in
dextram partem pedibus transite.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    omnes transierunt vadentemque per intermissa custodiis loca Decium secuti sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam evaserant
media castra, cum superscandens
                    <corr sic="vigilum">uigilum</corr>
                    strata somno
corpora miles offenso scuto praebuit sonitum; quo excitatus vigil cum proximum movisset erectique alios
concitarent, ignari, cives an hostes essent, praesidium

erumperet an consul castra cepisset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Decius, quoniam
non fallerent, clamorem tollere iussis militibus torpidos somno insuper pavore exanimat, quo praepediti

nec arma inpigre capere nec obsistere nec insequi poterant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inter trepidationem  tumultumque Samnitium
praesidium Romanum obviis custodibus caesis ad castra
consulis pervadit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    aliquantum supererat noctis,  iamque in tuto videbantur esse, cum Decius 'macte virtute' inquit, 'milites Romani, este;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    vestrum iter ac reditum omnia saecula laudibus ferent; sed ad conspiciendam  tantam
virtutem luce ac die opus est, nec vos digni estis,
quos cum tanta gloria in castra reduces silentium ac

nox tegat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    hic lucem quieti opperiemur.' dictis obtemperatum; atque ubi primum     inluxit, praemisso
nuntio ad consulem castra ingenti gaudio concitantur,
                    <pb n="p.440"/>
                    et tessera data incolumes reverti, qui sua corpora pro
salute omnium haud dubio periculo obiecissent, pro se
quisque obviam effusi laudant, gratulantur, singulos
universos servatores suos vocant, dis laudes gratesque

agunt, Decium in caelum ferunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hic Deci castrensis
triumphus fuit incedentis per media castra cum armato
praesidio coniectis in eum omnium oculis et omni
honore tribunum consuli aequantibus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ubi ad praetorium ventum est,   consul classico ad
contionem convocat orsusque meritas Deci laudes interfante ipso Decio distulit contionem,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui auctor
omnia posthabendi, dum occasio in manibus esset, perpulit consulem, ut hostes et nocturno pavore attonitos
et circa collem castellatim
                    <corr sic="dissipates">dissipatos</corr>
                    adgrederetur;
credere etiam aliquos ad se sequendum emissos per

saltum vagari.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    iussae legiones arma capere egressaeque
castris, cum per exploratores notior iam saltus esset,

via patentiore ad hostem ducuntur,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quem incautum
inproviso adortae, cum palati passim Samnitium milites plerique inermes nec coire in unum nec arma
capere nec recipere intra vallum se possent, paventem
primum in castra conpellunt, deinde castra ipsa turbatis stationibus capiunt. perfertur circa collem clamor
fugatque ex suis quemque praesidiis.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ita magna pars
absenti hosti cessit; quos intra vallum egerat pavor —
fuere autem ad triginta milia—omnes caesi, castra
direpta.
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ita rebus gestis consul advocata contione
P. Deci non coeptas solum ante, sed cumulatas nova
virtute laudes peragit et praeter militaria alia dona
aurea corona eum et centum bubus eximioque uno

albo opimo auratis cornibus donat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    milites, qui in
praesidio simul fuerant, duplici
                    <corr sic="fruniento">frumento</corr>
                    in perpetuum, in praesentia singulis bubus
                    <del status="unremarkable">privisque</del>
                    binisque
tunicis donati. secundum consulis donationem legiones
gramineam coronam obsidialem, clamore donum adprobantes, Decio inponunt. altera corona, eiusdem honoris
                    <pb n="p.441"/>
                    index, a praesidio suo inposita est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    his decoratus insignibus bovem eximium Marti immolavit, centum
boves militibus dono dedit, qui secum in expeditione
fuerant. iisdem militibus legiones libras farris et sextarios vini contulerunt; omniaque ea ingenti alacritate
per clamorem  militarem, indicem  omnium  adsensus,
gerebantur.

Tertia pugna ad Suessulam commissa est,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    qua fugatus a M. Valerio Samnitium exercitus, omni robore

iuventutis domo accito, certamine ultimo fortunam experiri statuit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ab Suessula nuntii trepidi Capuam, inde

equites citati ad Valerium consulem opem  oratum veniunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    confestim signa mota relictisque inpedimentis
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    castrorum valido praesidio raptim agitur agmen; nec
procul ab hoste locum perexiguum, ut quibus praeter
equos ceterorum iumentorum calonumque turba abesset,
                    <corr sic="eastris">castris</corr>
                    cepit.

Samnitium exercitus,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    velut
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    ulla mora pugnae
futura esset, aciem instruit; deinde, postquam nemo
obvius ibat, infestis signis ad castra hostium succedit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ubi ut militem in vallo vidit missique ab omni parte
exploratum, quam in exiguum orbem contracta castra

essent,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    paucitatem inde hostium colligentes, rettulerunt,

fremere omnis acies conplendas esse fossas scindendumque vallum et in castra inrumpendum;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    transactumque ea temeritate bellum foret, ni duces continuissent impetum militum. ceterum, quia multitudo
sua commeatibus gravis et prius sedendo ad Suessulam et
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    certaminis mora
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    procul ab rerum
omnium inopia esset, placuit, dum inclusus paveret

hostis, frumentatum per agros militem  duci:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    interim
quieto Romano, qui expeditus, quantum umeris inter
arma geri posset frumenti, secum attulisset, defutura
omnia.
                    <corr sic="Consul">consul</corr>
                    palatos per agros cum vidisset hostes,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    stationes infrequentes relictas, paucis milites adhortatus

ad castra oppugnanda ducit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quae cum primo clamore
                    <pb n="p.442"/>
                    atque impetu cepisset, pluribus hostium in tentoriis
suis quam in portis valloque caesis, signa captiva in
unum locum conferri iussit relictisque duabus legionibus custodiae et praesidii causa gravi edicto monitis,
ut,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    ipse revertisset, praeda abstinerent, profectus

agmine instructo,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    cum praemissus eques velut indagine
                    <corr sic="dissipates">dissipatos</corr>
                    Samnites ageret, caedem ingentem fecit.

nam neque,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quo signo coirent inter se, neque, utrum
castra peterent an longiorem intenderent fugam, territis constare poterat;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tantumque fugae ac formidinis
fuit, ut ad quadraginta milia scutorum, nequaquam
tot caesis, et signa militaria cum iis, quae in castris
capta erant, ad centum  septuaginta ad consulem  deferrentur.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    in castra hostium reditum ibique omnis
praeda militi data.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    huius certaminis fortuna et Faliscos,
cum in indutiis essent, foedus petere ab senatu coegit
et Latinos iam exercitibus conparatis ab Romano in

Paelignum vertit bellum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    neque ita rei gestae fama
Italiae se finibus tenuit, sed Carthaginienses quoque
legatos gratulatum Romam misere cum coronae aureae
dono, quae in Capitolio in Iovis cella poneretur. fuit

pondo viginti quinque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    consules ambo de Samnitibus
triumpharunt sequente Decio insigni cum laude donisque, cum incondito militari ioco
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    minus tribuni
celebre nomen quam consulum esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Campanorum deinde Suessulanorumque auditae legationes, precantibusque datum, ut praesidium eo in
hiberna mitteretur, quo Samnitium excursiones arcerentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    minime salubris militari disciplinae
Capua instrumento omnium voluptatium delenitos militum animos avertit a memoria patriae inibanturque
consilia in hibernis eodem scelere adimendae Campanis
Capuae, per quod illi
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    antiquis cultoribus ademissent:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque inmerito suum ipsorum exemplum in eos
versurum. cur autem   potius Campani agrum Italiae
uberrimum, dignam agro urbem, qui nec se nec sua
                    <pb n="p.443"/>
                    tutari possent, quam victor exercitus haberet, qui suo

sudore ac sanguine   inde Samnites depulisset?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    an
aequum esse, dediticios suos illa fertilitate atque amoenitate perfrui, se militando fessos in pestilenti atque
arido circa urbem solo luctari aut in urbe insidentem
tabem crescentis in dies faenoris pati?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Haec">haec</corr>
                    agitata occultis coniurationibus necdum vulgata in omnes consilia invenit novus consul C. Marcius
Rutilus, cui Campania sorte provincia evenerat, Q.

Servilio collega ad urbem relicto.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque cum omnia
ea, sicut gesta erant, per tribunos conperta haberet et
aetate et usu doctus, quippe qui iam quartum consul
esset dictatorque et censor fuisset, optimum ratus differendo spem, quandocumque vellent, consilii exsequendi militarem impetum frustrari, rumorem dissipat
in iisdem oppidis et anno post praesidia hibernatura;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    divisa enim erant per Campaniae urbes, manaverantque
a Capua consilia in exercitum omnem. eo laxamento
cogitationibus dato quievit in praesentia seditio.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul educto in aestiva milite, dum quietos
Samnites habebat, exercitum purgare missionibus turbulentorum  hominum  instituit, aliis emerita dicendo

stipendia esse, alios graves iam aetate aut viribus parum validos.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quidam in commeatus mittebantur, singuli
primo, deinde et cohortes quaedam, quia procul ab
domo ac rebus suis hibernassent; per speciem etiam
militarium usuum, cum alii alio mitterentur, magna

pars ablegati.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quam multitudinem consul alter Romae

praetorque alias ex aliis fingendo moras retinebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et
primo quidem ignari ludificationis minime inviti domos revisebant; postquam neque reverti ad signa primos nec ferme alium, quam qui in Campania hibernassent, praecipueque ex his seditionis auctores mitti
viderunt, primum admiratio, deinde haud dubius timor

incessit animos consilia sua emanasse:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam quaestiones,
iam indicia, iam occulta singulorum supplicia inpotensque
et crudele consulum ac patrum in se regnum passuros.
                </p>
                <pb n="p.444"/>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    haec qui in castris erant occultis sermonibus serunt, nervos coniurationis exsectos arte consulis cernentes.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="colors">cohors</corr>
                    una, cum haud procul Anxure esset,
ad Lautulas saltu angusto inter mare ac montis consedit ad excipiendos, quos consul aliis atque aliis, ut

ante dictum est, causis mittebat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iam valida admodum
numero manus erat, nec quicquam ad iusti exercitus
formam praeter ducem deerat. inconpositi itaque praedantes in agrum Albanum perveniunt et sub iugo

Albae Longae castra vallo cingunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    perfecto inde
opere reliquum diei de imperatore sumendo sententiis

decertant, nulli ex praesentibus satis fidentes:
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quem
autem ab Roma posse exciri? quem patrum aut plebis esse, qui aut se tanto periculo sciens offerat, aut
cui ex iniuria insanientis exercitus causa recte committatur?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    postero die cum eadem deliberatio teneret,
ex praedatoribus vagis quidam  conpertum  attulerunt
T. Quinctium in Tusculano agrum colere, urbis honorumque inmemorem.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    patriciae hic vir gentis erat, cui
cum militiae magna cum gloria actae finem  pes alter
ex vulnere claudus fecisset, ruri agere vitam procul

ambitione ac foro constituit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    nomine audito extemplo
agnovere virum et, quod bene verteret, acciri iusserunt.

sed parum spei erat voluntate quicquam facturum;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    vim
adhiberi ac metum placuit. itaque silentio noctis cum
tectum villae qui ad id missi erant intrassent, somno
gravem Quinctium oppressum, nihil medium, aut imperium atque honorem aut, ubi restitaret, mortem, ni

sequeretur, denuntiantes, in castra pertraxerunt.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    imperator extemplo adveniens appellatus, insigniaque honoris exterrito subitae rei miraculo deferunt et ad urbem

ducere iubent.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    suo magis inde impetu quam consilio
ducis convulsis signis infesto agmine ad lapidem octavum viae, quae nunc Appia est, perveniunt;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    issentque
confestim ad urbem, ni venire contra exercitum dictatoremque adversus se M. Valerium Corvum dictum audissent et
                    <corr sic="nagistrum">magistrum</corr>
                    equitum L. Aemilium Mamercinum.
                </p>
                <pb n="p.445"/>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ubi
                    <corr sic="primurn">primum</corr>
                    in conspectum     ventum  est
                    <hi rend="italics">et</hi>
                    <corr sic="arnna">arma</corr>
                    signaque agnovere, extemplo omnibus memoria

patriae iras permulsit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nondum erant tam  fortes ad
sanguinem civilem nec praeter externa noverant bella,
ultimaque rabies secessio ab suis habebatur; itaque
iam duces, iam milites utrimque congressus quaerere

ac conloquia:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Quinctius, quem  armorum   etiam  pro
patria satietas teneret, nedum adversus patriam, Corvinus, omnes caritate cives, praecipue milites et ante
alios suum exercitum,
                    <corr sic="conplexus.">complexus.</corr>
                    <hi rend="italics">is</hi>
                    ad conloquium

processit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cognito ei extemplo haud minore ab adversariis verecundia quam ab suis silentium datum.
'Deos' inquit 'inmortales, milites, vestros
                    <del status="unremarkable">publicos</del>
                    meosque ab urbe proficiscens ita adoravi veniamque
supplex poposci, ut mihi de vobis concordiae partae

gloriam, non victoriam darent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    satis fuit eritque, unde
belli decus pariatur; hinc pax petenda est. quod deos
inmortales inter nuncupanda vota expoqosci, eius me

conpotem voti vos facere potestis,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si meminisse vultis
non vos in Samnio nec in Volscis, sed in Romano
solo castra habere, si illos colles, quos cernitis, patriae vestrae esse, si
                    <corr sic="hune">hunc</corr>
                    exercitum civium vestrorum,
si me consulem vestrum, cuius ductu auspicioque
priore anno bis legiones Samnitium fudistis, bis castra

vi cepistis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ego sum M. Valerius Corvus, milites, cuius
vos nobilitatem beneficiis erga vos, non iniuriis sensistis, nullius superbae in vos legis, nullius crudelis
senatus consulti auctor, in omnibus meis imperiis in

me severior quam in vos.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ac si cui genus, si cui sua
virtus, si cui etiam maiestas, si cui honores subdere
spiritus potuerunt, iis eram natus, id specimen mei
dederam, ea aetate consulatum adeptus eram, ut potuerim  tris et viginti annos natus consul patribus

quoque ferox esse, non solum plebi.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quod meum
                    <corr sic="factunm">factum</corr>
                    dictumve consulis gravius quam tribuni audistis? eodem
tenore duo insequentes consulatus gessi, eodem haec
imperiosa dictatura geretur
                    <del status="unremarkable">ut</del>
                    , neque in hos meos
                    <pb n="p.446"/>
                    et patriae meae milites mitior quam in vos—horreo dicere—hostes ero.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    vos prius in me strinxeritis ferrum quam in vos ego; istinc signa canent, istinc
clamor prius incipiet atque impetus, si dimicandum

est.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inducite in animum, quod non induxerunt patres
avique vestri, non illi, qui in Sacrum montem secesserunt, non hi, qui postea Aventinum insederunt.

expectate,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    dum  vobis singulis, ut olim   Coriolano,
matres coniugesque crinibus passis obviae ab urbe
veniant!
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    Volscorum legiones, quia Romanum habebant ducem, quieverunt; vos, Romanus exercitus, ne

destiteritis inpio bello!
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    T. Quincti, quocumque istic
loco seu volens seu invitus constitisti, si dimicandum
erit,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    tu in novissimos te recipito; fugeris etiam
honestius tergumque civi dederis quam    pugnaveris

contra patriam;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    nunc ad pacificandum    bene atque
honeste inter primos stabis et conloquii huius salutaris interpres fueris. postulate aequa et ferte; quamquam vel iniquis standum est potius quam inpias inter
nos conseramus manus.'
                </p>
                <p>
                    T. Quinctius plenus lacrimarum ad suos versus '
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    me
quoque' inquit, 'milites, si quis usus mei est, meliorem pacis quam belli habetis ducem.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    non enim illa
modo Volscus aut Samnis, sed Romanus verba fecit,
vester consul, vester imperator, milites, cuius auspicia
pro vobis experti nolite adversus vos velle experiri.

qui pugnarent vobiscum infestius,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    et alios duces senatus habuit; qui maxime vobis, suis militibus, parceret,
cui plurimum vos, imperatori vestro, crederetis, eum

elegit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    pacem etiam qui vincere possunt volunt; quid
nos velle oportet?
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    quin omissis ira et spe, fallacibus
auctoribus, nos ipsos nostraque omnia cognitae permittimus fidei?'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    adprobantibus clamore cunctis T. Quinctius
ante signa progressus in potestate dictatoris milites
fore dixit; oravit, ut causam miserorum civium susciperet susceptamque eadem fide, qua rem publicam administrare
                    <pb n="p.447"/>
                    solitus esset, tueretur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sibi se privatim nihil
cavere; nolle alibi quam  in innocentia spem habere;
militibus cavendum, quod apud patres semel plebi,
iterum legionibus cautum sit, ne fraudi secessio esset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Quinctio conlaudato ceteris bonum animum habere
iussis dictator equo citato ad urbem revectus auctoribus patribus tulit ad populum in luco Petelino, ne
cui militum fraudi secessio esset; oravit etiam bona
venia Quirites, ne quis
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem ioco seriove cuiquam

exprobraret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    lex quoque sacrata militaris lata est, ne
cuius militis scripti nomen nisi ipso volente deleretur;
additumque legi, ne quis, ubi ordinum ductor fuisset,

postea tribunus militum esset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    id propter P. Salonium
postulatum est ab coniuratis, qui alternis prope annis
et tribunus militum et primus centurio erat, quem

nunc primi pili appellant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    huic infensi milites erant,
quod semper adversatus novis consiliis fuisset et, ne
particeps eorum esset,
                    <del status="unremarkable">qui</del>
                    ab Lautulis fugisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque cum hoc unum    propter Salonium  ab senatu
non impetraretur,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    Salonius obtestatus patres conscriptos, ne suum honorem pluris quam concordiam
civitatis aestimarent, perpulit, ut id quoque ferretur.

aeque inpotens postulatum fuit,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ut de stipendio equitur—merebant autem triplex ea tempestate—aera
demerentur, quod adversati coniurationi fuissent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    praeter haec invenio apud quosdam L. Genucium tribunum plebis tulisse ad plebem, ne faenerare

liceret;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    item aliis plebi scitis cautum, ne quis eundem
magistratum intra decem annos caperet neu duos magistratus uno anno gereret utique liceret consules
ambos plebeios creari. quae si omnia concessa sunt
plebi, apparet
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    parvas vires defectionem habuisse.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    aliis annalibus proditum est neque dictatorem Valerium
dictum, sed per consules omnem rem actam, neque
antequam Romam veniretur, sed Romae
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    multitudinem coniuratorum ad arma consternatam esse
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nec in
T. Quincti villam, sed in aedis C. Manli nocte
                    <corr sic="impetur">impetum</corr>
                    <pb n="p.448"/>
                    factum eumque a coniuratis conprehensum, ut dux

fieret;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde ad quartum lapidem profectos loco munito
consedisse, nec ab ducibus mentionem concordiae ortam, sed repente, cum in aciem armati exercitus processissent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    salutationem factam, et permixtos dextras
iungere ac conplecti inter se lacrimantes milites coepisse coactosque consules, cum viderent aversos a dimicatione militum  animos, rettulisse ad patres de

concordia reconcilianda.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    adeo nihil praeterquam seditionem fuisse eamque conpositam inter antiquos rerum
auctores constat.
                </p>
                <p>
                    et huius fama seditionis
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et susceptum  cum Samnitibus grave bellum aliquot populos ab Romana societate avertit, et praeter Latinorum infidum iam diu
foedus Privernates etiam Norbam atque Setiam, finitimas colonias Romanas, incursione subita depopulati sunt.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
