<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Datames </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
          <p>Extracts section and chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Extracts chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
    </revisionDesc>
    
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo014.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Datames, patre Camisare, natione Care, matre Scythissa natus, primum militum in numero fuit
        apud Artaxerxen eorum, qui regiam tuebantur. pater eius Camisares, quod et manu fortis et
        bello strenuus et regi multis locis fidelis erat repertus, habuit provinciam partem Ciliciae
        iuxta Cappadociam, quam incolunt Leucosyri. </seg>  <seg type="section" n="2"> Datames
        militare munus fungens primum, qualis esset, aperuit in bello, quod rex adversus Cadusios
        gessit. namque hic magni fuit eius opera. quo factum est, cum in eo bello cecidisset
        Camisares, ut paterna ei traderetur provincia.   
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>  <seg type="section" n="1"> Pari se virtute postea praebuit, cum Autophrodates iussu
        regis bello persequeretur eos qui defecerant. namque huius opera hostes, cum castra iam
        intrassent, multis milibus regiorum interfectis profligati sunt exercitusque reliquus
        conservatus regis est: qua ex re maioribus rebus praeesse coepit. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> erat eo tempore Thuys dynastes Paphlagoniae, antiquo genere, ortus a
        Pylaemene illo, quem Homerus Troico bello a Patroclo interfectum ait. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> is regi dicto audiens non erat. quam ob causam bello eum persequi
        constituit eique rei praefecit Datamen, propinquum Paphlagonis: namque ex fratre et sorore
        erant nati. quam ob causam Datames primum experiri voluit, ut sine armis propinquum ad
        officium reduceret. ad quem cum venisset sine praesidio, quod ab amico nullas vereretur
        insidias, paene interiit: nam Thuys eum clam interficere voluit. </seg> 
          <seg type="section" n="4"> erat mater cum Datame, amita Paphlagonis. </seg>  
        <seg type="section" n="5"> ea quid ageretur resciit filiumque monuit. ille fuga periculum evitavit bellumque indixit
        Thuyni. in quo cum ab Ariobarzane, praefecto Lydiae et Ioniae totiusque Phrygiae, desertus
        esset, nihilo segnius perseveravit vivumque Thuyn cepit cum uxore et liberis. 
           
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>  <seg type="section" n="1"> Cuius facti ne prius fama ad regem quam ipse perveniret,
        dedit operam. itaque omnibus insciis eo, ubi erat rex, venit posteroque die Thuyn, hominem
        maximi corporis terribilique facie, quod et niger et capillo longo barbaque erat promissa,
        optima veste texit, quam satrapae regii gerere consuerant, ornavit etiam torque atque
        armillis aureis ceteroque regio cultu; </seg>  <seg type="section" n="2"> ipse agresti
        duplici amiculo circumdatus hirtaque tunica, gerens in capite galeam venatoriam, dextra manu
        clavam, sinistra copulam, ita vinctum ante se Thuynem agebat, ut si feram bestiam captam
        duceret. </seg>  <seg type="section" n="3"> quae cum omnes aspicerent propter novitatem
        ornatus ignotamque formam ob eamque rem magnus esset concursus, fuit nonnemo qui agnosceret
        Thuyn regique nuntiaret. </seg>  <seg type="section" n="4"> primo non accredidit itaque
        Pharnabazum misit exploratum. a quo ut rem gestam comperit, statim admitti iussit, magno
        opere delectatus cum facto tum ornatu, inprimis quod nobilis rex in potestatem inopinanti
        venerat. </seg>  <seg type="section" n="5"> itaque magnifice Datamen donatum ad exercitum
        misit, qui tum contrahebatur duce Pharnabazo et Tithrauste ad bellum Aegyptium, parique eum
        atque illos imperio esse iussit. postea vero quam Pharnabazum rex revocavit, illi summa
        imperii tradita est. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p><seg type="section" n="1">Hic cum maximo studio compararet exercitum Aegyptumque proficisci pararet, subito a rege
        litterae sunt ei missae, ut Aspim aggrederetur, qui Cataoniam tenebat: quae gens iacet supra
        Ciliciam, confinis Cappadociae. </seg>  <seg type="section" n="2"> namque Aspis, saltuosam
        regionem castellisque munitam incolens, non solum imperio regis non parebat, sed etiam
        finitimas regiones vexabat et quae regi portarentur abripiebat. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> Datames etsi longe aberat ab iis regionibus et a maiore re abstrahebatur,
        tamen regis voluntati morem gerendum putavit. itaque cum paucis, sed viris fortibus navem
        conscendit, existimans, quod accidit, facilius se imprudentem parva manu oppressurum quam
        paratum quamvis magno exercitu. </seg>  <seg type="section" n="4"> hac delatus in Ciliciam,
        egressus inde, dies noctesque iter faciens Taurum transit eoque quo studuerat venit. quaerit
        quibus locis sit Aspis: cognoscit haud longe abesse profectumque tum venatum. quem dum
        speculatur, adventus eius causa cognoscitur. Pisidas cum iis, quos secum habebat, ad
        resistendum Aspis comparat. </seg>  <seg type="section" n="5"> id Datames ubi audivit, arma
        sumit, suos sequi iubet; ipse equo concitato ad hostem vehitur. quem procul Aspis
        conspiciens ad se ferentem pertimescit atque a conatu resistendi deterritus sese dedidit.
        hunc Datames vinctum ad regem ducendum tradit Mithridati. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5"><p><seg type="section" n="1">Haec dum geruntur, Artaxerxes reminiscens, a quanto bello ad quam parvam rem principem
        ducum misisset, se ipse reprehendit et nuntium ad exercitum Acen misit, quod nondum Datamen
        profectum putabat, qui diceret, ne ab exercitu discederet. hic priusquam perveniret, quo
        erat profectus, in itinere convenit, qui Aspim ducebant. </seg>  <seg type="section" n="2">
        qua celeritate cum magnam benivolentiam regis Datames consecutus esset, non minorem invidiam
        aulicorum excepit, quod illum unum pluris quam se omnes fieri videbant. quo facto cuncti ad
        eum opprimendum consenserunt. </seg>  <seg type="section" n="3"> haec Pandantes, gazae custos
        regiae, amicus Datami, perscripta ei mittit, in quibus docet eum in magno fore periculo, si
        quid illo imperante adversi in Aegypto accidisset. </seg>  <seg type="section" n="4"> namque
        eam esse consuetudinem regiam, ut casus adversos hominibus tribuant, secundos fortunae suae:
        quo fieri ut facile impellantur ad eorum perniciem, quorum ductu res male gestae nuntientur.
        illum hoc maiore fore in discrimine, quod, quibus rex maxime oboediat, eos habeat
        inimicissimos. </seg>  <seg type="section" n="5"> talibus ille litteris cognitis, cum iam ad
        exercitum Acen venisset, quod non ignorabat ea vere scripta, desciscere a rege constituit.
        neque tamen quicquam fecit, quod fide sua esset indignum. </seg>  <seg type="section" n="6">
        nam Mandroclem Magnetem exercitui praefecit; ipse cum suis in Cappadociam discedit
        coniunctamque huic Paphlagoniam occupat, celans, qua voluntate esset in regem. clam cum
        Ariobarzane facit amicitiam, manum comparat, urbes munitas suis tuendas tradit. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p><seg type="section" n="1">Sed haec propter hiemale tempus minus prospere procedebant. audit Pisidas quosdam copias
        adversus se parare. filium eo Arsidaeum cum exercitu mittit; cadit in proelio adulescens.
        proficiscitur eo pater non ita magna cum manu, celans, quantum vulnus accepisset, quod prius
        ad hostem pervenire cupiebat, quam de male re gesta fama ad suos perveniret, ne cognita
        filii morte animi debilitarentur militum. </seg>  <seg type="section" n="2"> quo contenderat,
        pervenit iisque locis castra ponit, ut neque circumiri multitudine adversariorum posset
        neque impediri, quominus ipse ad dimicandum manum haberet expeditam. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> erat cum eo Mithrobarzanes, socer eius, praefectus equitum. is desperatis
        generi rebus ad hostes transfugit. id Datames ut audivit, sensit, si in turbam exisset ab
        homine tam necessario se relictum, futurum ut ceteri idem consilium sequerentur; </seg>
           <seg type="section" n="4"> itaque in vulgus edit suo iussu Mithrobarzanem profectum pro
        perfuga, quo facilius receptus interficeret hostes: quare relinqui eum par non esse et omnes
        confestim sequi. quod si animo strenuo fecissent, futurum ut adversarii non possent
        resistere, cum et intra vallum et foris caederentur. </seg>  <seg type="section" n="5"> hac
        re probata exercitum educit, Mithrobarzanem persequitur, qui tantum quod ad hostes
        pervenerat, cum Datames signa inferri iubet. </seg>  <seg type="section" n="6"> Pisidae nova
        re commoti in opinionem adducuntur perfugas mala fide compositoque fecisse, ut recepti
        maiori essent calamitati. primum eos adoriuntur. illi cum, quid ageretur aut quare fieret,
        ignorarent, coacti sunt cum iis pugnare, ad quos transierant, ab iisque stare, quos
        reliquerant: quibus cum neutri parcerent, celeriter sunt concisi. </seg> 
          <seg type="section" n="7"> reliquos Pisidas resistentes Datames invadit: primo impetu pellit,
        fugientes persequitur, multos interficit, castra hostium capit. </seg> 
          <seg type="section" n="8"> tali consilio uno tempore et proditores perculit et hostes profligavit,
        et, quod ad perniciem suam fuerat cogitatum, id ad salutem convertit. quo neque acutius
        ullius imperatoris cogitatum neque celerius factum usquam legimus. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p><seg type="section" n="1">Ab hoc tamen viro Sisinas, maximo natu filius, desciit ad regemque transiit et de
        defectione patris detulit. quo nuntio Artaxerxes commotus, quod intellegebat sibi cum viro
        forti ac strenuo negotium esse, qui et prius cogitare quam conari consuesset et, cum
        cogitasset, facere auderet, Autophrodatem in Cappadociam mittit. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> hic ne intrare posset, saltum, in quo Ciliciae portae sunt sitae, Datames
        praeoccupare studuit. </seg>  <seg type="section" n="3"> sed tam subito copias contrahere non
        potuit. a qua re depulsus cum ea manu, quam contraxerat, locum delegit talem, ut neque
        circumiretur ab hostibus neque praeteriret adversarius, quin ancipitibus locis premeretur,
        et, si dimicare vellet, non multum obesse multitudo hostium suae paucitati posset.
          </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p><seg type="section" n="1">Haec etsi Autophrodates videbat, tamen statim maluit congredi quam cum tantis copiis
        refugere aut tam diu uno loco sedere. </seg>  <seg type="section" n="2"> habebat barbarorum
        equitum viginti, peditum centum milia, quos illi Cardacas appellant, eiusdemque generis tria
        milia funditorum, praeterea Cappadocum octo milia, Armeniorum decem milia, Paphlagonum
        quinque milia, Phrygum decem milia, Lydorum quinque milia, Aspendiorum et Pisidarum circiter
        tria milia, Cilicum duo milia, Captianorum totidem, ex Graecia conductorum tria milia, levis
        armaturae maximum numerum. </seg>  <seg type="section" n="3"> has adversus copias spes omnis
        consistebat Datami in se locique natura (namque huius partem non habebat vicesimam militum).
        quibus fretus conflixit adversariorumque multa milia concidit, cum de ipsius exercitu non
        amplius hominum mille cecidisset. quam ob causam postero die tropaeum posuit, quo loco
        pridie pugnatum erat. </seg>  <seg type="section" n="4"> hinc cum castra movisset semperque
        inferior copiis superior omnibus proeliis discederet, quod numquam manum consereret, nisi
        cum adversarios locorum angustiis clausisset, quod perito regionum </seg> 
          <seg type="section" n="5"> callideque cogitanti saepe accidebat, Autophrodates, cum bellum duci
        maiore regis calamitate quam adversariorum videret, pacem amicitiamque pristiam memorans eum
        hortatus est, ut cum rege in gratiam rediret. </seg>  <seg type="section" n="6"> quam ille
        etsi fidam non fore putabat, tamen condicionem accepit seque ad Artaxerxem legatos missurum
        dixit. sic bellum, quod rex adversus Datamen susceperat, sedatum est. Autophrodates in
        Phrygiam se recepit. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p><seg type="section" n="1">At rex, quod implacabile odium in Datamen susceperat, postquam bello eum opprimi non posse
        animadvertit, insidiis interficere studuit: quas ille plerasque evitavit. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> sicut, cum ei nuntiatum esset quosdam sibi insidiari, qui in amicorum
        erant numero (de quibus, quod inimici detulerant, neque credendum neque neglegendum
        putavit), experiri voluit, verum falsumne sibi esset relatum. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> itaque eo profectus est, in quo itinere futuras insidias dixerant. sed
        elegit corpore ac statura simillimum sui eique vestitum suum dedit atque eo loco ire, quo
        ipse consuerat, iussit; ipse autem ornatu vestituque militari inter corporis custodes iter
        facere coepit. </seg>  <seg type="section" n="4"> at insidiatores, postquam in eum quem
        insederant locum agmen pervenit, decepti ordine atque vestitu impetum in eum faciunt, qui
        suppositus erat. praedixerat autem iis Datames, cum quibus iter faciebat, ut parati essent
        facere, quod ipsum vidissent. </seg>  <seg type="section" n="5"> ipse, ut concurrentes
        insidiatores animum advertit, tela in eos coniecit. hoc idem cum universi fecissent,
        priusquam pervenirent ad eum quem aggredi volebant, confixi conciderunt. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p><seg type="section" n="1">Hic tamen tam callidus vir extremo tempore captus est Mithridatis, Ariobarzanis filii,
        dolo. namque is pollicitus est regi se eum interfecturum, si rex permitteret, ut quodcumque
        vellet liceret impune facere, fidemque de ea re more Persarum dextra dedisset. </seg>
           <seg type="section" n="2"> hanc ut accepit a rege missam, copias parat et absens amicitiam cum
        Datame facit, regis provincias vexat, castella expugnat, magnas praedas capit, quarum partim
        suis dispertit, partim ad Datamen mittit; pari modo complura castella ei tradit. </seg>
           <seg type="section" n="3"> haec diu faciendo persuasit homini se infinitum adversus regem
        suscepisse bellum, cum nihilo magis, ne quam suspicionem illi praeberet insidiarum, neque
        colloquium eius petivit neque in conspectum venire studuit. sic absens amicitiam gerebat, ut
        non beneficiis mutuis, sed communi odio, quod erga regem susceperant, contineri viderentur.
          </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11"><p><seg type="section" n="1">Id cum satis se confirmasse arbitratus esset, certiorem facit Datamen, tempus esse maiores
        res parari et bellum cum ipso rege suscipi, deque ea re, si ei videretur, quo loco vellet,
        in colloquium veniret. probata re colloquendi tempus sumitur locusque, quo conveniretur.
          </seg>  <seg type="section" n="2"> huc Mithridates cum uno, cui maxime habebat fidem, ante
        aliquot dies venit compluribusque locis separatim gladios obruit eaque loca diligenter
        notat. ipso autem colloquii die utrique, locum qui explorarent atque ipsos scrutarentur,
        mittunt; deinde ipsi sunt congressi. </seg>  <seg type="section" n="3"> hic cum aliquamdiu in
        colloquio fuissent et diversi discessissent iamque procul Datames abesset, Mithridates,
        priusquam ad suos perveniret, ne quam suspicionem pareret, in eundem locum revertitur atque
        ibi, ubi telum erat infossum, resedit, ut si lassitudine cuperet acquiescere, Datamenque
        revocavit, simulans se quiddam in colloquio esse oblitum. </seg>  <seg type="section" n="4">
        interim telum, quod latebat, protulit nudatumque vagina veste texit ac Datami venienti ait,
        digredientem se animadvertisse locum quendam, qui erat in conspectu, ad castra ponenda esse
        idoneum. </seg>  <seg type="section" n="5"> quem cum digito demonstraret et ille respiceret,
        aversum ferro transfixit priusque, quam quisquam posset succurrere, interfecit. ita ille
        vir, qui multos consilio, neminem perfidia ceperat, simulata captus est amicitia. </seg></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
