<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng" type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>In Defense of Publius Sestius </title>
				<title>Cum Senatui gratias egit, Cum populo gratias egit, De domo sua, De haruspicum
					responso, Pro Sestio, In Vatinium, De provinciis consularibus, Pro Balbo</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
				<editor role="editor" n="OCT">Albert Clark</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes: Recognovit brevique adnotatione critica
							instruxit Albertus Curtis Clark</title>
						<editor role="editor">Albert Clark</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxonii</pubPlace>
							<publisher>e Typographeo Clarendoniano</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title>Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState delim="." n="chunk" unit="chapter"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la">Latin</language>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>3/26/97</date>
<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
<item>
$Log: cic.oct5_lat.xml,v $
Revision 1.5  2013-09-13 11:21:41  balmas01
reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

Revision 1.3  2011-07-19 22:30:38  gcrane
removed the earlier persName/placeName tags

Revision 1.2  2011-07-09 20:25:36  gcrane
fixed problems with capitalization

Revision 1.1  2011-01-15 23:14:25  gcrane
base SDL file

Revision 1.1  2009/10/09 19:49:16  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.3  2006/04/21 20:50:45  gcrane
these now have the app crit entered as notes

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:20  packel
removed stray item tags

Revision 1.1  2005/07/25 14:31:20  packel
Converted to XML

Revision 1.11  2005/04/08 17:56:08  mimno
added default chunks

Revision 1.10  2004/12/23 18:58:29  mimno
typo: cDe harus... ->  De harus

Revision 1.9  2003/07/01 22:14:59  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.8  2002/12/02 18:41:46  amahoney
correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'

Revision 1.7  2000/03/04 20:34:12  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.6  1999/10/14 21:36:03  dasmith
Added explanatory subtitles to titleStmt

Revision 1.5  1999/08/12 17:17:21  dasmith
Fixed refsDecl

Revision 1.4  1999/08/04 18:12:13  textgod
Random changes over a period of months.

Revision 1.3  1997/10/31 21:07:15  textgod
Added QUOTE tags to verse.

Revision 1.2  1997/08/18 14:54:37  textgod
???

Revision 1.1  1997/05/13 20:47:00  cjsu
passed SGML validation
</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<head>PRO P. SESTIO ORATIO</head>


			<milestone n="1" unit="chapter"/>
			<milestone n="1" unit="section"/>
			<p><reg>si</reg> quis antea, iudices, mirabatur quid esset quod, pro tantis opibus rei
				publicae tantaque dignitate imperi, nequaquam satis multi cives forti et magno animo
				invenirentur qui auderent se et salutem suam in discrimen offerre pro statu
				civitatis et pro communi libertate<note><lemma>libertate</lemma> libertates <hi
						rend="italics">P1unde</hi> lib. ⟨is⟩ ex hoc <hi rend="italics">Mommsen</hi>:
					lib. is hoc <hi rend="italics">Bake</hi> (<hi rend="italics">del.</hi>
					ex)</note>, ex hoc tempore miretur potius si quem bonum et fortem civem viderit,
				quam si quem aut timidum aut sibi potius quam rei publicae consulentem.
					<reg>nam</reg> ut omittatis de unius cuiusque casu cogitando recordari, uno
				aspectu intueri potestis eos qui cum senatu, cum bonis omnibus, rem publicam
				adflictam excitarint et latrocinio domestico liberarint, maestos sordidatos reos, de
				capite, de fama, de civitate, de fortunis, de liberis dimicantis; eos autem qui
				omnia divina et humana violarint vexarint perturbarint everterint, non solum alacris
				laetosque volitare, sed etiam fortissimis atque optimis civibus periculum moliri, de
				se nihil timere. <milestone n="2" unit="section"/><reg>in</reg> quo cum multa sunt
				indigna, tum nihil minus est ferendum quam quod iam non per latrones suos, non per
				homines egestate et scelere perditos, sed per vos nobis, per optimos viros optimis
				civibus periculum inferre conantur, et quos lapidibus, quos ferro, quos facibus,
				quos vi manu copiis delere non potuerunt, hos vestra auctoritate, vestra religione,
				vestris sententiis se oppressuros arbitrantur. <reg>ego</reg>
						autem<note><lemma>autem</lemma> vero <hi rend="italics">k</hi></note>,
				iudices, qua<note><lemma>qua</lemma> quoniam qua <hi rend="italics">Halm</hi></note>
				voce mihi in agendis gratiis commemorandoque eorum qui de me optime meriti sunt
				beneficio esse utendum putabam, ea nunc uti cogor in eorum<note>eorum <hi
						rend="italics">susp. Landgraf</hi> (<hi rend="italics">cf.</hi> § 144):
					reorum <hi rend="italics">Stangl</hi>: amicorum <hi rend="italics">Weidner</hi>:
					meorum <hi rend="italics">coni. Mueller</hi></note> periculis depellendis,
					<add>ut</add><note>ut <hi rend="italics">supplevi, a librario aliquo, ut
						videtur, omissum, qui illud</hi> uti (VTIIS) <hi rend="italics">male post
						vocabulum</hi> cogor <hi rend="italics">iterari opinatus est</hi> (<hi
						rend="italics">Cl. Qu.</hi> iii. 266)</note> iis potissimum vox haec serviat
				quorum opera et mihi et vobis et populo Romano restituta est. <milestone n="2"
					unit="chapter"/><milestone n="3" unit="section"/></p>
			<p><reg>et</reg> quamquam a Q. Hortensio, clarissimo viro atque eloquentissimo, causa
				est P. Sesti perorata, nihilque ab eo praetermissum est quod aut pro re publica
				conquerendum fuit aut pro reo disputandum, tamen adgrediar ad dicendum, ne mea
				propugnatio ei potissimum defuisse videatur per quem est perfectum ne ceteris
				civibus deesset. <reg>atque</reg> ego sic statuo, iudices, a me in hac causa atque
				hoc extremo dicendi loco pietatis potius quam defensionis, querelae quam
				eloquentiae, doloris quam ingeni partis esse susceptas. <milestone n="4"
					unit="section"/><reg>itaque</reg> si aut acrius egero aut liberius quam qui ante
				me dixerunt, peto a vobis ut tantum orationi meae concedatis quantum et pio dolori
				et iustae iracundiae concedendum putetis; nam neque<note>nam neque <hi
						rend="italics">ut Madv. ita G2</hi>: nãq: (= namque) <hi rend="italics"
						>P</hi>: nam qui <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign></hi>: numquam <hi rend="italics">H</hi>: neque <hi
						rend="italics">k</hi></note> officio coniunctior dolor ullius<note>ullius
						<hi rend="italics">P rell. praeter Hwks</hi> (ullus: <hi rend="italics">et
						ita Madv. edd.</hi>)</note> esse potest quam hic meus susceptus ex hominis
				de me optime meriti periculo, neque iracundia magis ulla laudanda
					<add>est</add><note>laudanda est <hi rend="italics">Halm</hi>: laudandans <hi
						rend="italics">P1</hi> laudanda <hi rend="italics">rell.</hi></note> quam ea
				quae me<note>quae me <hi rend="italics">om. P1</hi>: quam mea inflammata <hi
						rend="italics">Halm</hi>: quam illa quae inflammata <hi rend="italics"
						>G</hi></note> inflammat eorum scelere qui cum omnibus meae salutis
				defensoribus bellum esse sibi gerendum iudicaverunt. <milestone n="5" unit="section"
					/><reg>sed</reg> quoniam singulis criminibus ceteri responderunt, dicam ego de
				omni statu P. Sesti, de genere vitae, de natura, de moribus, de incredibili amore in
				bonos, de studio conservandae salutis communis atque oti; contendamque, si modo id
				consequi potero, ut in hac confusa atque universa defensione nihil ab<note>ab <hi
						rend="italics">ut Halm ita Hk</hi>: a <hi rend="italics">PB corr. ex</hi>
					ad, <hi rend="italics">k</hi></note> me quod ad vestram quaestionem, nihil quod
				ad reum, nihil quod ad rem publicam pertineat praetermissum esse videatur.
					<reg>et</reg> quoniam in gravissimis temporibus civitatis atque in ruinis
				eversae atque adflictae rei publicae P. Sesti tribunatus est a Fortuna ipsa
				conlocatus, non adgrediar ad illa maxima atque amplissima prius quam docuero quibus
				initiis ac fundamentis haec<note>haec <hi rend="italics">P</hi>: hae <hi
						rend="italics">P corr., BHGk</hi></note> tantae summis in rebus laudes
				excitatae sint. <milestone n="3" unit="chapter"/><milestone n="6" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>parente</reg> P. Sestius natus est, iudices, homine, ut plerique meministis, et
				sapiente et sancto et severo; qui cum tribunus plebis primus inter homines
				nobilissimos temporibus optimis factus esset, reliquis honoribus non tam uti voluit
				quam dignus videri. <reg>eo</reg> auctore duxit honestissimi et spectatissimi viri,
				C. Albini, filiam, ex qua hic est puer et nupta iam filia. <reg>duobus</reg>
					gravissimis<note>Duobus gravissimis <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>: duobus his grav. <hi rend="italics">k
					all.</hi></note>
				<add>ac plenissimis</add><note>ac plenissimis <hi rend="italics">suppl. K.
						Busche</hi> (<hi rend="italics">cf.</hi> § 130, <hi rend="italics"
						>Cael.</hi> § 63 <hi rend="italics">a viris honestissimis ac plenissimis
						dignitatis</hi>): gravissimis summae antiquitatis <hi rend="italics"
						>Momms.</hi>: gravissimis antiquae severitatis <hi rend="italics"
						>Eberhard</hi>: gravissimae antiq. <hi rend="italics">dett., ed. V. Cf.
						Vat.</hi> § 19</note> antiquitatis viris sic probatus fuit ut<note>ut <hi
						rend="italics">om. P1</hi>: ut utrique eorum <hi rend="italics">G</hi>:
					utrique eorum ut <hi rend="italics">P2B rell.</hi></note> utrique eorum et carus
				maxime et iucundus esset. <reg>ademit</reg> Albino soceri nomen mors<note>mors <hi
						rend="italics">s. l. suppl. P2</hi></note> filiae, sed caritatem illius
				necessitudinis et benivolentiam non ademit: hodie sic hunc diligit ut vos facillime
				potestis ex hac vel adsiduitate eius vel sollicitudine et molestia iudicare.
					<milestone n="7" unit="section"/><reg>duxit</reg><note>Alteram duxit <hi
						rend="italics">Schuetz</hi>: Duxit iterum <hi rend="italics"
					>Momms.</hi></note> uxorem patre vivo optimi et calamitosissimi viri filiam, L.
					Scipionis<note>L. Scipionis filiam <hi rend="italics">Schol.</hi></note>.
					<reg>clara</reg> in hoc P. Sesti pietas exstitit et omnibus grata, quod et
				Massiliam statim profectus est, ut socerum videre consolarique posset fluctibus rei
				publicae expulsum, in alienis terris iacentem, quem in maiorum suorum vestigiis
				stare oportebat, et ad eum filiam eius adduxit, ut ille insperato aspectu
				complexuque si non omnem at aliquam partem maeroris sui deponeret, et maximis
					<add>pro illa necessitudine studiis et</add> officiis<note>pro illa
					necessitudine studiis et officiis <hi rend="italics">scripsi</hi> (§ 6; <hi
						rend="italics">in Sen.</hi> § 2 <hi rend="italics">cf. Cl. Qu.</hi> iii.
					266): praeteritas esse se diis et off. <hi rend="italics">P1G</hi>: officiis <hi
						rend="italics">P2, ceteris deletis, et sic B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign>w</hi>: praeterea adsiduisque off. <hi rend="italics"
						>Momms.</hi></note> et illius aerumnam, quoad vixit, et filiae solitudinem
				sustentavit. <reg>possum</reg> multa dicere de liberalitate, de domesticis officiis,
				de tribunatu militari, de provinciali in eo magistratu abstinentia; sed mihi ante
				oculos obversatur rei publicae dignitas, quae me ad sese rapit, haec minora
				relinquere hortatur. <milestone n="8" unit="section"/><reg>quaestor</reg> hic C.
				Antoni, conlegae mei, iudices, fuit sorte, sed societate consiliorum meus.
					<reg>impedior</reg> non nullius offici, ut ego interpretor, religione quo minus
				exponam quam multa P. Sestius, cum esset cum conlega meo, senserit<note>P. Sestius
					... senserit <hi rend="italics">A</hi>: <hi rend="italics">om.
				rell.</hi></note>, ad me detulerit, quanto ante providerit. <reg>atque</reg> ego de
				Antonio nihil dico praeter unum: numquam illum illo summo timore ac periculo
				civitatis neque communem metum omnium nec propriam non nullorum de ipso suspicionem
				aut infitiando tollere aut dissimulando sedare voluisse. <reg>in</reg> quo conlega
				sustinendo atque moderando si meam in illum indulgentiam coniunctam cum summa
				custodia rei publicae laudare vere solebatis, par prope laus P. Sesti esse debet,
				qui ita suum consulem observavit ut et illi quaestor bonus et nobis omnibus<note>et
					nobis omnibus <hi rend="italics">scripsi cum Klotzio</hi> (<hi rend="italics"
						>Cl. Qu.</hi> iii. 267): et vobis omnibus <hi rend="italics">s. l. suppl.
						P2</hi> (<hi rend="italics">non 'man. rec.'</hi>: <hi rend="italics">nam ita
						BHk rell.</hi>): <hi rend="italics">om. P1G</hi>: et bonis omnibus <hi
						rend="italics">Hirschf.</hi>: et omnibus bonis <hi rend="italics">s.</hi> et
					bonis <hi rend="italics">Richter</hi>: et omnibus <hi rend="italics"
						>Koechly.</hi></note><note><hi rend="italics">Cf.</hi> vos et omnes boni §
					31: <hi rend="italics">Har. Resp.</hi> § 4</note> optimus civis videretur.
					<milestone n="4" unit="chapter"/><milestone n="9" unit="section"/></p>
			<p><reg>idem</reg>, cum illa coniuratio ex latebris atque ex tenebris erupisset palamque
				armata volitaret, venit cum exercitu Capuam, quam urbem propter plurimas belli
				opportunitates ab illa impia et scelerata manu temptari<note>manu ut (= vi?) <hi
						rend="italics">H</hi>: manu attentari <hi rend="italics">k</hi></note>
				suspicabamur; C. Mevulanum<note>mevulanum <hi rend="italics">PG</hi> (mevol. <hi
						rend="italics">G2</hi>): me vulcanum <hi rend="italics">B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: Mefulanum <hi rend="italics"
						>Huebner,</hi> Menolavum <hi rend="italics">Hertz, utrumque ex
						inscrippt.</hi></note>, tribunum militum Antoni, Capua praecipitem eiecit,
				hominem perditum et non obscure Pisauri et in aliis agri Gallici partibus in illa
				coniuratione versatum; idemque<note>itemque <hi rend="italics">Weidner</hi></note>
				C. Marcellum, cum is non Capuam solum venisset, verum etiam se quasi armorum studio
				in maximam familiam coniecisset, exterminandum ex illa urbe curavit. <reg>qua</reg>
				de causa et tum conventus ille Capuae, qui propter salutem illius urbis consulatu
				conservatam meo me unum patronum adoptavit, huic apud me P. Sestio<note>P. Sestio
						<hi rend="italics">secl. Manutius</hi></note> maximas gratias egit, et hoc
				tempore eidem<note><lemma>eidem</lemma> quidem <hi rend="italics">G corr. in</hi>
					quidam</note> homines nomine commutato coloni decurionesque, fortissimi atque
				optimi viri, beneficium P. Sesti testimonio declarant, periculum decreto suo
				deprecantur. <reg>recita</reg>, quaeso, L.<note>L. <hi rend="italics">Hotomanus</hi>
						(<hi rend="italics">ad Fam.</hi> xiii. 8): P. <hi rend="italics"
					>PBHG</hi></note>
				<milestone n="10" unit="section"/>Sesti, quid decrerint<note>decreverint <hi
						rend="italics">HG</hi></note> Capuae decuriones, ut iam
					puerilis<note>puerilis <hi rend="italics">Schol. et G</hi>: virilis <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note> tua vox possit aliquid significare
				inimicis vestris<note>vestris <hi rend="italics">del. P2, om. Bw</hi>: nostris <hi
						rend="italics">G2 all.</hi></note>, quidnam, cum se conroborarit, effectura
				esse videatur. <quote>Decvrionvm decreta.</quote>
				<reg>non</reg> recito decretum officio aliquo expressum vicinitatis aut<note>aut
						(<hi rend="italics">tertium</hi>) <hi rend="italics">delere voluit
						Pluygers</hi></note> clientelae aut hospiti publici aut ambitionis aut
				commendationis gratia, sed recito memoriam perfuncti periculi, praedicationem
				amplissimi benefici, vocem<note>vocem <hi rend="italics">amicus quidam Lambini</hi>:
					vicem <hi rend="italics">codd.</hi>: indicem <hi rend="italics">Koechly</hi>:
					vindicem <hi rend="italics">Urlichs</hi></note> offici praesentis, testimonium
				praeteriti temporis. <milestone n="11" unit="section"/><reg>atque</reg> illis
				temporibus eisdem<note>isdem <hi rend="italics">P</hi> (ut videtur), <foreign
						xml:lang="grc">S</foreign></note>, cum iam Capuam metu Sestius liberasset,
				urbem senatus atque omnes boni deprehensis atque oppressis domesticis hostibus me
				duce ex periculis maximis extraxissent, ego litteris P. Sestium Capua arcessivi cum
				illo exercitu quem tum secum habebat; quibus hic litteris lectis ad urbem confestim
				incredibili celeritate advolavit. <reg>atque</reg> ut illius temporis atrocitatem
				recordari possitis, audite litteras et vestram memoriam ad timoris praeteriti
				cogitationem excitate. <quote>Litterae Ciceronis consvlis.</quote>
				<milestone n="5" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>hoc</reg> adventu P. Sesti tribunorum plebis novorum, qui tum<note>tum <hi
						rend="italics">om. Schol.</hi></note> extremis diebus consulatus mei res eas
				quas gesseram vexare cupiebant, reliquaeque coniurationis impetus et conatus sunt
				retardati. <milestone n="12" unit="section"/><reg>ac</reg> postea quam est
				intellectum, <add>M.</add><note>M. <hi rend="italics">suppl. Orelli</hi></note>
				Catone tribuno plebis, fortissimo atque optimo cive, rem publicam defendente, per se
				ipsum senatum populumque Romanum sine militum praesidio tueri facile maiestate sua
					dignitatem<note>maiestate sua dign. <hi rend="italics">Weidner</hi>: maiestatem
					suam dign. <hi rend="italics">codd.</hi> (dignitatemque <hi rend="italics"
						>Halm.</hi>): cum maiestate sua dign. <hi rend="italics">Madv.</hi></note>
				eorum qui salutem communem periculo suo defendissent, Sestius cum illo exercitu
				summa celeritate est Antonium consecutus<note>C. Antonium consecutus est <hi
						rend="italics">Halm. auct. edd. recc.</hi>: <hi rend="italics">v. Cl.
						Qu.</hi> iii. 267</note>. <reg>hic</reg> ego quid praedicem quibus hic rebus
					consulem<note>consulemq. <hi rend="italics">P1</hi>: consulem quaestor <hi
						rend="italics">Weidner</hi></note> ad rem gerendam excitarit, quos<note>quos
						<hi rend="italics">Schol.</hi>: quot <hi rend="italics">P rell.</hi></note>
				stimulos admoverit homini studioso fortasse<note>fortasse <hi rend="italics"
						>Schol.</hi>: fortassis <hi rend="italics">P rell.</hi></note> victoriae,
				sed tamen nimium communem Martem belli casumque metuenti? <reg>longum</reg> est ea
				dicere, sed hoc breve dicam: si M. Petrei non excellens animus et amor<note>amor <hi
						rend="italics">Gulielm.</hi>: amore <hi rend="italics">codd., et ita Lamb.
						sine vocabulo</hi> et (<hi rend="italics">PB</hi>), <hi rend="italics">quod
						in P del. manus recentior, om. w. Num</hi> et ⟨ardens⟩ amore reip.?</note>
				rei publicae, non praestans in re publica virtus, non summa auctoritas apud milites,
				non mirificus usus in re militari exstitisset, neque adiutor ei P. Sestius ad
				excitandum Antonium, cohortandum, accusandum<note><lemma>accusandum</lemma> acuendum
						<hi rend="italics">Paul. Sed cf.</hi> §122; <hi rend="italics">ad Fam.</hi>
					i, i, §1</note>, impellendum fuisset, datus illo in bello esset hiemi locus,
				neque umquam Catilina, cum e pruina Appennini atque e<note>e <hi rend="italics">alt.
						s. l. P</hi>: <hi rend="italics">om. G</hi></note> nivibus illis emersisset
				atque aestatem integram nanctus<note>nanctus <hi rend="italics">P1</hi>: nactus <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi></note> Italiae<note>Italiae <hi rend="italics"
						>del. Paul</hi>: silvestres <hi rend="italics">Eberhard</hi>: saltuum <hi
						rend="italics">K. Busche</hi> (<hi rend="italics">cf. Liv.</hi> xxii. 14.
					8)</note> callis et pastorum stabula praeoccupare<note>stabula praeoccupare <hi
						rend="italics">Muell., Koch</hi>: stabulae praeclare <hi rend="italics">P1,
						corr. m.</hi> 2 st. praeclara (stabuli praeclara <hi rend="italics"
							>B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>w</hi>): stabula praedari <hi
						rend="italics">Halm1, Kayser</hi>: st. peragrare <hi rend="italics"
						>Madv.,</hi> pervagari <hi rend="italics">Wesenberg</hi>: stabula cepisset
						<hi rend="italics">Novak, qui vocab.</hi> praeclare <hi rend="italics"
						>delet, ut librarii alicuius exclamationem. Num</hi> aest. int. nanctus
					⟨intra⟩ callis et past. stabula praedari coepisset?</note> coepisset, sine multo
				sanguine ac sine totius Italiae vastitate miserrima concidisset. <milestone n="13"
					unit="section"/><reg>hunc</reg> igitur animum attulit ad tribunatum P. Sestius,
				ut quaesturam Macedoniae relinquam et aliquando ad haec propiora<note>propriora <hi
						rend="italics">PG1</hi></note> veniam; quamquam non est omittenda singularis
				illa integritas provincialis, cuius ego nuper in Macedonia vidi vestigia non pressa
				leviter ad exigui praedicationem temporis, sed fixa ad memoriam illius provinciae
				sempiternam. <reg>verum</reg> haec ita praetereamus ut tamen intuentes et
				respectantes relinquamus: <milestone n="6" unit="chapter"/>ad tribunatum, qui ipse
				ad sese iam dudum vocat et quodam modo absorbet orationem meam, contento studio
				cursuque veniamus. <milestone n="14" unit="section"/></p>
			<p><reg>de</reg> quo quidem tribunatu ita dictum <add>est</add><note>est <hi
						rend="italics">corr. G</hi>: <hi rend="italics">om. P et codd.
					pler.</hi></note> a Q. Hortensio ut eius oratio non defensionem modo videretur
				criminum continere, sed etiam memoria dignam iuventuti<note>dignam iuventuti <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: dignam iuti <hi rend="italics">P1</hi>: digna uti
						<hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> rei publicae capessendae
				auctoritatem disciplinamque praescribere. <reg>sed</reg> tamen, quoniam tribunatus
				totus P. Sesti nihil aliud nisi meum nomen causamque sustinuit, necessario mihi de
				isdem rebus esse arbitror si non subtilius disputandum, at certe dolentius
				deplorandum. <reg>qua</reg> in oratione si asperius in quosdam homines invehi
				vellem, quis non concederet ut eos, quorum sceleris furore violatus essem, vocis
				libertate perstringerem? <reg>sed</reg> agam moderate et huius potius tempori
				serviam quam dolori meo: si qui occulte a salute nostra dissentiunt, lateant; si qui
				fecerunt aliquid aliquando atque eidem nunc tacent et quiescunt, nos quoque simus
				obliti; si qui se offerunt, insectantur<note>insectantur <hi rend="italics">secl.
						Wichert</hi></note>, quoad ferri poterunt, perferemus, neque quemquam
				offendet oratio mea nisi qui se ita obtulerit ut in eum non invasisse sed
				incucurrisse videamur. <milestone n="15" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> necesse est, ante quam de tribunatu P. Sesti dicere incipiam, me totum
				superioris anni rei publicae naufragium exponere, in quo conligendo ac reficienda
				salute communi omnia reperientur P. Sesti facta, dicta, consilia versata. <milestone
					n="7" unit="chapter"/><reg>fuerat</reg> ille annus tam<note>tam <hi
						rend="italics">codd.</hi>: iam <hi rend="italics">Madvigius</hi></note> in
				re publica, iudices<note><hi rend="italics">Post</hi> iudices <hi rend="italics"
						>quaedam intercidisse arbitror</hi>: Fuerat ille annus tam in re pub.,
					iudices, ⟨<hi rend="italics">calamitosus quam fore suspicabamur tum</hi>⟩ cum
					(quam <hi rend="italics">P2B</hi> = quom) in magno <hi rend="italics">etc.
						Cf.</hi> §16; <hi rend="italics">Har. Resp.</hi> §4: <hi rend="italics">v.
						Cl. Qu.</hi> iii. 267 8</note>,† cum in magno motu et multorum timore
				intentus <add>est</add><note>est <hi rend="italics">suppl. Madv</hi></note> arcus in
				me unum, sicut vulgo ignari rerum loquebantur, re quidem vera<note>vera <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note> in universam rem publicam, traductione
				ad plebem furibundi hominis ac perditi, mihi irati, sed multo acrius oti et communis
				salutis inimici. <reg>hunc</reg> vir clarissimus mihique multis repugnantibus
				amicissimus, Cn. Pompeius, omni cautione, foedere, exsecratione devinxerat nihil in
				tribunatu contra me esse facturum: quod<note>quod <hi rend="italics">codd. praeter
						Hks</hi> (at)</note> ille nefarius ex omnium scelerum conluvione natus parum
				se foedus violaturum arbitratus <add>est</add><note>est <hi rend="italics">suppl.
						ed. V.</hi> (<hi rend="italics">in P est</hi> arbitratut): <hi
						rend="italics">post</hi> natus <hi rend="italics">lacunam suspicatur
						Richter,</hi> natus ⟨non solum ipse turpiter neglexit, verum etiam Pompeium
					a me avertit,⟩ parum ... arbitratus nisi <hi rend="italics">etc.</hi></note>,
				nisi ipsum cautorem alieni periculi suis propriis periculis terruisset. <milestone
					n="16" unit="section"/><reg>hanc</reg> taetram immanemque beluam, vinctam
				auspiciis, adligatam more maiorum, constrictam legum sacratarum catenis, solvit
				subito lege curiata<note>lege curiata <hi rend="italics">Turnebus</hi>: legum
					curiata <hi rend="italics">P</hi> (<hi rend="italics">sed duobus extremis
						litteris expunctis</hi>: legum curia <hi rend="italics">B</hi>): legum <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> consul, vel, ut ego arbitror, exoratus vel,
				ut non nemo putabat<note>putabat <hi rend="italics">Schol.</hi>: putare <hi
						rend="italics">P1.</hi> putaret <hi rend="italics">rell. Num</hi> putare
					malebat ?</note>, mihi iratus<note>mihi iratus <hi rend="italics">Naugerius</hi>
					(2): miratus (iuratus <hi rend="italics">b2</hi>) <hi rend="italics">codd.
						praeter Schol.</hi> (iratus)</note>, ignarus quidem certe et imprudens
				impendentium tantorum scelerum et malorum. <reg>qui</reg> tribunus plebis felix in
				evertenda re publica fuit nullis suis nervis—qui enim in eius modi vita nervi esse
				potuerunt hominis fraternis flagitiis, sororiis stupris, <milestone n="17"
					unit="section"/>omni inaudita libidine exsanguis<note>exsanguis <hi
						rend="italics">Koch</hi> (§24): insani <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi
						rend="italics">corr. P ex</hi> in sane): infamis <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (2): enervati <hi rend="italics">Karsten. Num</hi>
					insanientis ?</note>?—sed fuit profecto quaedam illa<note>in illa <hi
						rend="italics">P2B</hi></note> rei publicae fortuna fatalis, ut ille caecus
				atque amens tribunus plebis nancisceretur—quid dicam? consules? hocine ut ego nomine
				appellem eversores huius imperi, proditores<note>perditores <hi rend="italics">coni.
						Reid</hi> (<hi rend="italics">in Pis.</hi> §64)</note> vestrae dignitatis,
				hostis bonorum omnium, qui ad delendum senatum, adfligendum equestrem ordinem,
				exstinguenda omnia iura atque instituta maiorum se illis fascibus ceterisque
				insignibus summi honoris atque imperi ornatos esse arbitrabantur? <reg>quorum</reg>,
				per deos immortalis, si nondum<note>nondum <hi rend="italics">del. Pluygers</hi>:
						<hi rend="italics">an</hi> nefanda ?</note> scelera vulneraque inusta rei
				publicae vultis recordari, vultum atque incessum animis intuemini: facilius eorum
				facta occurrent mentibus vestris, si ora ipsa oculis proposueritis. <milestone n="8"
					unit="chapter"/><milestone n="18" unit="section"/></p>
			<p><reg>alter</reg> unguentis adfluens, calamistrata coma, despiciens conscios stuprorum
				ac veteres vexatores aetatulae suae, puteali et faeneratorum gregibus
						inflatus<note><lemma>inflatus</lemma> insultans <hi rend="italics">O.
						Ribbeck</hi></note>, a quibus<note>a quibus <hi rend="italics">Schol.</hi>:
					qui <hi rend="italics">P1</hi>: atque <hi rend="italics">rell.</hi></note>
				compulsus olim, ne in<note>in <hi rend="italics">pr. Schol.</hi>: <hi rend="italics"
						>om. codd.</hi></note> Scyllaeo illo aeris alieni tamquam<note>tamquam <hi
						rend="italics">Schol.</hi>: <hi rend="italics">om. codd.</hi></note>
				<del>in<note>in <hi rend="italics">alt. del. Seyffert, secl. Muell.</hi> fretu <hi
							rend="italics">P1</hi>: freto <hi rend="italics">rell. Num</hi> ne in
						Scyllaeo illo aeris alieni ⟨iactatus⟩ fretu ?</note></del> fretu ad columnam
				adhaeresceret, in tribunatus portum perfugerat, contemnebat equites Romanos,
				minitabatur senatui, venditabat se operis atque ab iis se ereptum ne de ambitu
				causam diceret praedicabat, ab isdemque se etiam invito senatu provinciam sperare
				dicebat; eamque nisi adeptus esset, se incolumem nullo modo fore arbitrabatur.
					<milestone n="19" unit="section"/><reg>alter</reg>, o di boni, quam taeter
				incedebat, quam truculentus, quam terribilis aspectu! unum aliquem te ex barbatis
				illis, exemplum imperi veteris, imaginem antiquitatis, columen rei publicae diceres
				intueri. <reg>vestitus</reg> aspere nostra hac purpura plebeia ac paene fusca,
				capillo ita horrido ut Capua, in qua ipsa tum imaginis ornandae causa duumviratum
				gerebat, Seplasiam sublaturus videretur. <reg>nam</reg> quid ego de
						supercilio<note><lemma>supercilio</lemma> supero illo <hi rend="italics"
							>PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> dicam, quod tum
				hominibus non supercilium, sed pignus rei publicae videbatur? <reg>tanta</reg> erat
				gravitas in oculo, tanta contractio frontis, ut illo supercilio annus<note>annus <hi
						rend="italics">Lamb.</hi>: antuus <hi rend="italics">P</hi> (<hi
						rend="italics">in mg.</hi> an mantuus <foreign xml:lang="grc">S</foreign>):
					mantuus, anantuus, anmantuus <hi rend="italics">rell.,</hi> Rhadamanthus <hi
						rend="italics">Wunder,</hi> consulatus <hi rend="italics">Schuetz,</hi>
					magistratus <hi rend="italics">Hermann</hi> (supercilio ac nutu annus ille <hi
						rend="italics">Landgraf</hi>)</note> ille niti tamquam
					<add>vade</add><note>vade <hi rend="italics">suppl. Madv. ex Valerio Probo</hi>
						(<hi rend="italics">T.</hi> iv, <hi rend="italics">p.</hi> 19, 18 <hi
						rend="italics">et</hi> 30, 27)</note> videretur. <milestone n="20"
					unit="section"/><reg>erat</reg> hic omnium sermo: 'est tamen rei publicae magnum
				firmumque subsidium; habeo quem opponam labi illi atque caeno; vultu me dius fidius
				conlegae sui libidinem levitatemque franget; habebit senatus in hunc annum quem
				sequatur; non deerit<note>derit <hi rend="italics">P</hi></note> auctor et dux
				bonis.' <reg>mihi</reg> denique homines praecipue gratulabantur, quod habiturus
				essem contra tribunum plebis furiosum et audacem cum amicum et adfinem tum etiam
				fortem et gravem consulem. <milestone n="9" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>atque</reg> eorum alter fefellit neminem. <reg>quis</reg> enim clavum tanti
				imperi tenere et gubernacula rei publicae tractare in maximo cursu ac fluctibus
				posse arbitraretur hominem emersum subito ex diuturnis tenebris lustrorum ac
				stuprorum, vino, ganeis, lenociniis adulteriisque confectum? cum is praeter spem in
				altissimo gradu alienis opibus positus esset, qui non modo tempestatem impendentem
				intueri temulentus, sed ne lucem quidem insolitam aspicere posset. <reg>alter</reg>
				multos plane in omnis partis fefellit; <milestone n="21" unit="section"/>erat enim
				hominum opinioni<note>opinioni <hi rend="italics">P2B</hi>: opinione <hi
						rend="italics">all.</hi>: hominum opin. <hi rend="italics">delere voluit
						Kimmig</hi></note> nobilitate ipsa, blanda conciliatricula, commendatus.
					<reg>omnes</reg> boni semper nobilitati favemus, et quia utile est rei publicae
				nobilis homines esse dignos maioribus suis, et quia valet apud nos clarorum hominum
				et bene de re publica meritorum memoria, etiam mortuorum. <reg>quia</reg> tristem
				semper, quia taciturnum, quia subhorridum atque incultum videbant, et quod erat eo
				nomine ut ingenerata familiae frugalitas videretur, favebant,
					gaudebant<note>gaudebant <hi rend="italics">secl. Halm</hi> (<hi rend="italics"
						>sed cf.</hi> expulerit relegarit §29: offerunt insectantur §14): plaudebant
						<hi rend="italics">Paul.</hi></note>, et ad integritatem maiorum spe sua
				hominem vocabant materni generis obliti. <milestone n="22" unit="section"
					/><reg>ego</reg> autem,—vere dicam, iudices,— tantum esse in homine sceleris,
				audaciae, crudelitatis, quantum ipse cum re publica sensi, numquam putavi.
					<reg>nequam</reg> esse hominem et levem et falsa opinione
						<del>errore<note>errore <hi rend="italics">del. Halm</hi>: <del>falsa
							opinione</del>
						<hi rend="italics">Pluygers,</hi>
						<del>falsa</del> opinione <del>errore</del>
						<hi rend="italics">Ortmann</hi></note></del> hominum ab adulescentia
				commendatum sciebam; etenim animus eius vultu, flagitia parietibus tegebantur.
					<reg>sed</reg> haec obstructio nec diuturna est neque obducta ita ut curiosis
				oculis perspici non possit. <milestone n="10" unit="chapter"/><reg>videbamus</reg>
				genus vitae, desidiam, inertiam; inclusas eius libidines qui paulo propius
				accesserant intuebantur; denique etiam sermo nobis<note>sermo nobis <hi
						rend="italics">Klotz</hi>: sermonis <hi rend="italics">codd.</hi>: sermo
					hominis <hi rend="italics">Jeep</hi>: sermones ... dabant <hi rend="italics"
						>Sauppe</hi></note> ansas dabat quibus reconditos eius sensus tenere
				possemus. <milestone n="23" unit="section"/><reg>laudabat</reg> homo doctus
				philosophos nescio quos, neque eorum tamen nomina poterat dicere, sed tamen eos
				laudabat maxime qui dicuntur praeter ceteros esse auctores et laudatores voluptatis;
				cuius et quo tempore et quo modo non quaerebat, verbum ipsum omnibus
					<add>viribus</add><note>viribus <hi rend="italics">suppl. Wesenberg</hi> (modis
						<hi rend="italics">b2 Burn.</hi> 157 <hi rend="italics">et ed. R.</hi>),
					partibus <hi rend="italics">Orell.,</hi> nervis <hi rend="italics">Weidner,</hi>
					omni vi animi <hi rend="italics">Madv.</hi>: <hi rend="italics">post</hi>
					corporis <hi rend="italics">alii alia, ut</hi> portis <hi rend="italics"
						>Jacob,</hi> poris <hi rend="italics">Hertz</hi>: animi et codevorat <hi
						rend="italics">P1</hi>: animi et corporis devorat <hi rend="italics">P2
						rell.</hi></note> animi et corporis devorarat<note>devorarat <hi
						rend="italics">Angelius</hi>: devorabat <hi rend="italics">Naugerius</hi>
					(1)</note>; eosdemque praeclare dicere aiebat sapientis omnia sua causa facere,
				rem publicam capessere hominem bene sanum non oportere, nihil esse praestabilius
				otiosa vita, plena et conferta voluptatibus; eos autem qui dicerent dignitati
					esse<note>esse <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> serviendum, rei
				publicae consulendum, offici rationem in omni vita, non commodi esse ducendam,
				adeunda pro patria pericula, vulnera excipienda, mortem oppetendam, vaticinari atque
				insanire dicebat. <milestone n="24" unit="section"/><reg>ex</reg> his adsiduis eius
				cotidianisque sermonibus, et quod videbam quibuscum hominibus in interiore parte
				aedium viveret, et quod ita domus ipsa fumabat ut multa eius
					<add>consorti</add>onis<note>consortionis <hi rend="italics">scripsi</hi>
					(consensionis? §87): sermonis <hi rend="italics">codd.</hi>: sermonum <hi
						rend="italics">Hertz</hi>: nidoris <hi rend="italics">Eberhard,</hi>
					sodalitatis <hi rend="italics">Probst</hi>: abdominis <hi rend="italics">K.
						Busche</hi> (<hi rend="italics">in Pis.</hi> §66)</note> indicia
					redolerent<note>redoleret <hi rend="italics">Manutius</hi></note>, statuebam
				sic, boni nihil ab illis nugis<note>rugis <hi rend="italics">Matthias</hi> (<hi
						rend="italics">in Sen.</hi> §15)</note> exspectandum<note>esse exspect. <hi
						rend="italics">G</hi></note>, mali quidem certe nihil pertimescendum.
					<reg>sed</reg> ita est, iudices, ut, si gladium parvo puero aut si imbecillo
				seni aut debili<note>ac debili <hi rend="italics">Pluygers</hi></note> dederis, ipse
				impetu suo nemini noceat, sin ad nudum vel fortissimi viri corpus accesserit, possit
				acie ipsa et ferri viribus vulnerare: cum<note><hi rend="italics">ante</hi> cum <hi
						rend="italics">add. Halm</hi> sic, <hi rend="italics">Lamb. in mg.</hi> ita
					(vulnerari <hi rend="italics">PG</hi>)</note> hominibus enervatis atque
				exsanguibus consulatus tamquam gladius esset datus, qui per se pungere neminem
				umquam potuissent, ii<note>ii <hi rend="italics">G</hi>: hii <hi rend="italics"
						>P1</hi>: hi <hi rend="italics">P2B</hi></note> summi imperi nomine
					armati<note>armati tam <hi rend="italics">PG</hi> (<hi rend="italics">sed in P
						litteris</hi> ti tam <hi rend="italics">man. sec. expunctis</hi>: <hi
						rend="italics">unde</hi> arma <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>): armatam <hi rend="italics">Hertz</hi>: armati tantam
						<hi rend="italics">Maehly,</hi> arm. tum, tamen, totam, cunctam, clam <hi
						rend="italics">alii</hi>: armati nudatam <hi rend="italics">Imelmann.
						Num</hi> armati universam?</note> rem publicam
					contrucidarunt<note>contrucidarunt <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi>: -averunt <hi rend="italics">edd.</hi></note>.
					<reg>foedus</reg> fecerunt cum tribuno plebis palam, ut ab eo provincias
				acciperent quas ipsi vellent, exercitum et pecuniam quantam vellent, ea lege, si
				ipsi prius tribuno plebis adflictam et constrictam rem publicam tradidissent: id
				autem foedus meo sanguine ictum<note>ictum <hi rend="italics">codd., del. Nohl</hi>
						(<hi rend="italics">sed cf.</hi> loquacitatem ... inretitam retardarem <hi
						rend="italics">Vat.</hi> §2): tantum <hi rend="italics">Koch,</hi> iustum
						<hi rend="italics">Weidner</hi>: sanguine ici posse <hi rend="italics"
						>Pluygers</hi>: <hi rend="italics">fort.</hi> ici et sanciri posse</note>
				sanciri posse dicebant. <milestone n="25" unit="section"/><reg>qua</reg> re
				patefacta—neque enim dissimulari tantum scelus poterat nec latere—promulgantur uno
				eodemque tempore rogationes ab eodem tribuno de mea pernicie et de provinciis
				consulum nominatim. <milestone n="11" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>hic</reg> tum senatus sollicitus, vos, equites Romani, excitati, Italia cuncta
				permota, omnes denique omnium generum atque ordinum cives summae rei publicae a
				consulibus atque a summo imperio petendum esse auxilium arbitrabantur, cum illi soli
				essent praeter furiosum illum tribunum duo rei publicae turbines, qui non modo
				praecipitanti patriae non subvenirent, sed eam<note>eam <hi rend="italics">P rell.
						praeter G</hi> (etiam)</note> nimium tarde concidere maererent.
					<reg>flagitabatur</reg> ab his<note>his <hi rend="italics">P rell. praeter
						G</hi> (iis)</note> cotidie cum querelis bonorum omnium tum etiam precibus
				senatus, ut meam causam susciperent, agerent aliquid, denique<note>agerent, aliquid
					denique <hi rend="italics">ut vulg. ita distinxit B</hi></note> ad senatum
				referrent: non modo negando, sed etiam inridendo amplissimum quemque illius ordinis
				insequebantur. <milestone n="26" unit="section"/><reg>hic</reg> subito cum
				incredibilis in Capitolium multitudo ex tota urbe cunctaque Italia convenisset,
				vestem mutandam omnes meque iam<note>iam <hi rend="italics">Madv.</hi>: etiam <hi
						rend="italics">codd.</hi>: omni ratione etiam <hi rend="italics"
						>Koechly</hi></note> omni ratione, privato consilio, quoniam publicis
				ducibus res publica careret, defendendum putarunt. <reg>erat</reg> eodem tempore
				senatus in aede Concordiae, quod ipsum templum repraesentabat memoriam<note>memoriam
						<hi rend="italics">Angelius</hi>: me <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				consulatus mei, cum flens universus ordo cincinnatum consulem orabat; nam alter ille
				horridus et severus consulto se domi continebat. <reg>qua</reg> tum superbia caenum
				illud ac labes amplissimi ordinis preces et clarissimorum civium lacrimas
				repudiavit! me ipsum ut contempsit helluo patriae! nam quid ego patrimoni dicam,
				quod ille tum cum quaestum<note>tum cum quaestum <hi rend="italics">Paul</hi>: tum
					quaquaestum <hi rend="italics">P1</hi>: tum (cum) quasi quaestum <hi
						rend="italics">rell.</hi>: totum quamvis quaestum <hi rend="italics"
						>Halm</hi></note> faceret amisit? <reg>venistis</reg><note>Venistis <hi
						rend="italics">Halm</hi>: venisset <hi rend="italics">codd.</hi></note> ad
				senatum, vos, inquam, equites Romani et omnes boni veste mutata<note>veste mutata
						<hi rend="italics">P2 rell. practer G</hi> (vestem mutastis)</note>, vosque
				pro meo capite ad pedes lenonis impurissimi proiecistis<note>proiecistis. Tum <hi
						rend="italics">Halm</hi></note>, cum, vestris precibus ab latrone illo
				repudiatis, vir incredibili fide, magnitudine animi, constantia, L. Ninnius, ad
				senatum de re publica rettulit, senatusque frequens vestem pro mea salute mutandam
				censuit. <milestone n="12" unit="chapter"/><milestone n="27" unit="section"/></p>
			<p>O diem illum, iudices, funestum senatui bonisque omnibus, rei publicae luctuosum,
				mihi ad domesticum maerorem gravem, ad posteritatis memoriam gloriosum!
					<reg>quid</reg> enim quisquam potest ex omni memoria sumere inlustrius quam pro
				uno civi et bonos omnis privato consensu<note>priv. consensu <hi rend="italics">et
						l.</hi> 19 publ. consilio <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> et
				universum senatum publico consilio mutasse vestem? <reg>quae</reg> quidem tum
				mutatio non deprecationis est causa facta<note>est causa facta <hi rend="italics">ut
						w ita PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: causa est facta <hi
						rend="italics">ed. R.</hi></note>, sed luctus: quem enim
					deprecarere<note>deprecarere bonum <hi rend="italics">Paul</hi></note>, cum
					omnes<note>boni omnes <hi rend="italics">Richter</hi></note> essent sordidati,
				cumque hoc satis esset signi esse improbum, qui<note><lemma>qui</lemma> si quis <hi
						rend="italics">Karsten</hi></note> mutata veste non esset? <reg>hac</reg>
				mutatione vestis facta<note>Hac (ac <hi rend="italics">Weidner</hi>) ... facta <hi
						rend="italics">secl. Eberhard</hi></note> tanto in luctu civitatis, omitto
				quid ille tribunus omnium rerum divinarum humanarumque praedo fecerit, qui adesse
				nobilissimos adulescentis, honestissimos equites Romanos, deprecatores salutis meae
				iusserit, eosque operarum suarum gladiis et lapidibus obiecerit: de consulibus
				loquor, quorum fide res publica niti debuit. <milestone n="28" unit="section"
					/><reg>exanimatus</reg> evolat ex senatu, non minus perturbato animo atque vultu
				quam si annis ante paucis in creditorum conventum incidisset; advocat contionem,
				habet orationem talem consul qualem numquam Catilina victor habuisset: errare
				homines si etiam tum senatum aliquid in re publica posse arbitrarentur; equites vero
				Romanos daturos illius diei<note>illius dies <hi rend="italics">Gell.</hi> ix. 14. 6
					(die <hi rend="italics">P2</hi>)</note> poenas quo me<note>quo me <hi
						rend="italics">ed. Asc.</hi> 1531: qui me <hi rend="italics">G</hi>: quine
						<hi rend="italics">P</hi>: qui sine <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note>
				consule cum gladiis in clivo Capitolino fuissent; venisse tempus iis<note>iis <hi
						rend="italics">G</hi>: his <hi rend="italics">PB</hi></note> qui in timore
				fuissent—coniuratos videlicet dicebat—ulciscendi se. <reg>si</reg><note>sui <hi
						rend="italics">Halm</hi> (ulciscendos <hi rend="italics">b2</hi>)</note>
				dixisset haec<note>haec <hi rend="italics">ut P rell. ita Schol.</hi>: hoc <hi
						rend="italics">Wesenberg. Cf. in Sen.</hi> §12</note> solum, omni supplicio
				esset dignus; nam oratio ipsa consulis perniciosa potest rem publicam labefactare;
				quid fecerit videte. <milestone n="29" unit="section"/>L. Lamiam, qui cum me ipsum
				pro summa familiaritate quae mihi cum patre<note>cum patre <hi rend="italics">B et
						ed. Asc.</hi> 1531: cum fratre cum patre <hi rend="italics">P</hi></note>
				eius erat unice diligebat, tum pro re publica vel mortem oppetere cupiebat, in
				contione relegavit, edixitque ut ab urbe abesset milia passuum ducenta, quod esset
					ausus<note>ausus esset <hi rend="italics">Schol.</hi></note> pro civi, pro bene
				merito civi, pro amico, pro re publica deprecari. <milestone n="13" unit="chapter"
				/></p>
			<p><reg>quid</reg> hoc homine facias, aut quo civem importunum aut quo potius hostem tam
				sceleratum reserves? qui, ut omittam cetera quae sunt ei cum conlega immani
				impuroque coniuncta atque communia, hoc unum habet proprium, ut ex urbe expulerit,
					relegarit<note>relegarit <hi rend="italics">secl. du Rieu</hi> (§21)</note> non
				dico equitem Romanum, non ornatissimum atque optimum virum, non amicissimum rei
				publicae civem, non illo ipso tempore una cum senatu et cum bonis omnibus casum
				amici reique publicae lugentem, sed civem Romanum sine ullo iudicio ut<note>ut (aut
						<hi rend="italics">P2 rell. praeter b2</hi> atque) edicto <hi rend="italics"
						>del. Lamb.</hi>: vi edicto <hi rend="italics">Seyffert</hi>: ut <hi
						rend="italics">del. Manutius</hi></note> edicto ex patria consul eiecerit.
					<milestone n="30" unit="section"/><reg>nihil</reg> acerbius socii et
					Latini<note>socii et Latini <hi rend="italics">Schol. et Madv.</hi>: societatini
						<hi rend="italics">P</hi>: socii atini <hi rend="italics">B</hi>: <hi
						rend="italics">corr. in utroque</hi> socii reatini. <hi rend="italics">et
						ita</hi>
					<foreign xml:lang="grc">S</foreign></note> ferre soliti sunt quam se, id quod
				perraro accidit<note>id ... accidit <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note>, ex
				urbe exire a consulibus iuberi: atque<note>atqui <hi rend="italics"
					>Fleckeisen</hi></note> illis erat tum<note>erat tum <hi rend="italics"
							>PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: tum erat <hi rend="italics"
						>b2 cd. R.</hi></note> reditus in suas civitates, ad suos Lares familiaris,
				et in illo communi incommodo nulla in quemquam propria ignominia nominatim cadebat.
					<reg>hoc</reg> vero quid est? <reg>exterminabit</reg> civis Romanos edicto
				consul a suis dis penatibus? <reg>expellet</reg> ex patria? <reg>deliget</reg> quem
				volet, damnabit atque eiciet nominatim? <reg>hic</reg> si umquam vos eos qui nunc
				estis in re publica fore putasset, si denique imaginem iudiciorum aut simulacrum
				aliquod futurum in civitate reliquum credidisset, umquam ausus esset senatum de re
				publica tollere, equitum Romanorum preces aspernari, civium denique omnium novis et
				inauditis edictis ius<note>ius <hi rend="italics">s. l. P2</hi></note> libertatemque
				pervertere? <milestone n="31" unit="section"/></p>
			<p><reg>etsi</reg> me attentissimis animis summa cum benignitate auditis, iudices, tamen
				vereor ne quis forte vestrum<note>vestrum forte <hi rend="italics"
					>Schol.</hi></note> miretur quid haec mea oratio tam longa aut tam alte repetita
				velit, aut quid ad P. Sesti causam eorum qui ante huius tribunatum rem publicam
				vexarunt delicta pertineant. <reg>mihi</reg> autem hoc propositum est
					ostendere<note>prop. est, ostendere <hi rend="italics">Klotz, Halm</hi></note>,
				omnia consilia P. Sesti mentemque totius tribunatus hanc fuisse, ut adflictae et
				perditae rei publicae quantum posset mederetur. <reg>ac</reg> si in exponendis
				vulneribus illis de me ipso plura dicere videbor, ignoscitote; nam et illam meam
				cladem vos et omnes boni maximum esse rei publicae vulnus iudicastis, et P. Sestius
				est reus non suo, sed meo nomine: qui cum omnem vim sui tribunatus in mea salute
				consumpserit, necesse est meam causam praeteriti temporis cum huius praesenti
				defensione esse coniunctam. <milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="32"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>erat</reg> igitur in luctu senatus, squalebat<note>in luctu civitas, squal. sen.
						<hi rend="italics">Paul</hi></note> civitas publico consilio veste
					mutata<note>veste mutata <hi rend="italics">pro glossemate habet F.
					Schoell</hi></note>, nullum erat Italiae municipium, nulla colonia, nulla
				praefectura, nulla Romae societas vectigalium<note>vectigalium <hi rend="italics"
						>del. Paul</hi></note>, nullum conlegium aut concilium aut omnino aliquod
				commune consilium quod tum non honorificentissime de mea salute decrevisset: cum
				subito edicunt duo consules ut ad suum vestitum senatores redirent. <reg>quis</reg>
				umquam consul<note>consulum <hi rend="italics">G</hi>: consultum <hi rend="italics"
						>PB</hi></note> senatum ipsius decretis parere prohibuit? <reg>quis</reg>
				tyrannus miseros lugere vetuit? Parumne est, Piso, ut omittam Gabinium, quod tantum
				homines fefellisti ut neglegeres auctoritatem senatus, optimi cuiusque consilia
				contemneres, rem publicam proderes, consulare nomen adfligeres? <reg>etiamne</reg>
				edicere audebas<note>audebas <hi rend="italics">ut coni. Lamb. ita</hi>
					<foreign xml:lang="grc">s</foreign>: audeas <hi rend="italics">P
					rell.</hi></note> ne maererent homines meam, suam, rei publicae calamitatem, ne
				hunc suum dolorem veste significarent? Sive illa vestis mutatio ad luctum ipsorum
				sive ad deprecandum valebat, quis umquam tam crudelis fuit qui prohiberet quemquam
				aut sibi maerere aut ceteris supplicare? <milestone n="33" unit="section"
					/><reg>quid</reg>? sua sponte homines in amicorum periculis vestitum mutare non
				solent? <reg>pro</reg> te ipso, Piso, nemone mutabit<note>mutabit <hi rend="italics"
						>Lallemand</hi>: mutavit <hi rend="italics">codd.</hi> legatos <hi
						rend="italics">susp. I. Fr. Gronovius, all.</hi> (<hi rend="italics">cf.
						Vat.</hi> §35)</note>? ne isti quidem quos legatos non modo nullo senatus
				consulto, sed etiam repugnante senatu tibi tute legasti? <reg>ergo</reg> hominis
				desperati et proditoris rei publicae casum lugebunt fortasse qui volent: civis
				florentissimi benivolentia bonorum et optime de salute patriae meriti periculum,
				coniunctum cum periculo civitatis, lugere senatui non licebit?
					<reg>idemque</reg><note>Eidemque <hi rend="italics">P1</hi></note> consules, si
				appellandi sunt consules quos nemo est quin non<note>quin non <hi rend="italics"
						>Garatoni</hi>: qui non <hi rend="italics">codd.</hi></note> modo ex memoria
				sed etiam ex fastis evellendos putet, pacto iam foedere provinciarum, producti in
				circo Flaminio in contionem ab illa furia ac peste patriae, maximo cum gemitu
				vestro, illa omnia quae tum contra me contraque rem publicam
					<add>agebantur</add><note>agebantur <hi rend="italics">suppl. Halm</hi>:
					parabantur <hi rend="italics">Koch</hi>: ferebantur <hi rend="italics"
						>Orelli</hi>: dixerant <hi rend="italics">b2 ed. R.</hi>: dixerat <hi
						rend="italics">Angelius</hi></note> voce ac sententia sua comprobaverunt.
					<milestone n="15" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>isdemque</reg> consulibus sedentibus atque inspectantibus lata lex est,
						<quote><reg>ne</reg> avspicia valerent, ne qvis obnvntiaret, </quote>
				<quote>ne qvis legi intercederet, vt omnibvs fastis diebvs </quote>
				<quote>legem ferri liceret, vt lex Aelia, lex Fvfia ne </quote>
				<quote>valeret</quote>: qua una rogatione quis est qui non intellegat universam rem
				publicam esse deletam? <milestone n="34" unit="section"/><reg>isdemque</reg>
				consulibus inspectantibus servorum dilectus<note>dilectus w: del. <hi rend="italics"
						>P rell.</hi></note> habebatur pro tribunali Aurelio nomine conlegiorum, cum
				vicatim homines conscriberentur, decuriarentur, ad vim, ad manus, ad caedem, ad
				direptionem incitarentur. <reg>isdemque</reg> consulibus<note>cons. coniventibus <hi
						rend="italics">coni. Pluygers</hi>: cons. inspectantibus <hi rend="italics"
						>Hotom.</hi></note> arma in templum<note>templum <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (2): templo <hi rend="italics">codd.</hi></note> Castoris
				palam comportabantur, gradus eiusdem templi tollebantur, armati homines forum et
						contiones<note><lemma>contiones</lemma> §§42, 106: comitium <hi
						rend="italics">coni. K. Busche</hi> (§75; <hi rend="italics">Verr.</hi> i,
					§58; iii, §9; v, §170)</note> tenebant, caedes lapidationesque fiebant; nullus
				erat senatus, nihil reliqui magistratus: unus omnem omnium potestatem armis et
				latrociniis possidebat, non aliqua vi sua, sed, cum duo consules a re publica
				provinciarum foedere retraxisset, insultabat, dominabatur<note>dominabatur <hi
						rend="italics">del. Paul</hi></note>, aliis pollicebatur<note>aliis pollic.
						<hi rend="italics">secl. Pluygers</hi></note><note>minabatur aliis, aliis
					pollic. <hi rend="italics">Tittler</hi> (<hi rend="italics">Verr.</hi> iv,
					§31)</note>, terrore ac metu multos, pluris etiam spe et promissis tenebat.
					<milestone n="35" unit="section"/><reg>quae</reg> cum essent eius modi, iudices,
				cum senatus duces nullos ac pro ducibus proditores aut potius apertos hostis
				haberet, equester ordo reus a consulibus citaretur, Italiae totius auctoritas
				repudiaretur, alii nominatim relegarentur, alii metu et periculo terrerentur, arma
				essent in templis, armati in foro, eaque non silentio consulum dissimularentur sed
				et voce et sententia comprobarentur, cum omnes urbem nondum excisam<note>exscissam
						<hi rend="italics">Lamb.</hi></note> et eversam sed iam captam atque
				oppressam videremus: tamen his tantis malis tanto bonorum studio, iudices,
				restitissemus, sed me alii metus atque aliae curae suspicionesque moverunt.
					<milestone n="16" unit="chapter"/><milestone n="36" unit="section"/></p>
			<p><reg>exponam</reg> enim hodierno die, iudices, omnem rationem facti et consili mei,
				neque huic vestro tanto studio audiendi nec vero huic tantae multitudini, quanta mea
				memoria numquam ullo in iudicio fuit, deero. <reg>nam</reg> si ego in causa tam
				bona, tanto studio senatus, consensu tam incredibili bonorum omnium, tam parato
					<add>populo</add><note>populo <hi rend="italics">suppl. Momms.,</hi> equestri
					ordine <hi rend="italics">Kayser</hi></note>, tota denique Italia ad omnem
				contentionem expedita, cessi tribuni plebis, despicatissimi hominis, furori,
				contemptissimorum consulum levitatem audaciamque pertimui, nimium me<note>nimium a
					me <hi rend="italics">P, corr. B</hi></note> timidum, nullius animi, nullius
				consili fuisse confiteor. <milestone n="37" unit="section"/><reg>quid</reg> enim
				simile fuit in Q. Metello? cuius causam etsi omnes boni probabant, tamen neque
				senatus publice neque ullus ordo proprie neque suis decretis Italia cuncta
				susceperat. <reg>ad</reg> suam enim quandam magis ille gloriam quam ad perspicuam
				salutem rei publicae <add>respiciens rem gesserat</add><note>respiciens rem gesserat
						<hi rend="italics">scripsi</hi> (§38): sumpserat <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (<hi rend="italics">cf. Planc.</hi> §88, <hi rend="italics"
						>Clark</hi>): spiritus sumpserat <hi rend="italics">Koch</hi>: spectarat <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1), <hi rend="italics">et man. rec. in
					P</hi>: tum (eo tempore?) spectarat <hi rend="italics">Madv.</hi>: respexerat
						<hi rend="italics">Halm</hi>: suspexerat <hi rend="italics">Jacob</hi> (<hi
						rend="italics">Cl. Qu.</hi> iii 269)</note>, cum unus in legem per vim latam
				iurare noluerat: denique videbatur ea condicione tam fortis fuisse ut cum patriae
				caritate constantiae gloriam commutaret. <reg>erat</reg> autem res ei cum exercitu
				C. Mari<note>C. Mari <hi rend="italics">del. Paul</hi></note> invicto, habebat
				inimicum C. Marium, conservatorem patriae, sextum iam illum consulatum gerentem; res
				erat cum L. Saturnino, iterum tribuno plebis, vigilante homine, et in causa populari
				si non moderate at certe populariter
						abstinenterque<note><lemma>abstinenterque</lemma> a isti neterque <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi> (at iste ne tergi
						<hi rend="italics">G</hi>) = APSTIN&Emacr;TERQVE</note> versato.
					<reg>cessit</reg>, ne aut victus a fortibus viris cum dedecore caderet, aut
				victor multis et fortibus civibus rem publicam orbaret. <reg>meam</reg> causam
				senatus palam, <milestone n="38" unit="section"/>equester ordo acerrime, cuncta
				Italia publice, omnes boni proprie<note><lemma>proprie</lemma> propere <hi
						rend="italics">Kraffert</hi></note> enixeque susceperant. <reg>eas</reg> res
				gesseram quarum non unus auctor sed dux omnium voluntatis fuissem, quaeque non modo
				ad singularem meam gloriam sed ad communem salutem omnium civium et prope gentium
				pertinerent; ea<note>et ea <hi rend="italics">coni. Kayser</hi></note> condicione
				gesseram ut meum factum semper omnes praestare tuerique deberent. <milestone n="17"
					unit="chapter"/></p>
			<p><reg>erat</reg> autem mihi contentio non cum victore exercitu, sed cum operis
				conductis et ad diripiendam urbem concitatis; habebam inimicum non C. Marium,
				terrorem hostium, spem subsidiumque patriae, sed duo importuna prodigia, quos
				egestas, quos aeris alieni magnitudo, quos levitas, quos improbitas tribuno plebis
				constrictos addixerat; <milestone n="39" unit="section"/>nec mihi erat res cum
				Saturnino, qui quod a se quaestore Ostiensi per ignominiam ad principem et senatus
				et civitatis, M. Scaurum, rem frumentariam tralatam<note>translatam <hi
						rend="italics">P2B</hi></note> sciebat, dolorem suum magna contentione animi
				persequebatur, sed cum scurrarum locupletium scorto, cum sororis adultero, cum
				stuprorum sacerdote, cum venefico, cum testamentario, cum sicario, cum latrone; quos
				homines si, id quod facile factu fuit et quod fieri debuit quodque a me optimi et
				fortissimi cives flagitabant, vi armisque superassem, non verebar ne quis aut vim vi
				depulsam reprehenderet aut perditorum civium vel potius domesticorum
					hostium<note>vel ... hostium <hi rend="italics">om. Schol., secl.
					Kayser</hi></note> mortem<note>mortem <hi rend="italics">Schol. b2, et man. rec.
						in P</hi>: <hi rend="italics">om. B rell. praeter k</hi> (morte): caedem <hi
						rend="italics">t et cod. Steph.</hi></note> maereret<note>maereret <hi
						rend="italics">codd.</hi>: derideret <hi rend="italics">Schol.</hi></note>.
					<reg>sed</reg> me illa<note><lemma>illa</lemma> alia <hi rend="italics"
						>Probst</hi></note> moverunt: omnibus in contionibus illa furia clamabat se
				quae faceret contra salutem meam facere auctore Cn. Pompeio, clarissimo viro mihique
				et nunc et quoad licuit amicissimo; M. Crassus, quocum mihi omnes erant amicitiae
				necessitudines, vir fortissimus, ab eadem illa peste infestissimus esse meis
				fortunis praedicabatur; C. Caesar, qui a me nullo meo merito alienus esse
					debebat<note>debebat <hi rend="italics">codd.</hi>: credebatur <hi
						rend="italics">Halm</hi> (§41): videbatur <hi rend="italics"
					>Urlichs</hi></note>, inimicissimus esse<note>esse (<hi rend="italics">ante</hi>
					meae) <hi rend="italics">et l.</hi> 27 cotid. cont. <hi rend="italics">om.
						Schol.</hi></note> meae saluti ab eodem cotidianis contionibus dicebatur.
					<milestone n="40" unit="section"/><reg>his</reg> se tribus auctoribus in
				consiliis capiendis, adiutoribus in re gerenda esse usurum dicebat; ex quibus unum
				habere exercitum in Italia maximum, duo, qui privati tum essent, et <add>populo
					Romano</add> praeesse<note>populo Romano (.p.r.) praeesse <hi rend="italics"
						>scripsi</hi> (§107): praeesse <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi
						rend="italics">sc. exercitui?</hi>): praesto esse <hi rend="italics">Fr. C.
						Wolff</hi>: reip. praeesse <hi rend="italics">Orell.</hi> (<hi
						rend="italics">Cl. Qu.</hi> iii, <hi rend="italics">p.</hi> 269): Romae esse
						<hi rend="italics">Mueller</hi></note> et parare, si vellent, exercitum
				posse, idque facturos esse dicebat. <reg>nec</reg> mihi ille iudicium populi nec
				legitimam aliquam contentionem nec disceptationem aut causae dictionem, sed vim,
				arma, exercitus, imperatores, castra denuntiabat. <milestone n="18" unit="chapter"
				/></p>
			<p><reg>quid</reg> ergo<note>Quid ? ergo <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>? inimici
				oratio, vana praesertim, tam improbe in clarissimos viros coniecta me movit?
					<reg>me</reg> vero non illius<note>non illius <hi rend="italics">P rell. praeter
						k in quo est</hi>: non movit illius <hi rend="italics">ut man. rec. in
						P</hi>: illius oratio tam improba <hi rend="italics">PB.</hi></note> oratio,
				sed eorum taciturnitas<note><hi rend="italics">Post vocab</hi> taciturnitas <hi
						rend="italics">add.</hi> movebat <hi rend="italics">Schol, qui et</hi> tam
					improba <hi rend="italics">omisit</hi></note> in quos illa oratio tam improba
				conferebatur; qui tum, quamquam ob alias causas tacebant, tamen hominibus omnia
				timentibus tacendo loqui, non infitiando confiteri videbantur. <reg>illi</reg> autem
					aliquo<note>alio <hi rend="italics">Bake, qui verba delet</hi> quod ...
					putabant</note> tum timore perterriti, quod acta illa atque omnis res
					anni<note>acta prioris anni <hi rend="italics">Schol.</hi></note> superioris
				labefactari a praetoribus, infirmari a senatu atque a principibus civitatis
				putabant, tribunum popularem a se alienare nolebant, suaque sibi propiora esse
				pericula quam mea loquebantur. <milestone n="41" unit="section"/><reg>sed</reg>
				tamen et Crassus a consulibus meam causam suscipiendam esse dicebat, et eorum fidem
				Pompeius implorabat neque se privatum publice susceptae causae
					defuturum<note>defuturum <hi rend="italics">s. l. suppl. man. rec. in P</hi>:
						<hi rend="italics">om. B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> esse
				dicebat; quem virum studiosum mei, cupidissimum rei publicae conservandae, domi
					meae<note>domi meae <hi rend="italics">del. Ernesti</hi></note> certi homines ad
				eam rem positi<note>ad eam rem positi <hi rend="italics">del. Bake</hi></note>
				monuerunt ut esset cautior, eiusque vitae a me insidias apud me domi positas esse
				dixerunt; atque hanc eius suspicionem alii litteris mittendis, alii nuntiis, alii
				coram ipsi excitaverunt, ut ille, cum a me certe nihil timeret, ab illis, ne quid
				meo nomine molirentur, sibi cavendum putaret. <reg>ipse</reg> autem Caesar, quem
				maxime homines ignari veritatis mihi esse iratum putabant, erat ad portas, erat cum
				imperio; erat in Italia eius exercitus<note>erat ... exercitus <hi rend="italics"
						>del. Ortmann, etiam</hi> eo <hi rend="italics">Kimmig</hi></note>, inque eo
				exercitu ipsius tribuni plebis, inimici mei, fratrem praefecerat. <milestone n="19"
					unit="chapter"/><milestone n="42" unit="section"/></p>
			<p><reg>haec</reg> ergo cum viderem,—neque enim erant occulta,—senatum, sine quo civitas
				stare non posset, omnino de civitate esse sublatum; consules, qui duces publici
				consili esse deberent, perfecisse ut per ipsos publicum consilium funditus
				tolleretur; eos qui plurimum possent opponi omnibus contionibus falso, sed
				formidolose tamen, auctores ad perniciem meam; contiones haberi cotidie contra me;
				vocem pro me ac pro re publica neminem mittere; intenta signa legionum existimari
				cervicibus ac bonis<note>ac bonis <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> vestris
				falso, sed putari tamen; coniuratorum copias veteres et effusam illam ac
					superatam<note>superatam <hi rend="italics">codd.</hi>: dissupatam <hi
						rend="italics">Orelli</hi> (<hi rend="italics">de Leg. Agr.</hi> ii,
					§89)</note> Catilinae importunam manum novo duce et insperata commutatione rerum
				esse renovatam:—haec cum viderem, quid agerem, iudices? <milestone n="43"
					unit="section"/><reg>scio</reg> enim tum non mihi vestrum studium, sed meum
					prope<note>me prope <hi rend="italics">Fleckeisen</hi></note> vestro defuisse.
					<reg>contenderem</reg> contra tribunum plebis privatus armis?
					<reg>vicissent</reg> improbos boni, fortes inertis; interfectus esset is qui hac
				una medicina sola potuit a rei publicae peste depelli. <reg>quid</reg> deinde?
					<reg>quis</reg> reliqua praestaret<note>quis reliqua praestaret <hi
						rend="italics">Gulielmius</hi>: quis reliqua irae staret <hi rend="italics"
						>P rell.</hi> (quis reliquiarum restaret <hi rend="italics">in P man.
						rec.</hi>): quid reliqui restaret <hi rend="italics">k</hi></note>?
					<reg>cui</reg><note>Cui <hi rend="italics">Gulielmius</hi>: quod (<hi
						rend="italics">ex</hi> quoi) <hi rend="italics">P</hi>: quid <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi></note> denique erat dubium quin ille sanguis
				tribunicius, nullo praesertim publico consilio profusus, consules ultores et
				defensores esset habiturus? cum quidam<note>quidam <hi rend="italics">Schol.</hi>:
					quid <hi rend="italics">P rell.</hi>: quidem <hi rend="italics">in P man.
						rec.</hi></note> in contione dixisset aut mihi semel pereundum aut bis esse
				vincendum. <reg>quid</reg> erat bis vincere? <reg>id</reg> profecto, ut,
					<add>si</add><note>si <hi rend="italics">hic add. Halm, ante</hi> decertassem
						<hi rend="italics">Wesenberg</hi></note> cum amentissimo tribuno plebis
				decertassem, cum consulibus ceterisque eius ultoribus dimicarem. <milestone n="44"
					unit="section"/><reg>ego</reg> vero, vel si<note>vel si <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: veni <hi rend="italics">codd.</hi></note> pereundum fuisset ac
				non accipienda plaga mihi sanabilis, illi mortifera qui imposuisset<note>qui
					imposuisset <hi rend="italics">Halm</hi>: que inpos. <hi rend="italics">P</hi>
						(<hi rend="italics">corr. man. rec.</hi> quam)</note>, semel perire tamen,
				iudices, maluissem quam bis vincere; erat enim illa altera eius modi contentio ut
				neque victi neque victores rem publicam tenere possemus. <reg>quid</reg>, si in
				prima contentione vi tribunicia victus in foro cum multis bonis viris concidissem?
					<reg>senatum</reg> consules, credo, vocassent, quem totum de civitate delerant;
				ad arma vocassent<note>vocassent <hi rend="italics">Ern.</hi> (<hi rend="italics">et
						del.</hi> vocassent <hi rend="italics">l.</hi> 6 <hi rend="italics"
						>Weidner</hi>): vocarent <hi rend="italics">codd.</hi>: <hi rend="italics"
						>cf.</hi> victi essent ... superessent §47</note>, qui ne vestitu quidem
				defendi rem publicam sissent; a tribuno plebis post interitum<note>interitum meum
						<hi rend="italics">ed. Ascens.</hi> 1531</note> dissedissent, qui eandem
				horam meae pestis et suorum praemiorum esse voluissent. <milestone n="20"
					unit="chapter"/><milestone n="45" unit="section"/></p>
			<p>Vnum autem<note>autem <hi rend="italics">scripsi</hi>: enim <hi rend="italics">P
						rell.</hi> (<hi rend="italics">sed in P</hi> -nim <hi rend="italics">m. sec.
						in rasura script.</hi>): <hi rend="italics">om. k</hi>: etiam <hi
						rend="italics">Halm</hi>: tamen <hi rend="italics">Keil</hi></note> mihi
				restabat illud quod forsitan non nemo vir fortis et acris animi magnique dixerit:
				'restitisses, repugnasses, mortem pugnans oppetisses.' <reg>de</reg> quo te, te,
					inquam<note>inquam <hi rend="italics">om. Schol</hi></note>, patria, testor et
				vos, penates patriique dei, me vestrarum sedum<note>sedum <hi rend="italics">PG et
						Priscianus</hi>: sedium <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> templorumque
				causa, me propter salutem meorum civium, quae mihi semper fuit mea carior vita,
				dimicationem caedemque fugisse. <reg>etenim</reg> si mihi in aliqua nave cum meis
				amicis naviganti hoc, iudices, accidisset, ut multi ex multis locis praedones
				classibus eam navem se oppressuros minitarentur nisi me unum sibi
					dedidissent<note>dedissent <hi rend="italics">P k all.</hi> (<hi rend="italics"
						>l.</hi> 28)</note>, si id vectores negarent ac mecum simul interire quam me
				tradere hostibus mallent, iecissem ipse me potius in profundum, ut ceteros
				conservarem, quam illos mei tam cupidos non modo ad certam mortem, sed in
					magnum<note>magnum <hi rend="italics">susp. Kayser</hi>: minimum <hi
						rend="italics">Bake</hi></note> vitae discrimen adducerem. Cum vero in hanc
				rei publicae navem, <milestone n="46" unit="section"/>ereptis senatui gubernaculis
				fluitantem in alto tempestatibus seditionum ac discordiarum, armatae tot classes,
				nisi ego essem unus deditus, incursurae viderentur, cum proscriptio, caedes,
				direptio denuntiaretur, cum alii me suspicione periculi sui non defenderent, alii
				vetere odio bonorum incitarentur<note>alii ... incitarentur <hi rend="italics">del.
						Paul</hi>: insectarentur <hi rend="italics">pro</hi> incitarentur <hi
						rend="italics">Probst</hi>: in me incit. <hi rend="italics"
					>Hertz</hi></note>, alii inviderent<note>invidere <hi rend="italics"
					>Probst</hi>: mihi inviderent <hi rend="italics">Heine</hi></note>, alii obstare
				sibi me arbitrarentur, alii ulcisci dolorem aliquem suum vellent, alii rem ipsam
				publicam atque hunc bonorum statum otiumque odissent et ob hasce causas tot tamque
				varias me unum<note>unum omnes <hi rend="italics">Koch</hi>: unum cuncti <hi
						rend="italics">Hertz</hi></note> deposcerent, depugnarem potius cum summo
				non dicam exitio, sed periculo certe vestro liberorumque vestrorum, quam
					id<note>quam non id <hi rend="italics">codd.</hi></note> quod omnibus impendebat
				unus pro omnibus susciperem ac subirem? <milestone n="21" unit="chapter"/><milestone
					n="47" unit="section"/></p>
			<p>'<reg>victi</reg> essent improbi.' <reg>at</reg> cives<note>At cives <hi
						rend="italics">codd.</hi>: at acie <hi rend="italics">Paul</hi>: at vi <hi
						rend="italics">Bake. Post</hi> at cives <hi rend="italics">add.</hi> at
					armis <hi rend="italics">Heracus</hi></note>, at ab eo privato<note>ab eo
					privato <hi rend="italics">codd.</hi>: armato <hi rend="italics">add. 'ex optimo
						libro manuser.' ante</hi> privato <hi rend="italics">Lamb., post</hi>
					privato <hi rend="italics">Wesenberg</hi></note> qui sine armis etiam consul rem
				publicam conservarat. <reg>sin</reg> victi essent boni, qui superessent?
					<reg>nonne</reg> ad servos videtis rem<note><lemma>rem</lemma> rea <hi
						rend="italics">P1 corr.</hi> rem, <hi rend="italics">et ita B</hi>: rem
					publicam <hi rend="italics">Gb2 et recentior manus in P</hi> (§6 <hi
						rend="italics">Balb.</hi> §5)</note> venturam fuisse? <reg>an</reg> mihi
				ipsi, ut quidam putant, fuit mors aequo animo oppetenda? <reg>quid</reg>?
					<reg>tum</reg><note>Quid tum? <hi rend="italics">Rau</hi>: <hi rend="italics"
						>sed cf.</hi> tum <hi rend="italics">l.</hi> 18, <hi rend="italics">et
						Phil.</hi> ii, §20; <hi rend="italics">de imp. Cn. Pomp.</hi> §53; <hi
						rend="italics">Verr.</hi> ii, §21</note> mortemne fugiebam? <reg>an</reg>
				erat res ulla quam mihi magis optandam putarem? <reg>aut</reg> ego illas res tantas
				in tanta improborum multitudine cum gerebam, non mihi mors, non
					exsilium<note>exitium <hi rend="italics">Hotom., Madv.</hi></note> ob oculos
				versabatur? <reg>non</reg> haec denique a me tum tamquam fata in ipsa re gerenda
				canebantur? <reg>an</reg> erat mihi in tanto luctu meorum, tanta
					diiunctione<note>diiunct. <hi rend="italics">P1</hi>: disiunct. <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi> (§141)</note>, tanta acerbitate, tanta
				spoliatione omnium rerum quas mihi aut natura aut fortuna dederat, vita retinenda?
					<reg>tam</reg><note>Tamne <hi rend="italics">Halm</hi> (<hi rend="italics">in P
						erat pr.</hi> tamen, <hi rend="italics">ter repetitum</hi>)</note> eram
				rudis, tam ignarus rerum, tam expers consili aut ingeni? <reg>nihil</reg> audieram,
				nihil videram, nihil ipse legendo quaerendoque cognoveram? <reg>nesciebam</reg>
				vitae brevem esse cursum, gloriae sempiternum? cum esset omnibus definita mors,
				optandum esse ut vita, quae necessitati deberetur, patriae potius donata quam
				reservata naturae videretur? <reg>nesciebam</reg> inter sapientissimos homines hanc
				contentionem fuisse, ut alii dicerent animos hominum sensusque morte restingui, alii
				autem tum maxime mentis<note>mentes maxime <hi rend="italics">Schol.</hi></note>
				sapientium ac fortium virorum, cum e<note>e <hi rend="italics">P2BG</hi>: eo <hi
						rend="italics">P1 Schol.</hi>: <hi rend="italics">om. k</hi>: ex <hi
						rend="italics">Klotz</hi></note> corpore excessissent, sentire ac vigere?
				quorum alterum fugiendum non esse, carere sensu, alterum etiam optandum, meliore
				esse sensu. <reg>denique</reg>, <milestone n="48" unit="section"/>cum omnia semper
				ad dignitatem rettulissem nec sine ea quicquam expetendum esse homini in vita
				putassem, mortem, quam etiam virgines Athenis, regis, opinor<note>regis opinor <hi
						rend="italics">et l.</hi> 11 pro patria <hi rend="italics">om.
					Schol.</hi></note>, Erechthei filiae, pro patria contempsisse dicuntur, ego vir
				consularis tantis rebus gestis timerem? praesertim cum eius essem
					civitatis<note>civit. essem <hi rend="italics">Schol.</hi></note> ex qua C.
					Mucius<note>C. <hi rend="italics">Schol.</hi>: Q. <hi rend="italics">P
						rell.</hi></note> solus in castra Porsennae<note>Porsennae <hi
						rend="italics">Bw</hi>: Porsenae (<hi rend="italics">corr. ex</hi> porsinae)
						<hi rend="italics">Pk</hi></note> venisset eumque interficere proposita sibi
				morte conatus esset; ex qua P. Decius primum pater, post aliquot annos<note>aliquot
					annos <hi rend="italics">et l.</hi> 19 in variis bellis <hi rend="italics">del.
						Paul</hi></note> patria virtute praeditus filius se ac vitam suam instructa
				acie pro salute populi Romani victoriaque devovisset; ex qua innumerabiles alii
				partim adipiscendae laudis, partim vitandae<note>laudis partim vitandae <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note> turpitudinis causa mortem in variis
				bellis aequissimis animis oppetissent; in qua civitate ipse meminissem patrem huius
				M. Crassi, fortissimum virum, ne videret victorem vivus inimicum, eadem sibi manu
				vitam exhausisse qua mortem saepe hostibus obtulisset. <milestone n="22"
					unit="chapter"/><milestone n="49" unit="section"/></p>
			<p><reg>haec</reg> ego et multa alia cogitans hoc videbam, si causam publicam mea mors
				peremisset, neminem umquam fore qui auderet suscipere contra improbos civis salutem
				rei publicae; itaque non solum si vi interissem, sed etiam si morbo exstinctus
				essem, fore putabam ut exemplum rei publicae conservandae mecum simul interiret.
					<reg>quis</reg> enim umquam me a senatu populoque Romano tanto omnium bonorum
				studio non restituto,—quod certe, si essem interfectus, accidere non
				potuisset,—ullam rei publicae partem cum sua minima invidia auderet attingere?
					<reg>servavi</reg> igitur rem publicam discessu meo, iudices: caedem a vobis
				liberisque vestris, vastitatem, incendia, rapinas meo dolore luctuque depuli, et
				unus rem publicam<note><hi rend="italics">Et habet Schol.</hi> bis rem pub., <hi
						rend="italics">sed sine vocab.</hi> unus</note> bis<note>bis <hi
						rend="italics">G</hi> (b <hi rend="italics">cum linea curvata</hi>) <hi
						rend="italics">et in P man. recentior</hi>: vis <hi rend="italics">P1</hi>
						(<hi rend="italics">cf.</hi> vocavit § 51): vobis <hi rend="italics"
							>P2B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>.</hi></note> servavi, semel
				gloria, iterum aerumna mea. <reg>neque</reg> enim in hoc me hominem esse infitiabor
				umquam, ut me optimo fratre, carissimis liberis, fidissima coniuge, vestro
				conspectu, patria, hoc honoris gradu sine dolore caruisse glorier; quod si fecissem,
				quod a me beneficium haberetis, cum pro vobis ea quae mihi essent vilia reliquissem?
					<reg>hoc</reg> meo quidem animo summi in patriam amoris mei signum esse debet
				certissimum, quod, cum abesse ab ea sine summo dolore non possem, hunc me perpeti
				quam illam labefactari ab improbis malui. <milestone n="50" unit="section"
					/><reg>memineram</reg>, iudices, divinum illum virum atque ex isdem quibus nos
				radicibus natum ad salutem huius imperi, C. Marium, summa senectute, cum
					vim<note>vim <hi rend="italics">codd.</hi>: vi <hi rend="italics"
					>Halm</hi></note> prope iustorum armorum profugisset<note>fugisset <hi
						rend="italics">Keil</hi></note>, primo senile corpus paludibus occultasse
				demersum, deinde ad infimorum ac tenuissimorum hominum
					Minturnensium<note>Minturnensium <hi rend="italics">Passeratius, Lamb.</hi>:
					Minturnis <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">ut Balb.</hi> § 30
					Athenis): <hi rend="italics">secl. Halm</hi></note> misericordiam confugisse,
				inde navigio perparvo, cum omnis portus terrasque fugeret, in oras Africae
				desertissimas pervenisse. <reg>atque</reg><note>Atqui <hi rend="italics"
						>Fleckeisen</hi></note> ille vitam suam, ne inultus<note>inultus <hi
						rend="italics">ed. R.</hi>: inuitus <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				esset, ad incertissimam spem et ad rei publicae <add>interitum</add><note>interitum
						<hi rend="italics">scripsi</hi> (<hi rend="italics">Cl. Qu.</hi> iii. <hi
						rend="italics">p.</hi> 269): ratum <hi rend="italics">P rell.</hi>: fatum
						<hi rend="italics">Pantagathus</hi>: et alium rei pub. statum <hi
						rend="italics">Garat.</hi>: vulnera tum <hi rend="italics">Urlichs</hi>:
					recuperationem <hi rend="italics">Paul</hi></note> reservavit: ego qui, quem ad
				modum multi in senatu me absente dixerunt, periculo rei publicae vivebam, quique ob
				eam causam consularibus litteris de senatus sententia exteris nationibus
				commendabar, nonne, si meam vitam deseruissem, rem publicam prodidissem?
					<reg>in</reg> qua<note>qua <hi rend="italics">Ernesti</hi>: quo <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> quidem nunc me restituto vivit mecum simul
				exemplum fidei publicae; quod si immortale retinetur, quis non intellegit immortalem
				hanc civitatem futuram? <milestone n="23" unit="chapter"/><milestone n="51"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>nam</reg> externa bella regum, gentium, nationum iam pridem ita exstincta sunt
				ut praeclare cum iis<note>iis <hi rend="italics">G</hi>: his <hi rend="italics">P
						rell.</hi></note> agamus quos pacatos esse patiamur; denique ex bellica
				victoria non fere quemquam est invidia civium consecuta. <reg>domesticis</reg> malis
				et audacium civium consiliis saepe est resistendum, eorumque periculorum est in re
				publica retinenda medicina; quam omnem, iudices, perdidissetis, si meo interitu
				senatui populoque Romano doloris sui de me declarandi potestas esset erepta.
					<reg>qua</reg> re moneo vos, adulescentes, atque hoc meo iure praecipio, qui
				dignitatem, qui rem publicam, qui gloriam spectatis, ne, si quae<note>quae <hi
						rend="italics">P1G</hi>: qua <hi rend="italics">P2B all.</hi></note> vos
				aliquando necessitas ad rem publicam contra improbos civis defendendam
					vocabit<note>vocabit <hi rend="italics">ed. R.</hi>: vocavit <hi rend="italics"
						>P1</hi>: vocarit <hi rend="italics">Ernesti</hi></note>, segniores sitis
						et<note><lemma>et</lemma> aut <hi rend="italics">Halm</hi></note>
				recordatione mei casus a consiliis fortibus refugiatis. <milestone n="52"
					unit="section"/><reg>primum</reg> non est periculum ne quis umquam incidat in
				eius modi consules, praesertim si erit iis<note>iis <hi rend="italics">P2,</hi> is
						<hi rend="italics">P1,</hi> his <hi rend="italics">B2<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign>, om. Schol.</hi></note> id quod debetur persolutum.
					<reg>deinde</reg> numquam iam, ut spero, quisquam improbus consilio et auxilio
				bonorum se oppugnare rem publicam dicet illis tacentibus, nec armati exercitus
				terrorem opponet togatis; neque erit iusta causa ad portas sedenti imperatori qua re
				suum terrorem falso iactari opponique patiatur. <reg>numquam</reg>
				<add>autem</add><note>autem <hi rend="italics">scripsi</hi> (§ 45): enim <hi
						rend="italics">codd.</hi>: denique <hi rend="italics">Garat., edd.</hi>:
					iam, etiam <hi rend="italics">all.</hi></note> erit tam oppressus senatus ut ei
				ne supplicandi quidem ac lugendi sit potestas, tam captus equester ordo ut equites
				Romani a consule relegentur. <reg>quae</reg> cum omnia atque etiam multo alia
				maiora, quae consulto praetereo, accidissent, videtis me tamen in meam pristinam
				dignitatem brevi tempore<note>brevitatempore <hi rend="italics">P</hi>: <hi
						rend="italics">`fort, ex</hi> brevi tantum tempore' <hi rend="italics"
						>Halm</hi></note> doloris interiecto rei publicae voce esse revocatum.
					<milestone n="24" unit="chapter"/><milestone n="53" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> ut revertar ad illud quod mihi in hac omni est oratione propositum,
				omnibus malis illo anno scelere consulum rem publicam esse confectam, primum illo
				ipso die, qui mihi funestus fuit, omnibus bonis luctuosus, cum ego me
					<add>e</add><note>e <hi rend="italics">suppl. ed. Ascens.</hi> 1531 (<hi
						rend="italics">Verr.</hi> ii, 1, § 7)</note> complexu patriae conspectuque
				vestro eripuissem, et metu vestri periculi, non mei, furori hominis, sceleri,
				perfidiae, telis minisque cessissem, patriamque, quae mihi erat carissima, propter
				ipsius patriae caritatem reliquissem, cum meum illum casum tam horribilem, tam
				gravem, tam repentinum non solum homines sed tecta urbis ac templa lugerent, nemo
				vestrum forum, nemo curiam, nemo lucem aspicere vellet: illo, inquam, ipso die—die
				dico? immo hora atque etiam puncto temporis eodem mihi reique publicae pernicies,
				Gabinio et Pisoni provincia rogata est. <reg>pro</reg> di<note>dei <hi
						rend="italics">P</hi>: dii <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign>k</hi></note> immortales, custodes et conservatores huius
				urbis atque imperi, quaenam illa in re publica monstra, quae scelera vidistis!
					<reg>civis</reg> erat expulsus is qui rem publicam ex senatus auctoritate cum
				omnibus bonis defenderat, et expulsus non alio aliquo, sed eo ipso crimine; erat
				autem expulsus sine iudicio, vi, lapidibus, ferro, servitio denique concitato; lex
				erat lata vastato<note>vastato <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: vasto <hi
						rend="italics">P1</hi></note> ac relicto foro et sicariis servisque tradito,
				et ea lex quae ut ne ferretur senatus fuerat veste mutata. <milestone n="54"
					unit="section"/><reg>hac</reg> tanta perturbatione civitatis ne noctem quidem
				consules inter meum <add>interitum</add><note>interitum <hi rend="italics">suppl.
						Ludv. v. Ian et M. Seyffert</hi> (§ § 44, 50): discrimen <hi rend="italics"
						>b2 et man. rec. in P</hi>: casum <hi rend="italics">ut Orelli ita
					bk</hi></note> et suam praedam interesse passi sunt: statim me perculso ad meum
				sanguinem hauriendum, et spirante etiam re publica ad eius spolia detrahenda
				advolaverunt. <reg>omitto</reg> gratulationes, epulas, partitionem aerari,
				beneficia, spem, promissa, praedam, laetitiam paucorum in luctu omnium.
					<reg>vexabatur</reg> uxor mea, liberi ad necem quaerebantur, gener, et Piso
					gener<note>et Piso gener <hi rend="italics">del. P2</hi></note>, a Pisonis
				consulis pedibus supplex reiciebatur, bona diripiebantur eaque ad consules
				deferebantur, domus ardebat in Palatio: consules epulabantur. <reg>quod</reg> si
				meis incommodis laetabantur, urbis tamen periculo commoverentur. <milestone n="25"
					unit="chapter"/><milestone n="55" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> ut a mea causa iam recedam, reliquas illius anni pestis
				recordamini—sic enim facillime perspicietis quantam vim omnium remediorum a
				magistratibus proximis res publica desiderarit—legum<note>mitto legum <hi
						rend="italics">Richter</hi></note> multitudinem<note>multitudinem <hi
						rend="italics">et</hi> sunt <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note>, cum
				earum quae latae sunt, tum vero quae promulgatae fuerunt. <reg>nam</reg> latae
				quidem sunt consulibus illis—tacentibus dicam? immo vero etiam adprobantibus; ut
				censoria notio et gravissimum iudicium sanctissimi magistratus de re publica
				tolleretur, ut conlegia non modo illa vetera contra senatus consultum
				restituerentur, sed <add>ab</add><note>ab <hi rend="italics">om. codd.</hi></note>
				uno gladiatore innumerabilia alia nova conscriberentur, ut remissis senis et
				trientibus quinta prope pars vectigalium tolleretur, ut Gabinio pro illa sua
				Cilicia, quam sibi, si rem publicam prodidisset, pactus erat, Syria daretur, et uni
				helluoni bis de eadem re deliberandi et rogata <add>lege potestas per
					nov</add>am<note>lege potestas per novam <hi rend="italics">Halmium secutus
						Heine</hi>: <hi rend="italics">in P est lacuna septemdecim fere
						litterarum</hi></note> legem fieret provinciae commutandae. <milestone
					n="26" unit="chapter"/><milestone n="56" unit="section"/></p>
			<p>Mitto eam legem quae omnia iura religionum, auspiciorum, potestatum, omnis leges quae
				sunt de iure et de tempore legum rogandarum, una rogatione delevit; mitto omnem
				domesticam labem: etiam exteras nationes illius anni furore conquassatas videbamus.
					<reg>lege</reg> tribunicia Matris <reg>magnae</reg> Pessinuntius ille sacerdos
				expulsus et spoliatus sacerdotio est, fanumque sanctissimarum atque antiquissimarum
				religionum venditum pecunia grandi Brogitaro, impuro homini atque indigno illa
				religione, praesertim cum eam<note>eam <hi rend="italics">Lamb,</hi>: ea <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> sibi ille non colendi, sed violandi causa
				adpetisset; appellati reges a populo qui id numquam ne a senatu quidem postulassent;
				reducti exsules Byzantium condemnati tum cum indemnati cives e civitate eiciebantur.
					<milestone n="57" unit="section"/>Rex Ptolomaeus<note>Ptolomaeus <hi
						rend="italics">BGw</hi>: ptolaemeus <hi rend="italics">P</hi>: ptolem. <hi
						rend="italics">Schol.</hi></note>, qui, si nondum erat ipse<note>ipse <hi
						rend="italics">om. Schol.</hi></note> a senatu socius appellatus, erat tamen
				frater eius regis qui, cum esset in eadem causa, iam erat a senatu honorem istum
					consecutus<note>honorem istum consecutus <hi rend="italics">s. l. P2</hi> (illum
						<hi rend="italics">Wesenb.,</hi> iustum <hi rend="italics">Landgraf</hi>):
					societatis et amicitiae honorem consecutus (<hi rend="italics">e
					Scholiasta</hi>) <hi rend="italics">Vahlen</hi></note>, erat eodem genere
				eisdemque maioribus, eadem vetustate societatis, denique erat rex, si nondum socius,
				at non hostis; pacatus, quietus, fretus imperio populi Romani regno<note>munitus
						(<hi rend="italics">aut</hi> tutus) regno <hi rend="italics"
					>Keil</hi></note> paterno atque avito regali otio perfruebatur—: de hoc nihil
				cogitante, nihil suspicante, eisdem operis suffragium ferentibus, est rogatum ut
				sedens cum purpura et sceptro et illis insignibus regiis praeconi publico
				subiceretur, et imperante populo Romano, qui etiam bello victis regibus regna
				reddere consuevit, rex amicus nulla iniuria commemorata, nullis rebus repetitis, cum
				bonis omnibus publicaretur. <milestone n="27" unit="chapter"/><milestone n="58"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>multa</reg> acerba, multa turpia, multa turbulenta habuit ille annus; tamen illi
				sceleri quod in me illorum immanitas edidit haud scio an recte hoc proximum esse
				dicamus. Antiochum Magnum illum maiores nostri magna belli contentione terra marique
				superatum intra montem Taurum regnare iusserunt: Asiam, qua illum multarunt, Attalo,
				ut is regnaret in ea, condonaverunt. Cum<note>Cum <hi rend="italics">B rell.</hi>:
					quom <hi rend="italics">P1</hi>: quum <hi rend="italics">P2</hi></note>
				Armeniorum rege Tigrane grave bellum nuper ipsi<note>nuper ipsi <hi rend="italics"
						>Halm</hi>: aut per ipsi <hi rend="italics">pr. P, dein expunct., om. B
						rell.</hi>: per <hi rend="italics">G</hi>: nuper <hi rend="italics">Klotz.
						Cf. Verr.</hi> v, § 93</note> diuturnumque gessimus, cum ille iniuriis in
				socios nostros inferendis bello prope nos lacessisset. <reg>hic</reg> et ipse per se
					vehemens<note>hostis vehemens <hi rend="italics">Dietrich</hi>: veh. hostis <hi
						rend="italics">Richter</hi> (§ 59 <hi rend="italics">ad init.</hi>)</note>
				fuit et acerrimum<note>Hic... mansit <hi rend="italics">secl. Eberhard improb.
						Zielinsk.</hi></note> hostem huius imperi Mithridatem<note>huius imp.
					Mithridatem <hi rend="italics">G et Burn.</hi> 157 <hi rend="italics">soli ex
						meis, ed. R.</hi></note> pulsum Ponto opibus suis regnoque defendit, et
					a<note>a <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: ad <hi rend="italics">P1</hi>: ab <hi
						rend="italics">Halm</hi></note>
				<add>L.</add><note>L. <hi rend="italics">ante Lucullo add. Madv.</hi></note>
				Lucullo, summo viro atque imperatore, pulsus<note>pulsus <hi rend="italics"
						>Burn.</hi> 157 <hi rend="italics">Angelius</hi>: pulsum <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: repulsus <hi rend="italics">Halm</hi>: victus <hi
						rend="italics">Klotz</hi>: profligatus <hi rend="italics">Hirschf.</hi>:
					perculsus <hi rend="italics">Paul</hi></note> animo tamen hostili<note>animo
					hostili <hi rend="italics">del. Ortmann</hi>: an. tamen host. <hi rend="italics"
						>del. Paul</hi></note> cum reliquis suis copiis in pristina mente mansit.
					<reg>hunc</reg> Cn. Pompeius cum in suis castris supplicem abiectum vidisset
				erexit, atque insigne regium, quod ille de suo capite abiecerat, reposuit et certis
				rebus imperatis regnare iussit, nec minus et sibi et huic imperio gloriosum putavit
				constitutum a se regem quam constrictum videri. <milestone n="59" unit="section"
					/><reg>qui</reg><note>Qui <hi rend="italics">scripsi</hi>: tulit gessit qui <hi
						rend="italics">codd. praeter P1</hi> (<hi rend="italics">in quo est lacuna
						sedecim litterarum</hi>): Tigranes igitur qui <hi rend="italics">Lamb. `ex
						cod. Memmii'</hi>: qui bellum sociis intulit gessit, qui <hi rend="italics"
						>Maehly.</hi></note> et ipse hostis fuit populi Romani et<note><hi
						rend="italics">Num</hi> (<hi rend="italics">l.</hi> 7) <hi rend="italics"
						>qui</hi> signa con<hi rend="italics">tulit,</hi> qui bellum <hi
						rend="italics">gessit</hi>?</note> acerrimum hostem in regnum recepit, qui
				conflixit, qui signa contulit, qui de imperio paene certavit, regnat hodie et
				amicitiae nomen ac societatis, quod armis violarat, id precibus est consecutus: ille
				Cyprius miser, qui semper amicus, semper socius fuit, de quo nulla umquam suspicio
				durior aut ad senatum aut ad imperatores adlata nostros est, vivus, ut aiunt, est et
				videns cum victu ac vestitu suo publicatus. <reg>em</reg><note>Em <hi rend="italics"
						>P</hi>: en <hi rend="italics">B rell.</hi></note> cur ceteri reges stabilem
				esse suam fortunam arbitrentur, cum hoc illius funesti anni prodito exemplo videant
				per tribunum aliquem et sescentas operas se fortunis spoliari et regno omni posse
				nudari! <milestone n="28" unit="chapter"/><milestone n="60" unit="section"/></p>
			<p><reg>at</reg> etiam eo negotio M. Catonis splendorem maculare voluerunt ignari quid
				gravitas, quid integritas, quid magnitudo animi, quid denique virtus valeret, quae
				in tempestate saeva quieta est et lucet in tenebris et pulsa loco manet tamen atque
					haeret<note>exsul <hi rend="italics">ante</hi> haeret <hi rend="italics">ins.
						Dobree,</hi> expulsa <hi rend="italics">K. Busche</hi>: haeret ⟨impavida⟩
					splendetque <hi rend="italics">Pluygers</hi></note> in patria splendetque per
				sese semper neque alienis umquam sordibus obsolescit. <reg>non</reg> illi ornandum
				M. Catonem sed relegandum, nec illi committendum illud negotium sed imponendum
				putaverunt, qui in contione palam dixerint linguam se evellisse M. Catoni, quae
				semper contra extraordinarias potestates libera fuisset. <reg>sentient</reg>, ut
				spero, brevi tempore manere libertatem illam, atque hoc etiam, si fieri potuerit,
				esse maiorem, quod cum consulibus illis M. Cato, etiam cum iam desperasset aliquid
				auctoritate sua profici posse, tamen voce ipsa ac dolore pugnavit, et post meum
				discessum iis Pisonem verbis flens meum et rei publicae casum vexavit ut illum
				hominem perditissimum atque impudentissimum paene iam provinciae paeniteret.
					<milestone n="61" unit="section"/>'<reg>cur</reg> igitur rogationi paruit?'
					<reg>quasi</reg> vero ille non in alias<note>alias <hi rend="italics">B</hi>:
					altas <hi rend="italics">P</hi>: alteras <hi rend="italics">G all.</hi></note>
				quoque leges, quas iniuste rogatas putaret, iam ante iurarit<note>iuraverit <hi
						rend="italics">Schol.</hi></note>! <reg>non</reg> offert se ille istis
				temeritatibus, ut, cum rei publicae nihil prosit, se civi rem publicam<note>rem
					publicam <hi rend="italics">Burn.</hi> 157: .R. <hi rend="italics">codd.</hi>
						(<hi rend="italics">littera</hi> .p. <hi rend="italics">sequenti vocab.</hi>
					privet <hi rend="italics">absorpta</hi>)</note> privet. <reg>consule</reg> me
				cum esset designatus tribunus plebis, obtulit in discrimen vitam suam; dixit eam
				sententiam cuius invidiam capitis periculo sibi praestandam videbat; dixit
				vehementer, egit acriter; ea quae sensit prae se tulit; dux, auctor, actor rerum
				illarum fuit, non quo periculum suum non videret, sed in tanta rei publicae
				tempestate nihil sibi nisi de patriae periculis cogitandum putabat. <milestone
					n="29" unit="chapter"/><milestone n="62" unit="section"/></p>
			<p><reg>consecutus</reg> est ipsius<note>ipse eius <hi rend="italics">Paul</hi></note>
				tribunatus. <reg>quid</reg> ego<note>ego <hi rend="italics">ed. R.</hi>: ergo <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> de singulari magnitudine animi eius ac de
				incredibili virtute dicam? <reg>meministis</reg> illum diem cum, templo a conlega
				occupato, nobis omnibus de vita eius<note>eius <hi rend="italics">P2 rell.</hi> (**
					us <hi rend="italics">P1</hi>): talis <hi rend="italics">Halm. Num</hi>
					unius?</note> viri et civis timentibus, ipse animo firmissimo venit in templum,
				et clamorem hominum auctoritate impetum<note>improborum auctoritate, impetum <hi
						rend="italics">Koch</hi></note> improborum virtute sedavit. <reg>adiit</reg>
				tum periculum, sed adiit ob eam causam<note>ob eam causam <hi rend="italics"
						>Schol.</hi> (<hi rend="italics">sed in loco inance citato</hi>): ob causam
						<hi rend="italics">P rell. praeter G</hi> (causam)</note> quae quanta fuerit
				iam mihi dicere non est necesse. <reg>at</reg> si isti Cypriae rogationi
				sceleratissimae non paruisset, haereret illa nihilo minus rei publicae<note>.R.P.
						<hi rend="italics">codd. pler.</hi>: rei publicae <hi rend="italics"
						>Orelli</hi>: in re pub. <hi rend="italics">G Burn.</hi> 157, <hi
						rend="italics">ed. R.</hi></note> turpitudo; regno enim iam publicato de
				ipso Catone erat nominatim rogatum; quod ille si repudiasset, dubitatis quin ei vis
				esset adlata, cum omnia acta illius anni per unum illum labefactari viderentur?
					<milestone n="63" unit="section"/><reg>atque</reg> etiam hoc videbat, quoniam
				illa in re publica macula regni publicati maneret, quam nemo iam posset eluere, quod
				ex malis boni posset in rem publicam pervenire, id utilius esse per se conservari
				quam per alios <add>dissipari</add><note>dissipari <hi rend="italics">hic suppl.
						auct. Zumpt. Wesenberg, prob. Zielinsk.,</hi> abalienari <hi rend="italics"
						>K. Busche</hi>: <hi rend="italics">lacunam primus suspicatus est Manutius,
						qui amitti post</hi> quam <hi rend="italics">excidisse putavit, et sic</hi>
					diripi <hi rend="italics">Abramius,</hi> dilapidari <hi rend="italics"
						>Gulielmius</hi></note>. <reg>atque</reg> ille etiam si alia quapiam vi
				expelleretur illis temporibus ex hac urbe, facile pateretur. <reg>etenim</reg> qui
				superiore anno senatu caruisset, quo si tum veniret me tamen socium suorum in re
				publica consiliorum videre posset, is aequo animo tum, me expulso et meo nomine cum
				universo senatu tum<note><lemma>tum</lemma> ut <hi rend="italics">Schol.</hi></note>
				sententia sua condemnata, in hac urbe esse posset? <reg>ille</reg> vero eidem
				tempori cui<note>cui <hi rend="italics">Manutius</hi>: quo <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> nos, eiusdem furori, eisdem<note>furori. et eisdem <hi
						rend="italics">ut Madv. ita b2 Burn.</hi> 157 <hi rend="italics">et
						Harl.</hi> 2681</note> consulibus, eisdem minis insidiis periculis cessit.
					<reg>luctum</reg> nos hausimus maiorem, dolorem ille animi non minorem.
					<milestone n="30" unit="chapter"/><milestone n="64" unit="section"/></p>
			<p><reg>his</reg> de tot tantisque iniuriis in socios, in reges, in civitates liberas
				consulum querela esse debuit: in eius<note>cuius <hi rend="italics"
					>Pluygers</hi></note> magistratus tutela reges atque exterae nationes semper
				fuerunt. <reg>ecquae</reg> vox umquam est audita consulum? <reg>quamquam</reg> quis
				audiret, si maxime queri vellent? <reg>de</reg> Cyprio rege quererentur qui me
				civem, nullo meo crimine, patriae nomine laborantem, non modo stantem non
					defenderunt<note>defenderant <hi rend="italics">et</hi> 21 protexerant <hi
						rend="italics">Ernest. all., improb. Zielinsk.</hi></note> sed ne iacentem
				quidem protexerunt? <reg>cesseram</reg>, si alienam a me plebem fuisse vultis, quae
				non fuit, invidiae; si commoveri omnia videbantur, tempori; si vis suberat, armis;
				si societas magistratuum, pactioni; si periculum civium, rei publicae. <milestone
					n="65" unit="section"/><reg>cur</reg>, cum de capite civis—non disputo cuius
				modi civis—et de bonis proscriptio ferretur, cum et sacratis legibus et duodecim
				tabulis sanctum esset ut ne cui<note>ne cui <hi rend="italics">Momms.</hi>: neque
						<hi rend="italics">codd.</hi>: neve <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>
				privilegium inrogari liceret neve de capite nisi comitiis centuriatis rogari, nulla
				vox est audita consulum, constitutumque est illo anno, quantum in illis duabus huius
				imperi pestibus fuit, iure posse per operas concitatas quemvis civem nominatim
				tribuni plebis concilio ex civitate exturbari? <milestone n="66" unit="section"
					/><reg>quae</reg> vero promulgata illo anno fuerint<note>fuerint <hi
						rend="italics">O. M. Mueller et Madv.</hi>: fuerant <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (fuerunt <hi rend="italics">k</hi>)</note>, quae promissa
				multis, quae conscripta, quae sperata, quae cogitata, quid dicam? <reg>qui</reg>
				locus orbi<note>orbi <hi rend="italics">P rell. praeter G</hi> (orbis); <hi
						rend="italics">Verr.</hi> iv, § 82</note> terrae iam non erat alicui
				destinatus? <reg>cuius</reg> negoti publici cogitari, optari, fingi curatio
						potuit<note><lemma>potuit</lemma> doluit <hi rend="italics">PBG</hi></note>
				quae non esset attributa atque discripta<note>discripta <hi rend="italics">P</hi>:
					descripta <hi rend="italics">B rell.</hi></note>? <reg>quod</reg> genus imperi
				aut quae provincia, quae ratio aut flandae aut conflandae pecuniae non reperiebatur?
					<reg>quae</reg> regio orave terrarum erat latior in qua non regnum aliquod
				statueretur? <reg>quis</reg> autem rex erat qui illo anno<note>anno <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note> non aut emendum sibi quod non habebat,
				aut redimendum quod habebat arbitraretur? <reg>quis</reg> provinciam, quis pecuniam,
				quis legationem a senatu petebat? <reg>damnatis</reg> de vi restitutio, consulatus
				petitio ipsi illi populari sacerdoti comparabatur. <reg>haec</reg> gemebant boni,
				sperabant improbi, agebat tribunus plebis, consules adiuvabant. <milestone n="31"
					unit="chapter"/><milestone n="67" unit="section"/></p>
			<p><reg>hic</reg> aliquando<note>aliquanto <hi rend="italics">G</hi></note>, serius quam
				ipse vellet, Cn. Pompeius invitissimis iis<note>is <hi rend="italics">P</hi>: his
						<hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: iis <hi
						rend="italics">k</hi></note> qui mentem optimi ac fortissimi viri
						suis<note><lemma>suis</lemma> saevis <hi rend="italics">coni. Reid</hi>:
					stultis <hi rend="italics">Holden</hi>: insanis <hi rend="italics"
					>Clark</hi></note> consiliis fictisque terroribus a defensione meae salutis
				averterant, excitavit illam suam non sopitam<note>sopitam <hi rend="italics">b2s et
						Lamb.</hi>: solitam <hi rend="italics">PH</hi>: insolitam <hi rend="italics"
						>P2 rell., ed. R.</hi></note>, sed suspicione aliqua retardatam
				consuetudinem rei publicae bene gerendae. <reg>non</reg> est passus ille vir, qui
				sceleratissimos civis, qui acerrimos hostis<note>hostes <hi rend="italics">Hs</hi>:
					cives <hi rend="italics">PBG</hi></note>, qui maximas nationes, qui reges, qui
					gentis<note>qui gentes <hi rend="italics">Hbk all., ed. R.</hi>: gentis qui <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>G</hi></note> feras
				atque inauditas, qui praedonum infinitam manum, qui etiam servitia virtute
				victoriaque domuisset, qui omnibus bellis terra marique compressis imperium populi
				Romani orbis terrarum terminis definisset, rem publicam everti scelere paucorum,
				quam ipse non solum consiliis sed etiam sanguine suo saepe servasset: accessit ad
				causam publicam, restitit auctoritate sua reliquis rebus, questus est de
				praeteritis. <reg>fieri</reg> quaedam ad meliorem spem inclinatio visa est.
					<milestone n="68" unit="section"/><reg>decrevit</reg> senatus frequens de meo
				reditu Kalendis Iuniis, dissentiente nullo, referente L. Ninnio, cuius in mea causa
				numquam fides virtusque contremuit. <reg>intercessit</reg> Ligus iste nescio qui,
				additamentum inimicorum meorum. <reg>res</reg> erat et causa nostra eo iam loci ut
				erigere oculos et vivere videretur<note>videremur <hi rend="italics">O.
					Mueller</hi></note>. <reg>quisquis</reg> erat qui aliquam partem in meo<note>meo
						<hi rend="italics">s. l. P2</hi></note> luctu sceleris Clodiani attigisset,
				quocumque venerat, quod iudicium cumque subierat, damnabatur: inveniebatur nemo qui
				se suffragium de me tulisse confiteretur. <reg>decesserat</reg> ex Asia frater meus
				magno squalore, sed multo etiam maiore maerore. <reg>huic</reg> ad urbem venienti
				tota obviam civitas cum lacrimis gemituque processerat. <reg>loquebatur</reg>
				liberius senatus; concurrebant equites Romani; Piso ille, gener meus, cui fructum
				pietatis suae neque ex me neque a populo Romano ferre licuit, a propinquo suo
				socerum suum flagitabat; omnia senatus reiciebat, nisi de me primum consules
				rettulissent. <milestone n="32" unit="chapter"/><milestone n="69" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>quae</reg> cum res iam manibus teneretur, et cum consules provinciarum pactione
				libertatem omnem perdidissent,—qui, cum in senatu privati ut de me sententias
				dicerent flagitabant<note>et cum consules... flagitabant <hi rend="italics">secl.
						Eberhard, improb. Zielinsk.</hi>: consules <hi rend="italics">ita del.
						Steuding ut legat</hi> cum prov pact... quicumque in senatu</note>, legem
				illi se Clodiam timere dicebant: cum hoc<note>hanc <hi rend="italics"
					>Passow</hi></note> non possent iam diutius sustinere, initur consilium de
				interitu Cn. Pompei. <reg>quo</reg> patefacto ferroque deprenso<note>deprenso <hi
						rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: deprehenso <hi
						rend="italics">ed. R.</hi> (compr. <hi rend="italics">k</hi>)</note>, ille
				inclusus domi tam diu fuit quam diu inimicus meus in tribunatu. <reg>de</reg> meo
				reditu octo tribuni promulgaverunt<note>promulgaverunt <hi rend="italics">Gk</hi>:
					promulgerunt <hi rend="italics">P1</hi> (<hi rend="italics">cf.</hi> conteretur
						<hi rend="italics">P</hi> = confiteretur § 68): promulgarunt <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi></note>; ex quo intellectum est non
					mihi<note>non mihi <hi rend="italics">Manut.</hi>: nona mihi <hi rend="italics"
						>P1</hi> (a <hi rend="italics">expunct.</hi>): mihi <hi rend="italics">P2
						rell.</hi>: non modo mihi absenti non crevisse amicos <hi rend="italics"
						>Weidner</hi></note> absenti crevisse<note><lemma>crevisse</lemma>
					decrevisse <hi rend="italics">Kays.</hi>: defuisse <hi rend="italics"
						>Momms.</hi></note> amicos, in ea praesertim fortuna in qua non nulli etiam
				quos esse putaveram<note>putaveram <hi rend="italics">Burn.</hi> 157 <hi
						rend="italics">b2 ed. R.</hi>: putaverunt <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note> non erant, sed eos voluntatem semper eandem, libertatem non
				eandem semper habuisse; nam ex novem tribunis quos tunc<note><lemma>tunc</lemma>
					ante (antea) <hi rend="italics">Ernesti</hi>: tamen <hi rend="italics"
						>Kays.</hi></note> habueram unus me absente defluxit, qui cognomen sibi ex
				Aeliorum imaginibus arripuit, quo magis nationis eius esse quam generis videretur.
					<milestone n="70" unit="section"/><reg>hoc</reg> igitur anno magistratibus novis
				designatis, cum omnes boni omnem spem melioris status in eorum fidem convertissent,
				princeps P. Lentulus auctoritate ac sententia sua, Pisone et Gabinio repugnantibus,
					causam<note>causam meam <hi rend="italics">W. Bauer</hi> (<hi rend="italics">sed
						cf.</hi> § 71)</note> suscepit, tribunisque plebis octo referentibus
				praestantissimam de me sententiam dixit. <reg>qui</reg> cum ad gloriam suam atque ad
				amplissimi benefici gratiam magis pertinere videret causam illam integram ad suum
				consulatum reservari, tamen rem talem per alios citius quam per se tardius confici
				malebat. <milestone n="33" unit="chapter"/><milestone n="71" unit="section"/></p>
			<p><reg>hoc</reg> interim tempore P. Sestius, iudices, designatus<note>designatus <hi
						rend="italics">del. Bake</hi>: tribunus design. <hi rend="italics">cod. Car.
						Steph.</hi> (<hi rend="italics">ex H, credo, ortum in quo est</hi> iudex <hi
						rend="italics">pro</hi> iudices)</note> iter ad C. Caesarem pro mea salute
						suscepit<note><lemma>suscepit</lemma>
					<hi rend="italics">huc transtuli verba</hi> pertinere... abhorrere, <hi
						rend="italics">quae in codd. occurrunt post</hi> suscepit <hi rend="italics"
						>l.</hi> 24</note>; pertinere et ad concordiam civium putavit et ad
					perficiundi<note>perficiundi <hi rend="italics">P1</hi>: -endi <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> facultatem animum Caesaris a causa non
				abhorrere. <reg>quid</reg> egerit, quantum profecerit, nihil ad causam.
					<reg>equidem</reg> existimo, si ille, ut arbitror, aequus nobis
					fuerit<note>fuerat <hi rend="italics">cod. Vrs.</hi>: fuit <hi rend="italics"
						>coni. Reid</hi></note>, nihil ab hoc profectum, sin iratior, non multum;
				sed tamen sedulitatem atque integritatem hominis videtis. <reg>ingredior</reg> iam
				in Sesti tribunatum<note>Ingredior... trib. <hi rend="italics">del. Madv.</hi>:
					ingredior... suscepit <hi rend="italics">del. Schuetz, all.</hi></note>, nam hoc
				primum iter designatus rei publicae<note>re publica recuperata <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi></note> causa suscepit; abiit ille annus; respirasse homines
				videbantur nondum re, sed spe rei publicae reciperandae. <reg>exierunt</reg> malis
				ominibus atque exsecrationibus duo vulturii paludati. <reg>quibus</reg> utinam ipsis
				evenissent ea quae tum homines precabantur! neque nos provinciam Macedoniam cum
				exercitu neque equitatum in Syria et cohortis optimas
					perdidissemus<note>precabantur, neque... perdidissemus! <hi rend="italics"
						>Eberhard</hi></note>. <milestone n="72" unit="section"/><reg>ineunt</reg>
				magistratum tribuni plebis, qui omnes se de me promulgaturos confirmarant.
					<reg>ex</reg> iis<note>Quod omnes... confirmarant, ex iis (his) <hi
						rend="italics">P rell.</hi>: promulgant quod omnes <hi rend="italics">etc.
						Madv.</hi></note> princeps emitur ab inimicis meis is quem homines in luctu
				inridentes Gracchum<note>Graecum <hi rend="italics">k</hi>: Gracchulum <hi
						rend="italics">coni. Clark</hi></note> vocabant, quoniam id etiam fatum
				civitatis fuit ut illa ex vepreculis extracta nitedula<note>nitedula <hi
						rend="italics">codd. et Prisc.</hi>: nitela <hi rend="italics">Serv. ad
						Georg.</hi> i. 181</note> rem publicam conaretur adrodere. <reg>alter</reg>
				vero, non ille Serranus ab aratro, sed ex deserta Gavi Oleli<note>gaviolaeliorea <hi
						rend="italics">codd.</hi>: Gavi Oleli <hi rend="italics">ed. R.</hi>: area
						<hi rend="italics">Koch,</hi> rure <hi rend="italics">Madv.,</hi> horreo <hi
						rend="italics">ed. R.,</hi> horto <hi rend="italics">C. F. Hermann</hi>:
					deserta Gaviorum oliveti area <hi rend="italics">auct. Koch Eberhard</hi>: Gavii
					Ofilii horto <hi rend="italics">Bake</hi> (Ofellae <hi rend="italics"
					>Klotz</hi>): Gavii (Gaviorum, Gavioli) oleario <hi rend="italics">Wagner</hi>:
					Gavi horto olitorio <hi rend="italics">coni. Koch.</hi> Galatis <hi
						rend="italics">Momms.</hi></note> area calatis Gaviis in Calatinos Atilios
				insitus, subito, nominibus in tabulas relatis, nomen suum de tabula sustulit.
					<reg>veniunt</reg> Kalendae Ianuariae. <reg>vos</reg> haec melius scire
				potestis, equidem audita dico: quae tum frequentia senatus, quae exspectatio populi,
				qui concursus legatorum ex Italia cuncta, quae virtus, actio, gravitas P. Lentuli
				consulis fuerit, quae etiam conlegae eius moderatio de me. <reg>qui</reg> cum
				inimicitias sibi mecum ex rei publicae dissensione susceptas esse dixisset, eas se
				patribus conscriptis dixit et temporibus rei publicae permissurum. <milestone n="34"
					unit="chapter"/><milestone n="73" unit="section"/></p>
			<p><reg>tum</reg> princeps rogatus sententiam L. Cotta dixit id quod dignissimum re
				publica fuit, nihil de me actum esse iure, nihil more maiorum, nihil legibus; non
				posse quemquam de civitate tolli sine iudicio; de capite non modo ferri, sed ne
				iudicari quidem<note>non modo iudicari sed ne ferri quidem <hi rend="italics"
						>Schuetz</hi></note> posse nisi comitiis centuriatis; vim fuisse illam,
				flammam quassatae rei publicae perturbatorumque temporum; iure iudiciisque
					sublatis<note>sublatis <hi rend="italics">sic distinxit Richter</hi>: temporum
					iure... sublatis; magna <hi rend="italics">vulg.</hi></note>, magna rerum
					permutatione<note>permutatione <hi rend="italics">PBH</hi>: perturbatione <hi
						rend="italics">Gk</hi>: commutatione <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>
				impendente, declinasse me paulum et spe reliquae tranquillitatis praesentis fluctus
				tempestatemque fugisse; qua re, cum absens rem publicam non minus magnis periculis
				quam quodam tempore praesens liberassem, non restitui me solum sed etiam ornari a
				senatu decere. <reg>disputavit</reg> etiam multa prudenter, ita de me illum
				amentissimum et profligatissimum hostem pudoris et pudicitiae scripsisse quae
				scripsisset, iis verbis rebus sententiis ut, etiam si iure esset rogatum, tamen vim
				habere non posset; qua re me, qui nulla lege abessem, non restitui lege, sed
				revocari senatus auctoritate oportere. <milestone n="74" unit="section"
					/><reg>hunc</reg> nemo erat quin verissime sentire diceret. <reg>sed</reg> post
				eum rogatus Cn. Pompeius, adprobata laudataque Cottae sententia, dixit sese oti mei
				causa, ut omni populari concitatione defungerer, censere ut ad senatus auctoritatem
				populi quoque Romani beneficium erga me adiungeretur. Cum omnes certatim aliusque
				alio gravius atque ornatius de mea salute dixisset fieretque sine ulla varietate
				discessio, surrexit, ut scitis, Atilius hic Gavianus; nec ausus est, cum esset
				emptus, intercedere; noctem sibi ad deliberandum postulavit. <reg>clamor</reg>
				senatus, querelae, preces, socer ad pedes abiectus. <reg>ille</reg> se adfirmare
				postero die moram nullam esse facturum. <reg>creditum</reg> est; discessum est.
					<reg>illi</reg> interea deliberatori merces longa interposita nocte duplicata
				est. <reg>consecuti</reg> dies pauci omnino Ianuario mense per quos senatum haberi
				liceret; sed tamen actum nihil nisi de me. <milestone n="35" unit="chapter"
					/><milestone n="75" unit="section"/></p>
			<p>Cum omni mora, ludificatione, calumnia senatus auctoritas impediretur, venit tandem
					concilio<note>concilio <hi rend="italics">P1</hi>: concilii <hi rend="italics"
						>P2 rell.</hi>: consilio <hi rend="italics">Bake</hi>: in concilio <hi
						rend="italics">Madv.,</hi> in comitio <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>
				de me agendi dies, <num>viii</num> Kal. Febr. <reg>princeps</reg> rogationis, vir
				mihi amicissimus, Q. Fabricius, templum aliquanto ante lucem occupavit.
					<reg>quietus</reg> eo die Sestius, is qui est de vi reus; actor hic defensorque
				causae meae nihil progreditur, consilia exspectat inimicorum meorum.
				<reg>quid</reg>? illi<note>Quid? illi <hi rend="italics">Muell.</hi>: Quid illi <hi
						rend="italics">vulg.</hi> (§ 114)</note> quorum consilio P. Sestius in
				iudicium vocatur, quo se pacto gerunt? Cum forum, comitium, curiam multa de nocte
				armatis hominibus ac servis plerisque occupavissent, impetum faciunt in Fabricium,
				manus adferunt, occidunt non nullos, vulnerant multos. <reg>venientem</reg> in forum
				virum optimum et constantissimum, <milestone n="76" unit="section"/> M. Cispium,
				tribunum plebis, vi depellunt, caedem in foro maximam faciunt, universique
				destrictis gladiis et cruentis in omnibus fori partibus fratrem meum, virum optimum,
				fortissimum meique amantissimum<note>virum... amantissimum <hi rend="italics">secl.
						Kays.</hi>: fort... amant. <hi rend="italics">secl. Bake</hi></note>, oculis
				quaerebant, voce poscebant. <reg>quorum</reg> ille telis libenter in tanto luctu ac
				desiderio mei non repugnandi, sed moriendi causa<note>in tanto... causa <hi
						rend="italics">secl. Ernest.</hi></note><note>non repugn... causa <hi
						rend="italics">secl. Kays.</hi></note> corpus obtulisset suum, nisi suam
				vitam ad spem mei reditus reservasset. <reg>subiit</reg> tamen vim illam nefariam
				consceleratorum latronum et, cum ad fratris salutem a populo Romano deprecandam
				venisset, pulsus e rostris in comitio iacuit<note>latuit <hi rend="italics"
						>Reid</hi></note>, seque servorum et libertorum corporibus obtexit, vitamque
				tum suam noctis et fugae praesidio non iuris iudiciorumque defendit. <milestone
					n="77" unit="section"/><reg>meministis</reg> tum, iudices, corporibus civium
				Tiberim compleri, cloacas refarciri, e foro spongiis effingi<note>effingi <hi
						rend="italics">cod. C. Steph.</hi>: effundi <hi rend="italics"
					>PBG</hi></note> sanguinem, ut omnes tantam illam copiam et tam magnificum
				apparatum non privatum aut plebeium, sed patricium et praetorium esse arbitrarentur.
					<milestone n="36" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>nihil</reg> neque ante hoc tempus neque hoc ipso turbulentissimo die criminamini
				Sestium. '<reg>atqui</reg> vis in foro versata est.' <reg>certe</reg>; quando enim
				maior? <reg>lapidationes</reg> persaepe vidimus, non ita saepe, sed nimium tamen
				saepe gladios: caedem vero tantam, tantos acervos corporum exstructos, nisi forte
				illo Cinnano atque Octaviano die, quis umquam in foro vidit? <reg>qua</reg> ex
					concitatione<note>concitatione <hi rend="italics">Orelli</hi>: concertatione <hi
						rend="italics">PBG</hi></note> animorum? <reg>nam</reg> ex pertinacia aut
				constantia intercessoris oritur saepe seditio, culpa atque improbitate latoris
				commodo aliquo <add>proposito</add><note>proposito <hi rend="italics">hic suppl.
						Mueller,</hi> oblato <hi rend="italics">Halm</hi>: proposita <hi
						rend="italics">post</hi> largitione <hi rend="italics">Naugerius,</hi>
					ostentata <hi rend="italics">Reid</hi></note> imperitis aut largitione, oritur
				ex concertatione magistratuum, oritur sensim ex clamore primum, deinde aliqua
				discessione contionis, vix sero et raro ad manus pervenitur: nullo vero verbo facto,
				nulla contione advocata, nulla <add>lata</add><note>lata <hi rend="italics">add.
						Halm</hi>: lege recitata <hi rend="italics">G, sed om.</hi> concitatam: lege
					recitata concitatam <hi rend="italics">Gruter</hi>: lege promulgata <hi
						rend="italics">Lamb.</hi></note> lege concitatam nocturnam seditionem quis
				audivit? <milestone n="78" unit="section"/><reg>an</reg> veri simile est ut civis
				Romanus aut homo liber quisquam cum gladio in forum descenderit ante lucem, ne de me
				ferri pateretur, praeter eos qui ab illo pestifero ac perdito civi iam pridem rei
				publicae sanguine saginantur? <reg>hic</reg> iam de ipso accusatore quaero, qui P.
				Sestium queritur cum multitudine in tribunatu et cum praesidio magno fuisse, num
				illo die fuerit? certe<note>certe certe <hi rend="italics">G</hi> (§ 106 <hi
						rend="italics">ad fin.</hi>)</note> non fuit. Victa igitur est causa rei
				publicae, et victa non auspiciis, non intercessione, non suffragiis, sed vi, manu,
				ferro. <reg>nam</reg> si obnuntiasset Fabricio<note>Fabricio <hi rend="italics"
						>secl. Bake</hi></note> is praetor<note><lemma>praetor</lemma> .P.R. <hi
						rend="italics">codd.,</hi> trib. pleb. <hi rend="italics">Naugerius</hi>
					(2), <hi rend="italics">del, Madv.</hi> (§ 126): si obnuntiasset Fabricio
					praetor, accepisset <hi rend="italics">Kimmig</hi> se <hi rend="italics">om.
						PB</hi>: servasse se <hi rend="italics">all.</hi>: qui servasset de caelo
						<hi rend="italics">Madv.</hi></note> qui se servasse de caelo
					dixerat<note>diceret <hi rend="italics">Manut.</hi></note>, accepisset res
				publica plagam, sed eam quam acceptam gemere<note>gemere <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: gemere non <hi rend="italics">Bake</hi>: reddere <hi
						rend="italics">Koch,</hi> sanare <hi rend="italics">Reid,</hi> contemnere
						<hi rend="italics">Paul,</hi> ⟨minus⟩ gemere <hi rend="italics"
						>Koechly,</hi> qua accepta emergere <hi rend="italics">Dryander</hi></note>
				posset; si intercessisset conlega Fabricio, laesisset rem publicam, sed
					<add>tribunicio</add><note>tribunicio <hi rend="italics">scripsi</hi>: .R.P. <hi
						rend="italics">P rell. praeter w</hi> (p. r.): rem pub. <hi rend="italics"
						>vulg.</hi>: rei pub. <hi rend="italics">Momms.</hi>: <hi rend="italics"
						>del. Wunder. Madv.</hi></note> iure laesisset. <reg>gladiatores</reg> tu
				novicios, pro exspectata aedilitate suppositos, cum sicariis e carcere emissis ante
				lucem inmittas<note>in forum inmittas <hi rend="italics">Hsb2</hi></note>?
				magistratus templo deicias, caedem maximam facias, forum
						purges<note><lemma>purges</lemma> spurces <hi rend="italics">Manut.</hi>:
					perturbes <hi rend="italics">Paul</hi>: forum ferro purges <hi rend="italics"
						>Probst auct. Hirschfelder</hi></note>? et cum omnia vi et armis egeris,
				accuses eum qui se praesidio munierit, non ut te oppugnaret, sed ut vitam suam
				posset defendere? <milestone n="37" unit="chapter"/><milestone n="79" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>atqui</reg> ne ex eo quidem tempore id egit Sestius ut a suis munitus tuto in
					foro<note>tuto in foro tuo <hi rend="italics">P rell. praeter ks</hi> (<hi
						rend="italics">om.</hi> tuo): tuto in foro dum <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (2), <hi rend="italics">Madv.</hi> (cum <hi rend="italics"
						>Garat.</hi>)</note> magistratum gereret<note>gereret et <hi rend="italics"
						>Eberhard</hi></note>, rem publicam administraret. <reg>itaque</reg> fretus
				sanctitate tribunatus, cum se non modo contra vim et ferrum sed etiam contra verba
				atque interfationem legibus sacratis<note>sacratis satis <hi rend="italics"
						>Pluygers</hi></note> esse armatum putaret, venit in templum Castoris,
				obnuntiavit consuli: cum subito manus illa Clodiana, in caede civium saepe iam
				victrix, exclamat, incitatur, invadit; inermem atque imparatum tribunum alii gladiis
				adoriuntur, alii fragmentis saeptorum et fustibus; a quibus hic multis vulneribus
				acceptis ac<note>ac <hi rend="italics">del. Garat. all.</hi></note> debilitato
				corpore et contrucidato se abiecit exanimatus, neque ulla alia re ab se mortem nisi
				opinione mortis depulit. <reg>quem</reg> cum iacentem et concisum plurimis
				vulneribus extremo spiritu exsanguem et confectum viderent,
					defetigatione<note>defet. <hi rend="italics">PBH</hi>: defat. <hi rend="italics"
						>kw</hi></note> magis et errore quam misericordia et modo aliquando caedere
				destiterunt. <milestone n="80" unit="section"/><reg>et</reg> causam dicit Sestius de
				vi? <reg>quid</reg> ita? quia vivit. <reg>at</reg> id non sua culpa: plaga una illa
				extrema defuit, quae si accessisset reliquum spiritum exhausisset. <reg>accusa</reg>
				Lentidium; non percussit locum<note><lemma>locum</lemma> totum <hi rend="italics"
						>Eberhard</hi></note>; male dic Titio<note>male dictitio <hi rend="italics"
						>P</hi>: maledicito <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign>Hk</hi>: male* dictio <hi rend="italics">G</hi></note>,
					Sabino<note>Titio, Sabino <hi rend="italics">sic interpr. Momms.</hi>: <hi
						rend="italics">sine commate vulg.</hi></note> homini Reatino, cur tam temere
				exclamarit occisum. <reg>ipsum</reg> vero quid accusas? <reg>num</reg> defuit
				gladiis? num repugnavit? num, ut gladiatoribus imperari solet<note>ut... solet <hi
						rend="italics">secl. E. F. Eberhard</hi></note>, ferrum non recepit?
					<milestone n="38" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>an</reg> haec ipsa vis est, non posse emori? an illa, quod tribunus plebis
				templum cruentavit? an quod, cum esset ablatus primumque resipisset, non se referri
				iussit? Vbi est crimen? quid<note>crimen? quid <hi rend="italics">Bake</hi>: crimen
					quod <hi rend="italics">codd.</hi></note> reprehenditis? <milestone n="81"
					unit="section"/><reg>hic</reg> quaero, iudices: si illo die gens ista
					Clodia<note>Clodiana <hi rend="italics">Hks</hi></note> quod facere voluit
				effecisset, si P. Sestius, qui pro occiso relictus est, occisus esset, fuistisne ad
				arma ituri? fuistisne vos ad patrium illum animum maiorumque virtutem excitaturi?
				fuistisne aliquando rem publicam a funesto latrone repetituri? an etiam
					tum<note>tunc <hi rend="italics">Hks</hi></note> quiesceretis, cunctaremini,
				timeretis, cum rem publicam a facinerosissimis<note>facineros. <hi rend="italics"
						>P</hi>: facinoros. <hi rend="italics">B rell.</hi> (§ 95)</note> sicariis
				et a servis esse oppressam atque conculcatam<note>conculcatam <hi rend="italics"
						>Gulielm.</hi>: occultam <hi rend="italics">codd.</hi> (occupatam <hi
						rend="italics">Hks</hi>): iugulatam <hi rend="italics">Weidner</hi></note>
				videretis? <reg>cuius</reg> igitur mortem ulcisceremini, si quidem liberi esse et
				habere rem publicam cogitaretis, de eius virtute vivi quid vos loqui, quid sentire,
				quid cogitare<note>quid cogitare <hi rend="italics">del. Karsten</hi></note>, quid
				iudicare oporteat, dubitandum putatis? <milestone n="82" unit="section"
					/><reg>at</reg><note>At <hi rend="italics">s sol.</hi>: An <hi rend="italics"
						>rell.</hi></note> vero ipsi illi parricidae, quorum ecfrenatus furor alitur
				impunitate diuturna, adeo vim facinoris sui perhorruerant<note>perhorruerant <hi
						rend="italics">P, corr. ex</hi> -unt, <hi rend="italics">et ita B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> ut, si paulo longior opinio
				mortis Sesti fuisset, Gracchum illum suum transferendi in nos criminis causa
				occidere cogitarint. <reg>sensit</reg> rusticulus non incautus—neque enim homines
				nequam tacere potuerunt—suum sanguinem quaeri ad restinguendam invidiam facinoris
				Clodiani; mulioniam<note>mulioniam <hi rend="italics">s</hi>: multoniam <hi
						rend="italics">P rell.</hi>: mulionicam <hi rend="italics">Prisc.,
						Lamb.</hi></note> paenulam arripuit, cum qua primum Romam ad comitia
				venerat; messoria se corbe contexit. Cum quaererent alii Numerium, alii Quintium,
				gemini nominis errore servatus est. <reg>atque</reg> hoc scitis omnes, usque adeo
				hominem in periculo fuisse quoad scitum est<note>est <hi rend="italics">Hks</hi>:
					sit <hi rend="italics">P rell.</hi> (<hi rend="italics">ex</hi> scitumst)</note>
				Sestium vivere; quod ni esset patefactum paulo citius quam vellem, non illi quidem
				morte mercennarii sui transferre potuissent invidiam in quos putabant, sed
				acerbissimi sceleris infamiam grato quodam scelere minuissent. <milestone n="83"
					unit="section"/><reg>ac</reg> si tum P. Sestius, iudices, in templo Castoris
				animam quam vix retinuit edidisset, non dubito quin, si modo esset in re publica
				senatus, si maiestas populi Romani revixisset, aliquando statua huic ob rem publicam
				interfecto in foro statueretur. <reg>nec</reg> vero illorum quisquam quos a
				maioribus nostris morte obita<note>morte obita <hi rend="italics">del.
					Paul</hi></note> positos in illo loco atque in rostris conlocatos videtis esset
				P. Sestio aut acerbitate mortis aut animo in rem publicam praeponendus; qui cum
				causam civis calamitosi, causam<note>causam (<hi rend="italics">post</hi> amici) <hi
						rend="italics">secl. Eberhard</hi></note> amici, causam bene de re publica
				meriti, causam senatus, causam Italiae, causam rei publicae suscepisset, cumque
				auspiciis religionique parens obnuntiaret quod senserat, luce palam a<note>a <hi
						rend="italics">Hks</hi>: <hi rend="italics">om. P rell.</hi> (<hi
						rend="italics">etiam l.</hi> 26)</note> nefariis pestibus in deorum
				hominumque conspectu esset occisus sanctissimo in templo, sanctissima in causa,
				sanctissimo in magistratu. <reg>eius</reg> igitur vitam quisquam spoliandam
				ornamentis esse dicet, cuius mortem ornandam monumento sempiterno putaretis?
					<milestone n="39" unit="chapter"/><milestone n="84" unit="section"/></p>
			<p>'<reg>homines</reg>,' inquit, 'emisti, coegisti, parasti.' <reg>quid</reg> uti
				faceret? senatum obsideret? civis indemnatos expelleret? bona diriperet? aedis
				incenderet? tecta disturbaret? templa deorum immortalium inflammaret? tribunos
				plebis ferro e rostris expelleret? provincias quas vellet quibus vellet venderet?
				reges appellaret? rerum capitalium condemnatos in liberas civitates per legatos
				nostros reduceret? principem civitatis ferro obsessum teneret? <reg>haec</reg> ut
				efficere posset, quae fieri nisi armis oppressa re publica nullo modo poterant,
				idcirco, credo, manum sibi P. Sestius et copias comparavit. '<reg>at</reg> nondum
				erat maturum; nondum res ipsa ad eius modi praesidia viros bonos compellebat.'
					<reg>pulsi</reg> nos eramus, non omnino ista manu sola, sed tamen non sine ista:
				vos taciti maerebatis<note>maereba <hi rend="italics">P</hi> (<hi rend="italics">in
						fine versus</hi>): maerebamini <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi></note>. <milestone n="85" unit="section"
					/><reg>captum</reg> erat forum anno superiore<note>anno sup. <hi rend="italics"
						>secl. Koch</hi></note>, aede Castoris tamquam arce aliqua<note>aliquando
						<hi rend="italics">Schlenger</hi> (<hi rend="italics">Liv.</hi> iii. 15.
					5)</note>
				<add>a</add> fugitivis occupata: silebatur. <reg>omnia</reg> hominum cum egestate
				tum audacia perditorum clamore, concursu, vi, manu gerebantur: perferebatis.
					<reg>magistratus</reg> templis<note><lemma>templis</lemma> templo <hi
						rend="italics">Pluygers</hi></note> pellebantur, alii omnino aditu ac foro
				prohibebantur: nemo resistebat. <reg>gladiatores</reg> ex praetoris comitatu
					comprensi<note>conprensi <hi rend="italics">PG</hi>: comprehensi <hi
						rend="italics">B edd.</hi></note>, in senatum introducti, confessi, in
				vincla coniecti a Milone, emissi a Serrano: mentio nulla. <reg>forum</reg>
				corporibus civium Romanorum constratum caede nocturna: non modo nulla nova quaestio,
				sed etiam vetera iudicia sublata. <reg>tribunum</reg> plebis plus viginti vulneribus
				acceptis iacentem moribundumque vidistis: alterius tribuni plebis divini<note>divini
						<hi rend="italics">secl. Momms.</hi>: <hi rend="italics">sed cf.</hi>
					cogitaris, <hi rend="italics">Vat.</hi> § 19.</note> hominis—dicam enim quod
				sentio et quod mecum sentiunt omnes—divini<note>omnes divina <hi rend="italics">ed.
						R.</hi>: omnes divini viri <hi rend="italics">Jacob</hi>: omnes boni viri
						<hi rend="italics">coni. Halm</hi> (omnes boni <hi rend="italics">k</hi>):
					omnes honesti viri <hi rend="italics">Maehly</hi></note>, insigni<note><hi
						rend="italics">Alterum</hi> divini (<hi rend="italics">l.</hi> 8) <hi
						rend="italics">om. k, in parenth. inclusit Hertz,</hi> quod sentio...
					divini, — insigni <hi rend="italics">etc.</hi></note> quadam, inaudita, nova
				magnitudine animi, gravitate, fide praediti, domus est oppugnata ferro, facibus,
				exercitu Clodiano. <milestone n="40" unit="chapter"/><milestone n="86"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>et</reg> tu hoc loco laudas Milonem et iure laudas. <reg>quem</reg> enim umquam
				virum tam immortali virtute<note><lemma>virtute</lemma> laude praeditum <hi
						rend="italics">k</hi></note> vidimus? qui nullo praemio proposito praeter
				hoc, quod iam contritum et contemptum putatur, iudicium bonorum, omnia pericula,
				summos labores, gravissimas contentiones inimicitiasque suscepit, qui mihi unus ex
				omnibus civibus videtur re docuisse, non verbis, et quid<note>et quid <hi
						rend="italics">Car. Steph.</hi>: sed quid <hi rend="italics">codd.</hi>
					(quid <hi rend="italics">Hk</hi>)</note> oporteret a praestantibus viris in re
				publica fieri et quid necesse esset: oportere hominum audacium, eversorum rei
				publicae, sceleri legibus et iudiciis resistere; si leges non valerent, iudicia non
				essent, si res publica vi consensuque audacium armis oppressa teneretur, praesidio
				et copiis defendi vitam<note>(civium) vitam <hi rend="italics">K. Busche</hi></note>
				et libertatem necesse esse. <reg>hoc</reg> sentire prudentiae est, facere
				fortitudinis; et sentire vero et facere perfectae cumulataeque virtutis. <milestone
					n="87" unit="section"/><reg>adiit</reg> ad rem publicam tribunus
					plebis<note>trib. pleb. <hi rend="italics">secl. Bake</hi></note> Milo—de cuius
				laude plura dicam, non quo aut ipse haec dici quam existimari malit aut ego hunc
				laudis fructum praesenti libenter impertiam, praesertim cum verbis consequi non
				possim, sed quod existimo, si Milonis causam accusatoris voce conlaudatam probaro,
				vos in hoc crimine parem Sesti causam existimaturos: adiit igitur T. Annius ad
				causam rei publicae sic ut civem patriae reciperare vellet ereptum<note>ereptum <hi
						rend="italics">Pantagathus</hi>: e rep. ereptum <hi rend="italics"
						>Hertz</hi>: e re .p. tum <hi rend="italics">P rell.</hi></note>.
					<reg>simplex</reg> causa, constans ratio, plena consensionis omnium, plena
				concordiae. <reg>conlegas</reg> adiutores habebat<note>Conl. adiut. hab. <hi
						rend="italics">post</hi> Italia <hi rend="italics">l.</hi> 9) <hi
						rend="italics">transf. Paul</hi></note>; consulis alterius summum studium,
				alterius animus paene placatus, de praetoribus unus alienus, senatus incredibilis
				voluntas, equitum Romanorum animi ad causam excitati, erecta Italia. <reg>duo</reg>
				soli erant empti ad impediendum; qui si homines despecti et contempti tantam rem
				sustinere non potuissent, se causam quam susceperat nullo labore peracturum videbat.
					<reg>agebat</reg> auctoritate, agebat consilio, agebat per summum ordinem,
				agebat exemplo bonorum ac fortium civium: quid re publica, quid se dignum esset,
				quis ipse esset, quid sperare, quid maioribus suis reddere deberet, diligentissime
				cogitabat. <milestone n="41" unit="chapter"/><milestone n="88" unit="section"/></p>
			<p><reg>huic</reg> gravitati hominis videbat ille gladiator se, si moribus ageret, parem
				esse non posse; ad ferrum, faces<note>ad ferrum faces <hi rend="italics">s. l.
						P2</hi>: ad ferrum, ad faces <hi rend="italics">edd. vett.</hi></note>, ad
				cotidianam caedem, incendia, rapinas se cum exercitu suo contulit; domum oppugnare,
				itineribus occurrere, vi lacessere et terrere coepit. <reg>non</reg> movit hominem
				summa gravitate summaque constantia; sed quamquam dolor animi, innata libertas,
				prompta excellensque virtus fortissimum virum hortabatur vi vim, oblatam praesertim
					saepius<note>vi vim oblatam, praes. saepius <hi rend="italics">edd.</hi></note>,
				ut frangeret et refutaret, tanta moderatio fuit hominis, tantum consilium, ut
				contineret dolorem neque eadem se re ulcisceretur qua esset lacessitus, sed illum
				tot iam in funeribus rei publicae exsultantem ac tripudiantem legum, si posset,
				laqueis constringeret. <milestone n="89" unit="section"/><reg>descendit</reg> ad
				accusandum. <reg>quis</reg> umquam tam proprie rei publicae causa, nullis
				inimicitiis, nullis praemiis, nulla hominum postulatione aut etiam opinione id eum
					umquam<note>id eum umquam <hi rend="italics">Lamb. in mg.</hi> 1581: id
					e&utilde;quam <hi rend="italics">P1</hi>: id umquam <hi rend="italics"
						>P2rell.</hi></note> esse facturum? <reg>fracti</reg> erant animi hominis;
				hoc enim accusante pristini illius sui iudici turpitudinem desperabat.
					<reg>ecce</reg> tibi consul, praetor, tribunus plebis nova novi generis edicta
				proponunt; 'ne reus adsit, ne citetur, ne quaeratur, ne mentionem omnino cuiquam
				iudicum aut iudiciorum facere liceat!' <reg>quid</reg> ageret vir ad virtutem,
				dignitatem, gloriam natus vi sceleratorum hominum conroborata, legibus iudiciisque
				sublatis? <reg>cervices</reg> tribunus plebis privato, praestantissimus vir
				profligatissimo homini daret? an causam susceptam adfligeret<note>adfligeret <hi
						rend="italics">codd.</hi>: abiceret <hi rend="italics">Ruhnken,
					Momms.</hi></note>? an se domi contineret? <reg>et</reg> vinci turpe putavit et
				deterreri <add>et clam eripi: id egit</add> ut<note>et clam eripi: id egit ut <hi
						rend="italics">scripsi</hi>: etiam eripere eicit (elegit <hi rend="italics"
						>G</hi>) ut <hi rend="italics">P1G</hi>: etiam eripi reeicit ut <hi
						rend="italics">P2rell.</hi>: et latere (lamentari <hi rend="italics"
						>Hertz</hi>).</note><note>Perfecit ut <hi rend="italics">Madv.</hi>: et clam
					se eripere ita ut <hi rend="italics">Oehler</hi>: ita e re p. fecit ut (<hi
						rend="italics">aut</hi> e re p. id egit ut) <hi rend="italics">Richter</hi>:
					⟨s⟩et amor r. p. perfecit ut <hi rend="italics">Novak</hi>: et tegi ianua: manum
					emere et parare coepit ut <hi rend="italics">Landgraf</hi> (<hi rend="italics"
						>cf. Vat.</hi> § 22; <hi rend="italics">in Sen.</hi> § 4; <hi rend="italics"
						>ad Quir.</hi> § 14)</note>, quoniam sibi in illum legibus uti non liceret,
				illius vim neque in suo neque in rei publicae periculo pertimesceret. <milestone
					n="42" unit="chapter"/><milestone n="90" unit="section"/></p>
			<p><reg>quo</reg> modo igitur hoc in genere praesidi comparati<note>praesid. compar. <hi
						rend="italics">secl. Pluygers</hi></note> accusas Sestium, cum idem laudes
				Milonem? <reg>an</reg> qui sua tecta defendit, qui ab aris focis ferrum flammamque
				depellit, qui sibi licere vult tuto esse in foro, in templo, in curia, iure
				praesidium comparat: qui vulneribus, quae cernit cotidie toto corpore, monetur ut
				aliquo praesidio caput et cervices et iugulum ac latera tutetur, hunc de vi
				accusandum putas? <reg>quis</reg> enim nostrum<note>vestrum <hi rend="italics"
						>ks</hi></note>, <milestone n="91" unit="section"/>iudices, ignorat ita
				naturam rerum tulisse ut quodam tempore homines nondum neque naturali neque civili
				iure descripto fusi per agros ac dispersi vagarentur, tantumque haberent quantum
				manu ac viribus per caedem ac vulnera aut eripere aut retinere potuissent?
					<reg>qui</reg> igitur primi virtute et consilio praestanti exstiterunt, ii
				perspecto genere humanae docilitatis atque ingeni dissupatos<note>dissup. <hi
						rend="italics">P</hi>: dissip. <hi rend="italics">Bk ed. R.</hi></note> unum
				in locum congregarunt eosque ex feritate<note>feritate <hi rend="italics">HGk</hi>:
					ecferitate <hi rend="italics">P</hi>: effer. <hi rend="italics">B
					rell.</hi></note> illa ad iustitiam atque ad mansuetudinem transduxerunt.
					<reg>tum</reg> res ad communem utilitatem<note>res communem utilitatem
					continentes <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>, quas publicas appellamus, tum
				conventicula hominum, quae postea civitates nominatae sunt<note><hi rend="italics"
						>post</hi> nominatae sunt <hi rend="italics">suppl.</hi> instituerunt <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note>, tum domicilia coniuncta, quas urbis
				dicimus, invento et divino iure et humano moenibus<note>ut moenibus <hi
						rend="italics">Rau</hi></note> saepserunt. <milestone n="92" unit="section"
					/><reg>atque</reg> inter hanc vitam perpolitam humanitate et illam immanem nihil
				tam interest quam ius atque vis. Horum utro uti nolumus, altero est utendum.
					<reg>vim</reg> volumus<note>volumus <hi rend="italics">Hk</hi>: nolimus <hi
						rend="italics">P rell. praeter s</hi> (nolumus)</note> exstingui, ius valeat
				necesse est, id est iudicia, quibus omne ius continetur; iudicia displicent aut
				nulla sunt, vis dominetur necesse est. <reg>hoc</reg> vident omnes: Milo et vidit et
				fecit, ut ius experiretur, vim depelleret<note>ut ... depelleret <hi rend="italics"
						>secl. Pluygers</hi></note>. <reg>altero</reg> uti voluit, ut virtus
				audaciam vinceret; altero usus necessario est, ne virtus ab audacia vinceretur.
					<reg>eademque</reg> ratio fuit Sesti, si minus in accusando—neque enim per omnis
				fuit idem fieri necesse—at certe in necessitate defendendae salutis suae
				praesidioque contra vim et manum comparando. <milestone n="43" unit="chapter"
					/><milestone n="93" unit="section"/></p>
			<p>O di immortales! quemnam ostenditis exitum nobis? quam spem rei publicae datis?
					<reg>quotus</reg> quisque invenietur tanta virtute vir qui optimam quamque
				causam rei publicae amplectatur, qui bonis viris deserviat, qui solidam laudem
				veramque quaerat? cum sciat duo illa rei publicae<note>amplectatur ... rei pub. <hi
						rend="italics">om. ex homoeotel. P1</hi>: <hi rend="italics">ad imam paginam
						suppl. P2</hi></note> paene fata, Gabinium et Pisonem<note>Gab. et Pis. <hi
						rend="italics">secl. Pluygers</hi></note>, alterum haurire cotidie ex
					pacatissimis<note>paratissimis <hi rend="italics">C. Fr. Hermann</hi>:
					beatissimis <hi rend="italics">Kiessling</hi>: optatissimis <hi rend="italics"
						>K. Busche</hi>: pacatissimae atque opulentissimae <hi rend="italics">Hein.,
						Hirschf.</hi></note> atque opulentissimis Syriae gazis innumerabile pondus
				auri, bellum inferre quiescentibus<note><lemma>quiescentibus</lemma> quietis
					gentibus <hi rend="italics">Weidner</hi>: gentibus <hi rend="italics"
						>Richter</hi></note>, ut eorum veteres inlibatasque divitias in
				profundissimum libidinum suarum gurgitem profundat, villam aedificare in oculis
				omnium tantam tugurium ut iam videatur esse illa villa quam ipse tribunus plebis
				pictam olim in contionibus explicabat, quo fortissimum ac summum civem in invidiam
				homo castus ac non cupidus vocaret; <milestone n="94" unit="section"/>alterum
				Thracibus ac Dardanis primum pacem maxima pecunia vendidisse, deinde, ut illi
				pecuniam conficere possent, vexandam iis Macedoniam et spoliandam tradidisse,
				eundemque bona creditorum, civium Romanorum, cum debitoribus Graecis divisisse,
				cogere pecunias maximas a Dyrrachinis, spoliare Thessalos, certam Achaeis in annos
				singulos pecuniam imperavisse neque tamen ullo in publico aut religioso loco signum
				aut tabulam aut ornamentum reliquisse; illos<note>illos <hi rend="italics"
					>Halm</hi>: hos <hi rend="italics">codd.</hi>: eos <hi rend="italics"
						>Wesenb.</hi> (socios <hi rend="italics">pro</hi> hos sic <hi rend="italics"
						>Paul</hi>)</note> sic inludere quibus omne supplicium atque omnis iure
				optimo poena debetur, reos esse hos duos quos videtis. <reg>omitto</reg> iam
				Numerium, Serranum, Aelium, quisquilias seditionis Clodianae; sed tamen hi quoque
				etiam nunc volitant, ut videtis, nec, dum vos de vobis aliquid timebitis, illi
				umquam de se pertimescent<note>pertimescent <hi rend="italics">Naugerius</hi> (2):-
					escunt <hi rend="italics">codd.</hi></note>. <milestone n="44" unit="chapter"
					/><milestone n="95" unit="section"/></p>
			<p><reg>nam</reg> quid ego de aedili ipso loquar, qui etiam diem dixit et accusavit de
				vi Milonem? <reg>neque</reg> hic tamen ulla umquam iniuria adducetur ut eum tali
				virtute tantaque firmitate animi se in rem publicam<note>in re publica <hi
						rend="italics">Koch</hi></note> fuisse paeniteat; sed qui haec vident
				adulescentes quonam suas mentis conferent? <reg>ille</reg> qui monumenta publica,
				qui aedis sacras, qui domos inimicorum suorum oppugnavit excidit<note>exscidit <hi
						rend="italics">Lamb.</hi></note> incendit, qui stipatus semper sicariis,
				saeptus armatis, munitus indicibus fuit, quorum hodie copia redundat, qui et
				peregrinam manum facinerosorum<note>facinoros. <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi> (<hi rend="italics">cf.</hi> §
					81)</note> concitavit et servos ad caedem idoneos<note>idoneos <hi
						rend="italics">del. Bake</hi></note> emit et in tribunatu<note>in trib. <hi
						rend="italics">secl. Bake</hi></note> carcerem totum in forum effudit,
				volitat aedilis, accusat eum qui aliqua ex parte eius furorem exsultantem repressit:
				hic qui se est tutatus sic ut in privata re deos penatis suos, in re publica iura
				tribunatus atque auspicia defenderet, accusare eum moderate a quo ipse nefarie
				accusatur per senatus auctoritatem non est situs. <milestone n="96" unit="section"
					/><reg>nimirum</reg> hoc illud est quod de me potissimum tu in accusatione
				quaesisti, quae esset nostra 'natio optimatium'; sic enim dixisti. <reg>rem</reg>
				quaeris praeclaram iuventuti ad discendum nec mihi difficilem ad perdocendum; de qua
				pauca, iudices, dicam, et, ut arbitror, nec ab utilitate eorum qui audient, nec ab
				officio vestro, nec ab ipsa causa P. Sesti abhorrebit oratio mea. <milestone n="45"
					unit="chapter"/></p>
			<p><reg>duo</reg> genera semper in hac civitate fuerunt eorum qui versari in re publica
				atque in ea se excellentius gerere studuerunt; quibus ex generibus alteri se
				popularis, alteri optimates et haberi et esse voluerunt. <reg>qui</reg> ea quae
				faciebant quaeque dicebant multitudini iucunda volebant esse, populares, qui autem
				ita se gerebant ut sua consilia optimo cuique probarent, optimates habebantur.
					<milestone n="97" unit="section"/><reg>quis</reg> ergo iste optimus quisque?
					<reg>numero</reg>, si quaeris, innumerabiles, neque enim aliter stare possemus;
				sunt principes consili publici, sunt qui eorum sectam sequuntur, sunt
					maximorum<note>maxime eorum <hi rend="italics">Weidner</hi></note> ordinum
				homines, quibus patet curia, sunt municipales rusticique Romani, sunt
					negoti<note>negotia <hi rend="italics">G</hi></note> gerentes, sunt etiam
				libertini optimates. <reg>numerus</reg>, ut dixi, huius generis late et varie
				diffusus est; sed genus universum, ut tollatur error, brevi circumscribi et definiri
				potest. <reg>omnes</reg> optimates sunt qui neque nocentes sunt nec natura
					improbi<note>nec natura improbi <hi rend="italics">del. Paul</hi></note> nec
					furiosi<note>aut furiosi <hi rend="italics">Koechly</hi></note> nec malis
				domesticis impediti. <reg>esto</reg><note>esto <hi rend="italics">HGk et ed.
					V.</hi>: est <hi rend="italics">P rell.</hi>: sequitur <hi rend="italics"
						>Madv.</hi></note> igitur ut ii<note>ii <hi rend="italics">Pk</hi>: hi <hi
						rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>H</hi></note> sint, quam
				tu 'nationem' appellasti, qui et<note>appell. qui et <hi rend="italics">Manut.</hi>:
					appell. et qui <hi rend="italics">codd.</hi>: et <hi rend="italics">del.
						Madv.</hi></note> integri sunt et sani et bene de rebus domesticis
				constituti. Horum qui voluntati, commodis, opinionibus<note>opinionibus <hi
						rend="italics">Halm</hi>: opinis <hi rend="italics">PG</hi>: opimis <hi
						rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: opinioni <hi
						rend="italics">Hk</hi>: opibus <hi rend="italics">Koch</hi></note> in
				gubernanda re publica serviunt, defensores optimatium ipsique optimates gravissimi
				et clarissimi cives numerantur et principes civitatis. <milestone n="98"
					unit="section"/><reg>quid</reg> est igitur propositum his rei publicae
				gubernatoribus quod intueri et quo cursum suum derigere<note>derigere <hi
						rend="italics">P</hi>: dirigere <hi rend="italics">B rell.</hi></note>
				debeant? <reg>id</reg> quod est praestantissimum maximeque optabile omnibus sanis et
				bonis et beatis, cum dignitate otium. <reg>hoc</reg> qui volunt, omnes optimates,
				qui efficiunt, summi viri et conservatores civitatis putantur; neque enim rerum
				gerendarum dignitate homines ecferri<note>ecferri <hi rend="italics">P1G</hi>
					(efferri <hi rend="italics">Hk</hi>): et ferri <hi rend="italics">P2B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> ita convenit ut otio non<note>non
						<hi rend="italics">om. PBGH</hi></note> prospiciant, neque ullum amplexari
				otium quod abhorreat a dignitate. <milestone n="46" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>huius</reg> autem otiosae dignitatis haec fundamenta sunt, haec membra, quae
				tuenda principibus et vel capitis periculo defendenda sunt: religiones, auspicia,
				potestates magistratuum, senatus auctoritas, leges, mos maiorum, iudicia, iuris
				dictio, fides, provinciae, socii, imperi laus, res militaris, aerarium. <milestone
					n="99" unit="section"/><reg>harum</reg> rerum tot atque tantarum esse defensorem
				et patronum magni animi est, magni ingeni magnaeque constantiae. <reg>etenim</reg>
				in tanto civium numero magna multitudo est eorum qui aut propter metum poenae,
				peccatorum suorum conscii, novos motus conversionesque rei publicae quaerant, aut
				qui propter insitum quendam animi furorem discordiis civium ac seditione pascantur,
				aut qui propter implicationem rei familiaris communi incendio malint quam suo
				deflagrare. <reg>qui</reg> cum tutores<note>tutores <hi rend="italics">codd.</hi>:
					auctores <hi rend="italics">Naugerius</hi> (2)</note> sunt et duces suorum
				studiorum vitiorumque nacti<note>nancti <hi rend="italics">Halm</hi> (§ 12)</note>,
				in re publica fluctus excitantur<note>excitant <hi rend="italics"
					>Abresch</hi></note>, ut vigilandum sit iis qui sibi gubernacula patriae
				depoposcerunt, enitendumque omni scientia ac diligentia ut, conservatis iis quae ego
				paulo ante fundamenta ac membra esse dixi, tenere cursum possint et capere oti illum
				portum et dignitatis. <milestone n="100" unit="section"/><reg>hanc</reg> ego viam,
				iudices, si aut asperam atque arduam aut plenam esse periculorum aut<note>aut <hi
						rend="italics">codd.</hi>: atque <hi rend="italics">Garat.</hi>: et <hi
						rend="italics">Kayser</hi></note> insidiarum negem, mentiar, praesertim cum
				id non modo intellexerim semper, sed etiam praeter ceteros senserim. <milestone
					n="47" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>maioribus</reg> praesidiis et copiis oppugnatur res publica quam defenditur,
				propterea quod audaces homines et perditi nutu impelluntur et ipsi etiam sponte sua
				contra rem publicam incitantur, boni nescio quo modo tardiores sunt et principiis
				rerum neglectis ad extremum ipsa denique necessitate excitantur, ita ut non numquam
				cunctatione ac tarditate, dum otium volunt etiam sine dignitate retinere, ipsi
				utrumque amittant. <milestone n="101" unit="section"/><reg>propugnatores</reg> autem
				rei publicae qui esse voluerunt, si leviores sunt, desciscunt, si timidiores,
				desunt: permanent illi soli atque omnia rei publicae causa perferunt qui sunt tales
				qualis pater tuus, M. Scaure, fuit, qui a C. Graccho usque ad Q. Varium seditiosis
				omnibus restitit, quem numquam ulla vis, ullae minae, ulla invidia<note>nulla umquam
					vis, nullae minae, nulla invidia <hi rend="italics">Hks</hi></note> labefecit;
				aut qualis Q. Metellus, patruus matris tuae, qui cum florentem hominem in populari
				ratione, L. Saturninum, censor notasset, cumque insitivum Gracchum contra vim
				multitudinis incitatae censu prohibuisset, cumque in eam legem quam non iure rogatam
				iudicarat iurare unus noluisset, de civitate maluit quam de sententia demoveri; aut,
				ut vetera exempla, quorum est copia digna huius imperi gloria, relinquam, neve eorum
				aliquem qui vivunt nominem, qualis nuper Q. Catulus fuit, quem neque periculi
				tempestas neque honoris aura potuit umquam de suo cursu aut spe aut metu demovere.
					<milestone n="48" unit="chapter"/><milestone n="102" unit="section"/></p>
			<p><reg>haec</reg> imitamini, per deos immortalis, qui dignitatem, qui laudem, qui
				gloriam quaeritis! <reg>haec</reg> ampla sunt, haec divina, haec immortalia; haec
				fama celebrantur, monumentis annalium mandantur, posteritati propagantur.
					<reg>est</reg> labor, non nego; pericula magna, fateor; <quote><l part="M"
						>mu/ltae insidiae su/nt bonis</l></quote> verissime dictum est; sed
					te<note>te <hi rend="italics">del. ed. Hervag.</hi>: <hi rend="italics">poetae
						dat Halmius</hi> (<hi rend="italics">ed. Tur.</hi>)</note>
				<quote><l>i/d quod multi invi/deant multique e/xpetant insci/tiast<note>inscitia est
								<hi rend="italics">G</hi></note>,</l></quote> inquit,
							<quote><l>po/stulare<note>postularent <hi rend="italics"
						>P1G</hi></note>, ni/si<note>nisi <hi rend="italics">Wesenberg</hi>: sivi
								<hi rend="italics">codd.</hi></note> laborem su/mma cum cura
						e/cferas.</l></quote>
				<reg>nollem</reg> idem alio loco dixisset<note>dixisset <hi rend="italics"
						>Schol.</hi> (<hi rend="italics">ut coni. Wesenberg</hi>): dixit <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, quod exciperent improbi cives, <quote><l
						part="M">o/derint, dum me/tuant;</l></quote> praeclara enim illa<note>ille
						<hi rend="italics">Bake</hi></note> praecepta dederat iuventuti. <milestone
					n="103" unit="section"/><reg>sed</reg> tamen haec via ac ratio<note>ac ratio <hi
						rend="italics">Orelli</hi>: hec (<hi rend="italics">sed</hi> h <hi
						rend="italics">est in ras.</hi>) ratio <hi rend="italics">P</hi>: haec ratio
						<hi rend="italics">B rell.</hi></note> rei publicae capessendae olim erat
				magis pertimescenda, cum multis in rebus multitudinis studium aut<note>aut <hi
						rend="italics">Jacob</hi>: ad <hi rend="italics">codd.</hi>: ac <hi
						rend="italics">Lamb.</hi></note> populi commodum ab utilitate rei publicae
				discrepabat. <reg>tabellaria</reg> lex ab L. Cassio ferebatur: populus libertatem
				agi putabat suam; dissentiebant principes et in salute optimatium temeritatem
				multitudinis et tabellae licentiam pertimescebant. <reg>agrariam</reg> Ti. Gracchus
				legem ferebat: grata erat populo; fortunae constitui tenuiorum videbantur;
					nitebantur<note>nitebantur <hi rend="italics">om. PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi> et] ei <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc"
							>S</foreign></hi> (<hi rend="italics">item l.</hi> 26). <hi
						rend="italics">Cf. Vat.</hi> § 7</note> contra optimates, quod et discordiam
				excitari videbant et<note>et <hi rend="italics">ante</hi> spoliari (<hi
						rend="italics">l.</hi> 23) <hi rend="italics">transp. C. Fr.
					Hermann</hi></note>, cum locupletes possessionibus diuturnis moverentur,
				spoliari rem publicam propugnatoribus arbitrabantur. <reg>frumentariam</reg> legem
				C. Gracchus ferebat: iucunda res plebei, victus enim suppeditabatur large sine
				labore; repugnabant boni, quod et ab industria plebem ad desidiam avocari putabant
				et aerarium exhauriri videbant<note>videbant <hi rend="italics">Momms.</hi>:
					videbantur <hi rend="italics">P1G1</hi>: videbatur <hi rend="italics">P2 rell.,
						Zielinski</hi></note>. <milestone n="49" unit="chapter"/><milestone n="104"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>multa</reg> etiam nostra memoria, quae consulto praetereo, fuerunt in ea
					contentione<note>condicione <hi rend="italics">Richter</hi></note> ut popularis
				cupiditas a consilio principum dissideret. <reg>nunc</reg> iam<note>iam <hi
						rend="italics">Ascens.</hi> 1531: tam <hi rend="italics">P rell.</hi>: autem
						<hi rend="italics">Lamb.</hi></note> nihil est quod populus a delectis
				principibusque dissentiat: nec flagitat rem ullam neque novarum rerum est cupidus et
				otio suo et dignitate optimi cuiusque et universae rei publicae gloria delectatur.
					<reg>itaque</reg> homines seditiosi ac turbulenti, quia nulla iam largitione
				populum Romanum concitare possunt, quod plebes<note>plebes <hi rend="italics">P
						rell.</hi>: plebs <hi rend="italics">G</hi></note> perfuncta gravissimis
				seditionibus ac discordiis otium amplexatur<note>amplexatur <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: malexatur <hi rend="italics">P1</hi>: male vexatur <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi> (male laxatur <hi rend="italics"
				>G</hi>)</note>, conductas habent contiones, neque id agunt ut ea dicant aut ferant
				quae illi velint audire qui in contione sunt, sed pretio ac mercede perficiunt ut,
				quicquid dicant<note>dicunt <hi rend="italics">Halm</hi> (<hi rend="italics"
						>Balb.</hi> § 44)</note>, id illi velle audire videantur. <milestone n="105"
					unit="section"/><reg>num</reg> vos existimatis Gracchos aut Saturninum aut
				quemquam illorum veterum qui populares habebantur ullum umquam in contione habuisse
				conductum? <reg>nemo</reg> habuit; ipsa enim largitio et spes commodi propositi sine
				mercede ulla multitudinem concitabat. <reg>itaque</reg> temporibus illis, qui
				populares erant, offendebant illi quidem apud gravis et honestos homines, sed populi
				iudiciis atque omni significatione florebant. <reg>his</reg> in theatro plaudebatur,
				hi suffragiis quod contenderant consequebantur, horum homines nomen, orationem,
				vultum, incessum amabant. <reg>qui</reg> autem adversabantur ei generi, graves et
				magni homines habebantur; sed<note>sed ut <hi rend="italics">Oehler</hi>: et <hi
						rend="italics">Bake</hi>: sed <hi rend="italics">ante</hi> multitudini <hi
						rend="italics">transp. Koechly</hi></note> valebant in senatu multum, apud
				bonos viros plurimum, multitudini iucundi non erant; suffragiis offendebatur saepe
				eorum voluntas; plausum vero etiam si quis eorum aliquando acceperat, ne quid
				peccasset pertimescebat. <reg>ac</reg> tamen<note>Ac tamen <hi rend="italics">P</hi>
					(hac tamen <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>):
					attamen <hi rend="italics">G</hi> (§ 115) si quae <hi rend="italics">P1</hi>: si
					qua <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note>, si quae res erat maior, idem ille
				populus horum auctoritate maxime commovebatur. <milestone n="50" unit="chapter"
					/><milestone n="106" unit="section"/></p>
			<p><reg>nunc</reg>, nisi me fallit, in eo statu civitas est ut, si operas
					conductorum<note>conductas <hi rend="italics">coni. Lamb.</hi></note> removeris,
				omnes idem de re publica sensuri esse videantur. <reg>etenim</reg> tribus locis
				significari maxime de <add>re publica</add> populi Romani iudicium<note>de re pub.
					p. r. iudicium <hi rend="italics">Baiter</hi>: de P. R. iud. <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: pop. Rom. iud. <hi rend="italics">Hk, fort. recte</hi> (<hi
						rend="italics">cf. infra</hi> pop. Rom. consensus): de re pub. iud. <hi
						rend="italics">Momms.</hi>: de nobis iud. <hi rend="italics">Hertz</hi> (<hi
						rend="italics">Vat.</hi> § 10)</note> ac voluntas potest, contione,
				comitiis, ludorum gladiatorumque consessu. <reg>quae</reg> contio fuit per hos
				annos, quae quidem esset non conducta sed vera, in qua populi Romani consensus non
					perspici<note>non perspici <hi rend="italics">Zielinski</hi>: persp. non <hi
						rend="italics">Lamb. edd.</hi>: non <hi rend="italics">post</hi> in qua <hi
						rend="italics">suppl. k</hi>: <hi rend="italics">om. rell.</hi></note>
				posset? <reg>habitae</reg> sunt multae de me a<note>a <hi rend="italics">om. P et
						codd. pler.</hi></note> gladiatore sceleratissimo, ad quas nemo adibat
				incorruptus, nemo integer; nemo illum foedum vultum aspicere, nemo furialem vocem
				bonus audire poterat. <reg>erant</reg><note>erant <hi rend="italics">G</hi>: erant
					erant <hi rend="italics">P rell. praeter Hks</hi> (erant enim): <hi
						rend="italics">cf.</hi> certe § 78</note> illae contiones perditorum hominum
				necessario turbulentae. <milestone n="107" unit="section"/><reg>habuit</reg> de
				eodem me P. Lentulus consul contionem: concursus est populi Romani factus; omnes
				ordines, tota in illa contione Italia constitit. <reg>egit</reg> causam summa cum
				gravitate copiaque dicendi tanto silentio, tanta adprobatione omnium, nihil ut
				umquam videretur tam populare ad populi Romani auris accidisse. <reg>productus</reg>
				est ab eo Cn. Pompeius, qui se non solum auctorem meae salutis, sed etiam supplicem
				populo Romano <add>praebuit</add><note>praebuit <hi rend="italics">hic suppl.
						Madv.</hi> (§40), <hi rend="italics">ante</hi> pop. Rom. <hi rend="italics"
						>Wesenberg</hi>: pop. Rom. exhibuit <hi rend="italics">Hs</hi>: pop. exhib.
						(<hi rend="italics">om.</hi> Rom.) <hi rend="italics">k</hi>: professus est
						<hi rend="italics">Koch,</hi> praedicavit <hi rend="italics">Reid</hi> ut
					semper gravis <hi rend="italics">Spengel</hi>: et pergravis <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>. <reg>huius</reg> oratio ut semper gravis et grata in
					contionibus<note>in contionibus omnibus <hi rend="italics">Eberhard</hi>: in
					contione omnibus <hi rend="italics">Orell. auct. Klotz</hi></note> fuit, sic
				contendo numquam neque sententiam eius auctoritate neque<note>sententiam eius
					auctoritate neque <hi rend="italics">s. l. suppl. P2</hi>: <hi rend="italics">ex
						homoeot. om. P1, unde</hi> numquam (eum <hi rend="italics">add. Eberh.</hi>)
					neque eloquentia (eum <hi rend="italics">add. Oppenrieder</hi>) neque
					iucunditate fuisse maiore <hi rend="italics">Spengel</hi></note> eloquentiam
				iucunditate fuisse maiore. <milestone n="108" unit="section"/><reg>quo</reg>
				silentio sunt auditi de me ceteri principes civitatis! quos idcirco non appello hoc
				loco ne mea oratio, si minus de aliquo dixero, ingrata, si satis<note>ingratast
					satis <hi rend="italics">P1</hi>: ingrata sit satis <hi rend="italics">P2 rell.
						praeter HGk</hi> (ingr. sit si satis)</note> de omnibus, infinita esse
				videatur. <reg>cedo</reg> nunc eiusdem illius inimici mei de me eodem ad verum
				populum in campo Martio contionem! <reg>quis</reg> non modo adprobavit, sed non
				indignissimum facinus putavit illum non dicam loqui, sed vivere ac spirare?
					<reg>quis</reg> fuit qui non eius voce maculari rem publicam, seque si eum
				audiret scelere adstringi arbitraretur? <milestone n="51" unit="chapter"/><milestone
					n="109" unit="section"/></p>
			<p><reg>venio</reg> ad comitia, sive magistratuum placet sive legum. <reg>leges</reg>
				videmus saepe ferri multas. <reg>omitto</reg> eas quae feruntur ita vix ut quini, et
					ii<note>ii <hi rend="italics">P</hi>: hi <hi rend="italics">B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> ex
						aliena<note><lemma>aliena</lemma> ima <hi rend="italics">ed.
					Hervag.</hi></note> tribu, qui suffragium ferant reperiantur. <reg>de</reg> me,
				quem tyrannum atque ereptorem libertatis esse dicebat illa ruina rei publicae,
					dicit<note>dicet <hi rend="italics">PBG</hi></note> se legem tulisse.
					<reg>quis</reg> est qui se, cum contra me ferebatur, inisse suffragium
				confiteatur? Cum autem de me eodem ex senatus consulto comitiis centuriatis
				ferebatur, quis est qui non profiteatur se adfuisse et suffragium de salute mea
				tulisse? Vtra igitur causa popularis debet videri: in qua omnes honestates
				civitatis, omnes aetates, omnes ordines una<note>una <hi rend="italics">codd.</hi>:
					una voce <hi rend="italics">Koch</hi> (<hi rend="italics">Balb.</hi> § 12): una
					mente <hi rend="italics">Mueller</hi></note> consentiunt, an in qua furiae
				concitatae tamquam ad funus rei publicae convolant? <milestone n="110"
					unit="section"/><reg>an</reg> sicubi aderit Gellius, homo et fratre indignus,
				viro clarissimo atque optimo consule, et ordine equestri, cuius ille ordinis nomen
				retinet, ornamenta confecit, id erit populare? '<reg>est</reg> enim homo iste populo
				Romano deditus.' <reg>nihil</reg> vidi magis; qui, cum eius adulescentia in
				amplissimis honoribus summi viri, L. Philippi vitrici, florere potuisset, usque eo
				non fuit popularis ut bona solus comesset; deinde ex impuro adulescente et
				petulante, postea quam rem paternam ab idiotarum divitiis ad philosophorum
					reculam<note>deliciis <hi rend="italics">Pantagathus</hi> reculam <hi
						rend="italics">Latendorf</hi>: regulam <hi rend="italics">codd.</hi>:
					tegulam <hi rend="italics">C. Fr. Hermann,</hi> pergulam <hi rend="italics"
						>Bezzenberger,</hi> perulam <hi rend="italics">Scheibe</hi></note> perduxit,
				Graeculum se atque otiosum putari voluit, studio litterarum se subito dedidit.
					<reg>nihil</reg> sane <add>Actaei</add><note>sane Actaei <hi rend="italics"
						>scripsi,</hi> sane Attici <hi rend="italics">Madv.</hi>: sane att&#x0119;
						<hi rend="italics">codd.</hi> (iuvabant anangnostae <hi rend="italics">s. l.
						P2</hi>). <hi rend="italics">Locus varie emendatus</hi>: sane ad haec <hi
						rend="italics">Jeep,</hi> sane artes <hi rend="italics">Luterbacher,</hi>
					suavitates <hi rend="italics">Mueller,</hi> sanitatem <hi rend="italics"
						>Paul,</hi> savia te <hi rend="italics">Hertz,</hi> ganeonem tamen <hi
						rend="italics">andgraf. Fort.</hi> Nihil sane attente: ⟨ non⟩ iuv.
					anagn.</note> iuvabant anagnostae, libelli pro vino etiam saepe<note>pro vino
					etiam saepe <hi rend="italics">PBG</hi>: etiam pro vino saepe <hi rend="italics"
						>ks</hi>: etiam saepe pro vino <hi rend="italics">w</hi></note>
				oppignerabantur; manebat insaturabile abdomen, copiae deficiebant. <reg>itaque</reg>
				semper versabatur in spe rerum novarum, otio et tranquillitate rei publicae
				consenescebat. <milestone n="52" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>ecquae</reg> seditio umquam fuit in qua non ille princeps? ecqui seditiosus
					cui<note>cui <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: quoi
						<hi rend="italics">P1</hi>: quo <hi rend="italics">P1G</hi></note> ille non
				familiaris? ecquae turbulenta contio cuius ille non<note>non <hi rend="italics">s.
						l. P</hi></note> concitator? <reg>cui</reg> bene dixit umquam bono? bene
				dixit? immo quem fortem et bonum civem non petulantissime est insectatus? qui, ut
				credo, non libidinis causa, sed ut plebicola videretur, libertinam duxit uxorem.
					<reg>is</reg> de me suffragium tulit, <milestone n="111" unit="section"/>is
				adfuit, is interfuit epulis et gratulationibus parricidarum; in quo tamen est me
				ultus, cum illo ore<note>ultus cum illo ore <hi rend="italics">Pantagathus</hi>:
					ul'us cum illo re (reo) <hi rend="italics">codd.</hi></note> inimicos est meos
				saviatus. <reg>qui</reg> quasi mea culpa bona perdiderit, ita ob eam ipsam causam
				est mihi inimicus, quia nihil habet. Vtrum ego tibi patrimonium eripui, Gelli, an tu
				comedisti? <reg>quid</reg>? tu meo periculo, gurges ac vorago patrimoni, helluabare,
				ut, si ego consul rem publicam contra te et gregalis tuos defendissem, in civitate
				esse me nolles? <reg>te</reg> nemo tuorum videre vult, omnes aditum, sermonem,
				congressum tuum fugiunt: te sororis filius Postumius, adulescens gravis, senili
				iudicio, notavit, cum in magno numero tutorem liberis non instituit. <reg>sed</reg>
					elatus<note>elatus <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: latus <hi rend="italics"
						>P1G</hi></note> odio et meo et rei publicae nomine, quorum ille utri sit
				inimicior nescio, plura dixi quam dicendum fuit in furiosissimum atque egentissimum
				ganeonem. <milestone n="112" unit="section"/><reg>illuc</reg> revertor: contra me
				cum sit<note>est <hi rend="italics">Madv.</hi></note>
						actum<note><lemma>actum</lemma> latum <hi rend="italics">Orell.</hi> (<hi
						rend="italics">sed cf.</hi> § 125)</note>, capta urbe atque oppressa,
				Gellium, Firmidium, Titium, eiusdem modi furias illis mercennariis gregibus duces et
				auctores fuisse, cum ipse lator nihil ab horum turpitudine, audacia, sordibus
				abhorreret. <reg>at</reg> cum de dignitate mea ferebatur, nemo sibi nec valetudinis
				excusationem nec senectutis satis iustam putavit<note>iustam ut illam putavit <hi
						rend="italics">PG sed in P</hi> ut (=vel) illam <hi rend="italics"
						>expunct.</hi>: iustam ullam put. <hi rend="italics">Halm</hi>: iustam put.
						<hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign> rell.</hi></note>;
				nemo fuit qui se non rem publicam mecum simul revocare in suas sedis arbitraretur.
					<milestone n="53" unit="chapter"/><milestone n="113" unit="section"/></p>
			<p><reg>videamus</reg><note>videamus <hi rend="italics">Naugerius</hi> (2): videmus <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> nunc comitia magistratuum. <reg>fuit</reg>
				conlegium nuper tribunicium, in quo tres minime, vehementer<note>duo vehementer <hi
						rend="italics">G Schol.</hi></note> duo populares existimabantur.
					<reg>ex</reg> iis qui populares non habebantur, quibus in illo genere
				conductarum contionum consistendi potestas non erat, duo a populo Romano praetores
				video esse factos; et, quantum sermonibus vulgi et suffragiis intellegere potui,
				prae se populus Romanus ferebat sibi illum in tribunatu Cn. Domiti animum constantem
				et egregium et Q. Anchari fidem ac fortitudinem, etiam si nihil agere potuissent,
				tamen voluntate ipsa gratum<note>gratam <hi rend="italics">Manut.</hi></note>
				fuisse. <reg>iam</reg> de C. Fannio quae sit existimatio videmus: quod iudicium
				populi Romani in honoribus eius futurum sit, nemini dubium esse debet.
					<reg>quid</reg>? <milestone n="114" unit="section"/>populares illi duo quid
					egerunt<note>quid pop. illi duo, quid egerunt? <hi rend="italics">Eberhard</hi>
					(§§75, 122)</note>? <reg>alter</reg>, qui tamen se continuerat, tulerat nihil,
				senserat tantum de re publica aliud atque homines exspectabant, vir et bonus et
				innocens et bonis viris semper probatus, quod parum videlicet intellexit in
				tribunatu quid vero populo probaretur, et quod illum esse populum Romanum qui in
				contione erat arbitrabatur, non tenuit eum locum in quem, nisi popularis esse
				voluisset, facillime pervenisset. <reg>alter</reg>, qui ita se in populari ratione
				iactarat ut auspicia, legem Aeliam, senatus auctoritatem, consulem, conlegas,
				bonorum iudicium nihili<note>nihili <hi rend="italics">Hotoman</hi>: nihil <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> putaret, aedilitatem petivit cum bonis
				viris et hominibus primis sed non praestantissimis opibus et gratia: tribum suam non
				tulit, Palatinam denique, per quam omnes illae pestes vexare<note>pestes posse
					vexare <hi rend="italics">Lehmann</hi>: pest. maxime vex. <hi rend="italics">K
						Busche</hi></note> rem publicam<note>rem pub. <hi rend="italics"
						>Garatoni</hi>: populum .R. <hi rend="italics">codd.</hi></note>
						dicebantur<note><lemma>dicebantur</lemma> ordiebantur <hi rend="italics"
						>Eberhard.</hi> moliebantur <hi rend="italics">Rossberg,</hi> solebant <hi
						rend="italics">Koch</hi>: <hi rend="italics">num</hi> p. r. (pop. Rom.)
					praedicabantur?</note>, perdidit, nec quicquam illis comitiis quod boni viri
				vellent nisi repulsam tulit. <reg>videtis</reg> igitur populum ipsum, ut ita dicam,
					iam<note>tam <hi rend="italics">codd.</hi></note> non esse popularem, qui ita
				vehementer eos qui populares habentur respuat, eos autem qui ei generi adversantur
				honore dignissimos iudicet. <milestone n="54" unit="chapter"/><milestone n="115"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>veniamus</reg> ad ludos; facit enim, iudices, vester iste in me animorum
				oculorumque coniectus<note>coniectus <hi rend="italics">Lamb.</hi>: contectus,
					contuitus <hi rend="italics">codd.</hi></note> ut mihi iam licere putem
				remissiore uti genere dicendi. <reg>comitiorum</reg> et contionum significationes
				sunt interdum verae, sunt<note>interdum verae sunt <hi rend="italics">post</hi> sunt
						<hi rend="italics">s. l. suppl. P2</hi>: <hi rend="italics">prius</hi> sunt
						<hi rend="italics">om. B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>
					rell.</hi></note> non numquam vitiatae atque corruptae; theatrales
				gladiatoriique consessus dicuntur omnino solere levitate non nullorum emptos plausus
				exilis et raros excitare; ac tamen<note>ac tamen <hi rend="italics">P rell. praeter
						G</hi> (attamen); § 105</note> facile est, cum id fit, quem ad modum et a
				quibus fiat, et quid integra multitudo faciat videre. <reg>quid</reg> ego nunc dicam
				quibus viris aut cui generi civium maxime plaudatur? <reg>neminem</reg> vestrum
				fallit. <reg>sit</reg> hoc sane leve, quod non ita est, quoniam optimo cuique
				impertitur; sed, si est leve, homini gravi leve est, ei vero qui pendet rebus
				levissimis, qui rumore et, ut ipsi loquuntur<note>locontur <hi rend="italics"
					>P</hi></note>, favore populi tenetur et ducitur, plausum immortalitatem,
				sibilum mortem videri necesse est. <milestone n="116" unit="section"/><reg>ex</reg>
				te igitur, Scaure, potissimum quaero, qui ludos apparatissimos
					magnificentissimosque<note>magnificentissimos <hi rend="italics">s. l.
					P2</hi></note> fecisti, ecquis istorum popularium tuos ludos aspexerit, ecquis
				se theatro populoque Romano commiserit. <reg>ipse</reg> ille maxime ludius, non
				solum spectator sed actor et acroama, qui omnia sororis embolia novit, qui in coetum
				mulierum pro psaltria<note>psaltria <hi rend="italics">k</hi>: psalteria <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> adducitur, nec tuos ludos aspexit in illo
				ardenti tribunatu suo nec ullos alios nisi eos a quibus vix vivus effugit.
					<reg>semel</reg>, inquam, se ludis homo popularis commisit omnino, cum in templo
					<reg>virtutis</reg> honos habitus esset virtuti, Gaique Mari, conservatoris
				huius imperi, monumentum municipi eius et rei publicae defensori
						sedem<note><lemma>sedem</lemma> praesidium <hi rend="italics">Paul</hi>:
					senatus consultum <hi rend="italics">Karsten</hi></note> ad salutem praebuisset.
					<milestone n="55" unit="chapter"/><milestone n="117" unit="section"/></p>
			<p><reg>quo</reg> quidem tempore quid populus Romanus sentire se ostenderet utroque in
				genere declaratum est: primum<note>primum <hi rend="italics">pr. P, dein corr.</hi>
					primo, <hi rend="italics">et sic B rell.</hi></note> cum audito senatus consulto
					rei<note>rei <hi rend="italics">Garatoni</hi>: ore <hi rend="italics">codd.</hi>
					(auctori, relatori <hi rend="italics">all,</hi>; consultori <hi rend="italics"
						>Hertz</hi>)</note> ipsi atque absenti senatui plausus est ab universis
				datus, deinde cum senatoribus singulis spectatum e senatu redeuntibus: cum vero ipse
				qui ludos faciebat consul adsedit, stantes ei manibus passis gratias agentes et
				lacrimantes gaudio suam erga me benivolentiam ac misericordiam declararunt.
					<reg>at</reg> cum ille furibundus incitata illa sua vaecordi mente venisset, vix
				se populus Romanus tenuit, vix homines odium suum a corpore eius impuro atque
					infando<note>nefando <hi rend="italics">ks</hi></note> represserunt; voces
				quidem et palmarum intentus et maledictorum clamorem omnes profuderunt. <milestone
					n="118" unit="section"/><reg>sed</reg> quid ego populi Romani animum virtutemque
				commemoro, libertatem iam ex diuturna servitute dispicientis, in eo homine cui tum
				petenti iam aedilitatem ne histriones quidem coram sedenti pepercerunt?
					<reg>nam</reg> cum ageretur togata '<reg>simulans</reg>,' ut opinor, caterva
				tota clarissima concentione in ore<note>ori <hi rend="italics">Koch</hi>: in os <hi
						rend="italics">Schuetz</hi></note> impuri hominis imminens contionata est:
						<quote><l part="F">huic, Tite,</l>
					<l>tua<note>huic, Tite, tua <hi rend="italics">Halm</hi>: huic tite tua <hi
								rend="italics">PG</hi> (<hi rend="italics">sed G</hi> etua: vitae
							tua <hi rend="italics">B,</hi> vitae tuae <hi rend="italics"
							>w</hi>).</note> po/st principia atque e/xitus vitio/sae vitae<note><hi
								rend="italics">Ribbeck, Com. Rom., p.</hi> 203 haec, taetérrime,
							Sunt póstprincipia atque éxitus ⟨maláe⟩ vitiosae
					vitáe</note>—!</l></quote>
				<reg>sedebat</reg> exanimatus, et is qui antea cantorum convicio contiones celebrare
				suas solebat cantorum ipsorum vocibus eiciebatur. <reg>et</reg> quoniam facta mentio
				est ludorum, ne illud quidem praetermittam, in magna varietate sententiarum numquam
				ullum fuisse locum, in quo aliquid a poeta dictum cadere in tempus nostrum
				videretur, quod aut populum universum fugeret aut non exprimeret<note>aut non
					exprimeret <hi rend="italics">s. l. P2</hi></note> ipse actor. <milestone
					n="119" unit="section"/><reg>et</reg> quaeso hoc loco<note>hoc in loco <hi
						rend="italics">Schol.</hi></note>, iudices, ne qua levitate me ductum ad
				insolitum genus dicendi labi putetis, si de poetis, de histrionibus, de ludis in
				iudicio loquar. <milestone n="56" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>non</reg> sum tam ignarus, iudices, causarum, non tam insolens in dicendo, ut
				omni ex genere orationem aucuper et omnis undique flosculos carpam atque delibem.
					<reg>scio</reg> quid gravitas vestra, quid haec advocatio, quid ille conventus,
				quid dignitas P. Sesti, quid periculi magnitudo, quid aetas, quid honos meus
				postulet. <reg>sed</reg> mihi sumpsi hoc loco doctrinam quandam iuventuti, qui
				essent optimates. <reg>in</reg> ea explicanda demonstrandum est non esse popularis
				omnis eos qui putentur. <reg>id</reg> facillime consequar, si universi populi
				iudicium verum et incorruptum et si intimos sensus civitatis expressero. <milestone
					n="120" unit="section"/></p>
			<p><reg>quid</reg> fuit illud quod, recenti nuntio de illo senatus consulto quod factum
				est in templo <reg>virtutis</reg> ad ludos scaenamque perlato, consessu maximo
				summus artifex et me hercule semper partium in re publica<note>in re pub. <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (2): in .TR .PL. <hi rend="italics">P
						rell.</hi></note> tam quam in scaena optimarum, flens<note>flens ex <hi
						rend="italics">Bake</hi></note> et recenti laetitia et mixto dolore ac
				desiderio mei, egit apud<note>apud <hi rend="italics">G vulg.</hi> (&#x0103; <hi
						rend="italics">B</hi>: egita P. R. <hi rend="italics">PH</hi>): ad <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note> populum Romanum multo gravioribus verbis
				meam causam quam egomet de me agere potuissem? <reg>summi</reg> enim poetae ingenium
				non solum arte sua, sed etiam dolore exprimebat. <reg>qua</reg> enim
					<add>vi</add><note>vi <hi rend="italics">add. Koechly, Maehly, edd.</hi>: Quia
					enim ... demonstrabat, revocabatur <hi rend="italics">Klotz</hi>: quom enim ita
						(<hi rend="italics">aut</hi> sic) ... dem., revoc. <hi rend="italics"
						>Reid</hi></note>: <quote><l part="F">qui/ rem publica/m certo<note>animo
							certo <hi rend="italics">Ribbeck, Eberhard</hi></note> animo
						adiu/verit,</l>
					<l part="I">sta/tuerit, steteri/t cum Achivis—</l></quote> vobiscum me stetisse
				dicebat, vestros ordines demonstrabat! revocabatur ab universis— <quote><l part="F"
						>re/ dubia</l>
					<l>hau/t<note>haut <hi rend="italics">Madv.</hi>: aut <hi rend="italics"
							>P1</hi>: ut <hi rend="italics">rell.</hi></note> dubitarit
								vi/tam<note><lemma>dubitarit vitam</lemma> dubitari tu iam <hi
								rend="italics">codd.</hi></note> offerre ne/c capiti
						pepe/rcerit.</l></quote>
				<reg>haec</reg> quantis ab illo clamoribus agebantur! <milestone n="121"
					unit="section"/>Cum iam omisso gestu verbis poetae et studio actoris et
				exspectationi nostrae plauderetur: <quote><l part="I"><reg>su</reg>/mmum amicum
						su/mmo in bello—</l></quote> nam illud ipse actor adiungebat amico animo et
				fortasse homines propter aliquod desiderium adprobabant: <quote><l part="F">su/mmo
						ingenio prae/ditum.</l></quote>
				<milestone n="57" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>iam</reg><note>Iam <hi rend="italics">ed. Ascens.</hi> 1531: tam <hi
						rend="italics">PB</hi>: tum <hi rend="italics">HGk</hi></note> illa quanto
				cum gemitu populi Romani ab eodem paulo post in eadem fabula sunt acta! <quote><l
						part="I">O pa/ter—</l></quote>
				<reg>me</reg>, me ille absentem ut patrem deplorandum putabat<note>putabat <hi
						rend="italics">ed. Ascens.</hi> 1531: putarat <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note>, quem Q. Catulus, quem multi alii saepe in senatu patrem
				patriae nominarant. <reg>quanto</reg> cum fletu de illis nostris incendiis ac
				ruinis, cum patrem pulsum, patriam adflictam deploraret, domum incensam eversamque,
					sic<note>eversamque sic <hi rend="italics">codd., Mueller</hi>: eversamque? Sic
						<hi rend="italics">edd. vett.</hi>: eversam, quae sic <hi rend="italics"
						>Bake, edd.</hi></note> egit ut, demonstrata pristina fortuna, cum se
				convertisset, <quote><l part="M"><reg>haec</reg> o/mnia vidi infla/mmari</l></quote>
				fletum etiam inimicis atque invidis excitaret! <milestone n="122" unit="section"
					/><reg>pro</reg> di immortales! <reg>quid</reg>? illa quem<note><lemma>Quid?
						illa qu.</lemma> (§114): quid illa, qu. <hi rend="italics">all.</hi></note>
				ad modum dixit idem! <reg>quae</reg> mihi quidem ita et acta et scripta videntur
				esse ut vel a Q. Catulo, si revixisset, praeclare posse dici viderentur; is enim
				libere reprehendere et accusare populi non numquam temeritatem solebat aut errorem
				senatus: <quote><l>O i/ngratifici Argi/vi, immunes<note>immunes <hi rend="italics"
								>Schol.</hi>: inanes <hi rend="italics">P rell.</hi></note>
							Gra/ii<note>Graii <hi rend="italics">Mueller</hi>: Grai <hi
								rend="italics">codd.</hi></note>, immemores be/nefici!</l></quote>
				<reg>non</reg> erat illud quidem verum; non enim ingrati, sed miseri, quibus reddere
				salutem a quo acceperant non liceret, nec unus in quemquam umquam gratior quam in me
				universi; sed tamen illud scripsit disertissimus poeta pro<note>pro re <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note> me, egit fortissimus actor, non solum
				optimus, de me, cum omnis ordines demonstraret, senatum, equites Romanos, universum
				populum Romanum accusaret: <quote><l>E/xsulare si/nitis, sistis pe/lli, pulsum
						pa/timini!</l></quote>
				<reg>quae</reg> tum significatio fuerit omnium, quae declaratio voluntatis ab
				universo populo Romano in causa hominis non popularis, equidem audiebam:
					existimare<note>aestimare <hi rend="italics">'cod. Vrsini'</hi></note> facilius
				possunt qui adfuerunt. <milestone n="58" unit="chapter"/><milestone n="123"
					unit="section"/></p>
			<p>
				<reg>et</reg> quoniam huc me provexit oratio, histrio casum meum totiens
				conlacrimavit, cum ita dolenter ageret causam meam ut vox eius illa praeclara
				lacrimis impediretur; neque poetae, quorum ego semper ingenia dilexi, tempori meo
				defuerunt; eaque populus Romanus non solum plausu sed etiam gemitu suo comprobavit.
				Vtrum igitur haec Aesopum potius pro me aut Accium dicere oportuit, si populus
				Romanus liber esset, an principes civitatis? <reg>nominatim</reg> sum appellatus in
				Bruto: <quote><l><reg>tu</reg>/llius, qui li/bertatem ci/vibus
					stabili/verat.</l></quote>
				<reg>miliens</reg> revocatum est. Parumne videbatur populus Romanus iudicare id a me
				et a senatu esse constitutum quod perditi cives sublatum per nos criminabantur?
					<milestone n="124" unit="section"/><reg>maximum</reg> vero populi Romani
				iudicium universi<note>universi <hi rend="italics">Schuetz</hi>: universo <hi
						rend="italics">codd.</hi> (univ. consensu <hi rend="italics">PB</hi>)</note>
				consessu gladiatorio declaratum est; erat enim munus Scipionis, dignum et eo ipso et
				illo Metello<note>Metello <hi rend="italics">Schol.</hi>: Q. Metello <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note> cui dabatur. <reg>id</reg> autem
				spectaculi genus erat quod omni frequentia atque omni genere hominum celebratur, quo
				multitudo maxime delectatur. <reg>in</reg> hunc consessum P. Sestius tribunus
				plebis, cum ageret nihil aliud in eo magistratu nisi meam causam, venit et se populo
				dedit non plausus cupiditate, sed ut ipsi inimici nostri voluntatem universi populi
				viderent: venit, ut scitis, a<note>a <hi rend="italics">PHG</hi>: ad <hi
						rend="italics">Schol. s</hi> (<hi rend="italics">cum accusativo k</hi>): (ã
						<hi rend="italics">B</hi>)</note> columna Maenia: tantus est ex omnibus
				spectaculis usque a Capitolio, tantus ex fori cancellis plausus excitatus, ut
				numquam maior consensio aut apertior populi Romani universi fuisse ulla in causa
				diceretur. <milestone n="125" unit="section"/>Vbi erant tum illi contionum
				moderatores, legum domini, civium expulsores? Aliusne est aliquis improbis civibus
				peculiaris populus, cui nos offensi invisique fuerimus? <milestone n="59"
					unit="chapter"/></p>
			<p><reg>equidem</reg> existimo nullum tempus esse frequentioris populi quam illud
				gladiatorium, neque contionis ullius neque vero ullorum comitiorum. <reg>haec</reg>
				igitur innumerabilis hominum multitudo, haec populi Romani tanta significatio sine
				ulla varietate universi, cum illis ipsis diebus de me actum iri putaretur, quid
				declaravit nisi optimorum civium salutem et dignitatem populo Romano caram esse
				universo? <milestone n="126" unit="section"/><reg>at</reg> vero ille praetor,
					qui<note>ille praetor qui <hi rend="italics">Garatoni</hi>: illi et .R. qui <hi
						rend="italics">PB</hi>: ille et Requi (<hi rend="italics">corr.</hi>
					Reliqui) <hi rend="italics">G</hi>; §78</note> de me non patris, avi, proavi,
				maiorum denique suorum omnium, sed Graeculorum instituto contionem interrogare
				solebat, 'velletne me redire,' et, cum erat reclamatum semivivis mercennariorum
				vocibus, populum Romanum negare dicebat, is, cum cotidie gladiatores spectaret,
				numquam est conspectus cum veniret. <reg>emergebat</reg> subito, cum sub
					tabulas<note>tabellas <hi rend="italics">Schol.</hi></note> subrepserat, ut
						<quote><l part="I"><reg>mate</reg>/r, te appello</l></quote> dicturus
				videretur; itaque illa via latebrosior<note>latebrosior <hi rend="italics"
						>Schol.</hi>: latebrosa <hi rend="italics">P rell.</hi></note>, qua
				spectatum ille veniebat, Appia iam vocabatur; qui tamen quoquo tempore conspectus
				erat, non modo gladiatores sed equi ipsi gladiatorum repentinis sibilis
				extimescebant. <milestone n="127" unit="section"/><reg>videtisne</reg> igitur
				quantum <add>intersit</add><note>intersit <hi rend="italics">suppl.
					Wesenberg</hi></note> inter populum Romanum et contionem? dominos contionum omni
				odio populi notari, quibus autem consistere in operarum contionibus non liceat, eos
				omni populi Romani significatione decorari? </p>
			<p><reg>tu</reg> mihi etiam M. Atilium Regulum commemoras, qui redire ipse Carthaginem
				sua voluntate ad supplicium quam sine iis<note>iis <hi rend="italics">PHk</hi>: his
						<hi rend="italics">B</hi></note> captivis a quibus<note>a quibus <hi
						rend="italics">codd. praeter k</hi> (pro quibus), <hi rend="italics">fort.
						recte;</hi> quam iis invitis a quibus <hi rend="italics">Bake, Jeep</hi>:
					quam salvis capt. a quib. <hi rend="italics">Reid</hi>: quam sine ignominia
					redditis iis capt. a quib. <hi rend="italics">K. Busche</hi></note> ad senatum
				missus erat Romae manere maluerit, et mihi negas optandum reditum fuisse per
				familias comparatas et homines armatos? <milestone n="60" unit="chapter"
					/><reg>vim</reg> scilicet ego desideravi, qui, dum vis fuit, nihil egi, et quem,
				si vis non fuisset, nulla res labefactare potuisset. <milestone n="128"
					unit="section"/><reg>hunc</reg> ego reditum repudiarem, qui ita florens fuit ut
				verear ne quis<note>quis <hi rend="italics">codd. praeter P1</hi> (quid): qui <hi
						rend="italics">klotzio auct. Halm all.</hi></note> me studio gloriae putet
				idcirco exisse ut ita redirem? <reg>quem</reg> enim umquam senatus civem nisi me
				nationibus exteris commendavit? <reg>cuius</reg> umquam propter salutem nisi meam
				senatus publice sociis populi Romani gratias egit? <reg>de</reg> me uno patres
				conscripti decreverunt ut, qui provincias cum imperio obtinerent, qui quaestores
				legatique essent, salutem et vitam custodirent: in una mea causa post Romam conditam
				factum est ut litteris consularibus ex senatus consulto cuncta ex Italia omnes qui
				rem publicam salvam<note>salvam esse <hi rend="italics">G</hi></note> vellent
				convocarentur. <reg>quod</reg> numquam senatus in universae rei publicae periculo
				decrevit, id in unius mea salute conservanda decernendum putavit. <reg>quem</reg>
				curia magis requisivit, quem forum luxit? <reg>quem</reg> aeque ipsa tribunalia
				desideraverunt? <reg>omnia</reg> discessu meo deserta, horrida, muta, plena luctus
				et maeroris fuerunt. <reg>quis</reg> est Italiae locus in quo non fixum sit in
				publicis monumentis studium salutis meae, testimonium dignitatis? <milestone n="61"
					unit="chapter"/><milestone n="129" unit="section"/></p>
			<p><reg>nam</reg> quid ego illa de me divina senatus consulta commemorem? vel quod in
				templo Iovis <reg>optimi</reg>
				<reg>maximi</reg> factum est, cum vir is qui tripertitas orbis terrarum oras atque
					regiones<note>atque regiones <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> tribus
				triumphis adiunctas huic imperio notavit<note>continuavit <hi rend="italics">coni.
						Reid</hi></note>, de scripto sententia dicta, mihi uni testimonium patriae
				conservatae dedit; cuius sententiam ita frequentissimus senatus secutus est ut unus
				dissentiret hostis, idque ipsum tabulis publicis mandaretur ad memoriam posteri
				temporis sempiternam: vel quod est postridie decretum in curia populi ipsius Romani,
				et eorum qui ex municipiis convenerant admonitu, ne quis de caelo servaret, ne quis
				moram ullam adferret; si quis aliter fecisset, eum plane eversorem rei publicae fore
				idque senatum gravissime laturum, et ut statim de eius facto referretur.
					<reg>qua</reg> gravitate sua cum frequens senatus non nullorum scelus
				audaciamque tardasset, tamen<note>tum <hi rend="italics">Lamb.</hi></note> illud
				addidit, ut, si<note>ut si <hi rend="italics">G</hi>: nisi <hi rend="italics">P
						rell.</hi></note> diebus quinque quibus agi de me potuisset non esset actum,
				redirem in patriam dignitate omni reciperata. <milestone n="62" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>decrevit</reg> eodem tempore senatus ut iis qui ex tota Italia salutis meae
				causa convenerant agerentur gratiae, atque ut<note>ut <hi rend="italics">om.
						Schol.</hi></note> idem<note>idem <hi rend="italics">P rell.</hi>: eidem <hi
						rend="italics">Halm</hi> (<hi rend="italics">ut PBG in l.</hi> 21)</note> ad
				res redeuntes ut venirent rogarentur. <milestone n="130" unit="section"
					/><reg>haec</reg> erat studiorum in mea salute contentio ut ii qui a senatu de
				me rogabantur eidem senatui pro me supplicarent. <reg>atque</reg> ita in his rebus
				unus est solus inventus qui ab hac tam impensa voluntate bonorum palam dissideret,
				ut etiam Q. Metellus consul, qui mihi vel maxime ex magnis contentionibus rei
				publicae fuisset inimicus, de mea salute rettulerit: qui excitatus cum
					summa<note>cum summa <hi rend="italics">Manut.</hi>: summa cum <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> auctoritate P. Servili <add>tum
					incredibili</add><note>tum incredibili <hi rend="italics">suppl.
					Manut.</hi></note> quadam gravitate dicendi<note>cum summa auctoritate ⟨senatus
					tum⟩ P. Servili ⟨ divina⟩ quadam gr. dic. <hi rend="italics">Klotz</hi> (<hi
						rend="italics">in Sen.</hi> § 25; <hi rend="italics">cf. Prov. Cons.</hi>
					§22): cum summa auct. ⟨P. C. (patr. conscr.) tum⟩ P. Servili incredibili quadam
					gr. dic. <hi rend="italics">Wesenberg</hi></note>, cum ille omnis prope ab
				inferis evocasset Metellos et ad illius generis, quod sibi cum eo commune esset,
				dignitatem propinqui sui mentem a Clodianis latrociniis reflexisset<note>refixisset
						<hi rend="italics">PB</hi></note>, cumque eum ad domestici exempli memoriam
				et ad Numidici illius<note>ad Numidici illius <hi rend="italics">Manut.</hi>: ad
					unum dicitius <hi rend="italics">P</hi> (dicto citius <hi rend="italics">P2
						rell. praeter G1</hi> dictitius)</note> Metelli casum vel gloriosum vel
				gravem convertisset, conlacrimavit vir<note>conlacrimavit vir <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi>: conlacrumavitat (<hi rend="italics">litt.</hi> at <hi
						rend="italics">expunct.</hi>) ut vir <hi rend="italics">P rell. praeter
						G</hi> (vel lacrimavit ut vir): collacr. atque ut vir ... totum se <hi
						rend="italics">Momms.</hi></note> egregius ac vere Metellus totumque se P.
				Servilio dicenti etiam tum tradidit, nec illam divinam gravitatem plenam
				antiquitatis diutius homo eiusdem sanguinis potuit sustinere et mecum absens
				beneficio suo<note>suo <hi rend="italics">Schol., om. P rell.</hi></note> rediit in
				gratiam. <milestone n="131" unit="section"/><reg>quod</reg> certe, si est aliqui
				sensus in morte praeclarorum virorum, cum omnibus Metellis tum vero uni viro
				fortissimo et praestantissimo civi gratissimum, fratri suo, fecit, socio laborum,
				periculorum, consiliorum meorum. <milestone n="63" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>reditus</reg> vero meus qui fuerit quis ignorat? quem ad modum mihi advenienti
				tamquam totius Italiae atque ipsius patriae dextram porrexerint Brundisini, cum
				ipsis Nonis Sextilibus idem dies adventus mei fuisset reditusque natalis,
					idem<note>reditusque natalis, idem <hi rend="italics">Baiter</hi> (<hi
						rend="italics">ad Att.</hi> iii. 20, § 1): reditus qui nat. idem <hi
						rend="italics">codd. praeter k</hi> (idem dies reditus mei fuisset qui et
					natalis meus): reditusque, nat. idem <hi rend="italics">Gruter, Madv.</hi>:
					reditusque, qui nat. idem <hi rend="italics">Kays.</hi>: natalis <hi
						rend="italics">post Lamb. dupl. Hertz</hi></note> carissimae filiae, quam ex
				gravissimo tum primum desiderio luctuque conspexi, idem etiam ipsius coloniae
				Brundisinae, idem <reg>salutis</reg><note>Salutis <hi rend="italics">Manut. auct.
						Koch</hi> (<hi rend="italics">ad Att.</hi> iv. 1, § 4): ut scitis <hi
						rend="italics">codd.</hi>: ut scitis, Salutis <hi rend="italics">Heine</hi>:
					ut scitis, aedis Salutis <hi rend="italics">Halm</hi></note>, cumque me domus
				eadem optimorum et doctissimorum<note><lemma>doct.</lemma> fortissimorum <hi
						rend="italics">coni. Garat.</hi>: dulciss. <hi rend="italics">Buechner</hi>
					M. <hi rend="italics">suppl. Halm</hi></note> virorum, <add>M.</add>
						Laeni<note><lemma>Laeni</lemma> laeli <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				Flacci et patris et fratris eius, laetissima accepisset, quae proximo anno maerens
				receperat et suo praesidio periculoque defenderat. <reg>cunctae</reg><note>Cunctae
						<hi rend="italics">Jeep</hi>: cumque <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi
						rend="italics">del. Madv.</hi>): tum vero <hi rend="italics"
					>Eberhard</hi></note> itinere toto urbes Italiae festos dies agere adventus mei
				videbantur, viae multitudine legatorum undique missorum celebrabantur, ad urbem
				accessus incredibili hominum multitudine et gratulatione florebat, iter a porta, in
				Capitolium adscensus, domum reditus erat eius modi ut summa in laetitia illud
				dolerem, civitatem tam gratam tam miseram atque oppressam fuisse. <milestone n="132"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>habes</reg> igitur quod ex me quaesisti, qui essent optimates. <reg>non</reg>
				est 'natio,' ut dixisti; quod ego verbum agnovi; est enim illius a quo uno maxime P.
				Sestius se oppugnari videt, hominis eius qui hanc 'nationem' deleri et concidi
				cupivit, qui C. Caesarem, mitem hominem et a caede abhorrentem<note>hominem et a
					caede ab. <hi rend="italics">s. l. P2</hi> (ab omni vi <hi rend="italics"
						>Halm</hi>)</note>, saepe increpuit, saepe accusavit, cum adfirmaret illum
				numquam, dum haec natio viveret, sine cura futurum. <reg>nihil</reg> profecit de
				universis: de me<note>de (<hi rend="italics">ante</hi> me) <hi rend="italics">om. P
						et codd. pler.</hi></note> agere non destitit; me oppugnavit, primum per
				indicem Vettium, quem in contione de me et de clarissimis viris interrogavit,—in quo
				tamen eos civis coniunxit eodem periculo et crimine, ut a me inierit gratiam quod me
				cum amplissimis et fortissimis viris congregavit. <reg>sed</reg> postea
					mihi<note>mihi uni <hi rend="italics">Lehmann</hi> (mihi anullo <hi
						rend="italics">G</hi>)</note> nullo meo merito, <milestone n="64"
					unit="chapter"/><milestone n="133" unit="section"/>nisi quod bonis placere
				cupiebam, omnis est insidias sceleratissime machinatus. <reg>ille</reg> ad eos a
				quibus audiebatur cotidie aliquid de <add>me</add> ficti<note>de me ficti <hi
						rend="italics">Manut.</hi>: defecti <hi rend="italics">codd.</hi>: ficti,
						<hi rend="italics">quod etiam coni. Manut., malit Madv.</hi></note>
				adferebat; ille hominem mihi amicissimum, Cn. Pompeium, monebat ut meam domum
				metueret atque a me ipso caveret; ille se sic cum inimico meo copularat ut illum
					meae<note>illum meae <hi rend="italics">Schol. et Naugerius</hi> (2): illius
					meae <hi rend="italics">P rell.</hi> (illius me <hi rend="italics"
					>G</hi>)</note> proscriptionis, quam adiuvabat<note>quam adiuv. <hi
						rend="italics">secl. Eberhard</hi>: quam adiuv. Sex. Clodius <hi
						rend="italics">Bake</hi></note>, Sex. Clodius<note><lemma>Clodius</lemma>
					Cohelius <hi rend="italics">P</hi>: Clohelius <hi rend="italics">P2
					rell.</hi></note>, homo iis dignissimus quibuscum vivit, tabulam esse, se
				scriptorem esse diceret<note>tabulam esse se scriptorem diceret <hi rend="italics"
						>G</hi>: toambuam (<hi rend="italics">num</hi> tubam et bucinam ?) essese
					script. esse dic. <hi rend="italics">P rell.</hi>: tabulam, sese ser. dic. <hi
						rend="italics">Halm</hi>: baiulum esse se ser. <del>esse</del> dic. <hi
						rend="italics">Klotz</hi>: ut illius proscript. ... ambo una sese scriptores
					esse dic. <hi rend="italics">Madv.</hi>: ut illius proscript. ... tubam Vatinium
						(<hi rend="italics">aut</hi> illum), sese scriptorem esse diceret <hi
						rend="italics">Mueller</hi></note>; ille unus ordinis nostri discessu meo,
				luctu vestro palam exsultavit. <reg>de</reg> quo ego, cum cotidie rueret, verbum
				feci, iudices, numquam; neque putavi, cum omnibus machinis ac tormentis, vi,
				exercitu, copiis oppugnarer, de uno sagittario me queri convenire. Acta mea sibi ait
				displicere. <reg>quis</reg> nescit? qui legem meam contemnat, quae dilucide vetat
				gladiatores biennio quo quis petierit aut<note>petierit aut <hi rend="italics">secl.
						Madv.</hi>: petat aut <hi rend="italics">Pantagathus; Vat.</hi> § 37</note>
				petiturus sit dare. <milestone n="134" unit="section"/><reg>in</reg> quo eius
				temeritatem satis mirari, iudices, non queo. <reg>facit</reg> apertissime contra
				legem; facit is qui neque elabi ex iudicio iucunditate sua neque emitti gratia
				potest, neque opibus et potentia leges ac iudicia perfringere. <reg>quae</reg> res
				hominem impellit ut sit tam intemperans iste nimia gloriae cupiditate<note>iste ...
					cupiditate <hi rend="italics">del. Madv., Halm.</hi></note>? <reg>familiam</reg>
				gladiatoriam, credo, nactus est speciosam, nobilem, gloriosam; norat studia populi,
				videbat clamores et concursus futuros. <reg>hac</reg> exspectatione elatus homo
				flagrans cupiditate<note>Est enim nimia gl. cup. <hi rend="italics">Jeep</hi></note>
				gloriae tenere se non potuit quin eos gladiatores induceret, quorum esset ipse
				pulcherrimus. <reg>si</reg> ob <add>eam</add><note>eam <hi rend="italics">suppl. ed.
						Ascens.</hi> 1531</note> causam peccaret, pro<note>peccaret pro <hi
						rend="italics">Orelli</hi>: pecc. et pro <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> recenti populi Romani in se beneficio populari studio elatus,
				tamen ignosceret nemo: cum vero ne de venalibus quidem homines electos, sed ex
				ergastulis emptos nominibus gladiatoriis ornarit, et sortito alios Samnitis alios
				provocatores fecerit, tanta licentia, tanta legum contemptio nonne
					quem<note>contemptio nonne quem n_ nequ&emacr; <hi rend="italics">G</hi>:
					contemptio ne non quem <hi rend="italics">P2 rell. praeter P1,</hi>
					contemptionem (<hi rend="italics">litt.</hi> m <hi rend="italics">expunct.</hi>)
					non neque quem (neque <hi rend="italics">expunct.</hi>): contemptio non quem <hi
						rend="italics">Garat.</hi>: contemptio hominumque non <hi rend="italics"
						>Paul</hi></note> habitura sit exitum pertimescit? <milestone n="135"
					unit="section"/><reg>sed</reg> habet defensiones duas: primum 'do,' inquit,
				'bestiarios: lex scripta<note>est scripta <hi rend="italics">ed. Ascens.</hi>
					1531</note> de gladiatoribus.' Festive! <reg>accipite</reg> aliquid etiam
				acutius. <reg>dicet</reg> se non gladiatores, sed unum gladiatorem dare et totam
				aedilitatem in munus hoc transtulisse. <reg>praeclara</reg> aedilitas! unus leo,
				ducenti bestiarii. <reg>verum</reg> utatur hac defensione: cupio eum suae causae
				confidere; solet enim tribunos plebis appellare et vi iudicium disturbare, cum
				diffidit. <reg>quem</reg> non tam admiror, quod meam legem contemnit<note>contemnit
						<hi rend="italics">Madv</hi>: contempnet <hi rend="italics">P rell.</hi>:
					contemnat <hi rend="italics">edd. vett.</hi> sic <hi rend="italics">Madv.</hi>:
					si <hi rend="italics">P1</hi>: se <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: <hi
						rend="italics">om. Lamb.</hi></note> hominis inimici, quam quod sic statuit,
				omnino consularem legem nullam putare. Caeciliam Didiam, Liciniam Iuniam contempsit.
					<reg>etiamne</reg> eius quem sua lege et suo beneficio ornatum, munitum, armatum
				solet gloriari, C. Caesaris, legem de pecuniis repetundis non putat esse legem?
					<reg>et</reg> aiunt alios esse qui acta Caesaris rescindant, cum haec
					optima<note>optima <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> lex et ab illo
				socero eius et ab hoc adsecula neglegatur! <milestone n="65" unit="chapter"
					/><reg>et</reg> cohortari ausus est accusator in hac causa vos, iudices, ut
				aliquando essetis severi, aliquando medicinam adhiberetis rei publicae.
					<reg>non</reg> ea est medicina, cum sanae parti corporis scalpellum adhibetur
				atque integrae, carnificina est ista et crudelitas: ei medentur rei publicae qui
				exsecant pestem aliquam tamquam strumam civitatis. <milestone n="136" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>sed</reg> ut extremum habeat aliquid oratio mea, et ut ego ante dicendi finem
				faciam quam vos me<note><lemma>me</lemma> mei <hi rend="italics">Muell.</hi> (§
					28)</note> tam attente audiendi, concludam illud de optimatibus eorumque
				principibus ac rei publicae defensoribus, vosque, adulescentes, et qui nobiles
				estis, ad maiorum vestrorum imitationem excitabo, et qui ingenio ac virtute
				nobilitatem potestis consequi, ad eam rationem in qua multi homines novi et honore
				et gloria floruerunt cohortabor. <milestone n="137" unit="section"/><reg>haec</reg>
				est una via, mihi credite, et laudis et dignitatis et honoris, a bonis viris
				sapientibus et bene<note>et bene <hi rend="italics">Naugerius</hi>: bene et <hi
						rend="italics">P rell.</hi> (et sap. bene et <hi rend="italics">G</hi>: et
					sap., bene <hi rend="italics">ks</hi>)</note> natura constitutis laudari et
					diligi<note>a bonis ... diligi <hi rend="italics">del. Kimmig, sed cf.</hi> §
					139 <hi rend="italics">ad init.</hi></note>; nosse discriptionem civitatis
					a<note>a <hi rend="italics">ks</hi>: <hi rend="italics">om. rell.</hi></note>
				maioribus nostris sapientissime constitutam; qui cum regum potestatem non tulissent,
				ita magistratus annuos creaverunt ut consilium senatus<note>senatus <hi
						rend="italics">del. Karsten</hi></note> rei publicae praeponerent
				sempiternum, deligerentur autem in id consilium ab universo populo aditusque in
				illum summum ordinem omnium civium industriae ac virtuti pateret. <reg>senatum</reg>
				rei publicae custodem, praesidem, propugnatorem conlocaverunt; huius ordinis
				auctoritate uti magistratus et quasi ministros gravissimi consili esse
					voluerunt<note>voluerunt <hi rend="italics">secl. Dietrich</hi></note>; senatum
				autem ipsum proximorum ordinum splendorem confirmare<note>splendorem confirmare <hi
						rend="italics">Bake</hi> (<hi rend="italics">cf. Verr.</hi> v, § 181): -ore
					-ari <hi rend="italics">codd.</hi></note>, plebis libertatem et commoda tueri
				atque augere voluerunt. <milestone n="66" unit="chapter"/><milestone n="138"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>haec</reg> qui pro virili parte defendunt optimates sunt, cuiuscumque sunt
				ordinis; qui autem<note>autem <hi rend="italics">codd. praeter G</hi> (haec); <hi
						rend="italics">Vat. § 41 ad fin.</hi></note> praecipue suis cervicibus tanta
				munia atque rem publicam sustinent<note>sustinent <hi rend="italics">Hks</hi>:
					sustineant <hi rend="italics">P rell.</hi></note>, hi semper habiti sunt
				optimatium principes, auctores et conservatores civitatis. <reg>huic</reg> hominum
				generi fateor, ut ante dixi, multos adversarios, inimicos, invidos esse, multa
				proponi pericula, multas inferri iniurias<note>iniurias <hi rend="italics">ks</hi>:
					invidias <hi rend="italics">P rell.</hi>: insidias <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi></note>, magnos esse experiundos et subeundos labores; sed
				mihi omnis<note>omnis <hi rend="italics">om. Schol.</hi></note> oratio est cum
				virtute non cum desidia, cum dignitate non cum voluptate, cum iis qui se patriae,
				qui suis civibus, qui laudi, qui gloriae, non qui somno et conviviis et delectationi
				natos arbitrantur. <reg>nam</reg> si qui voluptatibus ducuntur et se vitiorum
				inlecebris et cupiditatium lenociniis dediderunt, missos faciant honores, ne
				attingant rem publicam, patiantur virorum fortium labore se otio suo perfrui.
					<reg>qui</reg> autem bonam famam bonorum, <milestone n="139" unit="section"
				/>quae sola vere gloria nominari potest, expetunt, aliis otium quaerere debent et
				voluptates, non sibi. <reg>sudandum</reg> est iis pro communibus commodis, adeundae
				inimicitiae, subeundae saepe pro re publica tempestates: cum multis audacibus,
				improbis, non numquam etiam potentibus dimicandum. <reg>haec</reg> audivimus de
				clarissimorum virorum consiliis et factis, haec accepimus, haec legimus.
					<reg>neque</reg> eos in laude positos videmus qui incitarunt aliquando populi
				animos ad seditionem, aut qui largitione caecarunt mentis imperitorum, aut qui
				fortis et claros viros et bene de re publica meritos in invidiam aliquam vocaverunt.
					<reg>levis</reg> hos semper nostri homines et audacis et malos et perniciosos
				civis putaverunt. <reg>at</reg> vero qui horum impetus et conatus represserunt, qui
				auctoritate, qui fide, qui constantia, qui magnitudine animi consiliis audacium
				restiterunt, hi graves, hi principes, hi duces, hi auctores huius dignitatis
					atque<note>atque <hi rend="italics">abesse malit Reid</hi></note> imperi semper
				habiti sunt. <milestone n="67" unit="chapter"/><milestone n="140" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>ac</reg> ne quis ex nostro aut aliquorum praeterea casu hanc vitae viam
				pertimescat, unus in hac civitate<note><lemma>in hac civitate</lemma> in hac vita te
						<hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi></note>, quem
				quidem ego possum<note>possim <hi rend="italics">Madv.</hi></note> dicere, praeclare
				vir de re publica meritus, L. Opimius, indignissime concidit; cuius monumentum
				celeberrimum in foro, sepulcrum desertissimum in litore Dyrrachino relictum est.
					<reg>atque</reg> hunc tamen flagrantem invidia propter interitum C. Gracchi
						<del>semper<note>semper <hi rend="italics">secl. C. Fr. Hermann</hi>: <hi
							rend="italics">ex adscript.</hi> Sempr. (Sempronius) <hi rend="italics"
							>putat inrepsisse K. Busche</hi></note></del> ipse populus Romanus
				periculo liberavit: alia quaedam civem egregium iniqui iudici procella pervertit.
					<reg>ceteri</reg> vero aut, repentina vi perculsi ac tempestate populari, per
				populum tamen ipsum recreati sunt atque revocati, aut omnino invulnerati
				inviolatique vixerunt. <reg>at</reg> vero ii qui senatus consilium, qui auctoritatem
				bonorum, qui instituta maiorum neglexerunt et imperitae aut concitatae multitudini
				iucundi esse voluerunt, omnes fere rei publicae poenas aut praesenti morte aut turpi
				exsilio dependerunt. <milestone n="141" unit="section"/><reg>quod</reg> si apud
				Atheniensis, homines Graecos, longe a nostrorum hominum gravitate
					diiunctos<note>diiunctos <hi rend="italics">PH</hi>: disiunctos <hi
						rend="italics">BGk</hi></note>, non deerant qui rem publicam contra populi
				temeritatem defenderent, cum omnes qui ita fecerant e civitate eicerentur; si
				Themistoclem illum, conservatorem patriae<note><hi rend="italics">Num</hi>
					Themistoclem, illum cons. pat. ?</note>, non deterruit a re publica defendenda
				nec Miltiadi calamitas, qui illam civitatem paulo ante servarat, nec<note>nec <hi
						rend="italics">codd.</hi>: neque <hi rend="italics">Schol.</hi></note>
					Aristidi<note>Aristidi <hi rend="italics">Schol.</hi>: Aristidis <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note> fuga, qui unus omnium iustissimus fuisse
				traditur; si postea summi eiusdem civitatis viri, quos nominatim appellari non est
				necesse, propositis tot exemplis iracundiae levitatisque popularis tamen suam rem
				publicam illam defenderunt,—quid nos tandem facere debemus, primum in ea civitate
				nati unde orta mihi gravitas et magnitudo animi videtur, tum in tanta gloria
				insistentes ut omnia humana leviora videri debeant, deinde ad eam rem publicam
				tuendam adgressi quae tanta dignitate est ut eam defendentem occidere
					<add>optatius</add><note>optatius <hi rend="italics">scripsi</hi>: non (*n_ <hi
						rend="italics">P</hi>) aliud <hi rend="italics">codd.</hi>: optabilius <hi
						rend="italics">Schuetz</hi>: maius <hi rend="italics">Madv.</hi>: melius <hi
						rend="italics">Bake</hi>: praestabilius <hi rend="italics">Hirschf.</hi>
					(praestantius <hi rend="italics">Vat.</hi> § 8): ornatius <hi rend="italics"
						>Paul.</hi> nobilius, laudabilius, honestius <hi rend="italics"
					>all.</hi></note> sit quam oppugnantem rerum potiri? <milestone n="68"
					unit="chapter"/><milestone n="142" unit="section"/></p>
			<p><reg>homines</reg> Graeci quos antea nominavi, inique a suis civibus damnati atque
				expulsi, tamen, quia bene sunt de suis civitatibus meriti, tanta hodie gloria sunt
				non in Graecia solum sed etiam apud nos atque in ceteris terris, ut eos a quibus
				illi oppressi sint<note>sunt <hi rend="italics">Hks</hi></note> nemo nominet, horum
				calamitatem dominationi illorum omnes anteponant. <reg>quis</reg> Carthaginiensium
				pluris fuit Hannibale<note>Annib. <hi rend="italics">P1</hi></note> consilio,
				virtute, rebus gestis, qui unus cum tot imperatoribus nostris per tot annos de
				imperio et de gloria decertavit? <reg>hunc</reg> sui cives e civitate
					eiecerunt<note>eiciunt, eiciuntur <hi rend="italics">Schol.</hi></note>: nos
				etiam hostem litteris nostris et memoria videmus esse celebratum. <milestone n="143"
					unit="section"/><reg>qua</reg> re imitemur nostros Brutos, Camillos, Ahalas,
				Decios, Curios, Fabricios, <reg>maximos</reg>, Scipiones, Lentulos, Aemilios,
				innumerabilis alios qui hanc rem publicam stabiliverunt; quos equidem in deorum
				immortalium coetu ac numero repono. <reg>amemus</reg> patriam, pareamus senatui,
				consulamus bonis; praesentis fructus neglegamus, posteritatis gloriae serviamus; id
				esse optimum putemus quod erit rectissimum; speremus quae volumus, sed quod
				acciderit feramus; cogitemus denique corpus virorum fortium magnorum<note>magnorum
						<hi rend="italics">P rell.</hi>: magnorumque <hi rend="italics">s
					edd.</hi></note> hominum esse mortale, animi vero motus et virtutis gloriam
				sempiternam; neque hanc opinionem si in illo sanctissimo <reg>hercule</reg>
				consecratam videmus, cuius corpore ambusto vitam eius et virtutem immortalitas
				excepisse dicatur<note>dicitur <hi rend="italics">k</hi></note>, minus existimemus
				eos qui hanc tantam rem publicam suis consiliis aut<note>aut (<hi rend="italics"
						>ante</hi> laboribus)] ac <hi rend="italics">Orelli</hi>: et <hi
						rend="italics">Reid</hi></note> laboribus aut auxerint aut defenderint aut
					servarint<note>auxerunt ... defenderunt ... servaverunt <hi rend="italics"
						>k</hi> (servarunt <hi rend="italics">w</hi>)</note> esse immortalem gloriam
				consecutos. <milestone n="69" unit="chapter"/><milestone n="144" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>sed</reg> me repente, iudices, de fortissimorum et clarissimorum civium
				dignitate et gloria dicentem et plura etiam dicere parantem horum aspectus in ipso
				cursu orationis repressit. <reg>video</reg> P. Sestium, meae salutis, vestrae
				auctoritatis, publicae causae defensorem, propugnatorem, actorem, reum; video hunc
				praetextatum eius filium oculis lacrimantibus me intuentem; video Milonem<note>T.
					Milonem <hi rend="italics">Heine; Eberhard</hi></note>, vindicem vestrae
				libertatis, custodem salutis meae, subsidium adflictae rei publicae, exstinctorem
				domestici latrocini, repressorem caedis cotidianae, defensorem templorum atque
				tectorum, praesidium curiae, sordidatum et reum; video P. Lentulum, cuius ego patrem
				deum ac<note>deum ac <hi rend="italics">codd.</hi>: eundem <hi rend="italics">coni.
						Reid</hi></note> parentem statuo fortunae ac nominis mei<note>mei <hi
						rend="italics">P rell.</hi>: mei et <hi rend="italics">Hks</hi></note>,
				fratris liberorumque nostrorum<note>liberorumque nostrorum <hi rend="italics"
						>Halm</hi>: eorumque nostr <hi rend="italics">P rell.</hi> (<hi
						rend="italics">in P sup.</hi> eo <hi rend="italics">est</hi> r, <hi
						rend="italics">unde</hi> eroumque <hi rend="italics">B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>): rerumque nostrarum <hi rend="italics"
						>Hks</hi></note>, in hoc misero squalore et sordibus; cui superior annus
				idem et virilem patris et praetextam populi iudicio togam dederit, hunc hoc anno in
				hac toga rogationis iniustissimae subitam<note><lemma>subitam</lemma> subiit <hi
						rend="italics">Schol.</hi></note> acerbitatem pro patre fortissimo et
				clarissimo civi deprecantem. <milestone n="145" unit="section"/><reg>atque</reg> hic
				tot et talium civium squalor, hic luctus, hae sordes susceptae sunt propter unum me,
				quia me defenderunt, quia meum casum luctumque doluerunt, quia me lugenti patriae,
				flagitanti senatui, poscenti Italiae, vobis omnibus orantibus reddiderunt.
					<reg>quod</reg> tantum est in me scelus? <reg>quid</reg> tanto opere deliqui
				illo die cum ad vos indicia, litteras, confessiones communis exiti detuli, cum parui
				vobis? <reg>ac</reg> si<note>Ac si <hi rend="italics">codd. praeter k</hi> (at si
					)</note> scelestum est amare patriam, pertuli poenarum satis: eversa domus est,
				fortunae vexatae, dissipati liberi, raptata coniunx<note>coniux <hi rend="italics"
						>P1B all.</hi></note>, frater optimus, incredibili pietate, amore inaudito,
				maximo in squalore volutatus est ad pedes inimicissimorum; ego pulsus aris focis
				deis penatibus, distractus a meis, carui patria, quam, ut levissime dicam, certe
					protexeram<note>certe protexeram <hi rend="italics">scripsi</hi>: certadeie (ie
						<hi rend="italics">expunct.</hi>) texeram <hi rend="italics">P.</hi> certa
					detexeram <hi rend="italics">B rell.</hi>: certe texeram <hi rend="italics"
						>Hk</hi> c. dilexeram <hi rend="italics">Madv.</hi>: c. defenderam <hi
						rend="italics">Klotz</hi>: c. erexeram <hi rend="italics">Wesenberg</hi>:
					iacentem erexeram <hi rend="italics">Bezzenberg</hi> (<hi rend="italics"
						>cf.</hi> § 64): certe a caede texeram <hi rend="italics">Halm</hi>: corpore
					texeram <hi rend="italics">Koch</hi></note>; pertuli crudelitatem inimicorum,
				scelus infidelium, fraudem invidorum. <milestone n="146" unit="section"
					/><reg>si</reg> hoc non est satis, quod haec omnia deleta videntur reditu meo,
				multo mihi, multo, inquam, iudices, praestat in eandem illam recidere fortunam quam
				tantam importare meis defensoribus et conservatoribus calamitatem. <reg>an</reg> ego
				in hac urbe esse possim, his pulsis qui me huius urbis compotem fecerunt?
					<reg>non</reg> ero, non potero esse, iudices; neque hic umquam puer, qui his
				lacrimis qua sit pietate declarat, amisso patre suo propter me, me ipsum incolumem
				videbit, nec, quotienscumque me viderit, ingemescet<note>ingemescet <hi
						rend="italics">PG1</hi>: ingemiscet <hi rend="italics">B rell.</hi> (Vat. §
					39)</note> ac pestem suam ac patris sui se<note><lemma>se</lemma> sese <hi
						rend="italics">P2Hk</hi>: esse (<hi rend="italics">per compend.</hi>) <hi
						rend="italics">G</hi></note> dicet videre. <reg>ego</reg> vero hos<note>hos
						<hi rend="italics">ut C. Fr. Hermann ita k</hi>: eos <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: vos <hi rend="italics">codd.</hi></note> in omni fortuna,
				quaecumque erit oblata, complectar, nec me ab iis quos meo nomine sordidatos videtis
				umquam ulla fortuna divellet; neque eae nationes quibus me senatus commendavit,
				quibus de me gratias egit, hunc exsulem propter me sine me videbunt. <reg>sed</reg>
				haec di immortales, <milestone n="147" unit="section"/>qui me suis templis
				advenientem receperunt stipatum ab his viris et P. Lentulo consule, atque ipsa res
				publica, qua nihil est sanctius, vestrae potestati, iudices, commiserunt.
					<reg>vos</reg> hoc iudicio omnium bonorum mentis confirmare,
					improborum<note>improborum impetum <hi rend="italics">K. Busche</hi> (§
					62)</note> reprimere potestis, vos his civibus uti optimis, vos me reficere et
				renovare rem publicam. <reg>qua</reg> re vos obtestor atque obsecro ut, si me salvum
				esse voluistis, eos conservetis per quos me reciperavistis. </p>
		</body>
	</text>
</TEI>
