<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title n="Inst." type="work">Institutio Oratoria, books 4-6 - 4</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Quint.">Quintilian</author>
                <editor n="Butler" role="editor">Harold Edgeworth Butler</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt><publicationStmt><publisher>Trustees of Tufts University</publisher><pubPlace>Medford, MA</pubPlace><authority>Perseus Project</authority></publicationStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="NO">
                <biblStruct default="NO">
                    <monogr>
                        <author>Quintilian</author>
                        <title>With An English Translation</title>
                        <editor n="Butler" role="editor">Harold Edgeworth Butler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1921</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit="page"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="NO">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        --><change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="4" type="book">
                <head>Liber IV</head>
                <p>
                    <milestone n="pr" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    perfecto, Marcelle Victori, operis tibi dedicati
tertio libro et iam quarta fere laboris parte transacta,
nova insuper mihi diligentiae causa et altior sollicitudo, quale iudicium hominum emererer, accessit.
                    <reg>adhuc</reg>
                    enim velut studia inter nos conferebamus, et
si parum nostra institutio probaretur a ceteris,
contenti fore domestico usu videbamur, ut tui meique
filii formare disciplinam satis putaremus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg>
                    vero
mihi Domitianus Augustus sororis suae nepotum
delegaverit curam, non satis honorem iudiciorum
caelestium intelligam, nisi ex hoc oneris quoque
magnitudinem metiar.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>quis</reg>
                    enim mihi aut mores
excolendi sit modus, ut eos non immerito probaverit
sanctissimus censor? aut studia, ne fefellisse in iis
                    <pb id="p.4"/>
                    videar principem ut in omnibus, ita in eloquentia
quoque eminentissimum?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>quodsi</reg>
                    nemo miratur
poetas maximos saepe fecisse, ut non solum initiis
operum suorum Musas invocarent, sed provecti
quoque longius, cum ad aliquem graviorem venissent
locum, repeterent vota et velut nova precatione
uterentur,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    mihi quoque profecto poterit ignosci, si,
quod initio, quo primum hanc materiam inchoavi,
non feceram, nunc omnes in auxilium deos ipsumque
in primis, quo neque praesentius aliud nec studiis
magis propitium numen est, invocem, ut, quantum
nobis exspectationis adiecit, tantum ingenii adspiret
dexterque ac volens adsit et me qualem esse credidit
faciat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>cuius</reg>
                    mihi religionis non haec sola ratio,
quae maxima est, sed alioqui sic procedit ipsum
opus, ut maiora praeteritis ac magis ardua sint,
quae ingredior.
                    <reg>sequitur</reg>
                    enim, ut iudicialium
causarum, quae sunt maxime variae ac multiplices,
ordo explicetur: quod prooemii sit officium, quae
ratio narrandi, quae probationum fides, seu proposita confirmamus sive contra dicta dissolvimus,
quanta vis in perorando, seu reficienda brevi repetitione rerum memoria est iudicis sive adfectus
(quod est longe potentissimum) commovendi.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>de</reg>
                    quibus partibus singulis quidam separatim scribere
maluerunt velut onus totius corporis veriti, et sic
                    <pb id="p.6"/>
                    quoque complures de unaquaque earum libros
ediderunt; quas ego omnes ausus contexere prope
infinitum laborem prospicio et ipsa cogitatione
suscepti muneris fatigor.
                    <name>Sed</name>
                    durandum est, quia
coepimus, et si viribus deficiemur, animo tamen
perseverandum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    principium Latine vel exordium dicitur,
maiore quadam ratione Graeci videntur
                    <foreign xml:lang="grc">prooi/mion</foreign>
                    nominasse, quia a nostris initium modo significatur,
illi satis dare partem hanc esse ante ingressum rei
de qua dicendum sit, ostendunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    sive propterea quod
                    <foreign xml:lang="grc">oi)/mh</foreign>
                    cantus est et citharoedi pauca illa,
quae, antequam legitimum certamen inchoent, emerendi favoris gratia canunt, prooemium cognominaverunt, oratores quoque ea quae, priusquam causam
exordiantur, ad conciliandos sibi iudicum animos
praeloquuntur eadem appellatione signarunt;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sive,
quod
                    <foreign xml:lang="grc">oi)=mon</foreign>
                    iidem Graeci viam appellant, id quod
ante ingressum rei ponitur sic vocare est institutum:
certe prooemium est, quod apud iudicem dici, priusquam causam cognoverit, possit; vitioseque in scholis
facimus, quod exordio semper sic utimur, quasi
causam iudex iam noverit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>cuius</reg>
                    rei licentia ex
hoc est, quod ante declamationem illa velut imago
litis exponitur Sed in foro quoque contingere istud
                    <pb id="p.8"/>
                    principiorum genus secundis actionibus potest;
primis quidem raro unquam, nisi forte apud eum,
cui res iam aliunde nota sit, dicimus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>causa</reg>
                    principii nulla alia est, quam ut auditorem,
quo sit nobis in ceteris partibus accommodatior, praeparemus.
                    <reg>id</reg>
                    fieri tribus maxime rebus inter
auctores plurimos constat, si benevolum, attentum,
docilem fecerimus, non quia ista non per totam
actionem sint custodienda, sed quia initiis praecipue
necessaria, per quae in animum iudicis, ut procedere
ultra possimus, admittimur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>benevolentiam</reg>
                    aut a personis ducimus aut a causis
accipimus.
                    <name>Sed</name>
                    personarum non est, ut plerique
crediderunt, triplex ratio, ex litigatore et adversario
et iudice.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    exordium duci nonnunquam etiam
ab actore causae solet.
                    <reg>quanquam</reg>
                    enim pauciora
de se ipso dicit et parcius, plurimum tamen ad omnia
momenti est in hoc positum, si vir bonus creditur.
                    <reg>sic</reg>
                    enim continget, ut non studium advocati videatur adferre sed paene testis fidem.
                    <name>Quare</name>
                    in primis
existimetur venisse ad agendum ductus officio vel
cognationis vel amicitiae maximeque, si fieri poterit,
reipublicae aut alicuius certe non mediocris exempli.
                    <reg>quod</reg>
                    sine dubio multo magis ipsis litigatoribus
                    <pb id="p.10"/>
                    faciendum est, ut ad agendum magna atque honesta
ratione aut etiam necessitate accessisse videantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut praecipua in hoc dicentis auctoritas, si omnis
in subeundo negotio suspicio sordium aut odiorum
aut ambitionis afuerit, ita quaedam in his quoque
commendatio tacita, si nos infirmos, imparatos, impares agentium contra ingeniis dixerimus, qualia
sunt pleraque Messalae prooemia.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    enim naturalis
favor pro laborantibus, et iudex religiosus libentissime patronum audit, quem iustitiae suae minime
timet.
                    <reg>inde</reg>
                    illa veterum circa occultandam
eloquentiam simulatio multum ab hac nostrorum
temporum iactatione diversa.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>vitandum</reg>
                    etiam, ne
contumeliosi, maligni, superbi, maledici in quemquam hominem ordinemve videamur praecipueque
eorum, qui laedi nisi adversa iudicum voluntate non
possunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    in iudicem ne quid dicatur non
modo palam sed quod omnino intelligi possit, stultum erat monere, nisi fieret.
                    <reg>etiam</reg>
                    partis adversae
patronus dabit exordio materiam, interim cum
honore, si eloquentiam eius et gratiam nos timere
fingendo, ut ea suspecta sint iudici, fecerimus,
interim per contumeliam, sed hoc perquam raro, ut
Asinius pro Vrbiniae
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <hi rend="italics">cp.</hi>
                        VII. ii. 4 and 26.
                    </note>
                    heredibus Labienum adversarii
patronum inter argumenta causae malae posuit.
                    <pb id="p.12"/>
                    Negat haec esse prooemia Cornelius Celsus, quia
sint extra litem.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ego cum auctoritate summorum oratorum magis ducor, tum pertinere ad
causam puto quidquid ad dicentem pertinet, cum sit
naturale, ut iudices iis, quos libentius audiunt, etiam
facilius credant.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>ipsius</reg>
                    autem litigatoris persona
tractanda varie est.
                    <reg>nam</reg>
                    tum dignitas eius adlegatur, tum commendatur infirmitas.
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    contingit relatio meritorum, de quibus verecundius
dicendum erit sua quam aliena laudanti.
                    <reg>multum</reg>
                    agit sexus, aetas, condicio, ut in feminis, senibus,
pupillis, liberos, parentes, coniuges adlegantibus.
                    <reg>nam</reg>
                    sola rectum quoque iudicem inclinat miseratio.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>degustanda</reg>
                    tamen haec prooemio, non consumenda.
                    <reg>adversarii</reg>
                    vero persona prope iisdem omnibus, sed e
contrario ductis impugnari solet.
                    <reg>nam</reg>
                    et potentes
sequitur invidia et humiles abiectosque contemptus
et turpes ac nocentes odium, quae tria sunt ad
alienandos iudicum animos potentissima.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    haec dicere sat est, quod datur etiam imperitis;
pleraque augenda aut minuenda, ut expediet.
                    <reg>hoc</reg>
                    enim oratoris est, illa causae.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>iudicem</reg>
                    conciliabimus nobis non tantum laudando
eum, quod et fieri cum modo debet et est tamen
                    <pb id="p.14"/>
                    parti utrique commune, sed si laudem eius ad
utilitatem causae nostrae coniunxerimus, ut adlegemus pro honestis dignitatem illi suam, pro humilibus iustitiam, pro infelicibus misericordiam, pro
laesis severitatem et similiter cetera.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>mores</reg>
                    quoque, si fieri potest, iudicis velim nosse.
                    <reg>nam</reg>
                    prout
asperi, lenes, iucundi, graves, duri, remissi erunt,
aut adsumere in causam naturas eorum, qua competent, aut mitigare, qua repugnabunt, oportebit.
                    <reg>accidit</reg>
                    autem interim hoc quoque,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ut aut nobis
inimicus aut adversariis sit amicus qui iudicat; quae
res utrique parti tractanda est ac nescio an etiam ei
magis, in quam videatur propensior.
                    <reg>est</reg>
                    enim
nonnunquam pravis hic ambitus adversus amicos
aut pro iis, quibuscum simultates gerant, pronuntiandi faciendique iniuste, ne fecisse videantur.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>fuerunt</reg>
                    etiam quidam rerum suarum iudices.
                    <reg>nam</reg>
                    et in libris Observationum a Septimio editis
adfuisse Ciceronem tali causae invenio, et ego pro
regina Berenice apud ipsam eam causam dixi.
                    <reg>similis</reg>
                    hic quoque superioribus ratio est.
                    <reg>adversarius</reg>
                    enim fiduciam partis suae iactat, patronus
                    <pb id="p.16"/>
                    timet cognoscentis verecundiam.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>praeterea</reg>
                    detrahenda vel confirmanda opinion, praecipue si quam
domo videbitur iudex attulisse.
                    <reg>metus</reg>
                    etiam nonnunquam est amovendus, ut Cicero pro Milone, ne
arma Pompeii disposita contra se putarent, laboravit;
nonnunquam adhibendus, ut idem in Verrem facit.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    adhibendi modus alter ille frequens et favorabilis: ne male sentiat populus Romanus, ne iudicia
transterantur; alter autem asper et rarus, quo
minatur corruptis accusationem, et id quidem in
consilio ampliore utcunque tutius; nam et mali
inhibentur et boni gaudent; apud singulos vero
nunquam suaserim, nisi defecerint omnia.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    si necessitas exigit, non erit iam ex arte oratoria,
non magis quam appellare, etiamsi id quoque saepe
utile est, aut, antequam pronuntiet, reum facere;
nam et minari et deferre etiam non orator potest.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <reg>si</reg>
                    causa conciliandi nobis iudicis materiam dabit,
ex hac potissimum aliqua in usum principii, quae
maxime favorabilia videbuntur, decerpi oportebit.
threaten or lay an information.
                    <pb id="p.18"/>
                    Quo in loco Verginius fallitur, qui Theodoro placere
tradit, ut ex singulis quaestionibus singuli sensus
in prooemium conferantur.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    ille non hoc dicit,
sed ad potentissimas quaestiones iudicem praeparandum; in quo vitii nihil erat, nisi in universum
id praeciperet, quod nec omnis quaestio patitur nec
omnis causa desiderat.
                    <reg>nam</reg>
                    protinus a petitore
primo loco, dum ignota iudici lis est, quomodo ex
quaestionibus ducemus sententias? nimirum res
erunt indicandae prius.
                    <reg>demus</reg>
                    aliquas (nam id
exiget ratio nonnunquam); etiamne potentissimas
omnes, id est totam causam? sic erit in prooemio
peracta narratio.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    vero? si, ut frequenter
accidit, paulo est durior causa, non benevolentia
iudicis petenda ex aliis partibus erit, sed non ante
conciliato eius animo nuda quaestionum committetur
asperitas?
                    <reg>quae</reg>
                    si recte semper initio dicendi
tractarentur, nihil prooemio opus esset.
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <reg>aliqua</reg>
                    ergo
nonnunquam, quae erunt ad conciliandum nobis
iudicem potentissima, non inutiliter interim ex
quaestionibus in exordio locabuntur.
                    <reg>quae</reg>
                    sint
                    <pb id="p.20"/>
                    porro in causis favorabilia, enumerare non est necesse, quia et manifesta erunt cognita cuiusque
controversiae condicione et omnia colligi in tanta
litium varietate non possunt.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>ut</reg>
                    autem haec invenire et augere, ita quod laedit aut omnino repellere aut certe minuere ex causa est.
                    <reg>miseratio</reg>
                    quoque aliquando ex eadem venit, sive quid passi
sumus grave sive passuri.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim sum in hac
opinione, qua quidam, ut eo distare prooemium ab
epilogo credam, quod in hoc praeterita, in illo futura
dicantur, sed quod in ingressu parcius et modestius
praetemptanda sit iudicis misericordia, in epilogo
vero liceat totos effundere adfectus et fictam orationem induere personis et defunctos excitare et
pignora reorum producere; quae minus in exordiis
sunt usitata.
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    haec, quae supra dixi, non movere
tantum, verum ex diverso amoliri quoque prooemio
opus est.
                    <reg>ut</reg>
                    autem nostrum miserabilem, si vincamur, exitum, ita adversariorum superbum, si
vicerint, utile est credi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ex iis quoque, quae non sunt personarum nec
causarum, verum adiuncta personis et causis, duci
                    <pb id="p.22"/>
                    prooemia solent.
                    <reg>personis</reg>
                    applicantur non pignora
modo, de quibus supra dixi, sed propinquitates,
amicitiae, interim regiones etiam civitatesque, et si
quid aliud eius quem defendimus casu laedi potest.
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    <reg>ad</reg>
                    causam extra pertinent tempus, unde principium
pro Caelio; locus, unde pro Deiotaro; habitus, unde
pro Milone; opinio, unde in Verrem; deinceps, ne
omnia enumerem, infamia iudiciorum, exspectatio
vulgi; nihil enim horum in causa est, ad causam
tamen pertinent.
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>adiicit</reg>
                    Theophrastus ab oratione
principium, quale videtur esse Demosthenis pro
Ctesiphonte, ut sibi dicere suo potius arbitrio liceat
rogantis quam eo modo, quem actione accusator
praescripserit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <reg>fiducia</reg>
                    ipsa solet opinione arrogantiae laborare.
                    <reg>faciunt</reg>
                    favorem et ilia paene communia non tamen
omittenda, vel ideo ne occupentur, optare, abominari,
rogare, sollicitum agere; quia plerumque attentum
iudicem facit, si res agi videtur nova, magna, atrox,
pertinens ad exemplum, praecipue tamen, si index
aut sua vice aut reipublicae commovetur, cuius animus
                    <pb id="p.24"/>
                    spe, metu, admonitione, precibus, vanitate denique,
si id profuturum credimus, agitandus est.
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    et
illa excitandis ad audiendum non inutilia, si nos neque
diu moraturos neque extra causam dicturos existiment.
                    <reg>docilem</reg>
                    sine dubio et haec ipsa praestat attentio; sed
et illud,si breviter et dilucide summam rei,de qua cognoscere debeat, indicaverimus, quod Homerus atque
Vergilius operum suorum principiis faciunt.
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    is
eius rei modus est, ut propositioni similior sit quam expositioni, nec quomodo quidque sit actum, sed de quibus dicturus sit orator ostendat.
                    <reg>nec</reg>
                    video, quod huius
rei possit apud oratores reperiri melius exemplum
quam Ciceronis pro A.
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <name>Cluentio</name>
                    :
                    <hi rend="italics">
                        <reg>animadverti</reg>
                        , iudices,
omnem accusatoris orationem in duas divisam esse pares;
quarum altera mihi inniti et magnopere confidere videbatur
invidia iam inveterata iudicii Iuniani, altera tantumnodo
consuetudinis causa timide et diffidenter attingere rationem
veneficii criminum, qua de re lege est haec quaestio
constituta.
                    </hi>
                    <reg>id</reg>
                    tamen totum respondenti facilius est
quam proponenti, quia hic admonendus iudex, illic
docendus est.
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    me quanquam magni auctores in
hoc duxerint, ut non semper facere attentum ac
                    <pb id="p.26"/>
                    docilem iudicem velim; non quia nesciam, id quod ab
illis dicitur, esse pro mala causa, qualis ea sit non intelligi, verum quia istud non negligentia iudicis contingit,
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    sed errore.
                    <reg>dixit</reg>
                    enim adversarius et fortasse
persuasit; nobis opus est eius diversa opinione, quae
mutari non potest, nisi illi fecerimus ad ea quae
dicemus docile et intentum.
                    <reg>quid</reg>
                    ergo est?
                    <reg>imminuenda</reg>
                    quaedam et levanda et quasi contemnenda esse consentio ad remittendam intentionem
iudicis, quam adversario praestat, ut fecit pro Ligario
Cicero.
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    enim agebat aliud ironia illa, quam ut
Caesar minus se in rem tanquam non novam intenderet?
                    <reg>quid</reg>
                    pro Caelio, quam ut res exspectatione minor videretur?
                </p>
                <p>
                    <reg>verum</reg>
                    ex iis, quae proposuimus, aliud in alio
genere causae desiderari palam est.
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <reg>genera</reg>
                    porro
causarum plurimi quinque fecerunt, honestum,
humile, dubium vel anceps, admirabile, obscurum:
id est
                    <foreign xml:lang="grc">e)/ndocon, a)/docon, a)mfi/docon, para/docon, dusparakolou/qhton.</foreign>
                    <reg>sunt</reg>
                    quibus recte videtur adiici turpe,
quod alii humili, alii admirabili subiiciunt.
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    <reg>admirabile</reg>
                    autem vocant, quod est praeter opinionem
hominum constitutum.
                    <name>In</name>
                    ancipiti maxime benevolum iudicem, in obscuro docilem, in humili
                    <pb id="p.28"/>
                    attentum parare debemus.
                    <reg>nam</reg>
                    honestum quidem
ad conciliationem satis per se valet, admirabili et
turpi remediis opus est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    <reg>eo</reg>
                    quidam exordium in duas dividunt partes,
principium et insinuationem, ut sit in principiis recta
benevolentiae et attentionis postulatio; quae quia
esse in turpi causae genere non possit, insinuatio
surrepat animis, maxime ubi frons causae non satis
honesta est, vel quia res sit improba vel quia
hominibus parum probetur, aut si facie quoque ipsa
premitur vel invidiosa consistentis ex diverso patroni
aut patris vel miserabili senis, caeci, infantis.
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    quidem quibus adversus haec modis sit medendum,
verbosius tradunt materiasque sibi ipsi fingunt et ad
morem actionum persequuntur; sed hae cum oriantur
ex causis, quarum species consequi omnes non possumus, nisi generaliter comprehenduntur, in infinitum
sunt extrahendae.
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    <name>Quare</name>
                    singulis consilium ex
propria ratione nascetur.
                    <reg>illud</reg>
                    in universum praeceperim, ut ab his quae laedunt ad ea quae prosunt
refugiamus.
                    <reg>si</reg>
                    causa laborabimus, persona subveniat;
                    <pb id="p.30"/>
                    si persona, causa; si nihil quod nos adiuvet erit,
quaeramus quid adversarium laedat; nam ut optabile
est plus favoris mereri, sic proximum odii minus.
                    <milestone n="45" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    iis, quae negari non potuerint, elaborandum, ut aut
minora quam dictum est aut alia mente facta aut
nihil ad praesentem quaestionem pertinere aut
emendari posse paenitentia aut satis iam punita
videantur.
                    <reg>ideoque</reg>
                    agere advocato quam litigatori
facilius, quia et laudat sine arrogantiae crimine et
aliquando utiliter etiam reprehendere potest.
                    <milestone n="46" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    se quoque moveri interim finget, ut pro Rabirio
Postumo Cicero, dum aditum sibi ad aures faciat et
auctoritatem induat vera sentientis, quo magis
credatur vel defendenti eadem vel neganti.
                    <reg>ideoque</reg>
                    hoc primum intuebimur, litigatoris an advocati persona
sit utendum, quotiens utrumque fieri potest; nam id in
schola liberum est, in foro rarum, ut sit idoneus
suae rei quisque defensor.
                    <milestone n="47" unit="section"/>
                    <reg>declamaturus</reg>
                    autem
maxime positas in adfectibus causas propriis personis
debet induere.
                    <reg>hi</reg>
                    sunt enim, qui mandari non
                    <pb id="p.32"/>
                    possunt, nec eadem vi profertur alieni animi qua sui
motus.
                    <milestone n="48" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    etiam de causis insinuatione videtur opus
esse, si adversarii actio iudicum animos occupavit, si
dicendum apud fatigatos est; quorum alterum promittendo nostras probationes et adversas eludendo
vitabimus, alterum et spe brevitatis et iis, quibus
attentum fieri iudicem docuimus.
                    <milestone n="49" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    urbanitas
opportuna reficit animos et undecunque petita
iudicis voluptas levat taedium.
                    <name>Non</name>
                    inutilis etiam
est ratio occupandi quae videntur obstare, ut Cicero
dicit, scire se mirari quosdam, quod is, qui per
tot annos defenderit multos, laeserit neminem,
ad accusandum Verrem descenderit; deinde ostendit,
hanc ipsam esse sociorum defensionem; quod schema
                    <foreign xml:lang="grc">pro/lhmyis</foreign>
                    dicitur.
                    <milestone n="50" unit="section"/>
                    <reg>id</reg>
                    cum sit utile aliquando, nunc a
declamatoribus quibusdam paene semper adsumitur,
qui fas non putant nisi a contrario incipere.
                </p>
                <p>
                    <reg>negant</reg>
                    Apollodorum secuti tris esse, de quibus
supra diximus, praeparandi iudicis partes; sed multas
species enumerant, ut ex moribus iudicis, ex
                    <pb id="p.34"/>
                    opinionibus ad causam extra pertinentibus, ex opinione de
ipsa causa, quae sunt prope infinitae, tum iis, ex
quibus omnes controversiae constant, personis, factis,
dictis, causis, temporibus, locis, occasionibus, ceteris.
                    <reg>quas</reg>
                    veras esse fateor, sed in haec genera recidere.
                    <milestone n="51" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    si iudicem benevolum, attentum, docilem habeo,
quid amplius debeam optare, non reperio; cum metus
ipse, qui maxime videtur esse extra haec, et attentum
iudicem faciat et ab adverso favore deterreat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="section"/>
                    <reg>verum</reg>
                    quoniam non est satis demonstrare discentibus, quae sint in ratione prooemii, sed dicendum
etiam, quomodo perfici facillime possint, hoc adiicio,
ut dicturus intueatur, quid, apud quem, pro quo,
contra quem, quo tempore, quo loco, quo rerum statu,
qua vulgi fama dicendum sit, quid iudicem sentire
credibile sit, antequam incipimus, tum quid aut desideremus aut deprecemur.
                    <reg>ipsa</reg>
                    illum natura eo ducet,
ut sciat, quid primum dicendum sit.
                    <milestone n="53" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    nunc omne,
quo coeperunt, prooemium putant et, ut quidque
succurrit, utique si aliqua sententia blandiatur, exordium.
                    <reg>multa</reg>
                    autem sine dubio sunt et aliis partibus
causae communia, nihil tamen in quaque melius dicitur, quam quod aeque bene dici alibi non possit.
                    <pb id="p.36"/>
                    Multum gratiae exordio est,
                    <milestone n="54" unit="section"/>
                    quod ab actione diversae
partis materiam trahit, hoc ipso, quod non compositum domi, sed ibi atque ex re natum, et facilitate
famam ingenii auget et facie simplicis sumptique ex
proximo sermonis fidem quoque adquirit; adeo ut,
etiamsi reliqua scripta atque elaborata sint, tamen
plerumque videatur tota extemporalis oratio, cuius
initium nihil praeparati habuisse manifestum est.
                    <milestone n="55" unit="section"/>
                    <reg>frequentissime</reg>
                    vero prooemium decebit et sententiarum et compositionis et vocis et vultus modestia,
adeo ut in genere causae etiam indubitabili fiducia
se ipsa nimium exserere non debeat.
                    <reg>odit</reg>
                    enim iudex
fere litigantis securitatem, cumque ius suum intelligat, tacitus reverentiam postulat.
                    <milestone n="56" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    minus diligenter ne suspecti simus illa parte vitandum est,
propter quod minime ostentari debet in principiis
cura, quia videtur ars omnis dicentis contra iudicem
adhiberi.
                    <milestone n="57" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ipsum istud evitare summae artis est.
                    <reg>nam</reg>
                    id sine dubio ab omnibus et quidem optime
praeceptum est, verum aliquatenus temporum condicione mutatur, quia iam quibusdam in iudiciis
maximeque capitalibus aut apud centumviros ipsi
iudices exigunt sollicitas et accuratas actiones,
                    <pb id="p.38"/>
                    contemnique se, nisi in dicendo etiam diligentia appareat,
credunt, nec doceri tantum sed etiam delectari volunt.
                    <milestone n="58" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    est difficilis huius rei moderatio, quae tamen temperari ita potest, ut videamur accurate non callide
dicere.
                    <reg>illud</reg>
                    ex praeceptis veteribus manet, ne quod
insoles verbum, ne audacius translatum, ne aut ab
obsoleta vetustate aut poetica licentia sumptum in
principio deprehendatur.
                    <milestone n="59" unit="section"/>
                    <reg>nondum</reg>
                    enim recepti
sumus, et custodit nos recens audientium intentio;
magis conciliatis animis et iam calentibus haec libertas
feretur, maximeque cum in locos fuerimus ingressi,
quorum naturalis ubertas licentiam verbi notari circumfuso nitore non patitur.
                    <milestone n="60" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    argumentis autem
nec locis nec narrationi similis esse in prooemio debet
oratio, neque tamen deducta semper atque circumlita,
sed saepe simplici atque illaboratae similis, nec verbis
vultuque nimia promittens.
                    <reg>dissimulata</reg>
                    enim et,
ut Graeci dicunt,
                    <foreign xml:lang="grc">a)nepi/fantos</foreign>
                    actio melius saepe surrepit.
                    <name>Sed</name>
                    haec, prout formari animum iudicum
expediet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="61" unit="section"/>
                    <reg>turbari</reg>
                    memoria vel continuandi verba facultate
destitui nusquam turpius, cum vitiosum prooemium
                    <pb id="p.40"/>
                    possit videri cicatricosa facies, et pessimus certe
gubernator qui navem, dum portu egreditur, impegit.
                    <milestone n="62" unit="section"/>
                    <reg>modus</reg>
                    autem principii pro causa.
                    <reg>nam</reg>
                    breve simplices, longius perplexae suspectaeque et
infames desiderant.
                    <reg>ridendi</reg>
                    vero, qui velut legem
prooemiis omnibus dederunt, ut intra quattuor sensus
terminarentur.
                    <reg>nec</reg>
                    minus evitanda est immodica
eius longitudo, ne in caput excrevisse videatur et
quo praeparare debet fatiget.
                    <milestone n="63" unit="section"/>
                    <reg>sermonem</reg>
                    a persona
iudicis aversum, quae
                    <foreign xml:lang="grc">a)postrofh/</foreign>
                    dicitur, quidam in
totum a prooemio summouent, nonnulla quidem in
hanc persuasionem ratione ducti.
                    <reg>nam</reg>
                    prorsus esse
hoc magis secundum naturam confitendum est, ut
eos alloquamur potissimum, quos conciliare nobis
studemus.
                    <milestone n="64" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    tamen et est prooemio necessarius sensus aliquis, et hic acrior fit atque vehementior ad personam derectus alterius.
                    <reg>quod</reg>
                    si accidat.
quo iure aut qua tanta superstitione prohibeamur
dare per hane figuram sententiae vires?
                    <milestone n="65" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim istud scriptores artium, quia non liceat, sed
quia non putent utile, vetant.
                    <reg>ita</reg>
                    si vincet utilitas,
propter eandem causam facere debebimus propter
quam vetamur.
                    <milestone n="66" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    Demosthenes autem ad
                    <pb id="p.42"/>
                    Aeschinen orationem in prooemio convertit, et M. Tullius,
cum pro aliis quibusdam, ad quos ei visum est, tum
pro Ligario ad Tuberonem;
                    <milestone n="67" unit="section"/>
                    nam erat multo futura
languidior, si esset aliter figurata.
                    <reg>quod</reg>
                    facilius
cognoscet, si quis totam illam partem vehementissimam, cuius haec forma est,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>habes</reg>
                        igitur, Tubero,
quod est accusatori maxime optandum
                    </hi>
                    , et cetera convertat ad iudicem; tum enim vere aversa videatur
oratio et languescat vis omnis, dicentibus nobis
                    <hi rend="italics">
                        <reg>habet</reg>
                        igitur Tubero, quod est accusatori maxime optandum.
                    </hi>
                    <reg>illo</reg>
                    enim modo pressit atque institit,
                    <milestone n="68" unit="section"/>
                    hoc tantum
indicasset.
                    <reg>quod</reg>
                    idem in Demosthene, si flexum
illi mutaveris, accidit.
                    <reg>quid</reg>
                    ? non Sallustius derecto ad Ciceronem, in quem ipsum dicebat, usus est
principio, et quidem protinus?
                    <hi rend="italics">
                        <reg>graviter</reg>
                        et iniquo
animo maledicta tua paterer, Marce Tulli,
                    </hi>
                    sicut Cicero
fecerat in Catilillam:
                    <milestone n="69" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <reg>quo</reg>
                        usque tandem abutere?
                    </hi>
                    <reg>ac</reg>
                    ,
ne quis apostrophen miretur, idem Cicero pro Scauro
ambitus reo, quae causa est in commentariis (nam
bis eundem defendit), prosopopoeia loquentis pro reo
utitur, pro Rabirio vero Postumo eodemque Scauro
                    <pb id="p.44"/>
                    reo repetundarum etiam exemplis, pro Cluentio (ut
modo ostendi) partitione.
                    <milestone n="70" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    tamen haec, quia
possunt bene aliquando fieri, passim facienda sunt,
sed quotiens praeceptum vicerit ratio; quomodo et
similitudine, dum brevi, et translatione atque aliis
tropis (quae omnia cauti illi ac diligentes prohibent)
utemur interim, nisi cui divina ilia pro Ligario ironia,
de qua paulo ante dixeram, displicet.
                    <milestone n="71" unit="section"/>
                    <reg>alia</reg>
                    exordiorum vitia verius tradiderunt.
                    <reg>quod</reg>
                    in plures causas
accommodari potest, vulgare dicitur; id minus favorabile aliquando tamen non inutiliter adsumimus,
magnis saepe oratoribus non evitatum.
                    <reg>quo</reg>
                    et
adversarius uti potest, commune appellatur; quod
adversarius in suam utilitatem deflectere potest, commutabile; quod causae non cohaeret, separatum;
quod aliunde trahitur, tralatum; praeterea quod
longum, quod contra praecepta est; quorum pleraque
non principii modo sunt vitia sed totius orationis.
                    <reg>haec</reg>
                    de prooemio,
                    <milestone n="72" unit="section"/>
                    quotiens erit eius usus, non
semper autem est; nam et supervacuum aliquando
est, si sit praeparatus satis etiam sine hoc iudex, aut
                    <pb id="p.46"/>
                    si res praeparatione non egeat.
                    <name>Aristoteles</name>
                    quidem
in totum id necessarium apud bonos iudices negat.
                    <reg>aliquando</reg>
                    tamen uti nec si velimus eo licet, cum
index occupatus, cum angusta sunt tempora, cum
maior potestas ab ipsa re cogit incipere.
                    <milestone n="73" unit="section"/>
                    <reg>contraque</reg>
                    est interim prooemii vis etiam non exordio.
                    <reg>nam</reg>
                    indices et in narratione nonnunquam et in argumentis ut attendant et ut faveant rogamus, quo
Prodicus velut dormitantes eos excitari putabat, quale
est:
                    <milestone n="74" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <reg>tum</reg>
                        C. Varenus, is qui a familia Anchariana occisus
est
                    </hi>
                    —
                    <hi rend="italics">hoc, quaeso, iudices, diligenter attendite.</hi>
                    <reg>utique</reg>
                    si multiplex causa est, sua quibusque partibus danda
praefatio est, ut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>audite</reg>
                        nunc reliqua,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italics">
                        <reg>transeo</reg>
                        nunc
illuc.
                    </hi>
                    <milestone n="75" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    in ipsis etiam probationibus multa funguntur
prooemii vice, ut facit Cicero pro Cluentio dicturus
contra censores, pro Murena, cum se Servio excusat.
                    <reg>verum</reg>
                    id frequentius est, quam ut exemplis confirmandum sit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="76" unit="section"/>
                    <reg>quotiens</reg>
                    autem prooemio fuerimus usi, tum sive
ad expositionem transibimus sive protinus ad probationem, id debebit in principio postremum esse,
cui commodissime iungi initium sequentium poterit.
                    <milestone n="77" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    vero frigida et puerilis est in scholis adfectatio,
                    <pb id="p.48"/>
                    ut ipse transitus efficiat aliquam utique sententiam
et huius velut praestigiae plausum petat, ut Ovidius
lascivire in Metamorphosesin solet, quem tamen excusare necessitas potest res diversissimas in speciem
unius corporis colligentem.
                    <milestone n="78" unit="section"/>
                    <reg>oratori</reg>
                    vero quid est
necesse surripere hanc transgressionem et iudicem
fallere, qui, ut ordini rerum animum intendat, etiam
commonendus est?
                    <reg>peribit</reg>
                    enim prima pars expositionis, si iudex narrari nondum sciet.
                    <milestone n="79" unit="section"/>
                    <reg>quapropter</reg>
                    ,
ut non abrupte cadere in narrationem, ita non obscure
transcendere est optimum.
                    <reg>si</reg>
                    vero longior sequetur
ac perplexa magis expositio, ad eam ipsam praeparandus erit iudex, ut Cicero saepius, sed et hoc loco
fecit:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>paulo</reg>
                        longius exordium rei demonstrandae repetam,
quod, quaeso, iudices, ne moleste patiamini; principiis
enim cognitis multo facilius extrema intelligetis.
                    </hi>
                    <reg>haec</reg>
                    fere sunt mihi de exordio comperta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>maxime</reg>
                    naturale est et fieri frequentissime
debet, ut praeparato per haec, quae supra dicta sunt,
iudice res, de qua pronuntiaturus est, indicetur.
                    <reg>haec</reg>
                    est narratio.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    qua sciens transcurram subtiles nimium divisiones quorundam plura eius genera
                    <pb id="p.50"/>
                    facientium.
                    <name>Non</name>
                    enim solam volunt esse illam
negotii, de quo apud iudices quaeritur, expositionem,
sed personae, ut
                    <hi rend="italics">M. Lollius Palicanus, humili loco Picens, loquax magis quam facundus;</hi>
                    loci, ut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>oppidum</reg>
                        est in Hellesponto Lampsacum, indices;
                    </hi>
                    temporis ut
                    <quote rend="blockquote">
                        <l part="N">
                            <reg>vere</reg>
                            nouo, gelidus canis cum montibus humo?
                        </l>
                        <l part="I">
                            <reg>liquitur</reg>
                            ;
                        </l>
                    </quote>
                    causarum, quibus historici frequentissime utuntur,
cum exponunt, unde bellum, seditio, pestilentia.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>praeter</reg>
                    haec alias perfectas, alias imperfectas vocant;
quod quis ignorat?
                    <reg>adiiciunt</reg>
                    expositionem et praeteritorum esse temporum, quae est frequentissima,
et praesentium, qualis est Ciceronis de discursu
amicorum Chrysogoni, postquam est nominatus, et
futurorum, quae solis dari uaticinantibus potest;
nam
                    <foreign xml:lang="grc">u(potu/pwsis</foreign>
                    non est habenda narratio.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    nos
potioribus vacemus.
                </p>
                <p>
                    <reg>plerique</reg>
                    semper narrandum putaverunt, quod
falsum esse pluribus coarguitur.
                    <reg>sunt</reg>
                    enim ante
omnia quaedam tam breves causae, ut propositionem
potius habeant quam narrationem.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>id</reg>
                    accidit aliquando utrique parti, cum vel nulla expositio est,
                    <pb id="p.52"/>
                    vel de re constat, de iure quaeritur, ut apud centumviros, filius an frater debeat esse intestatae heres,
pubertas annis an corporis habitu aestimetur: aut
cum est quidem in re narrationi locus, sed aut ante
iudici nota sunt omnia aut priore loco recte exposita.
                    <reg>accidit</reg>
                    aliquando alteri et saepius ab actore,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    vel
quia satis est proponere vel quia sic magis expedit.
                    <reg>satis</reg>
                    est dixisse,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>certam</reg>
                        creditam pecuniam peto ex
stipulatione; Legatum peto ex testamento.
                    </hi>
                    <reg>diverse</reg>
                    partis expositio est, cur ea non debeantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    satis
est actori et magis expedit sic indicare:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>dico</reg>
                        ab
Horatio sororem suam interfectam.
                    </hi>
                    <reg>namque</reg>
                    et propositione iudex crimen omne cognoscit, et ordo et
causa facti pro adversario magis est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>reus</reg>
                    contra
tunc narrationem subtrahet, cum id, quod obiicitur,
neque negari neque excusari poterit, sed in sola iuris
quaestione consistet; ut in eo, qui, cum pecuniam
privatam ex aede sacra surripuerit, sacrilegii reus est,
confessio verecundior quam expositio:
                    <hi rend="italics">
                        <name>Non</name>
                        negamus
                    </hi>
                    <pb id="p.54"/>
                    <hi rend="italics">
                        de templo pecuniam esse sublatam, calumniatur tamen
accusator actione sacrilegii, cum privata fuerit non
sacra; vos autem de hoc cognoscetis, an sacrilegium
sit admissum.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut has aliquando non narrandi causas puto, sic
ab illis dissentio, qui non existimant esse narrationem,
cum reus quod obiicitur tantum negat; in qua est
opinione Cornelius Celsus, qui condicionis huius esse
arbitratur plerasque caedis causas et omnes ambitus
ac repetundarum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    enim putat esse narrationem,
nisi quae summam criminis de quo iudicium est
contineat, deinde fatetur ipse pro Rabirio Postumo
narrasse Ciceronem; atque ille et negavit pervenisse
ad Rabirium pecuniam, qua de re erat quaestio
constituta, et in hac narratione nihil de crimine exposuit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>ego</reg>
                    autem magnos alioqui secutus auctores,
duas esse in iudiciis narrationum species existimo,
alteram ipsius causae, alteram rerum ad causam
pertinentium expositionem.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <name>Non</name>
                        occidi hominem,
                    </hi>
                    nulla narratio est; convenit; sed erit aliqua et interim
etiam longa contra argumenta eius criminis de anteacta vita, de causis, propter quas innocens in periculum deducatur, aliis, quibus incredibile id quod
obiicitur fiat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim accusator tantum hoc
                    <pb id="p.56"/>
                    dicit,
                    <hi rend="italics">occidisti;</hi>
                    sed, quibus id probet narrat.
                    <reg>ut</reg>
                    in
tragoediis, cum Teucer Vlixem reum facit Aiacis
occisi dicens inventum eum in solitudine iuxta
exanime corpus inimici cum gladio cruento, non id
modo Ulixes respondet non esse a se id facinus
admissum, sed sibi nullas cum Aiace inimicitias
fuisse, de laude inter ipsos certatum; deinde subiungit, quomodo in eam solitudinem venerit, iacentem
exanimem sit conspicatus, gladium e vulnere extraxerit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    subtexitur argumentatio.
                    <name>Sed</name>
                    ne
illud quidem sine narratione est, dicente accusatore,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>fuisti</reg>
                        in eo loco, in quo tuus inimicus occisus est: Non
fui;
                    </hi>
                    dicendum enim, ubi fuerit.
                    <name>Quare</name>
                    ambitus
quoque causae et repetundarum hoc etiam plures
huiusmodi narrationes habere poterunt, quo plura
crimina; in quibus ipsa quidem neganda sunt, sed
argumentis expositione contraria resistendum est
interdum singulis interdum universis.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <name>An</name>
                    reus
ambitus male narrabit, quos parentes habuerit, quemadmodum ipse vixerit, quibus meritis fretus ad petitionem descenderit?
                    <reg>aut</reg>
                    qui repetundarum crimine
insimulabitur, non et anteactam vitam, et quibus de
causis provinciam universam vel accusatorem aut
testem offenderit,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    non inutiliter exponet?
                    <reg>quae</reg>
                    si
narratio non est, ne illa quidem Ciceronis pro Cluentio
prima, cuius est initium:
                    <hi rend="italics">A. Cluentius Habitus.</hi>
                    <reg>nihil</reg>
                    <pb id="p.58"/>
                    enim hic de veneficio, sed de causis, quibus ei mater
inimica sit, dicit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>illae</reg>
                    quoque sunt pertinentes ad
causam sed non ipsius causae narrationes: vel exempli
gratia ut in Verrem de L. Domitio, qui pastorem,
quod is aprum, quem ipsi muneri obtulerat, exceptum
esse a se venabulo confessus esset, in crucem sustulit;
vel discutiendi alicuius extrinsecus criminis,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ut pro
Rabirio Postumo:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>nam</reg>
                        ut ventum Alexandriam est,
iudices, haec una ratio a rege proposita Postumo est
servandae pecuniae, si curationem et quasi dispensationem
regiam suscepisset;
                    </hi>
                    vel augendi, ut describitur iter
Verris.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>ficta</reg>
                    interim narratio introduci solet, vel ad
concitandos iudices ut pro Roscio circa Chrysogonum,
cuius paulo ante habui mentionem; vel ad resolvendos aliqua urbanitate, ut pro Cluentio circa fratres
Caepasios; interdum per digressionem decoris gratia,
qualis rursus in Verrem de Proserpina,
                    <hi rend="italics">
                        <name>In</name>
                        his quondam
locis mater filiam quaesisse dicitur.
                    </hi>
                    <reg>quae</reg>
                    omnia eo
pertinent, ut appareat non utique non narrare eum
qui negat, sed illud ipsum narrare quod negat.
                </p>
                <pb id="p.60"/>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    hoc quidem simpliciter accipiendum, quod est
a me positum, esse supervacuam narrationem rei,
quam iudex noverit; quod sic intelligi volo, si non
modo quid factum sit sciet, sed ita factum etiam, ut
nobis expedit, opinabitur.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim narratio in
hoc reperta est, ut tantum cognoscat index, sed aliquanto magis, ut consentiat.
                    <name>Quare</name>
                    , etiamsi non
erit docendus, sed aliquo modo adficiendus, narrabimus cum praeparatione quadam: scire quidem
eum in summam, quid acti sit, tamen rationem
quoque facti cuiusque cognoscere ne gravetur.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    propter aliquem in consilium adhibitum nos
repetere illa simulemus, interim, ut rei, quae ex
adverso proponatur, iniquitatem omnes etiam circumstantes intelligant.
                    <name>In</name>
                    quo genere plurimis figuris
erit varianda expositio ad effugiendum taedium nota
audientis, sicut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>meministi</reg>
                        ,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italics">
                        <reg>fortasse</reg>
                        supervacuum
fuerit hic commorari.
                        <name>Sed</name>
                        quid ego diutius, cum tu optime
noris?
                    </hi>
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <reg>illud</reg>
                        quale sit, tu scias,
                    </hi>
                    et his similia.
                    <reg>alioqui</reg>
                    si apud iudicem, cui nota causa est, narratio semper
videtur supervacua, potest videri non semper esse
etiam ipsa actio necessaria.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>alterum</reg>
                    est, de quo frequentius quaeritur, an sit
utique narratio prooemio subiicienda; quod qui
                    <pb id="p.62"/>
                    opinantur, non possunt videri nulla ratione ducti.
                    <reg>nam</reg>
                    cum prooemium idcirco comparatum sit, ut
iudex ad rem accipiendam fiat conciliatior, docilior,
intentior, et probatio nisi causa prius cognita non
possit adhiberi, protinus iudex notitia rerum instruendus videtur.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    hoc quoque interim mutat condicio
causarum; nisi forte M. Tullius in oratione pulcherrima, quam pro Milone scriptam reliquit, male distulisse narrationem videtur tribus praepositis quaestionibus; aut profuisset exponere, quomodo insidias
Miloni fecisset Clodius, si reum, qui a se hominem
occisum fateretur, defendi omnino fas non fuisset,
aut si iam praeiudicio senatus damnatus esset Milo,
aut si Cn. Pompeius, qui praeter aliam gratiam
iudicium etiam militibus armatis clauserat, tanquam
adversus ei timeretur.
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <reg>ergo</reg>
                    hae quoque quaestiones
vim prooemii obtinebant, cum omnes iudicem praepararent.
                    <name>Sed</name>
                    pro Vareno quoque postea narravit
quam obiecta diluit.
                    <reg>quod</reg>
                    fiet utiliter, quotiens
non repellendum tantum erit crimen, sed etiam
transferendum, ut his prius defensis velut initium
sit alium culpandi narratio, ut in armorum ratione
                    <pb id="p.64"/>
                    antiquior cavendi quam ictum inferendi cura est.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>erunt</reg>
                    quaedam causae (neque id raro) crimine
quidem, de quo cognitio est, faciles ad diluendum
sed multis anteactae vitae flagitiis et gravibus
oneratae; quae prius amovenda sunt, ut propitius
iudex defensionem ipsius negotii, cuius propria
quaestio est, audiat: ut, si defendendus sit M.
Caelius, nonne optime patronus occurrat prius conviciis luxuriae, petulantiae, impudicitiae quam veneficii, in quibus solis omnis Ciceronis versatur oratio;
tum deinde narret de bonis Pallae totamque de vi
explicet causam, quae est ipsius actione defensa?
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    nos ducit scholarum consuetudo, in quibus certa
quaedam ponuntur, quae themata dicimus, praeter
quae nihil est diluendum, ideoque prooemio narratio
semper subiungitur.
                    <reg>inde</reg>
                    libertas declamatoribus,
ut etiam secundo partis suae loco narrare videantur.
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    cum pro petitore dicunt et expositione, tanquam
priores agant, uti solent et contradictione, tanquam
respondeant, idque fit recte.
                    <reg>nam</reg>
                    cum sit declamatio forensium actionum meditatio, cur non in
                    <pb id="p.66"/>
                    utrumque protinus locum se exerceat?
                    <reg>cuius</reg>
                    rationis
ignari ex more, cui adsueverunt, nihil in foro putant
esse mutandum.
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    in scholasticis quoque nonnunquam evenit, ut pro narratione sit propositio.
                    <reg>nam</reg>
                    quid exponet, quae zelotypum malae tractationis
accusat, aut qui Cynicum apud censores reum de
moribus facit? cum totum crimen uno verbo in qualibet actionis parte posito satis indicetur.
                    <name>Sed</name>
                    haec
hactenus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    <reg>nunc</reg>
                    , quae sit narrandi ratio, subiungam.
                    <reg>narratio</reg>
                    est rei factae aut ut factae utilis ad persuadendum
expositio, vel (ut Apollodorus finit) oratio docens
auditorem, quid in controversia sit.
                    <reg>eam</reg>
                    plerique
scriptores, maxime qui sunt ab Isocrate, volunt esse
lucidam, brevem, verisimilem.
                    <reg>neque</reg>
                    enim refert,
an pro lucida perspicuam, pro verisimili probabilem
credibilemve dicamus.
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>eadem</reg>
                    nobis placet divisio;
quanquam et Aristoteles ab Isocrate parte in
una dissenserit praeceptum brevitatis irridens, tanquam necesse sit longam esse aut brevem expositionem nec liceat ire per medium, Theodorei quoque
solam relinquant ultimam partem, quia nec breviter
utique nec dilucide semper sit utile exponere.
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg>
                    <pb id="p.68"/>
                    diligentius distinguenda sunt singula, ut quid quoque loco prosit ostendam.
                </p>
                <p>
                    <reg>narratio</reg>
                    est aut tota pro nobis aut tota pro adversariis aut mixta ex utrisque.
                    <reg>si</reg>
                    erit tota pro
nobis, contenti sumus his tribus partibus per quas
efficitur, quo facilius iudex intelligat, meminerit,
credat.
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    quisquam reprehensione dignum putet,
quod proposuerim eam, quae sit tota pro nobis, debere
esse verisimilem, cum vera sit.
                    <reg>sunt</reg>
                    enim plurima
uera quidem, sed parum credibilia, sicut falsa quoque
frequenter verisimilia.
                    <name>Quare</name>
                    non minus laborandum
est, ut iudex, quae vere dicimus quam quae fingimus,
credat.
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    quidem hae, quas supra retuli, virtutes
aliarum quoque partium.
                    <reg>nam</reg>
                    et per totam actionem vitanda est obscuritas et modus ubique custodiendus, et credibilia esse omnia oportet quae dicuntur.
                    <reg>maxime</reg>
                    tamen haec in ea parte custodienda sunt,
quae prima iudicem docet; in qua si acciderit, ut
aut non intelligat aut non meminerit aut non credat,
frustra in reliquis laborabimus.
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                </p>
                <p>
                    <reg>erit</reg>
                    autem narratio aperta atque dilucida, si fuerit
primum exposita verbis propriis et significantibus et
non sordidis quidem, non tamen exquisitis et ab usu
                    <pb id="p.70"/>
                    remotis, tum distincta rebus, personis, temporibus,
locis, causis, ipsa etiam pronuntiatione in hoc accommodata, ut iudex quae dicentur quam facillime
accipiat.
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg>
                    quidem virtus negligitur a plurimis,
qui ad clamorem dispositae vel etiam forte circumfusae multitudinis compositi non ferunt illud intentionis silentium nec sibi diserti videntur, nisi
omnia tumultu et vociferatione concusserint; rem
indicate sermonis cotidiani et in quemcumque etiam
indoctorum cadentis existimant, cum interim, quod
tanquam facile contemnunt, nescias, praestare minus
velint an possint.
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim aliud in eloquentia,
cuncta experti, difficilius reperient quam id, quod se
fuisse dicturos omnes putant, postquam audierunt,
quia non bona iudicant esse illa, sed vera.
                    <reg>tum</reg>
                    autem optime dicit orator, cum videtur vera dicere.
                    <name>At</name>
                    nunc,
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    velut campum nacti expositionis, hic potissimum et vocem flectunt et cervicem reponunt et
brachium in latus iactant totoque et rerum et verborum et compositionis genere lasciviunt; deinde,
quod sit monstro simile, placet actio, causa non
intelligitur.
                    <reg>verum</reg>
                    haec omittamus, ne minus
                    <pb id="p.72"/>
                    gratiae praecipiendo recta quam offensae reprehendendo prava mereamur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <reg>brevis</reg>
                    erit narratio ante omnia, si inde coeperimus
rem exponere, unde ad iudicem pertinet; deinde, si
nihil extra causam dixerimus; tum etiam,si reciderimus omnia, quibus sublatis neque cognitioni quidquam neque utilitati detrahatur.
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    <reg>solet</reg>
                    enim quaedam esse partium brevitas, quae longam tamen efficit
summam.
                    <hi rend="italics">
                        <name>In</name>
                        portum veni, navem prospexi, quanti veheret interrogavi, de pretio convenit, conscendi, sublatae
sunt ancorae, solvimus oram, profecti sumus.
                    </hi>
                    <reg>nihil</reg>
                    horum dici celerius potest, sed sufficit dicere
                    <hi rend="italics">e portu navigavi.</hi>
                    <reg>et</reg>
                    quotiens exitus rei satis ostendit priora,
debemus hoc esse contenti, quo reliqua intelliguntur.
                    <name>Quare</name>
                    ,
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    cum dicere liceat,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>est</reg>
                        mihi filius iuvenis,
                    </hi>
                    omnia
illa supervacua:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>cupidus</reg>
                        ego liberorum uxorem duxi,
natum filium sustuli, educavi, in adolescentiam perduxi.
                    </hi>
                    <reg>ideoque</reg>
                    Graecorum aliqui aliud circumcisam expositionem, id est
                    <foreign xml:lang="grc">su/ntomon,</foreign>
                    aliud brevem putaverunt,
quod illa supervacuis careret, haec posset aliquid ex
necessariis desiderare.
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    <reg>nos</reg>
                    autem brevitatem in
hoc ponimus, non ut minus, sed ne plus dicatur quam
oporteat.
                    <reg>nam</reg>
                    iterationes quidem et
                    <foreign xml:lang="grc">tautologi/as</foreign>
                    et
                    <foreign xml:lang="grc">perissologi/as,</foreign>
                    quas in narratione vitandas quidam
scriptores artium tradiderunt, transeo; sunt enim
                    <pb id="p.74"/>
                    haec vitia non tantum brevitatis gratia refugienda.
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    minus autem cavenda erit, quae nimium
corripientes omnia sequitur, obscuritas, satiusque est
aliquid narrationi superesse quam deesse.
                    <reg>nam</reg>
                    supervacua cum taedio dicuntur, necessaria cum
periculo subtrahuntur.
                    <milestone n="45" unit="section"/>
                    <name>Quare</name>
                    vitanda est etiam illa
Sallustiana, quanquam in ipso virtutis obtinet locum,
brevitas et abruptum sermonis genus, quod otiosum
fortasse lectorem minus fallat, audientem transvolat
nec dum repetatur exspectat, cum praesertim lector
non fere sit nisi eruditus, iudicem rura plerumque in
decurias mittant de eo pronuntiaturum quod intellexerit; ut fortasse ubicunque, in narratione tamen
praecipue, media haec tenenda sit via dicendi quantum opus est et quantum satis est.
                    <milestone n="46" unit="section"/>
                    <reg>quantum</reg>
                    opus est
autem non ita solum accipi volo, quantum ad indicandum sufficit, quia non inornata debet esse brevitas,
alioqui sit indocta; nam et fallit voluptas et minus
longa quae delectant videntur, ut amoenum ac molle
iter, etiamsi est spatii amplioris, minus fatigat quam
durum aridumque compendium.
                    <milestone n="47" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    mihi unquam
tanta fuerit cura brevitatis, ut non ea, quae credibilem
faciunt expositionem, inseri velim.
                    <reg>simplex</reg>
                    enim
et undique praecisa non tam narratio vocari potest
quam confessio.
                    <reg>sunt</reg>
                    porro multae condicione ipsa
                    <pb id="p.76"/>
                    rei longae narrationes, quibus extrema (ut praecepi)
prooemii parte ad intentionem praeparandus est
iudex; deinde curandum, ut omni arte vel ex spatio
eius detrahamus aliquid vel ex taedio.
                    <milestone n="48" unit="section"/>
                    <reg>ut</reg>
                    minus
longa sit, efficiemus quae poterimus differendo, non
tamen sine mentione eorum, quae differemus:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>quas</reg>
                        causas occidendi habuerit, quos adsumpserit conscios,
quemadmodum disposuerit insidias, probationis loco
dicam.
                    </hi>
                    <milestone n="49" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    vero ex ordine praetermittenda,
quale est apud Ciceronem:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>moritur</reg>
                        Fulcinius; multa
enim, quae sunt in re, quia remota sunt a causa, praetermittam.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    partitio taedium levat:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>dicam</reg>
                        quae
acta sint ante ipsum rei contractum, dicam quae in re
ipsa, dicam quae postea.
                    </hi>
                    <milestone n="50" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg>
                    tres potius modicae
narrationes videbuntur quam una longa.
                    <reg>interim</reg>
                    expediet expositiones brevi interfatione distinguere:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>audistis</reg>
                        quae ante acta sunt, accipite nunc quae insequuntur.
                    </hi>
                    <reg>reficietur</reg>
                    enim iudex priorum fine et se
velut ad novum rursus initium praeparabit.
                    <milestone n="51" unit="section"/>
                    <reg>si</reg>
                    tamen
adhibitis quoque his artibus in longum exierit ordo
rerum, erit non inutilis in extrema parte commonitio;
                    <pb id="p.78"/>
                    quod Cicero etiam in brevi narratione fecit:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>adhuc</reg>
                        ,
Caesar, Q. Ligarius omni culpa caret; domo est egressus
non modo nullum ad bellum sed ne ad minimum i quidem
belli suspicionem
                    </hi>
                    et cetera.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="section"/>
                    <reg>credibilis</reg>
                    autem erit narratio ante omnia, si prius
consuluerimus nostrum animum, ne quid naturae
dicamus adversum, deinde si causas ac rationes factis
praeposuerimus, non omnibus sed de quibus quaeritur, si personas convenientes iis, quae facta credi
volemus, constituerimus, ut furti reum cupidum,
adulterii libidinosum, homicidii temerarium, vel his
contraria, si defendemus; praeterea loca, tempora
et similia.
                    <milestone n="53" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    autem quidam et ductus rei credibilis,
qualis in comoediis etiam et in minis.
                    <reg>aliqua</reg>
                    enim
naturaliter sequuntur et cohaerent ut, si priora bene
narraveris, iudex ipse quod postea sis narraturus
exspectet.
                    <milestone n="54" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    illud quidem fuerit inutile, semina
quaedam probationum spargere, verum sic ut narrationem esse meminerimus non probationem.
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    tamen etiam argumento aliquo confirmabimus, quod proposuerimus, sed simplici et brevi, ut
in veneficiis:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>sanus</reg>
                        bibit, statim concidit, livor ac tumor confestim est insecutus.
                    </hi>
                    <milestone n="55" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg>
                    faciunt et illae
                    <pb id="p.80"/>
                    praeparationes, cum reus dicitur robustus, armatus contra
infirmos, inermes, securos.
                    <reg>omnia</reg>
                    denique, quae
probation tractaturi sumus, personam, causam,
locum, tempus, instrumentum, occasionem, narratione
delibabimus.
                    <milestone n="56" unit="section"/>
                    <reg>aliquando</reg>
                    , si destituti fuerimus his,
etiam fatebimur vix esse credibile, sed verum et hoc
maius habendum scelus; nescire nos quomodo factum
sit aut quare, mirari sed probaturos.
                    <milestone n="57" unit="section"/>
                    <reg>optimae</reg>
                    vero
praeparationes erunt quae latuerint, it a Cicerone
sunt quidem utilissime praedicta omnia, per quae
Miloni Clodius non Clodio Milo insidiatus esse videatur; plurimum tamen facit illa callidissima simplicitatis imitatio:
                    <hi rend="italics">
                        <name>Milo</name>
                        autem, cum in senate fuisset eo die,
                    </hi>
                    (
                    <hi rend="italics">
                        quoad senatus est dimissus, domum venit, calceos et
vestimenta mutauit, paulisper, dum se uxor, ut fit, comparat,
commoratus est.
                    </hi>
                    <milestone n="58" unit="section"/>
                    <reg>quam</reg>
                    nihil festinato, nihil praeparato fecisse videtur Milo!
                    <reg>quod</reg>
                    non solum rebus
ipsis vir eloquentissimus, quibus moras et lentum
profectionis ordinem ducit, sed verbis etiam vulgaribus et cotidianis et arte occulta consecutus est; quae
si aliter dicta essent, strepitu ipso iudicem ad custodiendum patronum excitassent.
                    <milestone n="59" unit="section"/>
                    <reg>frigere</reg>
                    videntur ista
plerisque, sed hoc ipso manifestum est, quomodo
                    <pb id="p.82"/>
                    iudicem fefellerit, quod vix a lectore deprehenditur.
                    <reg>haec</reg>
                    sunt quae credibilem faciant expositionem.
                    <milestone n="60" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    id quidem, ne qua contraria aut sibi repugnantia in
narratione dicamus, si cui praecipiendum est, is
reliqua frustra docetur, etiamsi quidam scriptores
artium hoc quoque tanquam occultum et a se
prudenter erutum tradunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="61" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    tribus narrandi virtutibus adiiciunt quidam
magnificentiam, quam
                    <foreign xml:lang="grc">megalopre/peian</foreign>
                    vocant, quae
neque in omnes causas cadit (nam quid in plerisque
iudiciis privatis, de certa credita, locato et conducto,
interdictis habere loci potest supra modum se tollens
oratio?) neque semper est utilis, velut proximo
exemplo Miloniano patet.
                    <milestone n="62" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    meminerimus multas
esse causas, in quibus confitendum, excusandum,
summittendum sit quod exponimus; quibus omnibus aliena est illa magnificentiae virtus.
                    <name>Quare</name>
                    non
magis proprium narrationis est magnifice dicere
quam miserabiliter, invidiose, graviter, dulciter,
urbane; quae, cum suo quoque loco sint laudabilia,
non sunt huic parti proprie adsignata et velut dedita.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="63" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    quoque ut narrationi apta, ita ceteris quoque
partibus communis est virtus, quam Theodectes huic
uni proprie dedit; non enim magnificam modo vult
esse, verum etiam iucundam expositionem.
                    <reg>sunt</reg>
                    <pb id="p.84"/>
                    qui adiiciant his evidentiam, quae
                    <foreign xml:lang="grc">e)na/rgeia</foreign>
                    Graece
vocatur.
                    <milestone n="64" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    ego quemquam deceperim, ut
dissimulem Ciceroni quoque plures partes placere.
                    <reg>nam</reg>
                    praeterquam planam et brevem et credibilem
vult esse evidentem, moratam cum dignitate.
                    <name>Sed</name>
                    in oratione morata debent esse omnia cum dignitate,
quae poterunt.
                    <reg>evidentia</reg>
                    in narratione, quantum
ego intelligo, est quidem magna virtus, cum quid
veri non dicendum, sed quodammodo etiam ostendendum est; sed subiici perspicuitati potest, quam
quidam etiam contrariam interim putaverunt, quia
in quibusdam causis obscuranda veritas esset; quod
est ridiculum.
                    <milestone n="65" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    qui obscurare vult, narrat falsa
pro veris, et in iis quae narrat debet laborare, ut
videantur quam evidentissima.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="66" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    quatenus etiam forte quadam pervenimus ad
difficilius narrationum genus, iam de iis loquamur,
in quibus res contra nos erit, quo loco nonnulli praetereundam narrationem putaverunt.
                    <reg>et</reg>
                    sane nihil
est facilius, nisi prorsus totam causam omnino non
agere.
                    <name>Sed</name>
                    si aliqua iusta ratione huiusmodi susceperis litem, cuius artis est malam esse causam
silentio confiteri? nisi forte tam hebes futurus est
iudex, ut secundum id pronuntiet, quod sciet narrare
te noluisse.
                    <milestone n="67" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    infitias eo in narratione, ut
aliqua neganda, aliqua adiicienda, aliqua mutanda,
                    <pb id="p.86"/>
                    sic aliqua etiam tacenda; sed tacenda, quae tacere
oportebit et liberum erit.
                    <reg>quod</reg>
                    fit nonnunquam
brevitatis quoque gratia, quale illud est,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>respondit</reg>
                        quae ei visum est.
                    </hi>
                    <milestone n="68" unit="section"/>
                    <reg>distinguamus</reg>
                    igitur genera
causarum.
                    <reg>namque</reg>
                    in iis, in quibus non de culpa
quaeretur sed de actione, etiamsi erunt contra nos
themata, confiteri nobis licebit:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>pecuniam</reg>
                        de templo
sustulit sed privatam, ideoque sacrilegus non est.
                    </hi>
                    <milestone n="69" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <reg>virginem</reg>
                        rapuit, non tamen optio patri dabitur.
                        <reg>ingenuum</reg>
                        stupravit et stupratus se suspendit, non tamen
ideo stuprator capite ut causa mortis punietur, sed decem
milia, quae poena stupratori constitute est, dabit.
                    </hi>
                    <reg>verum</reg>
                    in his quoque confessionibus est aliquid, quod de
invidia, quam expositio adversarii fecit, detrahi
possit, cum etiam servi nostri de peccatis suis mollius loquantur.
                    <milestone n="70" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    enim quasi non narrantes
mitigabimus:
                    <hi rend="italics">
                        <name>Non</name>
                        quidem, ut adversarius dicit, consilium furti in templum attulit nec diu captavit eius rei
tempus; sed occasione et absentia custodum corruptus et
pecunia, quae nimium in animis hominum potest, victus
est.
                        <name>Sed</name>
                        quid refert? peccavit et fur est; nihil attinet
                    </hi>
                    <pb id="p.88"/>
                    <hi rend="italics">id defendere, cuius poenam non recusamus.</hi>
                    <milestone n="71" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    quasi damnemus ipsi:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>vis</reg>
                        te dicam vino impulsum?
errore lapsum? nocte deceptum? vera sunt ista fortasse;
tu tamen ingenuum stuprasti, solve decem milia.
                    </hi>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    praepositione praemuniri potest causa,
deinde exponi.
                    <milestone n="72" unit="section"/>
                    <reg>contraria</reg>
                    sunt omnia tribus filiis,
qui in mortem patris coniurarant: sortiti nocte
singuli per ordinem cum ferro cubiculum intrarunt
patre dormiente; cum occidere eum nemo potuisset,
excitato omnia indicarunt.
                    <milestone n="73" unit="section"/>
                    <reg>si</reg>
                    tamen pater, qui
divisit patrimonium et reos parricidii defendit, sic
agat:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>quod</reg>
                        contra legem sufficit, parricidium obiicitur
iuvenibus, quorum pater vivit atque etiam liberis suis
adest.
                        <reg>ordinem</reg>
                        rei narrare quid necesse est, cum ad
legem nihil pertineat? sed si confessionem culpae meae
exigitis, fui pater durus et patrimonii, quod iam melius
ab his administrari poterat, tenax custos;
                    </hi>
                    <milestone n="74" unit="section"/>
                    deinde
subiiciat stimulatos ab iis, quorum indulgentiores
parentes erant, semper tamen habuisse eum animum,
qui sit eventu deprehensus, ut occidere patrem non
                    <pb id="p.90"/>
                    possent; neque enim iureiurando opus fuisse, si
alioqui hoc mentis habuissent, nec sorte, nisi quod
se quisque eximi voluerit, omnia haec qualiacunque
placidioribus animis accipientur, illa brevi primae
propositionis defensione mollita.
                    <milestone n="75" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    cum quaeritur
an factum sit vel quale factum sit, licet omnia
contra nos sint, quomodo tamen evitare expositionem
salva causae ratione possumus?
                    <reg>narravit</reg>
                    accusator
neque ita ut, quae essent acta, tantum indicaret, sed
adiecit invidiam, rem verbis exasperavit, accesserunt
probationes, peroratio incendit et plenos irae reliquit.
                    <reg>exspectat</reg>
                    naturaliter iudex,
                    <milestone n="76" unit="section"/>
                    quid narretur a
nobis.
                    <reg>si</reg>
                    nihil exponimus, illa esse quae adversarius dixit et talia qualia dixit credat necesse est.
                    <reg>quid</reg>
                    ergo? eadem exponemus?
                    <reg>si</reg>
                    de qualitate
agitur, cuius tum demum quaestio est, cum de re
constat, eadem sed non eodem modo; alias causas,
aliam mentem, aliam rationem dabo.
                    <milestone n="77" unit="section"/>
                    <reg>verbis</reg>
                    elevare
quaedam licebit; luxuria liberalitatis, avaritia
                    <pb id="p.92"/>
                    parsimoniae, negligentia simplicitatis nomine lenietur;
vultu denique, voce, habitu vel favoris aliquid vel
miserationis merebor.
                    <reg>solet</reg>
                    nonnunquam movere
lacrimas ipsa confessio.
                    <reg>atque</reg>
                    ego libenter interrogem, sint illa defensuri, quae non narraverint,
necne?
                    <milestone n="78" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    si neque defenderint neque narraverint, tota causa prodetur; at si defensuri sunt,
proponere certe plerumque id, quod confirmaturi
sumus, oportet.
                    <reg>cur</reg>
                    ergo non exponamus, quod et
dilui potest et, ut hoc contingat, utique indicandum
est?
                    <milestone n="79" unit="section"/>
                    <reg>aut</reg>
                    quid inter probationem et narrationem
interest, nisi quod narratio est probationis continua
propositio, rursus probatio narrationi congruens confirmatio?
                    <reg>videamus</reg>
                    ergo, num haec expositio
longior demum debeat esse et paulo verbosior praeparatione et quibusdam argumentis (argumentis dico,
non argumentatione), cui tamen plurimum confert
frequens adfirmatio effecturos nos quod dicimus;
non posse vim rerum ostendi prima expositione;
exspectent et opiniones suas differant et bene
sperent.
                    <milestone n="80" unit="section"/>
                    <reg>denique</reg>
                    utique narrandum est, quidquid
aliter quam adversarius exposuit narrari potest, aut
etiam prooemia sunt in his causis supervacua; quae
quid magis agunt, quam ut cognitioni rerum
                    <pb id="p.94"/>
                    accommodatiorem iudicem faciant?
                    <reg>atque</reg>
                    constabit, nusquam esse eorum maiorem usum, quam ubi animus
iudicis ab aliqua contra nos insita opinione flectendus
est.
                    <milestone n="81" unit="section"/>
                    <reg>coniecturales</reg>
                    autem causae, in quibus de facto
quaeritur, non tam saepe rei, de qua indicium est,
quam eorum, per quae res colligenda est, expositionem habent.
                    <reg>quae</reg>
                    cum accusator suspiciose
narret, reus levare suspicionem debeat, aliter ab hoc
atque ab illo ad iudicem perferri oportet.
                    <milestone n="82" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    enim
quaedam argumenta turba valent, diducta leviora
sunt.
                    <reg>id</reg>
                    quidem non eo pertinet, ut quaeratur an
narrandum, sed quomodo narrandum sit.
                    <reg>nam</reg>
                    et
congerere plura in expositione quid prohibet, si id
utile est causae, et promittere, sed et dividere
narrationem et probationes subiungere partibus
atque ita transire ad sequentia?
                    <milestone n="83" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    ne iis quidem accedo, qui semper eo putant ordine, quo quid
actum sit, esse narrandum, sed eo malo narrare, quo
expedit.
                    <reg>quod</reg>
                    fieri plurimis figuris licet.
                    <reg>nam</reg>
                    et
aliquando nobis excidisse simulamus, cum quid
                    <pb id="p.96"/>
                    utiliore loco reducimus, et interim nos reddituros
reliquum ordinem testamur, quia sic futura sit causa
lucidior; interim re exposita subiungimus causas
quae antecesserunt.
                    <milestone n="84" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim est una lex defensionis certumque praescriptum; pro re, pro tempore
intuenda quae prosint, atque ut erit vulnus, ita vel
curandum protinus vel, si curatio differri potest,
interim deligandum.
                    <milestone n="85" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    saepius narrare duxerim
nefas, quod Cicero pro Cluentio fecit; estque non
concessum modo, sed aliquando etiam necessarium,
ut in causis repetundarum omnibusque quae simplices non sunt.
                    <reg>amentis</reg>
                    est enim superstitione
praeceptorum contra rationem causae trahi.
                    <milestone n="86" unit="section"/>
                    <reg>narrationem</reg>
                    ideo ante probationes ponere est institutum,
ne iudex, qua de re quaeratur, ignoret.
                    <reg>cur</reg>
                    igitur, si
singula probanda aut refellenda erunt, non singula
etiam narrentur?
                    <reg>me</reg>
                    certe, quantacunque nostris
experimentis habenda est fides, fecisse hoc in foro,
quotiens ita desiderabat utilitas, probantibus et eruditis et iis, qui iudicabant, scio; et (quod non arroganter dixerim, quia sunt plurimi, quibuscum egi,
qui me refellere possint, si mentiar) fere ponendae
a me causae officium exigebatur.
                    <milestone n="87" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    ideo tamen
non id saepius facere oportebit, ut rerum ordinem
sequamur.
                    <reg>quaedam</reg>
                    vero etiam turpiter
                    <pb id="p.98"/>
                    convertuntur, ut si peperisse narres, deinde concepisse;
apertum testamentum, deinde signatum; in quibus
si id, quod posterius est, dixeris, de priore tacere
optimum; palam est enim praecessisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="88" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    quaedam et falsae expositiones, quarum in
foro duplex genus est: alterum, quod instrumentis
adiuvatur, ut P. Clodius fiducia testium, qua nocte
incestum Romae commiserat, Interamnae se fuisse
dicebat; alterum, quod est tuendum dicentis ingenio.
                    <reg>id</reg>
                    interim ad solam verecundiam pertinet,
unde etiam mihi videtur dici color, interim ad quaestionem.
                    <milestone n="89" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    utrumcunque erit, prima sit curarum,
ut id quod fingemus fieri possit; deinde, ut et personae et loco et tempori congruat et credibilem
rationem et ordinem habeat; si continget, etiam
verae alicui rei cohaereat aut argumento, quod sit in
causa, confirmetur.
                    <reg>nam</reg>
                    quae tota extra rem petita
sunt, mentiendi licentiam produnt.
                    <milestone n="90" unit="section"/>
                    <reg>curandum</reg>
                    praecipue, (quod fingentibus frequenter excidit) ne qua
inter se pugnent; quaedam enim partibus blandiuntur, sed in summam non consentiunt; praeterea,
                    <pb id="p.100"/>
                    ne iis, quae vera esse constabit, adversa sint; in
schola etiam, ne color extra themata quaeratur.
                    <milestone n="91" unit="section"/>
                    <reg>utrobique</reg>
                    autem orator meminisse debebit actione
tota, quid finxerit, quoniam solent excidere quae
falsa sunt,
                    <milestone n="92" unit="section"/>
                    verumque est illud, quod vulgo dicitur,
mendacem memorem esse oportere.
                    <reg>sciamus</reg>
                    autem,
si de nostro facto quaeratur, unum nobis aliquid esse
dicendum; si de alieno, mittere in plura suspiciones
licere.
                    <reg>est</reg>
                    tamen quibusdam scholasticis controversiis, in quibus ponitur aliquem non respondere
quod interrogator, libertas omnia enumerandi, quae
responderi potuissent.
                    <milestone n="93" unit="section"/>
                    <reg>fingenda</reg>
                    vero meminerimus
ea, quae non cadant in testem.
                    <reg>sunt</reg>
                    autem haec,
quae a nostro dicuntur animo, cuius ipsi tantum
conscii sumus; item quod a defunctis, nec hoc enim
est qui neget; itemque ab eo cui idem expediet, is
enim non negabit; ab adversario quoque, quia non
est habiturus in negando fidem.
                    <milestone n="94" unit="section"/>
                    <reg>somniorum</reg>
                    et
superstitionum colores ipsa iam facilitate auctoritatem perdiderunt.
                    <name>Non</name>
                    est autem satis in narratione uti coloribus, nisi per totam actionem consentiant, cum praesertim quorundam probatio sola
sit in adseveratione et perseverantia;
                    <milestone n="95" unit="section"/>
                    ut ille parasitus, qui ter abdicatum a divite iuvenem et
                    <pb id="p.102"/>
                    absolutum tanquam suum filium asserit, habebit quidem
colorem, quo dicat et paupertatem sibi causam
exponendi fuisse et ideo a se parasiti personam esse
susceptam, quia in illa domo filium haberet; et ideo
illum ter innocentem abdicatum, quia filius abdicantis non esset.
                    <milestone n="96" unit="section"/>
                    <reg>nisi</reg>
                    tamen in omnibus verbis et
amorem patrium atque hunc quidem ardentissimum
ostenderit et odium divitis et metum pro invene,
quem periculose mansurum in illa domo, in qua tam
invisus sit, sciat, suspicione subiecti petitoris non
carebit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="97" unit="section"/>
                    <reg>evenit</reg>
                    aliquando in scholasticis controversiis, quod
in foro an possit accidere dubito, ut eodem colore
utraque pars utatur, deinde eum pro se quaeque
defendat, ut in ilia controversia:
                    <milestone n="98" unit="section"/>
                    <reg>uxor</reg>
                    marito dixit,
appellatam se de stupro a privigno et sibi constitutum
tempus et locum; eadem contra filius detulit de
noverca, edito tantum alio tempore ac loco; pater in
eo, quem uxor praedixerat, filium invenit, in eo,
quem filius, uxorem; illam repudiavit, qua tacente
filium abdicat.
                    <reg>nihil</reg>
                    dici potest pro iuvene, quod
non idem sit pro noverca.
                    <milestone n="99" unit="section"/>
                    <reg>ponentur</reg>
                    tamen etiam
communia; deinde ex personarum comparatione et
                    <pb id="p.104"/>
                    indicii ordine et silentio repudiatae argumenta
ducentur.
                    <milestone n="100" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    illud quidem ignorare oportet, quaedam esse quae colorem non recipiant, sed tantum
defendenda sint, qualis est ille dives, qui statuam
pauperis inimici flagellis cecidit et reus est iniuriarum;
nam factum eius modestum esse nemo dixerit, fortasse
ut sit tutum obtinebit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="101" unit="section"/>
                    <reg>quodsi</reg>
                    pars expositionis pro nobis, pars contra nos
erit, miscenda sit an separanda narratio, cum ipsa
condicione causae deliberandum est.
                    <reg>nam</reg>
                    si plura
sunt quae nocent, quae prosunt obruuntur.
                    <reg>itaque</reg>
                    tunc dividere optimum erit, et iis, quae partem
nostram adiuvabunt, expositis et confirmatis, adversus
reliqua uti remediis, de quibus supra dictum est
Si plura proderunt,
                    <milestone n="102" unit="section"/>
                    etiam coniungere licebit, ut quae
obstant in mediis velut auxiliis nostris posita minus
habeant virium.
                    <reg>quae</reg>
                    tamen non erunt nuda ponenda, sed ut et nostra aliqua argumentatione
firmemus et diversa cur credibilia non sint adiiciamus; quia, nisi distinxerimus, verendum est, ne bona
nostra permixtis malis inquinentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="103" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    quoque de narratione praecipi solent, ne qua
                    <pb id="p.106"/>
                    ex ea fiat excursio, ne avertatur a iudice sermo, ne
alienae personae vocem demus, ne argumentemur;
adiiciunt quidam etiam, ne utamur adfectibus;
quorum pleraque sunt frequentissime custodienda,
immo nunquam, nisi ratio coegerit, mutanda.
                    <milestone n="104" unit="section"/>
                    <reg>ut</reg>
                    sit expositio perspicua et brevis, nihil quidem tam
raro poterit habere rationem quam excursio; nec
unquam debebit esse nisi brevis et talis, ut vi quadam
videamur adfectus velut recto itinere depulsi, qualis
est Ciceronis circa nuptias Sasiae:
                    <milestone n="105" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        O mulieris scelus
incredibile et praeter hanc unam in omni uita inauditum!
O libidinem effrenatam et indomitam! O audaciam
singularem! nonne timuisse, si minus vim deorum hominumque famam, at illam ipsam noctem facesque illas
nuptiales non limen cubiculi non cubile filiae non
parietes denique ipsos, superiorum testes nuptiarum
                    </hi>
                    <milestone n="106" unit="section"/>
                    <reg>sermo</reg>
                    vero aversus a iudice et brevius indicat interim et coarguit magis, de qua re idem, quod in
prooemio dixeram, sentio, sicut de prosopopoeia
quoque; qua tamen non Servius modo Sulpicius
utitur pro Aufidia:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>somnone</reg>
                        te languidum an gravi
                    </hi>
                    <pb id="p.108"/>
                    <hi rend="italics">lethargo putem pressum?</hi>
                    sed M. quoque Tullius
circa nauarchos, (nam ea quoque rei expositio est)
                    <hi rend="italics">
                        <reg>ut</reg>
                        adeas, tantum dabis,
                    </hi>
                    et reliqua.
                    <milestone n="107" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    ? pro
Cluentio, Staieni Bulbique colloquium nonne ad
celeritatem plurimum et ad fidem confert?
                    <reg>quae</reg>
                    ne fecisse inobservantia quadam videatur, quanquam
hoc in illo credibile non est, in Partitionibus praecepit, ut habeat narratio suavitatem, admirationes,
exspectationes, exitus inopinatos, colloquia personarum, omnes adfectus.
                    <milestone n="108" unit="section"/>
                    <reg>argumentabimur</reg>
                    , ut dixi,
nunquam; argumentum ponemus aliquando; quod
facit pro Ligario Cicero, cum dicit sic eum provinciae
praefuisse, ut illi pacem esse expediret.
                    <reg>inseremus</reg>
                    expositioni et brevem, cum res poscet, defensionem
et rationem factorum.
                    <milestone n="109" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim narrandum est
tanquam testi sed tanquam patrono.
                    <reg>rei</reg>
                    ordo per se
talis est:
                    <hi rend="italics">Q. Ligarius legatus cum C. Considio profectus.</hi>
                    <reg>quid</reg>
                    ergo M. Tullius? Q.
                    <hi rend="italics">enim,</hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italics">
                        <name>Ligarius</name>
                        ,
cum esset nulla belli suspicio, legatus in Africam cum
C. Considio profectus est.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    alibi:
                    <milestone n="110" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <name>Non</name>
                        modo ad
bellom sed ne ad minimam quidem suspicionem belli.
                    </hi>
                    <pb id="p.110"/>
                    Et cum esset indicaturo
                    <hi rend="italics">
                        satis, Q. Ligarius nullo se
implicari negotio passus est, adiecit, domum spectans, ad
suos redire cupiens.
                    </hi>
                    <reg>ita</reg>
                    quod exponebat, et ratione
fecit credibile et adfectu quoque implevit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="111" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg>
                    magis miror eos, qui non putant utendum in
narratione adfectibus.
                    <reg>qui</reg>
                    si hoc dicunt,
                    <hi rend="italics">non diu neque ut in epilogo,</hi>
                    mecum sentiunt; effugiendae sunt
enim morae.
                    <reg>ceterum</reg>
                    cur ego iudicem nolim, dum
eum doceo, etiam movere ?
                    <milestone n="112" unit="section"/>
                    <reg>cur</reg>
                    , quod in summa
parte sum actionis petiturus, non in primo statim
rerum ingressu, si fieri potest, consequar?
                    <reg>cum</reg>
                    praesertim etiam in probationibus faciliorem sim
animum eius habiturus occupatum vel ira vel miseratione.
                    <milestone n="113" unit="section"/>
                    <name>An</name>
                    non M. Tullius circa verbera civis Romani
omnis brevissime movet adfectus, non solum condicione ipsius, loco iniuriae, genere verberum, sed
animi quoque commendatione?
                    <reg>summum</reg>
                    enim
virum ostendit qui, cum virgis caederetur, non ingemuerit, non rogaverit, sed tantum ciuem Romanum
esse se cum invidia caedentis et fiducia iuris clamaverit.
                    <milestone n="114" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    ? Philodami casum nonne cum per
totam expositionem incendit invidia, tum in
                    <pb id="p.112"/>
                    supplicio ipso lacrimis implevit, cum flentes non tam
narraret quam ostenderet patrem de morte filii, filium
de patris?
                    <milestone n="115" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    ulli epilogi possunt magis habere
miserabile?
                    <reg>serum</reg>
                    est enim advocare iis rebus
adfectum in peroratione, quas securus narraveris;
adsuevit illis iudex iamque eas sine motu mentis
accipit, quibus commotus novis non est, et difficile
est mutare animi habitum semel constitutum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="116" unit="section"/>
                    <reg>ego</reg>
                    vero (neque enim dissimulabo iudicium meum,
quamquam id, quod sum dicturus, exemplis magis
quam praeceptis ullis continetur) narrationem, ut si
ullam partem orationis, omni qua potest gratia et
venere exornandam puto.
                    <name>Sed</name>
                    plurimum refert,
quae sit natura eius rei quam exponimus.
                    <milestone n="117" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    parvis
ergo, quales sunt fere privatae, sit ille presses et
velut applicitus rei cultus, in verbis summa diligentia;
quae in locis impetu feruntur et circumiectae orationis copia latent, hic expressa et, ut vult Zeno,
                    <hi rend="italics">sensu tincta</hi>
                    esse debebunt; compositio dissimulata quidem
sed tamen quam iucundissima;
                    <milestone n="118" unit="section"/>
                    figurae non illae
poeticae et contra rationem loquendi auctoritate
veterum receptae (nam debet esse quam purissimus
sermo), sed quae varietate taedium effugiant et
                    <pb id="p.114"/>
                    mutationibus animum levent, ne in eundem casum
similem compositionem, pares elocutionum tractus
incidamus.
                    <reg>caret</reg>
                    enim ceteris lenociniis expositio
et, nisi commendetur hac venustate, iaceat necesse
est.
                    <milestone n="119" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    in ulla parte intentior est index, eoque
nihil recte dictum perit.
                    <reg>praeterea</reg>
                    nescio quomodo
etiam credit facilius, quae audienti iucunda sunt, et
voluptate ad fidem ducitur.
                    <milestone n="120" unit="section"/>
                    <name>Ubi</name>
                    vero maior res
erit, et atrocia invidiose et tristia miserabiliter dicere
licebit, non ut consumantur adfectus, sed ut tamen
velut primis lineis designentur, ut plane, qualis futura
sit imago rei, statim appareat.
                    <milestone n="121" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    sententia quidem
velut fatigatum intentione stomachum iudicis reficere
dissuaserim, maxime quidem brevi interiectione,
qualis est illa,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>fecerunt</reg>
                        servi Milonis, quod suos quisque
servos in tali re facere voluisset,
                    </hi>
                    interim paulo liberiore,
qualis est illa,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>nubit</reg>
                        genero socrus, nullis auspicibus,
nullis auctoribus,
                    </hi>
                    <milestone n="122" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">funestis ominibus omnium.</hi>
                    <reg>quod</reg>
                    cum
sit factum iis quoque temporibus, quibus omnis ad
utilitatem potius quam ad ostentationem componebatur oratio, et erant adhuc severiora iudicia, quanto
                    <pb id="p.116"/>
                    nunc faciendum magis, cum in ipsa capitis aut fortunarum pericula inrupit voluptas? cui hominum
desiderio quantum dari debeat alio loco dicam.
                    <reg>interim</reg>
                    aliquid indulgendum esse confiteor.
                    <milestone n="123" unit="section"/>
                    <reg>multum</reg>
                    confert adiecta veris credibilis rerum imago, quae
velut in rem praesentem perdicere audientes videtur,
qualis est illa M. Caelii in Antonium descriptio:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>namque</reg>
                        ipsum offendunt temulento sopore profligatum,
totis praecordiis stertentem, ructuosos spiritus geminare,
praeclarasque contubernales ab omnibus spondis transversas incubare et reliquas circumiacere passim.
                    </hi>
                    <milestone n="124" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">
                        <reg>quae</reg>
                        tamen exanimatae terrore, hostium adventu percepto, excitare Antonium conabantur, nomen inclamabant, frustra
a ceruicibus tollebant, blandius alia ad aurem invocabat,
uehementius etiam nonnulla feriebat; quarum cum omnium
vocem tactumque noscitaret, proximae cuiusque collum
amplexu petebat, neque dormire excitatus neque vigilare
ebrius poterat, sed semisomno sopore inter manus centurionum concubinarumque iactabatur.
                    </hi>
                    <reg>nihil</reg>
                    his neque
credibilius fingi neque vehementius exprobrari
neque manifestius ostendi potest.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="125" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    illud quidem praeteribo, quantam adferat
fidem expositioni narrantis auctoritas; quam mereri
debemus ante omnia quidem vita, sed et ipso
                    <pb id="p.118"/>
                    genere orationis, quod quo fuerit gravius ac sanctius, hoc plus habeat necesse est in adfirmando
ponderis.
                    <milestone n="126" unit="section"/>
                    <reg>effugienda</reg>
                    igitur in hac praecipue parte
omnis calliditatis suspicio, neque enim se usquam
custodit magis iudex; nihil videatur fictum, nihil
sollicitum; omnia potius a causa quam ab oratore
profecta credantur.
                    <milestone n="127" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    hoc pati non possumus et
perire artem putamus, nisi apparent, cum desinat ars
esse, si apparet.
                    <reg>pendemus</reg>
                    ex laude atque hanc
laboris nostri ducimus summam.
                    <reg>ita</reg>
                    , quae circumstantibus ostentare volumus, iudicibus prodimus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="128" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    quaedam etiam repetita narratio, quae
                    <foreign xml:lang="grc">e)pidih/ghsis</foreign>
                    dicitur, sane res declamatoria magis quam forensis,
ideo autem reperta, ut, quia narratio brevis esse
debet, fusius et ornatius res possit exponi; quod fit
vel invidiae gratia vel miserationis.
                    <reg>id</reg>
                    et raro
faciendum iudico neque sic unquam, ut totus ordo
repetatur; licet enim per partes idem consequi.
                    <reg>ceterum</reg>
                    , qui uti
                    <foreign xml:lang="grc">e)pidihgh/sei</foreign>
                    volet, narrationis loco
rem stringat et contentus indicare, quod factum sit,
quo sit modo factum plenius se loco suo expositurum
esse promittat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="129" unit="section"/>
                    <reg>initium</reg>
                    narrationis quidam utique faciendum a
                    <pb id="p.120"/>
                    persona putant, eamque, si nostra sit, ornandam, si
aliena, infamandam statim.
                    <reg>hoc</reg>
                    sane frequentissimum est, quia personae sunt inter quas litigatur.
                    <milestone n="130" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    hae quoque interim cum suis accidentibus ponendae,
cum id profuturum est: ut
                    <hi rend="italics">A. Cluentius Habitus fuit</hi>
                    pater huiusce, iudices, homo non solum municipii Larinatis,
                    <hi rend="italics">
                        ex quo erat, sed regionis illius et uicinitatis virtute, existimatione, nobilitate princeps;
                    </hi>
                    <milestone n="131" unit="section"/>
                    interim sine his ut Q.
                    <hi rend="italics">enim Ligarius cum esset;</hi>
                    frequenter vero et a re, sicut pro
Tullio Cicero
                    <hi rend="italics">
                        <reg>fundum</reg>
                        habet in agro Thurino M. Tullius
paternum;
                    </hi>
                    Demosthenes pro Ctesiphonte
                    <foreign xml:lang="grc">tou= ga\r *fwkiko=n susta/ntos pole/mou.</foreign>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="132" unit="section"/>
                    <reg>de</reg>
                    fine narrationis cum iis contentio est, qui perduci expositionem volunt eo, unde quaestio oritur:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>his</reg>
                        rebus ita gestis, P. Dolabella praetor interdixit, ut
est consuetudo, de vi, hominibus armatis, sine ulla exceptione, tantum ut unde deiecisset restitueret; deinde restituisse se dixit.
                        <reg>sponsio</reg>
                        facta est; hac de sponsione
vobis iudicandum est.
                    </hi>
                    <reg>id</reg>
                    a petitore semper fieri
potest, a defensore non semper.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>ordine</reg>
                    ipso narrationem sequitur confirmatio.
                    <pb id="p.122"/>
                    Probanda sunt enim quae propter hoc exposuimus.
                    <name>Sed</name>
                    priusquam ingrediar hanc partem, pauca mihi
de quorundam opinione dicenda sunt.
                    <reg>plerisque</reg>
                    moris est prolato rerum ordine protinus utique in
aliquem laetum ac plausibilem locum quam maxime
possint favorabiliter excurrere.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    quidem natum
ab ostentatione declamatoria iam in forum venit,
postquam agere causas non ad utilitatem litigatorum,
sed ad patronorum iactationem repertum est, ne, si
pressae illi, qualis saepius desideratur, narrationis
gracilitati coniuncta argumentorum pugnacitas fuerit,
dilatis diutius dicendi voluptatibus oratio refrigescat
In quo vitium illud est,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quod sine discrimine causarum
atque utilitatis hoc, tanquam semper expediat aut
etiam necesse sit, faciunt, eoque sumptas ex iis
partibus, quarum alius erat locus, sententias in hanc
congerunt, ut plurima aut iterum dicenda sint aut,
quia alieno loco dicta sunt, dici suo non possint.
                    <reg>ego</reg>
                    autem confiteor,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hoc exspatiandi genus non modo
narrationi sed etiam quaestionibus vel universis vel
                    <pb id="p.124"/>
                    interim singulis opportune posse subiungi, cum res
postulat aut certe permittit, atque eo vel maxime
illustrari ornarique orationem, sed si cohaeret et
sequitur, non si per vim cuneatur et quae natura
iuncta erant distrahit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>nihil</reg>
                    enim tam est consequens quam narrationi probatio, nisi excursus ille
vel quasi finis narrationis vel quasi initium probationis
est.
                    <reg>erit</reg>
                    ergo illi nonnunquam locus, ut, si expositio
circa finem atrox fuerit, prosequamur eam velut
erumpente protinus indignatione.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    tamen ita
fieri oportebit, si res dubitationem non habebit.
                    <reg>alioqui</reg>
                    prius est quod obiicias verum efficere quam
magnum, quia criminum invidia pro reo est, priusquam probabitur; difficillima est enim gravissimi
cuiusque sceleris fides.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>item</reg>
                    fieri non inutiliter
potest ut, si merita in adversarium aliqua exposueris,
in ingratum inveharis, aut, si varietatem criminum
narratione demonstraveris, quantum ob ea periculum
intentetur, ostendas.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>verum</reg>
                    haec breviter omnia.
                    <reg>iudex</reg>
                    enim ordine audito festinat ad probationem
et quam primum certus esse sententiae cupit.
                    <reg>praeterea</reg>
                    cavendum est, ne ipsa expositio
                    <pb id="p.126"/>
                    vanescat, aversis in aliud animis et inani mora
fatigatis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut non semper est necessaria post narrationem
illa procursio, ita frequenter utilis ante quaestionem
praeparatio, utique si prima specie minus erit favorabilis, si legem asperam ac poenarias actiones tuebimur.
                    <reg>est</reg>
                    hic locus velut sequentis exordii
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        exordii,
                        <hi rend="italics">B:</hi>
                        exordium,
                        <hi rend="italics">A and Victor.</hi>
                    </note>
                    ad conciliandum
probationibus nostris iudicem, mitigandum, concitandum.
                    <note anchored="true" place="unspecified">mitigandum, concitandum omitted by B.</note>
                    Quod liberius hic et vehementius fieri
potest, quia iudici nota iam causa est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    igitur
velut fomentis, si quid erit asperum, praemolliemus,
quo facilius aures iudicum quae post dicturi erimus
admittant, ne ius nostrum oderint.
                    <reg>nihil</reg>
                    enim facile
persuadetur invitis.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg>
                    loco iudicis quoque noscenda
natura est, iuri magis an aequo sit appositus; proinde
enim magis aut minus erit hoc necessarium.
                    <reg>ceterum</reg>
                    res eadem et post quaestionem perorationis vice fungitur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>hanc</reg>
                    partem
                    <foreign xml:lang="grc">pare/kbasin</foreign>
                    vocant
Graeci, Latini egressum vel egressionem.
                    <name>Sed</name>
                    hae
sunt plures, ut dixi, quae per totam causam varios
habent excursus, ut laus hominum locorumque, ut
descriptio regionum, expositio quarundam rerum
gestarum, vel etiam fabulosarum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg>
                    ex genere est
in orationibus contra Verrem compositis Siciliae laus,
                    <pb id="p.128"/>
                    Proserpinae raptus; pro C. Cornelio popularis illa
virtutum Cn. Pompei commemoratio, in quam ille
divinus orator, velut nomine ipso ducis cursus dicendi
teneretur, abrupto quem inchoaverat sermone devertit
actutum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <foreign xml:lang="grc">*pare/kbasis</foreign>
                    est, ut mea quidem fert opinio,
alicuius rei, sed ad utilitatem causae pertinentis extra
ordinem excurrens tractatio.
                    <reg>quapropter</reg>
                    non video
cur hunc ei potissimum locum adsignent, qui rerum
ordinem sequitur, non magis quam illud, cur hoc
nomen ita demum proprium putent, si aliquid in digressu sit exponendum, cum tot modis a recto itinere
declinet oratio.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    quidquid dicitur praeter illas
quinque quas fecimus partes, egressio est, indignatio,
miseratio, invidia, convicium, excusatio, conciliatio,
maledictorum refutatio.
                    <reg>similia</reg>
                    his, quae non sunt
in quaestione, omnis amplificatio, minutio, omne adfectus genus, et quae
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        et quae,
                        <hi rend="italics">Spailding:</hi>
                        atque ea,
                        <hi rend="italics">MSS.</hi>
                    </note>
                    maxime iucundam et ornatam
faciunt orationem, de luxuria, de avaritia, religione,
officiis; quae cum sint argumentis subiecta similium
rerum, quia cohaerent, egredi non videntur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    plurima sunt, quae rebus nihil secum cohaerentibus
inseruntur, quibus iudex reficitur, admonetur, placatur, rogatur, laudatur.
                    <reg>innumerabilia</reg>
                    sunt haec,
                    <pb id="p.130"/>
                    quorum alia sic praeparata adferimus, quaedam ex
occasione vel necessitate ducimus, si quid nobis agentibus novi accidit, interpellatio, interventus alicuius,
tumultus.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>unde</reg>
                    Ciceroni quoque in prooemio, cum
diceret pro Milone, digredi fuit necesse, ut ipsa oratiuncula qua usus est patet.
                    <reg>potest</reg>
                    autem paulo
longius exire, qui praeparat aliquid ante quaestionem
et qui finitae probationi velut commendationem adiicit At qui ex media erumpit, cito ad id redire debet
unde devertit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    qui narrationi propositionem subiungant
tanquam partem iudicialis materiae, cui opinioni
respondimus.
                    <reg>mihi</reg>
                    autem propositio videtur omnis
confirmationis initium, quod non modo in ostendenda
quaestione principali, sed nonnunquam etiam in singulis argumentis poni solet maximeque in iis quae
                    <foreign xml:lang="grc">e)pixeirh/mata</foreign>
                    vocantur.
                    <name>Sed</name>
                    nunc de priore loquimur.
                    <reg>ea</reg>
                    non semper uti necesse est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>aliquando</reg>
                    enim sine
propositione quoque satis manifestum est quid in
quaestione versetur, utique si narratio ibi finem habet,
ubi initium quaestio, adeo, ut aliquando subiungatur
expositioni, quae solet in argumentis esse summa collectio:
                    <hi rend="italics">
                        haec, sicut exposui, ita gesta sunt, iudices;
                        <pb id="p.132"/>
                        insidiator superatus est, vi victa vis vel potius oppressa vir tute audacia est.
                    </hi>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    vero valde est utilis,
ubi res defendi non potest et de fine quaeritur, ut
pro eo, qui pecuniam privatam de templo sustulit,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>sacrilegii</reg>
                        agitur, de sacrilegio cognoscitis,
                    </hi>
                    ut iudex intelligat id unum esse officii sui, quaerere an id quod
obiicitur sacrilegium sit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>item</reg>
                    in causis obscuris aut
multiplicibus, nec semper propter hoc solum ut sit
causa lucidior, sed aliquando etiam ut magis moveat.
                    <reg>movet</reg>
                    autem, si protinus subtexantur aliqua, quae
prosint.
                    <hi rend="italics">
                        <reg>lex</reg>
                        aperte scripta est ut peregrinus qui
murum ascenderit morte multetur; peregrinum te esse
cerium est; quin ascenderis murum, non quaeritur; quid
superest, nisi ut te puniri oporteat?
                    </hi>
                    <reg>haec</reg>
                    enim propositio confessionem adversarii premit et quodammodo iudicandi moram tollit, nec indicat quaestionem sed adiuvat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    autem propositiones et simplices et duplices
vel multiplices, quod accidit non uno modo.
                    <reg>nam</reg>
                    et plura crimina iunguntur, ut cum Socrates accusatus
est, quod corrumperet iuventutem et novas superstitiones introduceret; et singula ex pluribus colliguntur,
ut cum legatio male gesta obiicitur Aeschini, quod
mentitus sit, quod nihil ex mandatis fecerit, quod
                    <pb id="p.134"/>
                    moratus sit, quod munera acceperit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>recusatio</reg>
                    quoque plures interim propositiones habet, ut contra
petitionem pecuniae:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>male</reg>
                        petis, procuratorem enim
tibi esse non licuit, sed neque illi, cuius nomine litigas,
habere procuratorem; sed neque est heres eius, a quo
accepisse mutuam dicor nec ipsi debui.
                    </hi>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>multiplicari</reg>
                    haec
in quantum libet possunt, sed rem ostendisse satis
est.
                    <reg>hae</reg>
                    si ponantur singulae subiectis probationibus,
plures sunt propositiones; si coniungantur, in partitionem cadunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    et nuda propositio, qualis fere in coniecturalibus,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>caedis</reg>
                        ago, furtum obiicio;
                    </hi>
                    est ratione subiecta,
ut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>maiestatem</reg>
                        minuit C. Cornelius; nam codicem tribunus
plebis ipse pro contione legit.
                    </hi>
                    <reg>praeter</reg>
                    haec utimur propositione aut nostra, ut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>adulterium</reg>
                        obiicio;
                    </hi>
                    aut adversarii, ut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>adulterii</reg>
                        mecum agitur,
                    </hi>
                    aut communi, ut
                    <hi rend="italics">
                        <reg>inter</reg>
                        me et adversarium quaestio est, uter sit intestato
propior
                    </hi>
                    Nonnumquam diversas quoque iungimus:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>ego</reg>
                        hoc dico, adversarius hoc.
                    </hi>
                </p>
                <pb id="p.136"/>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>habet</reg>
                    interim vim propositionis, etiamsi per se
non est propositio, eum exposito rerum ordine subiicimus:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>de</reg>
                        his cognoscetis,
                    </hi>
                    ut sit haec commonitio
iudicis, quo se ad quaestionem acrius intendat et
velut quodam tactu resuscitatus fine esse narrationis
et initium probationis intelligat, et nobis confirmationem ingredientibus ipse quoque quodammodo
novum audiendi sumat exordium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>partitio</reg>
                    est nostrarum aut adversarii propositionum aut utrarumque ordine collocata enumeratio.
                    <reg>hac</reg>
                    quidam utendum semper putant, quod ea fiat
causa lucidior et iudex attentior ac docilior, si scierit
et de quo dicamus et de quo dicturi postea simus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>rursus</reg>
                    quidam periculosum id oratori arbitrantur
duabus ex causis: quod nonnunquam et excidere
soleant quae promisimus et, si qua in partiendo praeterimus, occurrere; quod quidem nemini accidet,
nisi qui plane vel nullo fuerit ingenio vel ad agendum
nihil cogitati praemeditatique detulerit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>alioqui</reg>
                    quae tam manifesta et lucida est ratio quam rectae
partitionis?
                    <reg>sequitur</reg>
                    enim naturam ducem adeo ut
memoriae id maximum sit auxilium via dicendi non
decedere.
                    <reg>quapropter</reg>
                    ne illos quidem probaverim,
qui partitionem vetant ultra tres propositiones extendere.
                    <reg>quae</reg>
                    sine dubio, si nimium sit multiplex,
                    <pb id="p.138"/>
                    fugiet memoriam iudicis et turbabit intentionem; hoc
tamen numero velut lege non est alliganda, cum
possit causa plures desiderare.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>alia</reg>
                    sunt magis,
propter quae partitione non semper sit utendum:
primum, quia pleraque gratiora sunt, si inventa subito
nec domo adlata, sed inter dicendum ex re ipsa nata
videantur, unde illa non iniucunda schemata,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>paene</reg>
                        excidit mihi,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italics">
                        <reg>fugerat</reg>
                        me,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italics">
                        <reg>recte</reg>
                        admones.
                    </hi>
                    <reg>propositis</reg>
                    enim probationibus omnis in reliquum gratia novitatis praecerpitur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    vero etiam fallendus
est iudex et variis artibus subeundus, ut aliud agi
quam quod petimus putet.
                    <reg>nam</reg>
                    est nonnunquam
dura propositio, quod iudex si providit, non aliter
praeformidat quam qui ferrum medici priusquam
curetur aspexit; at si re non ante proposita securum
ac nulla denuntiatione in se conversum intrarit oratio,
efficiet, quod promittenti non crederetur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    refugienda non modo distinctio quaestionum est, sed
omnino tractatio; adfectibus turbandus et ab intentione auferendus auditor.
                    <name>Non</name>
                    enim solum oratoris
                    <pb id="p.140"/>
                    est docere, sed plus eloquentia circa movendum valet.
                    <reg>cui</reg>
                    rei contraria est maxime tenuis illa et scrupulose
in partes secta divisionis diligentia eo tempore quo
cognoscenti iudicium conamur auferre.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    quod
interim, quae per se levia sunt et infirma, turba
valent?
                    <reg>ideoque</reg>
                    congerenda sunt potius et velut
eruptione pugnandum; quod tamen rarum esse debet
et ex necessitate demum, cum hoc ipsum quod dissimile rationi est coegerit ratio.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>praeter</reg>
                    haec in omni
partitione est utique aliquid potentissimum, quod
cum audivit iudex cetera tanquam supervacua gravari
solet.
                    <reg>itaque</reg>
                    si plura vel obiicienda sunt vel diluenda,
et utilis et iucunda partitio est ut, quid quaque de
re dicturi simus, ordine appareat; at si unum crimen
varie defendemus, supervacua.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>ut</reg>
                    si illa partiamur,
                    <hi rend="italics">
                        <reg>dicam</reg>
                        non talem esse hunc quem tueor reum, ut in eo
credibile videri possit homicidium; dicam occidendi causam huic non fuisse; dicam hunc eo tempore quo homo
occisus est trans mare fuisse,
                    </hi>
                    omnia, quae ante id quod
ultimum est exsequeris, inania videri necesse est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>festinat</reg>
                    enim iudex ad id quod potentissimum est.
et velut obligatum promisso patronum, si est
                    <pb id="p.142"/>
                    patientior, tacitus appellat; si vel occupatus vel in
aliqua potestate vel etiam si moribus incompositus,
cum convicio efflagitat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    non defuerunt, qui
Ciceronis illam pro Cluentio partitionem improbarent,
qua se dicturum esse promisit primum, neminem
maioribus criminibus, gravioribus testibus, in iudicium
vocatum quam Oppianicum; deinde praeiudicia esse
facta ab ipsis iudicibus, a quibus condemnatus sit;
postremo, iudicium pecunia temptatum non a Cluentio,
sed contra Cluentium; quia, si probari posset, quod
est tertium,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nihil necesse fuerit dicere priora.
                    <reg>rursus</reg>
                    nemo tam erit iniustus aut stultus, quin eum fateatur
optime pro Murena esse partitum:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>intelligo</reg>
                        , indices,
tris totius accusationis fuisse partis, et earum unam in
reprehensione vitae, alteram in contentione dignitatis,
tertiam in criminibus ambitus esse versatam.
                    </hi>
                    <reg>nam</reg>
                    sic et
ostendit lucidissime causam et nihil fecit altero supervacuum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>de</reg>
                    illo quoque genere defensionis plerique dubitant:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>si</reg>
                        occidi, recte feci; sed non occidi;
                    </hi>
                    quo enim
prius pertinere, si sequens firmum sit? haec invicem
obstare, et utroque utentibus in neutro haberi fidem.
                    <reg>quod</reg>
                    sane in parte verum est, et illo sequenti, si
                    <pb id="p.144"/>
                    modo indubitabile est,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    sit solo utendum.
                    <name>At</name>
                    si quid
in eo, quod est fortius, timebimus, utraque probatione nitemur.
                    <reg>alius</reg>
                    enim alio moveri solet, et qui
factum putavit, iustum credere potest; qui tanquam
iusto non movebitur, factum fortasse non credet.
                    <reg>ut</reg>
                    certa manus uno telo possit esse contenta, incerta
plura spargenda sunt,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ut sit et fortunate locus.
                    <reg>egregie</reg>
                    vero Cicero pro Milone insidiatorem primum Clodium
ostendit, tum addidit ex abundanti, etiamsi id non
fuisset, talem tamen civem cum summa virtute interfectoris et gloria necari potuisse.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    illum tamen
ordinem, de quo prius dixi, damnaverim; quia quaedam, etiamsi ipsa sunt dura, in id tamen valent, ut
ea molliant quae sequuntur.
                    <reg>nec</reg>
                    omnino sine ratione
est quod vulgo dicitur:
                    <hi rend="italics">
                        <reg>iniquum</reg>
                        petendum, ut aequum
feras.
                    </hi>
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    tamen nemo sic accipiat ut omnia credat
audenda.
                    <reg>recte</reg>
                    enim Graeci praecipiunt,
                    <hi rend="italics">
                        <name>Non</name>
                        temptanda, quae effici omnino non possint.
                    </hi>
                    <name>Sed</name>
                    quotiens
hac, de qua loquor, duplici defensione utemur, id
laborandum est, ut in illam partem sequentem fides
ex priore ducatur.
                    <reg>potest</reg>
                    enim videri, qui tuto etiam
confessurus fuit, mentiendi causam in negando non
habere.
                </p>
                <pb id="p.146"/>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    illud utique faciendum est, ut, quotiens suspicabimur a iudice aliam probationem desiderari
quam de qua loquimur, promittamus nos plene et
statim de eo satis esse facturos, praecipueque si de
pudore agetur.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>frequenter</reg>
                    autem accidit, ut causa
parum verecunda iure tuta sit; de quo ne inviti
iudices audiant et aversi, frequentius sunt admonendi,
secuturam defensionem probitatis et dignitatis; exspectent paulum et agi ordine sinant.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    interim nos invitis litigatoribus simulandum est
dicere, quod Cicero pro Cluentio facit circa iudiciariam legem; nonnunquam, quasi interpellemur ab
iis, subsistere; saepe convertenda ad ipsos oratio;
hortandi ut sinant nos uti nostro consilio.
                    <reg>ita</reg>
                    surrepetur animo iudicis et, dum sperat probationem
pudoris, asperioribus illis minus repugnabit.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg>
                    cum receperit, etiam verecundiae defensioni facilior
erit.
                    <reg>sic</reg>
                    utraque res invicem iuvabit, eritque iudex
circa ius nostrum spe modestiae attentior, circa
modestiam iuris probatione proclivior.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut non semper necessaria aut utilis est partitio,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        utilis est partitio,
                        <hi rend="italics">
                            <name>Victor</name>
                            :
                        </hi>
                        utilis etiam partitio est,
                        <hi rend="italics">A:</hi>
                        etiam supervacua partitio est,
                        <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    ita opportune adhibita plurimum orationi
                    <pb id="p.148"/>
                    lucis et gratiae confert.
                    <reg>neque</reg>
                    enim solum id efficit,
ut clariora fiant, quae dicuntur, rebus velut ex
turba extractis et in conspectu iudicum positis; sed
reficit quoque audientem certo singularum partium
fine, non aliter quam facientibus iter multum detrahunt fatigationis notata inscriptis lapidibus spatia.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et exhausti laboris nosse mensuram voluptati
est, et hortatur ad reliqua fortius exsequenda scire
quantum supersit.
                    <reg>nihil</reg>
                    enim longum videri necesse
est, in quo, quid ultimum sit, certum est.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    immerito multum ex diligentia partiendi tulit laudis
Q. Hortensius, cuius tamen divisionem in digitos
diductam nonnunquam Cicero leviter eludit.
                    <reg>nam</reg>
                    est suus et in gestu modus, et vitanda, utique
maxime, concisa nimium et velut articulosa partitio.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et auctoritati plurimum detrahunt minuta illa
nec iam membra sed frusta, et huius gloriae cupidi,
quo subtilius et copiosius divisisse videantur, et supervacua adsumunt et quae natura singularia sunt secant,
nec tam plura faciunt quam minora; deinde cum
fecerunt mille particulas, in eandem incidunt obscuritatem, contra quam partitio inventa est.
                </p>
                <pb id="p.150"/>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    divisa autem et simplex propositio, quotiens
utiliter adhiberi potest, primum debet esse aperta
atque lucida (nam quid sit turpius, quam id esse
obscurum ipsum, quod in eum solum adhibetur usum,
ne sint cetera obscura?), tum brevis nec ullo supervacuo onerata verbo.
                    <name>Non</name>
                    enim, quid dicamus, sed
de quo dicturi simus ostendimus.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>obtinendum</reg>
                    etiam,
ne quid in ea desit, ne quid supersit.
                    <reg>superest</reg>
                    autem
sic fere, cum aut in species partimur, quod in genera
partiri sit satis, aut genere posito subiicitur species,
ut
                    <hi rend="italics">dicam de virtute, iustitia, continentia,</hi>
                    cum iustitia
atque continentia virtutis sint species.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>partitio</reg>
                    prima
est, quid sit de quo conveniat, quid de quo ambigatur.
                    <name>In</name>
                    eo, quod convenit, quid adversarius fateatur,
quid nos; in eo, de quo ambigitur, quae nostrae propositiones, quae partis adversae.
                    <reg>pessimum</reg>
                    vero,
non eodem ordine exsequi, quo quidque proposueris.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
