<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Divus Claudius</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author>Suetonius</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=214">HathiTrust</ref>                    
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally correct.
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo015.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Patrem Claudi Caesaris Drusum, olim Decimum mox Neronem praenomine, Liuia, cum Augusto
            grauida nupsisset, intra mensem tertium peperit, fuitque suspicio ex uitrico per
            adulterii consuetudinem procreatum. statim certe uulgatus est uersus:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">τοῖσ εὐτυχοῦσι καὶ τρίμηνα παιδία.</foreign>
            <milestone n="2" unit="section"/> is Drusus in quaesturae praeturaeque honore dux
            Raetici, deinde Germanici belli Oceanum septemtrionalem primus Romanorum ducum nauigauit
            transque Rhenum fossas naui et immensi operis effecit, quae nunc adhuc Drusinae
            uocantur. hostem etiam frequenter caesum ac penitus in intimas solitudines actum non
            prius destitit insequi, quam species barbarae mulieris humana amplior uictorem tendere
            ultra sermone Latino prohibuisset. <milestone n="3" unit="section"/> quas ob res ouandi
            ius et triumphalia ornamenta percepit; ac post praeturam confestim inito consulatu atque
            expeditione repetita supremum diem morbo obiit in aestiuis castris, quae ex eo Scelerata
            sunt appellata. corpus eius per municipiorum coloniarumque primores suscipientibus
            obuiis scribarum decuriis ad urbem deuectum sepultumque est in campo Martio. ceterum
            exercitus honorarium ei tumulum excitauit, circa quem deinceps stato die quotannis miles
            decurreret Galliarumque ciuitates publice supplicarent. praeterea senatus inter alia
            complura marmoreum arcum cum tropaeis uia Appia decreuit et Germanici cognomen ipsi
            posterisque eius. <milestone n="4" unit="section"/> fuisse autem creditur non minus
            gloriosi quam ciuilis animi; nam ex hoste super uictorias opima quoque spolia captasse
            summoque saepius discrimine duces Germanorum tota acie insectatus; nec dissimulasse
            umquam pristinum se rei p. statum, quandoque posset, restituturum. unde existimo
            nonnullos tradere ausos, suspectum eum Augusto reuocatumque ex prouincia et quia
            cunctaretur, interceptum ueneno. <milestone n="5" unit="section"/> quod equidem magis ne
            praetermitterem rettuli, quam quia uerum aut ueri simile putem, cum Augustus tanto opere
            et uiuum dilexerit, ut coheredem semper filiis instituerit, sicut quondam in senatu
            professus est, et defunctum ita pro contione laudauerit, ut deos precatus sit, similes
            ei Caesares suos facerent sibique tam honestum quandoque exitum darent quam illi
            dedissent. nec contentus elogium tumulo eius uersibus a se compositis insculpsisse,
            etiam uitae memoriam prosa oratione composuit. <milestone n="6" unit="section"/></l>
          <p>Ex Antonia minore complures quidem liberos tulit, uerum tres omnino reliquit:
            Germanicum, Liuillam, Claudium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Claudius natus est Iullo Antonio Fabio Africano conss. Kal. Aug. Luguduni eo ipso die
            quo primum ara ibi Augusto dedicata est, appellatusque Tiberius Claudius Drusus. mox
            fratre maiore in Iuliam familiam adoptato Germanici cognomen assumpsit. infans autem
            relictus a patre ac per omne fere pueritiae atque adulescentiae tempus uariis et
            tenacibus morbis conflictatus est, adeo ut animo simul et corpore hebetato ne progressa
            quidem aetate ulli publico priuatoque muneri habilis existimaretur. <milestone n="2"
              unit="section"/> diu atque etiam post tutelam receptam alieni arbitrii et sub
            paedagogo fuit; quem barbarum et olim superiumentarium ex industria sibi appositum, ut
            se quibuscumque de causis quam saeuissime coerceret, ipse quodam libello conqueritur. ob
            hanc eandem ualitudinem et gladiatorio munere, quod simul cum fratre memoriae patris
            edebat, palliolatus nouo more praesedit; et togae uirilis die circa mediam noctem sine
            sollemni officio lectica in Capitolium latus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>disciplinis tamen liberalibus ab aetate prima non mediocrem operam dedit ac saepe
            experimenta cuiusque etiam publicauit. uerum ne sic quidem quicquam dignitatis assequi
            aut spem de se commodiorem in posterum facere potuit. <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Mater Antonia portentum eum hominis dictitabat, nec absolutum a natura, sed tantum
            incohatum; ac si quem socordiae argueret, stultiorem aiebat filio suo Claudio. auia
            Augusta pro despectissimo semper habuit, non affari nisi rarissime, non monere nisi
            acerbo et breui scripto aut per internuntios solita. soror Liuilla cum audisset
            quandoque imperaturum, tam iniquam et tam indignam sortem p. R. palam et clare detestata
            est. nam auunculus maior Augustus quid de eo in utramque partem opinatus sit, quo
            certius cognoscatur, capita ex ipsius epistulis posui.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>'Collocutus sum cum Tiberio, ut mandasti mea Liuia, quid nepoti tuo Tiberio faciendum
            esset ludis Martialibus. consentit autem uterque nostrum, semel nobis esse statuendum,
            quod consilium in illo sequamur. nam si est artius, ut ita dicam, holocleros, quid est
            quod dubitemus, quin per eosdem articulos et gradus producendus sit, per quos frater
            eius productus sit? <milestone n="2" unit="section"/> sin autem <foreign xml:lang="grc"
              >ἠλαττῶσθαι</foreign> sentimus eum et <foreign xml:lang="grc">βεβλάφθαι καὶ εἰς τὴν
              τοῦ σώματοσ καὶ εἰσ</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">τὴν τῆσ ψυχῆσ ἀρτιότητα</foreign>, praebenda materia deridendi
            et illum et nos non est hominibus <foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">τοιαῦτα σκώπτειν καὶ μυκτηρίζειν εἰωθόσιν</foreign>. nam semper
            aestuabimus, si de singulis articulis temporum deliberabimus, <foreign xml:lang="grc">μὴ
              προϋποκειμένου ἡμῖν</foreign> posse arbitremur eum gerere honores necne. <milestone
              n="3" unit="section"/> in praesentia tamen quibus de rebus consulis, curare eum ludis
            Martialibus triclinium sacerdotum non displicet nobis, si est passurus se ab Siluani
            filio homine sibi affini admoneri, ne quid faciat quod conspici et derideri possit.
            spectare eum circenses ex puluinari non placet nobis; expositus enim in fronte prima
            spectaculorum conspicietur. in Albanum montem ire eum non placet nobis aut esse Romae
            Latinarum diebus. cur enim non praeficitur urbi, si potest sequi fratrem suum in montem?
              <milestone n="4" unit="section"/> habes nostras, mea Liuia, sententias, quibus placet
            semel de tota re aliquid constitui, ne semper inter spem et metum fluctuemur. licebit
            autem, si uoles, Antoniae quoque nostrae des hanc partem epistulae huius legendam.'
            rursus alteris litteris: <milestone n="5" unit="section"/></p>
          <p>'Tiberium adulescentem ego uero, dum tu aberis, cotidie inuitabo ad cenam, ne solus
            cenet cum suo Sulpicio et Athenodoro. qui uellem diligentius et minus <foreign
              xml:lang="grc">μετεώρωσ</foreign> deligeret sibi aliquem, cuius motum et habitum et
            incessum imitaretur. misellus <foreign xml:lang="grc">ἀτυχεῖ:</foreign> nam <foreign
              xml:lang="grc">ἐν τοῖσ</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">σπουδαίοισ</foreign>, ubi non aberrauit eius animus, satis
            apparet <foreign xml:lang="grc">ἡ τῆσ ψυχῆσ αὐτοῦ εὐγένεια</foreign>.' item tertiis
            litteris: <milestone n="6" unit="section"/></p>
          <p>'Tiberium nepotem tuum placere mihi declamantem potuisse, peream nisi, mea Liuia,
            admiror. nam qui tam <foreign xml:lang="grc">ἀσαφῶσ</foreign> loquatur, qui possit cum
            declamat <foreign xml:lang="grc">σαφῶσ</foreign> dicere quae dicenda sunt, non uideo.'
              <milestone n="7" unit="section"/></p>
          <p>Nec dubium est, quid post haec Augustus constituerit et reliquerit eum nullo praeter
            auguralis sacerdotii honore impertitum ac ne heredem quidem nisi inter tertios ac paene
            extraneos <del>n</del>e parte sexta nuncuparet, legatoque non amplius quam octingentorum
            sestertiorum prosecutus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Tiberius patruus petenti honores consularia ornamenta detulit; sed instantius legitimos
            flagitanti id solum codicillis rescripsit, quadraginta aureos in Saturnalia et
            Sigillaria misisse ei. tunc demum abiecta spe dignitatis ad otium concessit, modo in
            hortis et suburbana domo, modo in Campaniae secessu delitescens, atque ex contubernio
            sordidissimorum hominum super ueterem segnitiae notam ebrietatis quoque et aleae
            infamiam subiit, cum interim, quanquam hoc modo agenti, numquam aut officium hominum aut
            reuerentia publice defuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Equester ordo bis patronum eum perferendae pro se legationis elegit, semel cum
            deportandum Romam corpus Augusti <del>h</del>umeris suis ab consulibus
              exposcere<del>n</del>t, iterum cum oppressum Seianum apud eosdem gratularetur; quin et
            spectaculis aduenienti assurgere et lacernas deponere solebat. <milestone n="2"
              unit="section"/> senatus quoque, ut ad numerum sodalium Augustalium sorte ductorum
            extra ordinem adiceretur, censuit et mox ut domus ei, quam incendio amiserat, publica
            impensa restitueretur, dicendaeque inter consulares sententiae ius esset. quod decretum
            abolitum est, excusante Tiberio imbecillitatem eius ac damnum liberalitate sua
            resarsurum pollicente. qui tamen moriens et in tertiis heredibus eum ex parte tertia
            nuncupatum, legato etiam circa sestertium uicies prosecutus commendauit insuper
            exercitibus ac senatui populoque R. inter ceteras necessitudines nominatim.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sub Gaio demum fratris filio secundam existimationem circa initia imperii omnibus
            lenociniis colligente honores auspicatus consulatum gessit una per duos menses,
            euenitque ut primitus ingredienti cum fascibus forum praeteruolans aquila dexteriore
            umero consideret. sortitus est et de altero consulatu in quartum annum; praeseditque
            nonnumquam spectaculis in Gai uicem, adclamante populo: 'feliciter' partim 'patruo
            imperatoris' partim 'Germanici fratri!'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>nec eo minus contumeliis obnoxius uixit. nam et si paulo serius ad praedictam cenae
            horam occurrisset, non nisi aegre et circuito demum triclinio recipiebatur, et quotiens
            post cibum addormisceret, quod ei fere accidebat, olearum aut palmularum ossibus
            incessebatur, interdum ferula flagroue uelut per ludum excitabatur a copreis. solebant
            et manibus stertentis socci induci, ut repente expergefactus faciem sibimet
            confricaret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sed ne discriminibus quidem caruit. primum in ipso consulatu, quod Neronis et Drusi
            fratrum Caesaris statuas segnius locandas ponendasque curasset, paene honore summotus
            est; deinde extraneo uel etiam domesticorum aliquo deferente assidue uarieque
            inquietatus. cum uero detecta esset Lepidi et Gaetulici coniuratio, missus in Germaniam
            inter legatos ad gratulandum etiam uitae periculum adiit, indignante ac fremente Gaio
            patruum potissimum ad se missum quasi ad puerum regendum, adeo ut non defuerint, qui
            traderent praecipitatum quoque in flumen, sic ut uestitus aduenerat. <milestone n="2"
              unit="section"/> atque ex eo numquam non in senatu nouissimus consularium sententiam
            dixit, ignominiae causa post omnis interrogatus. etiam cognitio falsi testamenti recepta
            est, in quo et ipse signauerat. postremo sestertium octogies pro introitu noui
            sacerdotii coactus impendere, ad eas rei familiaris angustias decidit, ut cum obligatam
            aerario fidem liberare non posset, in uacuum lege praediatoria uenalis pependerit sub
            edicto praefectorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Per haec ac talia maxima aetatis parte transacta quinquagesimo anno imperium cepit
            quantumuis mirabili casu. exclusus inter ceteros ab insidiatoribus Gai, cum quasi
            secretum eo desiderante turbam submouerent, in diaetam, cui nomen est Hermaeum,
            recesserat; neque multo post rumore caedis exterritus prorepsit ad solarium proximum
            interque praetenta foribus uela se abdidit. <milestone n="2" unit="section"/> latentem
            discurrens forte gregarius miles, animaduersis pedibus, <del>e</del> studio sciscitandi
            quisnam esset, ad<del>co</del>gnouit extractumque et prae metu ad genua sibi adcidentem
            imperatorem salutauit. hinc ad alios commilitones fluctuantis nec quicquam adhuc quam
            frementis perduxit. ab his lecticae impositus et, quia sui diffugerant uicissim
            succollantibus in castra delatus est tristis ac trepidus, miserante obuia turba quasi ad
            poenam raperetur insons. <milestone n="3" unit="section"/> receptus intra uallum inter
            excubias militum pernoctauit, aliquanto minore spe quam fiducia. nam consules cum senatu
            et cohortibus urbanis forum Capitoliumque occupauerant asserturi communem libertatem;
            accitusque et ipse per tr. pl. in curiam ad suadenda quae uiderentur, ui se et
            necessitate teneri respondit. <milestone n="4" unit="section"/> uerum postero die et
            senatu segniore in exequendis conatibus per taedium ac dissensionem diuersa censentium
            et multitudine, quae circumstabat, unum rectorem iam et nominatim exposcente, armatos
            pro contione iurare in nomen suum passus est promisitque singulis quina dena sestertia,
            primus Caesarum fidem militis etiam praemio pigneratus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Imperio stabilito nihil antiquius duxit quam id biduum, quo de mutando rei p. statu
            haesitatum erat, memoriae eximere. omnium itaque factorum dictorumque in eo ueniam et
            obliuionem in perpetuum sanxit ac praestitit, tribunis modo ac centurionibus paucis e
            coniuratorum in Gaium numero interemptis, exempli simul causa et quod suam quoque caedem
            depoposcisse cognouerat. <milestone n="2" unit="section"/> conuersus hinc ad officia
            pietatis ius iurandum neque sanctius sibi neque crebrius instituit quam per Augustum.
            auiae Liuiae diuinos honores et circensi pompa currum elephantorum Augustino similem
            decernenda curauit; parentibus inferias publicas, et hoc amplius patri circenses annuos
            natali die, matri carpentum, quo per circum duceretur, et cognomen Augustae ab uiua
            recusatum. †a fratris memoria per omnem occasionem celebratam comoediam quoque Graecam
            Neapolitano certamine docuit ac de sententia iudicum coronauit. <milestone n="3"
              unit="section"/> ne Marcum quidem Antonium inhonoratum ac sine grata mentione
            transmisit, testatus quondam per edictum, tanto impensius petere se ut natalem patris
            Drusi celebrarent, quod idem esset et aui sui Antoni<del>i</del>. Tiberio marmoreum
            arcum iuxta Pompei theatrum, decretum quidem olim a senatu uerum omissum, peregit. Gai
            quoque etsi acta omnia rescidit, diem tamen necis, quamuis exordium principatus sui,
            uetuit inter festos referri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>At in semet augendo parcus atque ciuilis praenomine Imperatoris abstinuit, nimios
            honores recusauit, sponsalia filiae natalemque geniti nepotis silentio ac tantum
            domestica religione transegit. neminem exulum nisi ex senatus auctoritate restituit. ut
            sibi in curiam praefectum praetori tribunosque militum secum inducere liceret utque rata
            essent quae procuratores sui in iudicando statuerent, precario exegit. <milestone n="2"
              unit="section"/> ius nundinarum in priuata praedia a consulibus petit. cognitionibus
            magistratuum ut unus e consiliariis frequenter interfuit; eosdem spectacula edentis
            surgens et ipse cum cetera turba uoce ac manu ueneratus est. tr(ibunis) pl(ebis)
            adeuntibus se pro tribunali excusauit, quod propter angustias non posset audire eos nisi
            stantes. <milestone n="3" unit="section"/> quare in breui spatio tantum amoris
            fauorisque collegit, ut cum profectum eum Ostiam perisse ex insidiis nuntiatum esset,
            magna consternatione populus et militem quasi proditorem et senatum quasi parricidam
            diris execrationibus incessere non ante destiterit, quam unus atque alter et mox plures
            a magistratibus in rostra producti saluum et appropinquare confirmarent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nec tamen expers insidiarum usque quaque permansit, sed et a singulis et per factionem
            et denique ciuili bello infestatus est. e plebe homo nocte media iuxta cubiculum eius
            cum pugione deprehensus est; reperti et equestris ordinis duo in publico cum dolone ac
            uenatorio cultro praestolantes, alter ut egressum theatro, alter ut sacrificantem apud
            Martis aedem adoreretur. <milestone n="2" unit="section"/> conspirauerunt autem ad res
            nouas Gallus Asinius et Statilius Coruinus, Pollionis ac Messalae oratorum nepotes,
            assumptis compluribus libertis ipsius atque seruis. bellum ciuile mouit Furius Camillus
            Scribonianus Delmatiae legatus; uerum intra quintum diem oppressus est legionibus, quae
            sacramentum mutauerant, in paenitentiam religione conuersis, postquam denuntiato ad
            nouum imperatorem itinere casu quodam ac diuinitus neque aquila ornari neque signa
            conuelli mouerique potuerunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Consulatus super pristinum quattuor gessit; ex quibus duos primos iunctim, sequentis
            per interuallum quarto quemque anno, semenstrem nouissimum, bimenstris ceteros, tertium
            autem nouo circa principem exemplo in locum demortui suffectus. ius et consul et extra
            honorem laboriosissime dixit, etiam suis suorumque diebus sollemnibus, nonnumquam festis
            quoque antiquitus et religiosis. nec semper praescripta legum secutus duritiam
            lenitatemue multarum ex bono et aequo, perinde ut adficeretur, moderatus est; nam et
            iis, qui apud priuatos iudices plus petendo formula excidissent, restituit actiones et
            in maiore fraude conuictos legitimam poenam supergressus ad bestias condemnauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>in cognoscendo autem ac decernendo mira uarietate animi fuit, modo circumspectus et
            sagax, interdum inconsultus ac praeceps, nonnumquam friuolus amentique similis. cum
            decurias rerum actu expungeret, eum, qui dissimulata uacatione quam beneficio liberorum
            habebat responderat, ut cupidum iudicandi dimisit; alium interpellatum ab aduersariis de
            propria lite negantemque cognitionis rem sed ordinari iuris esse, agere causam confestim
            apud se coegit, proprio negotio documentum daturum, quam aequus iudex in alieno negotio
            futurus esset. <milestone n="2" unit="section"/> feminam non agnoscentem filium suum
            dubia utrimque argumentorum fide ad confessionem compulit indicto matrimonio iuuenis.
            absentibus secundum praesentes facillime dabat, nullo dilectu culpane quis an aliqua
            necessitate cessasset. proclamante quodam praecidendas falsario manus, carnificem statim
            acciri cum machaera mensaque lanionia flagitauit. peregrinitatis reum orta inter
            aduocatos leui contentione, togatumne an palliatum dicere causam oporteret, quasi
            aequitatem integram ostentans, mutare habitum saepius et prout accusaretur
            defendereturue, iussit. <milestone n="3" unit="section"/> de quodam etiam negotio ita ex
            tabella pronuntiasse creditur, secundum eos se sentire, qui uera proposuissent. propter
            quae usque eo euiluit, ut passim ac propalam contemptui esset. excusans quidam testem e
            prouincia ab eo uocatum negauit praesto esse posse dissimulata diu causa; ac post longas
            demum interrogationes: 'mortuus est,' inquit, 'puto, licuit.' alius gratias agens quod
            reum defendi pateretur, adiecit: 'et tamen fieri solet.' illud quoque a maioribus natu
            audiebam, adeo causidicos patientia eius solitos abuti, ut discedentem e tribunali non
            solum uoce reuocarent, sed et lacinia togae retenta, interdum pede apprehenso
            detinerent. <milestone n="4" unit="section"/> ac ne cui haec mira sint, litigatori
            Graeculo uox in altercatione excidit: <foreign xml:lang="grc">καὶ σὺ γέρων εἶ καὶ
              μωρόσ</foreign>. equitem quidem Romanum obscaenitatis in feminas reum, sed falso et ab
            impotentibus inimicis conficto crimine, satis constat, cum scorta meritoria citari
            aduersus se et audiri pro testimonio uideret, graphium et libellos, quos tenebat in
            manu, ita cum magna stultitiae et saeuitiae exprobratione iecisse in faciem eius, ut
            genam non leuiter perstrinxerit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Gessit et censuram intermissam diu post Plancum Paulumque censores, sed hanc quoque
            inaequabiliter uarioque et animo et euentu. recognitione equitum iuuenem probri plenum,
            sed quem pater probatissimum sibi affirmabat, sine ignominia dimisit, habere dicens
            censorem suum; alium corruptelis adulteriisque famosum nihil amplius quam monuit, ut aut
            parcius aetatulae indulgeret aut certe cautius; addiditque: 'quare enim ego scio, quam
            amicam habeas?' et cum orantibus familiaribus dempsisset cuidam appositam notam:
              <milestone n="2" unit="section"/> 'litura tamen,' inquit, 'extet.' splendidum uirum
            Graeciaeque prouinciae principem, uerum Latini sermonis ignarum, non modo albo iudicum
            erasit, sed in peregrinitatem redegit. nec quemquam nisi sua uoce, utcumque quis posset,
            ac sine patrono rationem uitae passus est reddere. notauitque multos, et quosdam
            inopinantis et ex causa noui generis, quod se inscio ac sine commeatu Italia
            excessissent; quendam uero et quod comes regis in prouincia fuisset, referens, maiorum
            temporibus Rabirio Postumo Ptolemaeum Alexandriam crediti seruandi causa secuto crimen
            maiestatis apud iudices motum. <milestone n="3" unit="section"/> plures notare conatus,
            magna inquisitorum neglegentia sed suo maiore dedecore, innoxios fere repperit,
            quibuscumque caelibatum aut orbitatem aut egestatem obiceret, maritos, patres, opulentos
            se probantibus; eo quidem, qui sibimet uim ferro intulisse arguebatur, inlaesum corpus
            ueste deposita ostentante. <milestone n="4" unit="section"/> fuerunt et illa in censura
            eius notabilia, quod essedum argenteum sumptuose fabricatum ac uenale ad Sigillaria
            redimi concidique coram imperauit; quodque uno die XX edicta proposuit, inter quae duo,
            quorum altero admonebat, ut uberi uinearum prouentu bene dolia picarentur; altero, nihil
            aeque facere ad uiperae morsum quam taxi arboris sucum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Expeditionem unam omnino suscepit eamque modicam. cum decretis sibi a senatu ornamentis
            triumphalibus leuiorem maiestati principali titulum arbitraretur uelletque iusti
            triumphi decus, unde adquireret Britanniam potissimum elegit, neque temptatam ulli post
            Diuum Iulium et tunc tumultuantem ob non redditos transfugas. <milestone n="2"
              unit="section"/> huc cum ab Ostia nauigaret, uehementi circio bis paene demersus est,
            prope Liguriam iuxtaque Stoechadas insulas. quare a Massilia Gesoriacum usque pedestri
            itinere confecto inde transmisit ac sine ullo proelio aut sanguine intra paucissimos
            dies parte insulae in deditionem recepta, sexto quam profectus erat mense Romam rediit
            triumphauitque maximo apparatu. <milestone n="3" unit="section"/> ad cuius spectaculum
            commeare in urbem non solum praesidibus prouinciarum permisit, uerum etiam exulibus
            quibusdam; atque inter hostilia spolia naualem coronam fastigio Palatinae domus iuxta
            ciuicam fixit, traiecti et quasi domiti Oceani insigne. currum eius Messalina uxor
            carpento secuta est; secuti et triumphalia ornamenta eodem bello adepti, sed ceteri
            pedibus et in praetexta, M. Crassus Frugi equo phalerato et in ueste palmata, quod eum
            honorem iterauerat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vrbis annonaeque curam sollicitissime semper egit. cum Aemiliana pertinacius arderent,
            in diribitorio duabus noctibus mansit ac deficiente militum ac familiarum turba auxilio
            plebem per magistratus ex omnibus uicis conuocauit ac positis ante se cum pecunia fiscis
            ad subueniendum hortatus est, repraesentans pro opera dignam cuique mercedem. <milestone
              n="2" unit="section"/> artiore autem annona ob assiduas sterilitates detentus quondam
            medio foro a turba conuiciisque et simul fragminibus panis ita infestatus, ut aegre nec
            nisi postico euadere in Palatium ualuerit, nihil non ex<del>eo</del>cogitauit ad
            inuehendos etiam tempore hiberno commeatus. nam et negotiatoribus certa lucra proposuit
            suscepto in se damno, si cui quid per tempestates accidisset, et naues mercaturae causa
            fabricantibus magna commoda constituit pro condicione cuiusque:</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ciui<del>s</del> uacationem legis Papiae Poppaeae, Latino ius Quiritium, feminis ius
            IIII liberorum; quae constituta hodieque seruantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Opera magna potius †quam necessaria quam multa perfecit, sed uel praecipua: ductum
            aquarum a Gaio incohatum, item emissarium Fucini lacus portumque Ostiensem, quanquam
            sciret ex iis alterum ab Augusto precantibus assidue Marsis negatum, alterum a Diuo
            Iulio saepius destinatum ac propter difficultatem omissum. Claudiae aquae gelidos et
            uberes fontes, quorum alteri Caeruleo, alteri Curtio et Albudigno nomen est, simulque
            riuum Anienis noui lapideo opere in urbem perduxit diuisitque in plurimos et
            ornatissimos lacus. <milestone n="2" unit="section"/> Fucinum adgressus est non minus
            conpendii spe quam gloriae, cum quidam priuato sumptu emissuros se repromitterent, si
            sibi siccati agri concederentur. per tria autem passuum milia partim effosso monte
            partim exciso canalem absoluit aegre et post undecim annos, quamuis continuis XXX
            hominum milibus sine intermissione operantibus. <milestone n="3" unit="section"/> portum
            Ostiae extruxit circumducto dextra sinistraque brachio et ad introitum profundo iam solo
            mole obiecta; quam quo stabilius fundaret, nauem ante demersit, qua magnus obeliscus ex
            Aegypto fuerat aduectus, congestisque pilis superposuit altissimam turrem in exemplum
            Alexandrini Phari, ut ad nocturnos ignes cursum nauigia dirigerent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Congiaria populo saepius distribuit. spectacula quoque complura et magnifica edidit,
            non usitata modo ac solitis locis, sed et commenticia et ex antiquitate repetita, et ubi
            praeterea nemo ante eum. ludos dedicationis Pompeiani theatri, quod ambustum
            restituerat, e tribunali posito in orchestra commisit, cum prius apud superiores aedes
            supplicasset perque mediam caueam sedentibus ac silentibus cunctis descendisset.
              <milestone n="2" unit="section"/> fecit et saeculares, quasi anticipatos ab Augusto
            nec legitimo tempori reseruatos, quamuis ipse in historiis suis prodat, intermissos eos
            Augustum multo post diligentissime annorum ratione subducta in ordinem redegisse. quare
            uox praeconis irrisa est inuitantis more sollemni ad ludos, quos nec spectasset quisquam
            nec spectaturus esset, cum superessent adhuc qui spectauerant, et quidam histrionum
            producti olim tunc quoque producerentur. circenses frequenter etiam in Vaticano
            commisit, nonnumquam interiecta per quinos missus uenatione. <milestone n="3"
              unit="section"/> circo uero maximo marmoreis carceribus auratisque metis, quae utraque
            et tofina ac lignea antea fuerant, exculto propria senatoribus constituit loca promiscue
            spectare solitis; ac super quadrigarum certamina Troiae lusum exhibuit et Africanas,
            conficiente turma equitum praetorianorum, ducibus tribunis ipsoque praefecto; praeterea
            Thessalos equites, qui feros tauros per spatia circi agunt insiliuntque defessos et ad
            terram cornibus detrahunt. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Gladiatoria munera plurifariam ac multiplicia exhibuit: anniuersarium in castris
            praetorianis sine uenatione apparatuque, iustum atque legitimum in Saeptis; ibidem
            extraordinarium et breue dierumque paucorum, quodque appellare coepit 'sportulam,' quia
            primum daturu<del>m</del>s edixerat, uelut ad subitam condictamque cenulam inuitare se
            populum. <milestone n="5" unit="section"/> nec ullo spectaculi genere communior aut
            remissior erat, adeo ut oblatos uictoribus aureos prolata sinistra pariter cum uulgo
            uoce digitisque numeraret ac saepe hortando rogandoque ad hilaritatem homines
            prouocaret, dominos identidem appellans, immixtis interdum frigidis et arcessitis iocis;
            qualis est ut cum Palumbum postulantibus daturum se promisit, si captus esset. illud
            plane quantumuis salubriter et in tempore: cum essedario, pro quo quattuor fili
            deprecabantur, magno omnium fauore indulsisset rudem, tabulam ilico misit admonens
            populum, quanto opere liberos suscipere deberet, quos uideret et gladiatori praesidio
            gratiaeque esse. <milestone n="6" unit="section"/> edidit et in Martio campo
            expugnationem direptionemque oppidi ad imaginem bellicam et deditionem Britanniae regum
            praeseditque paludatus. quin et emissurus Fucinum lacum naumachiam ante commisit. sed
            cum proclamantibus naumachiariis: 'haue imperator, morituri te salutant!' respondisset:
            'aut non,' neque post hanc uocem quasi uenia data quisquam dimicare uellet, diu
            cunctatus an omnes igni ferroque absumeret, tandem e sede sua prosiluit ac per ambitum
            lacus non sine foeda uacillatione discurrens partim minando partim adhortando ad pugnam
            compulit. hoc spectaculo classis Sicula et Rhodia concurrerunt, duodenarum triremium
            singulae, exciente bucina Tritone argenteo, qui e medio lacu per machinam emerserat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Quaedam circa caerimonias ciuilemque et militarem morem, item circa omnium ordinum
            statum domi forisque aut correxit aut exoleta reuocauit aut etiam noua instituit. in
            cooptandis per collegia sacerdotibus neminem nisi iuratus nominauit; obseruauitque
            sedulo, ut quotiens terra in urbe mouisset, ferias aduocata contione praetor indiceret,
            utque dira aue in Capitolio uisa obsecratio haberetur, eamque ipse iure maximi
            pontificis pro rostris populo praeiret summotaque operariorum seruorumque turba.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Rerum actum diuisum antea in hibernos aestiuosque menses coniunxit. iuris dictionem de
            fidei commissis quotannis et tantum in urbe delegari magistratibus solitam in perpetuum
            atque etiam per prouincias potestatibus demandauit. capiti Papiae Poppaeae legis a
            Tiberio Caesare, quasi sexagenarii generare non possent, addito obrogauit. <milestone
              n="2" unit="section"/> sanxit ut pupillis extra ordinem tutores a consulibus darentur,
            utque ii, quibus a magistratibus prouinciae interdicerentur, urbe quoque et Italia
            summouerentur. ipse quosdam nouo exemplo relegauit, ut ultra lapidem tertium uetaret
            egredi ab urbe.</p>
          <p>De maiore negotio acturus in curia medius inter consulum sellas tribunicio subsellio
            sedebat. commeatus a senatu peti solitos benefici sui fecit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="24" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ornamenta consularia etiam procuratoribus ducenariis indulsit. senatoriam dignitatem
            recusantibus equestrem quoque ademit. latum clauum, quamuis initio affirmasset non
            lecturum se senatorem nisi ciuis R. abnepotem, etiam libertini filio tribuit, sed sub
            condicione si prius ab equite R. adoptatus esset; ac sic quoque reprehensionem uerens,
            et Appium Caecum censorem, generis sui proauctorem, libertinorum filios in senatum
            adlegisse docuit, ignarus temporibus Appi et deinceps aliquamdiu libertinos dictos non
            ipsos, qui manu emitterentur, sed ingenuos ex his procreatos. <milestone n="2"
              unit="section"/> collegio quaestorum pro stratura uiarum gladiatorium munus iniunxit
            detractaque Ostiensi et Gallica prouincia curam aerari Saturni reddidit, quam medio
            tempore praetores aut, uti nunc, praetura functi sustinuerant. <milestone n="3"
              unit="section"/></p>
          <p>Triumphalia ornamenta Silano, filiae suae sponso, nondum puberi dedit, maioribus uero
            natu tam multis tamque facile, ut epistula communi<del>s</del> legionum nomine extiterit
            petentium, ut legatis consularibus simul cum exercitu et triumphalia darentur, ne causam
            belli quoquo modo quaererent. Aulo Plautio etiam ouationem decreuit ingressoque urbem
            obuiam progressus et in Capitolium eunti et inde rursus reuertenti latus texit. Gabinio
            Secundo Cauchis gente Germanica superatis cognomen Cauchius usurpare concessit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="25" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Equestris militias ita ordinauit, ut post cohortem alam, post alam tribunatum legionis
            daret; stipendiaque instituit et imaginariae militiae genus, quod uocatur 'supra
            numerum,' quo absentes et titulo tenus fungerentur. milites domus senatorias salutandi
            causa ingredi etiam patrum decreto prohibuit. libertinos, qui se pro equitibus R.
            agerent, publicauit, ingratos et de quibus patroni quererentur reuocauit in seruitutem
            aduocatisque eorum negauit se aduersus libertos ipsorum ius dicturum. <milestone n="2"
              unit="section"/> cum quidam aegra et adfecta mancipia in insulam Aesculapi<del>i</del>
            taedio medendi exponerent, omnes qui exponerentur liberos esse sanxit, nec redire in
            dicionem domini, si conualuissent; quod si quis necare quem mallet quam exponere, caedis
            crimine teneri. uiatores ne per Italiae oppida nisi aut pedibus aut sella aut lectica
            transirent, monuit edicto. Puteolis et Ostiae singulas cohortes ad arcendos incendiorum
            casus collocauit. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Peregrinae condicionis homines uetuit usurpare Romana nomina dum taxat gentilicia.
            ciuitatem R. usurpantes in campo Esquilino securi percussit. prouincias Achaiam et
            Macedoniam, quas Tiberius ad curam suam transtulerat, senatui reddidit. Lyciis ob
            exitiabiles inter se discordias libertatem ademit, Rhodiis ob paenitentiam ueterum
            delictorum reddidit. Iliensibus quasi Romanae gentis auctoribus tributa in perpetuum
            remisit recitata uetere epistula Graeca senatus populique R. Seleuco regi amicitiam et
            societatem ita demum pollicentis, si consanguineos suos Ilienses ab omni onere immunes
            praestitisset. <milestone n="4" unit="section"/> Iudaeos impulsore Chresto assidue
            tumultuantis Roma expulit. Germanorum legatis in orchestra sedere permisit, simplicitate
            eorum et fiducia commotus, quod in popularia deducti, cum animaduertissent Parthos et
            Armenios sedentis in senatu, ad eadem loca sponte transierant, nihilo deteriorem
            uirtutem aut condicionem suam praedicantes. <milestone n="5" unit="section"/> Druidarum
            religionem apud Gallos dirae immanitatis et tantum ciuibus sub Augusto interdictam
            penitus aboleuit; contra sacra Eleusinia etiam transferre ex Attica Romam conatus est,
            templumque in Sicilia Veneris Erycinae uetustate conlapsum ut ex aerario pop. R.
            reficeretur, auctor fuit. cum regibus foedus in foro i<del>e</del>cit porca caesa ac
            uetere fetialium praefatione adhibita. sed et haec et cetera totumque adeo ex parte
            magna principatum non tam suo quam uxorum libertorumque arbitrio administrauit, talis
            ubique plerumque, qualem esse eum aut expediret illis aut liberet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="26" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sponsas admodum adulescens duas habuit: Aemiliam Lepidam Augusti proneptem, item Liuiam
            Medullinam, cui et cognomen Camillae erat, e genere antiquo dictatoris Camilli. priorem,
            quod parentes eius Augustum offenderant, uirginem adhuc repudiauit, posteriorem ipso
            die, qui erat nuptiis destinatus, ex ualitudine amisit. <milestone n="2" unit="section"
            /> uxores deinde duxit Plautiam Vrgulanillam triumphali et mox Aeliam Paetinam consulari
            patre. cum utraque diuortium fecit, sed cum Paetina ex leuibus offensis, cum Vrgulanilla
            ob libidinum probra et homicidii suspicionem. post has Valeriam Messalinam, Barbati
            Messalae consobrini sui filiam, in matrimonium accepit. quam cum comperisset super
            cetera flagitia atque dedecora C. Silio etiam nupsisse dote inter auspices consignata,
            supplicio adfecit confirmauitque pro contione apud praetorianos, quatenus sibi
            matrimonia male cederent, permansurum se in caelibatu, ac nisi permansisset, non
            recusaturum confodi manibus ipsorum. <milestone n="3" unit="section"/> nec durare ualuit
            quin de condicionibus continuo tractaret, etiam de Paetinae, quam olim exegerat, deque
            Lolliae Paulinae, quae C. Caesari nupta fuerat. uerum inlecebris Agrippinae, Germanici
            fratris sui filiae, per ius osculi et blanditiarum occasiones pellectus in amorem,
            subornauit proximo senatu qui censerent, cogendum se ad ducendum eam uxorem, quasi rei
            p. maxime interesset, dandamque ceteris ueniam talium coniugiorum, quae ad id tempus
            incesta habebantur. ac uix uno interposito die confecit nuptias, non repertis qui
            sequerentur exemplum, excepto libertino quodam et altero primipilari, cuius nuptiarum
            officium et ipse cum Agrippina celebrauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="27" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>liberos ex tribus uxoribus tulit: ex Vrgulanilla Drusum et Claudiam, ex Paetina
            Antoniam, ex Messalina Octauiam et quem primo Germanicum, mox Britannicum cognominauit.
            Drusum †pompeium puberem amisit piro per lusum in sublime iactato et hiatu oris excepto
            strangulatum, cum ei ante paucos dies filiam Seiani despondisset. quo magis miror fuisse
            qui traderent fraude a Seiano necatum. Claudiam ex liberto suo Botere conceptam, quamuis
            ante quintum mensem diuortii natam alique coeptam, exponi tamen ad matris ianuam et
            nudam iussit abici. <milestone n="2" unit="section"/> Antoniam Cn. Pompeio Magno, deinde
            Fausto Sullae, nobilissimis iuuenibus, Octauiam Neroni priuigno suo collocauit, Silano
            ante desponsam. Britannicum uicesimo imperii die inque secundo consulatu, natum sibi
            paruulum etiam tum, et militi pro contione manibus suis gestans et plebi per spectacula
            gremio aut ante se retinens assidue commendabat faustisque ominibus cum adclamantium
            turba prosequebatur. e generis Neronem adoptauit, Pompeium atque Silanum non recusauit
            modo, sed et interemit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="28" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Libertorum praecipue suspexit Posiden spadonem, quem etiam Britannico triumpho inter
            militares uiros hasta pura donauit; nec minus Felicem, quem cohortibus et alis
            prouinciaeque Iudaeae praeposuit, trium reginarum maritum; et Harpocran, cui lectica per
            urbem uehendi spectaculaque publice edendi ius tribuit; ac super hos Polybium ab
            studiis, qui saepe inter duos consules ambulabat; sed ante omnis Narcissum ab epistulis
            et Pallantem a rationibus, quos decreto quoque senatus non praemiis modo ingentibus, sed
            et quaestoriis praetoriisque ornamentis honorari libens passus est; tantum praeterea
            adquirere et rapere, ut querente eo quondam de fisci exiguitate non absurde dictum sit,
            abundaturum, si a duobus libertis in consortium reciperetur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="29" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>his, ut dixi, uxoribusque addictus, non principem <del>se</del>, sed ministrum egit,
            compendio cuiusque horum uel etiam studio aut libidine honores exercitus impunitates
            supplicia largitus est, et quidem insciens plerumque et ignarus. ac ne singillatim
            minora quoque enumerem, reuocatas liberalitates eius, iudicia rescissa, suppositos aut
            etiam palam immutatos datorum officiorum codicillos: Appium Silanum consocerum suum
            Iuliasque, alteram Drusi, alteram Germanici filiam, crimine incerto nec defensione ulla
            data occidit, item Cn. Pompeium maioris filiae uirum et L. Silanum minoris sponsum.
              <milestone n="2" unit="section"/> ex quibus Pompeius in concubitu dilecti
            adulescentuli confossus est, Silanus abdicare se praetura ante IIII. Kal. Ian. morique
            initio anni coactus die ipso Claudi<del>i</del> et Agrippinae nuptiarum. in quinque et
            triginta senatores trecentosque amplius equites R. tanta facilitate animaduertit, ut,
            cum de nece consularis uiri renuntiante centurione factum esse quod imperasset, negaret
            quicquam se imperasse, nihilo minus rem comprobaret, affirmantibus libertis officio
            milites functos, quod ad ultionem imperatoris ultro procucurrissent. <milestone n="3"
              unit="section"/> nam illud omnem fidem excesserit quod nuptiis, quas Messalina cum
            adultero Silio fecerat, tabellas dotis et ipse consignauerit, inductus, quasi de
            industria simularentur ad auertendum transferendumque periculum, quod imminere ipsi per
            quaedam ostenta portenderetur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="30" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Auctoritas dignitasque formae non defuit †et ueterum stanti uel sedenti ac praecipue
            quiescenti, nam et prolixo nec exili corpore erat et specie canitieque pulchra, opimis
            ceruicibus; ceterum et ingredientem destituebant poplites minus firmi, et remisse quid
            uel serio agentem multa dehonestabant: risus indecens, ira turpior spumante rictu,
            umentibus naribus, praeterea linguae titubantia caputque cum semper tum in
            quantulocumque actu uel maxime tremulum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="31" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ualitudine sicut olim graui, ita princeps prospera usus est excepto stomachi dolore,
            quo se correptum etiam de consciscenda morte cogitasse dixit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="32" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Conuiuia agitauit et ampla et assidua ac fere patentissimis locis, ut plerumque sesceni
            simul discumberent. conuiuatus est et super emissarium Fucini lacus ac paene summersus,
            cum emissa impetu aqua redundasset. adhibebat omni cenae et liberos suos cum pueris
            puellisque nobilibus, qui more ueteri ad fulcra lectorum sedentes uescerentur. conuiuae,
            qui pridie scyphum aureum subripuisse existimabatur, reuocato in diem posterum calicem
            fictilem apposuit. dicitur etiam meditatus edictum, quo ueniam daret flatum crepitumque
            uentris in conuiuio emittendi, cum periclitatum quendam prae pudore ex continentia
            repperisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="33" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Cibi uinique quocumque et tempore et loco appetentissimus, cognoscens quondam in
            Augusti foro ictusque nidore prandii, quod in proxima Martis aede Saliis apparabatur,
            deserto tribunali ascendit ad sacerdotes unaque decubuit. nec temere umquam triclinio
            abscessit nisi distentus ac madens, et ut statim supino ac per somnum hianti pinna in os
            inderetur ad exonerandum stomachum. <milestone n="2" unit="section"/> somni breuissimi
            erat. nam ante mediam noctem plerumque uigilabat, ut tamen interdiu nonnumquam in iure
            dicendo obdormisceret uixque ab aduocatis de industria uocem augentibus excitaretur.
            libidinis in feminas profusissimae, marum omnino expers. aleam studiosissime lusit, de
            cuius arte librum quoque emisit, solitus etiam in gestatione ludere, ita essedo alueoque
            adaptatis ne lusus confunderetur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="34" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Saeuum et sanguinarium natura fuisse, magnis minimisque apparuit rebus. tormenta
            quaestionum poenasque parricidarum repraesentabat exigebatque coram. cum spectare
            antiqui moris supplicium Tiburi concupisset et deligatis ad palum noxiis carnifex
            deesset, accitum ab urbe uesperam usque opperiri perseuerauit. quocumque gladiatorio
            munere, uel suo uel alieno, etiam forte prolapsos iugulari iubebat, maxime retiarios, ut
            expirantium facies uideret. <milestone n="2" unit="section"/> cum par quoddam mutuis
            ictibus concidisset, cultellos sibi paruulos ex utroque ferro in usum fieri sine mora
            iussit. bestiaris meridianisque adeo delectabatur, ut et prima luce ad spectaculum
            descenderet et meridie dimisso ad prandium populo persederet praeterque destinatos etiam
            leui subitaque de causa quosdam committeret, de fabrorum quoque ac ministrorum atque id
            genus numero, si automatum uel pegma uel quid tale aliud parum cessisset. induxit et
            unum ex nomenculatoribus suis, sic ut erat togatus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="35" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sed nihil aeque quam timidus ac diffidens fuit. primis imperii diebus quanquam, ut
            diximus, iactator ciuilitatis, neque conuiuia inire ausus est nisi ut speculatores cum
            lanceis circumstarent militesque uice ministrorum fungerentur, neque aegrum quemquam
            uisitauit nisi explorato prius cubiculo culcitisque et stragulis praetemptatis et
            excussis. reliquo autem tempore salutatoribus scrutatores semper apposuit, et quidem
            omnibus et acerbissimos. <milestone n="2" unit="section"/> sero enim ac uix remisit, ne
            feminae praetextatique pueri et puellae contrectarentur et ne cuius comiti aut librario
            calamariae et graphiariae thecae adimerentur. motu ciuili cum eum Camillus, non dubitans
            etiam citra bellum posse terreri, contumeliosa et minaci et contumaci epistula cedere
            imperio iuberet uitamque otiosam in priuata re agere, dubitauit adhibitis principibus
            uiris an optemperaret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="36" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>quasdam insidias temere delatas adeo expauit, ut deponere imperium temptauerit. quodam,
            ut supra rettuli, cum ferro circa sacrificantem se deprehenso, senatum per praecones
            propere conuocauit lacrimisque et uociferatione miseratus est condicionem suam, cui
            nihil tuti usquam esset, ac diu publico abstinuit. Messalinae quoque amorem
            flagrantissimum non tam indignitate contumeliarum quam periculi metu abiecit, cum
            adultero Silio adquiri imperium credidisset; quo tempore foedum in modum trepidus ad
            castra confugit, nihil tota uia quam essetne sibi saluum imperium requirens.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="37" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>nulla adeo suspicio, nullus auctor tam leuis extitit, a quo non mediocri scrupulo
            iniecto ad cauendum ulciscendumque compelleretur. unus ex litigatoribus seducto in
            salutatione affirmauit, uidisse se per quietem occidi eum a quodam; dein paulo post,
            quasi percussorem agnosceret, libellum tradentem aduersarium suum demonstrauit:
            confestimque is pro deprenso ad poenam raptus est. <milestone n="2" unit="section"/>
            pari modo oppressum ferunt Appium Silanum: quem cum Messalina et Narcissus con
            spirassent perdere, diuisis partibus alter ante lucem similis attonito patroni cubiculum
            inrupit, affirmans somniasse se uim ei ab Appio inlatam; altera in admirationem formata
            sibi quoque eandem speciem aliquot iam noctibus obuersari rettulit; nec multo post ex
            composito inrumpere Appius nuntiatus, cui pridie ad id temporis ut adesset praeceptum
            erat, quasi plane repraesentaretur somnii fides, arcessi statim ac mori iussus est. nec
            dubitauit postero die Claudius ordinem rei gestae perferre ad senatum ac liberto gratias
            agere, quod pro salute sua etiam dormiens excubaret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="38" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>irae atque iracundiae conscius sibi, utramque excusauit edicto distinxitque, pollicitus
            alteram quidem breuem et innoxiam, alteram non iniustam fore. Ostiensibus, quia sibi
            subeunti Tiberim scaphas obuiam non miserint, grauiter correptis eaque cum inuidia, ut
            in ordinem se coactum conscriberet, repente tantum non satis facientis modo ueniam
            dedit. <milestone n="2" unit="section"/> quosdam in publico parum tempestiue adeuntis
            manu sua reppulit. item scribam quaestorium itemque praetura functum senatorem inauditos
            et innoxios relegauit, quod ille aduersus priuatum se intemperantius affuisset, hic in
            aedilitate inquilinos praediorum suorum contra uetitum cocta uendentes multasset
            uilicumque interuenientem flagellasset. qua de causa etiam coercitionem popinarum
            aedilibus ademit. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Ac ne stultitiam quidem suam reticuit simulatamque a se ex industria sub Gaio, quod
            aliter euasurus peruenturusque ad susceptam stationem non fuerit, quibusdam oratiunculis
            testatus est; nec tamen persuasit, cum intra breue tempus liber editus sit, cui index
            erat <foreign xml:lang="grc">μωρῶν ἐπανάστασισ</foreign>, argumentum autem stultitiam
            neminem fingere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="39" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Inter cetera in eo mirati sunt homines et obliuionem et inconsiderantiam, uel ut Graece
            dicam, <foreign xml:lang="grc">μετεωρίαν</foreign> et <foreign xml:lang="grc"
              >ἀβλεψίαν</foreign>. occisa Messalina, paulo post quam in triclinio decubuit, cur
            domina non ueniret requisiit. multos ex iis, quos capite damnauerat, postero statim die
            et in consilium et ad aleae lusum admoneri iussit et, quasi morarentur, ut somniculosos
            per nuntium increpuit. <milestone n="2" unit="section"/> ducturus contra fas Agrippinam
            uxorem, non cessauit omni oratione filiam et alumnam et in gremio suo natam atque
            educatam praedicare. adsciturus in nomen Neronem, quasi parum reprehenderetur, quod
            adulto iam filio priuignum adoptaret, identidem diuulgauit neminem umquam per adoptionem
            familiae Claudiae insertum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="40" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sermonis uero rerumque tantam saepe neglegentiam ostendit, ut nec quis nec inter quos,
            quoue tempore ac loco uerba faceret, scire aut cogitare existimaretur. cum de laniis ac
            uinariis ageretur, exclamauit in curia: 'rogo uos, quis potest sine offula uiuere?'
            descripsitque abundantiam ueterum tabernarum, unde solitus esset uinum olim et ipse
            petere. <milestone n="2" unit="section"/> de quaesturae quodam candidato inter causas
            suffragationis suae posuit, quod pater eius frigidam aegro sibi tempestiue dedisset.
            inducta teste in senatu: 'haec,' inquit, 'matris meae liberta et ornatrix fuit, sed me
            patronum semper existimauit; hoc ideo dixi, quod quidam sunt adhuc in domo mea, qui me
            patronum non putant.' <milestone n="3" unit="section"/> sed et pro tribunali Ostiensibus
            quiddam publice orantibus cum excanduisset, nihil habere se uociferatus est, quare eos
            demereatur; si quem alium, et se liberum esse. nam illa eius cotidiana et plane omnium
            horarum et momentorum erant: 'quid, ego tibi Telegenius uideor?' et: <foreign
              xml:lang="grc">λάλει καὶ μὴ θίγγανε</foreign>, multaque talia etiam priuatis deformia,
            nedum principi, neque infacundo neque indocto, immo etiam pertinaciter liberalibus
            studiis dedito.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="41" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Historiam in adulescentia hortante T. Liuio, Sulpicio uero Flauo etiam adiuuante,
            scribere adgressus est. et cum primum frequenti auditorio commisisset, aegre perlegit
            refrigeratus saepe a semet ipso. nam cum initio recitationis defractis compluribus
            subsellis obesitate cuiusdam risus exortus esset, ne sedato quidem tumultu temperare
            potuit, quin ex interuallo subinde facti reminisceretur cachinnosque reuocaret.
              <milestone n="2" unit="section"/> in principatu quoque et scripsit plurimum et assidue
            recitauit per lectorem. initium autem sumpsit historiae post caedem Caesaris dictatoris,
            sed et transiit ad inferiora tempora coepitque a pace ciuili, cum sentiret neque libere
            neque uere sibi de superioribus tradendi potestatem relictam, correptus saepe et a matre
            et ab auia. prioris materiae duo uolumina, posterioris unum et quadraginta reliquit.
              <milestone n="3" unit="section"/> composuit et 'de uita sua' octo uolumina, magis
            inepte quam ineleganter; item 'Ciceronis defensionem aduersus Asini Galli libros' satis
            eruditam. nouas etiam commentus est litteras tres ac numero ueterum quasi maxime
            necessarias addidit; de quarum ratione cum priuatus adhuc uolumen edidisset, mox
            princeps non difficulter optinuit ut in usu quoque promiscuo essent. extat talis
            scriptura in plerisque libris ac diurnis titulisque operum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="42" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Nec minore cura Graeca studia secutus est, amorem praestantiamque linguae occasione
            omni professus. cuidam barbaro Graece ac Latine disserenti: 'cum utroque,' inquit,
            'sermone nostro sis paratus'; et in commendanda patribus conscriptis Achaia, gratam sibi
            prouinciam ait communium studiorum commercio; ac saepe in senatu legatis perpetua
            oratione respondit. multum uero pro tribunali etiam Homericis locutus est uersibus.
            quotiens quidem hostem uel insidiatorem ultus esset, excubitori tribuno signum de more
            poscenti non temere aliud dedit quam:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">ἄνδρ' ἀπαμύνασθαι, ὅτε τισ πρότερος χαλεπήνῃ.</foreign></l>
          <p>Denique et Graecas scripsit historias, Tyrrhenicon uiginti, Carchedoniacon octo.
              <milestone n="2" unit="section"/> quarum causa ueteri Alexandriae Musio additum ex
            ipsius nomine <add>nouum</add>; institutumque ut quotannis in altero Tyrrhenicon libri,
            in altero Carchedoniacon diebus statutis uelut in auditorio recitarentur toti a singulis
            per uices.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="43" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sub exitu uitae signa quaedam nec obscura paenitentis de matrimonio Agrippinae deque
            Neronis adoptione dederat, siquidem commemorantibus libertis ac laudantibus cognitionem,
            qua pridie quandam adulterii ream condemnarat, sibi quoque in fatis esse iactauit omnia
            impudica, sed non impunita matrimonia; et subinde obuium sibi Britannicum artius
            complexus hortatus est, ut cresceret rationemque a se omnium factorum acciperet; Graeca
            insuper uoce prosecutus: <foreign xml:lang="grc">ὁ τρώσασ ἰάσεται.</foreign> cumque
            impubi teneroque adhuc, quando statura permitteret, togam dare destinasset, adiecit: 'ut
            tandem populus R. uerum Caesarem habeat.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="44" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>non multoque post testamentum etiam conscripsit ac signis omnium magistratuum
            obsignauit. prius igitur quam ultra progrederetur, praeuentus est ab Agrippina, quam
            praeter haec conscientia quoque nec minus delatores multorum criminum arguebant.
              <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Et ueneno quidem occisum conuenit; ubi autem et per quem dato, discrepat. quidam
            tradunt epulanti in arce cum sacerdotibus per Halotum spadonem praegustatorem; alii
            domestico conuiuio per ipsam Agrippinam, quae boletum medicatum auidissimo ciborum
            talium optulerat. etiam de subsequentibus diuersa fama est. <milestone n="3"
              unit="section"/> multi statim hausto ueneno obmutuisse aiunt excruciatumque doloribus
            nocte tota defecisse prope lucem. nonnulli inter initia consopitum, deinde cibo
            affluente euomuisse omnia, repetitumque toxico, incertum pultine addito, cum uelut
            exhaustum refici cibo oporteret, an immisso per clystera<del>m</del>, ut quasi
            abundantia laboranti etiam hoc genere egestionis subueniretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="45" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>mors eius celata est, donec circa successorem omnia ordinarentur. itaque et quasi pro
            aegro adhuc uota suscepta sunt et inducti per simulationem comoedi, qui uelut
            desiderantem oblectarent. excessit III. Id. Octob. Asinio Marcello Acilio Auiola coss.
            sexagesimo quarto aetatis, imperii quarto decimo anno, funeratusque est sollemni
            principum pompa et in numerum deorum relatus; quem honorem a Nerone destitutum
            abolitumque recepit mox per Vespasianum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="46" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>praesagia mortis eius praecipua fuerunt: exortus crinitae stellae, quam cometen uocant,
            tactumque de caelo monumentum Drusi patris, et quod eodem anno ex omnium magistratuum
            genere plerique mortem obierant. sed nec ipse ignorasse aut dissimulasse ultima uitae
            suae tempora uidetur, aliquot quidem argumentis. nam et cum consules designaret, neminem
            ultra mensem quo obiit designauit, et in senatu, cui nouissime interfuit, multum ad
            concordiam liberos suos cohortatus, utriusque aetatem suppliciter patribus commendauit,
            et in ultima cognitione pro tribunali accessisse ad finem mortalitatis, quanquam
            abominantibus qui audiebant, semel atque iterum pronuntiauit. <milestone n="6"
              unit="Book"/></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
