<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-5 - 1</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1914</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>10/6/97</date>
                <respStmt>
                    <name>David Smith</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>
                    $Log: livy.oct01-05.xml,v $
Revision 1.1  2011-01-16 01:35:25  gcrane
alternate editions

Revision 1.1  2009/12/01 18:17:53  rsingh04
moved more xml files around based on copyright status

Revision 1.6  2009/05/18 12:45:40  gcrane
A script went through using Roman praenomina to find likely Personal Names and then tagged these using the TEI P4 tags. Praenomina are foreNames, nomina are surnames and cognomina are addNames. Lucii filius etc. is a genName.

The automated results were quickly scanned and only the most obvious errors corrected.

Revision 1.5  2008/11/14 22:05:57  lcerrato
fixing author names for consistent sorting

Revision 1.4  2008/11/14 20:52:41  rsingh04
updated titles

Revision 1.3  2007/01/03 20:07:30  packel
removed useless book:chapter scheme

Revision 1.2  2006/10/04 13:29:26  gcrane
small mods

Revision 1.1  2006/10/01 14:15:28  gcrane
renamed version of livy.oct1-5.xml

Revision 1.4  2006/09/29 19:53:11  packel
fixes

Revision 1.3  2006/08/31 23:52:48  gcrane
corrections added

Revision 1.2  2006/07/28 18:02:23  gcrane
smal fixes

Revision 1.1  2006/07/28 12:00:37  gcrane
this now contains (1) only the books in liyv oct1 and (2) page numbers to an image book version

Revision 1.5  2006/07/25 13:05:22  gcrane
The sections have been checked and regularized across editions

Revision 1.4  2006/07/24 01:16:24  gcrane
small fixes

Revision 1.3  2006/07/13 15:38:45  gcrane
a few errors fixed

Revision 1.2  2005/08/01 16:16:32  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:55:34  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.6  2003/07/01 22:17:13  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.5  2001/10/01 19:39:49  amahoney
fix milestone break in middle of word

Revision 1.4  2000/03/04 20:34:48  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.3  1999/08/04 20:07:33  textgod
Canonicalized Latin id.

Revision 1.2  1997/10/24 22:05:08  textgod
Fixed %^&amp;*$* praenomen section breaks.

Revision 1.1  1997/10/06 23:04:12  textgod
Added to repository. Passed SGML parse.
                </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="1" type="book">
                <milestone n="pr" unit="chapter"/>
                <milestone n="1" unit="section"/>
                <pb n="p.1001"/>
                <p> facturusne operae pretium sim si a primordio urbis res populi Romani
                    perscripserim nec satis scio nec, si sciam, dicere ausim, <milestone n="2"
                        unit="section"/> quippe qui cum ueterem tum uolgatam esse rem uideam, dum
                    noui semper scriptores aut in rebus certius aliquid allaturos se aut scribendi
                    arte rudem uetustatem superaturos credunt. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="qui nomini off" xml:id="p.1002"/> utcumque erit, iuuabit tamen rerum
                    gestarum memoriae principis terrarum populi pro uirili parte et ipsum
                    consuluisse; et si in tanta scriptorum turba mea fama in obscuro sit, nobilitate
                    ac magnitudine eorum me qui nomini officient meo consoler. <milestone n="4"
                        unit="section"/> res est praeterea et immensi operis, ut quae supra
                    septingentesimum annum repetatur et quae ab exiguis profecta initiis eo creuerit
                    ut iam magnitudine laboret sua; et legentium plerisque haud dubito quin primae
                    origines proximaque originibus minus praebitura uoluptatis sint, festinantibus
                    ad haec noua quibus iam pridem praeualentis populi uires se ipsae conficiunt:
                        <milestone n="5" unit="section"/> ego contra hoc quoque laboris praemium
                    petam, ut me a conspectu malorum quae nostra tot per annos uidit aetas,
                    tantisper certe dum prisca [tota] illa mente repeto, auertam, omnis expers curae
                    quae scribentis animum, etsi non flectere a uero, sollicitum tamen efficere
                    posset. <milestone n="6" unit="section"/> quae ante conditam condendamue urbem
                    poeticis magis decora fabulis quam incorruptis rerum gestarum monumentis
                    traduntur, ea nec adfirmare nec refellere in animo est. <milestone n="7"
                        unit="section"/> datur haec uenia antiquitati ut miscendo humana diuinis
                    primordia urbium augustiora faciat; et si cui populo licere oportet consecrare
                    origines suas et ad deos referre auctores, ea belli gloria est populo Romano ut
                    cum suum conditorisque sui parentem Martem potissimum ferat, tam et hoc gentes
                    humanae patiantur aequo animo quam imperium patiuntur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> sed haec et his similia utcumque animaduersa aut existimata
                    erunt haud in magno equidem ponam discrimine: <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="mores sequatur" xml:id="p.1003"/> ad illa mihi pro se quisque acriter
                    intendat animum, quae uita, qui mores fuerint, per quos uiros quibusque artibus
                    domi militiaeque et partum et auctum imperium sit; labente deinde paulatim
                    disciplina uelut desidentes primo mores sequatur animo, deinde ut magis magisque
                    lapsi sint, tum ire coeperint praecipites, donec ad haec tempora quibus nec
                    uitia nostra nec remedia pati possumus peruentum est. <milestone n="10"
                        unit="section"/> hoc illud est praecipue in cognitione rerum salubre ac
                    frugiferum. omnis te exempli documenta in inlustri posita monumento intueri;
                    inde tibi tuaeque rei publicae quod imitere capias, inde foedum inceptu foedum
                    exitu quod uites. <milestone n="11" unit="section"/> ceterum aut me amor negotii
                    suscepti fallit, aut nulla unquam res publica nec maior nec sanctior nec bonis
                    exemplis ditior fuit, nec in quam [ciuitatem] tam serae auaritia luxuriaque
                    immigrauerint, nec ubi tantus ac tam diu paupertati ac parsimoniae honos fuerit.
                        <milestone n="12" unit="section"/> adeo quanto rerum minus, tanto minus
                    cupiditatis erat: nuper diuitiae auaritiam et abundantes uoluptates desiderium
                    per luxum atque libidinem pereundi perdendique omnia inuexere. sed querellae, ne
                    tum quidem gratae futurae cum forsitan necessariae erunt, ab initio certe tantae
                    ordiendae rei absint: <milestone n="13" unit="section"/> cum bonis potius
                    ominibus uotisque et precationibus deorum dearumque, si, ut poetis, nobis quoque
                    mos esset, libentius inciperemus, ut orsis tantum operis successus prosperos
                    darent. <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1004"/>
                </p>
                <p> iam primum omnium satis constat Troia capta in ceteros saeuitum esse Troianos,
                    duobus, Aeneae Antenorique, et uetusti iure hospitii et quia pacis reddendaeque
                    Helenae semper auctores fuerant, omne ius belli Achiuos abstinuisse; <milestone
                        n="2" unit="section"/> casibus deinde uariis Antenorem cum multitudine
                    Enetum, qui seditione ex Paphlagonia pulsi et sedes et ducem rege Pylaemene ad
                    Troiam amisso quaerebant, uenisse in intimum maris Hadriatici sinum, <milestone
                        n="3" unit="section"/> Euganeisque qui inter mare Alpesque incolebant pulsis
                    Enetos Troianosque eas tenuisse terras. et in quem primo egressi sunt locum
                    Troia uocatur pagoque inde Troiano nomen est: gens uniuersa Ueneti appellati.
                        <milestone n="4" unit="section"/> Aeneam ab simili clade domo profugum sed
                    ad maiora rerum initia ducentibus fatis, primo in Macedoniam uenisse, inde in
                    Siciliam quaerentem sedes delatum, ab Sicilia classe ad Laurentem agrum
                    tenuisse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="ad arcendam ui" xml:id="p.1005"/> Troia et huic loco nomen est. ibi
                    egressi Troiani, ut quibus ab immenso prope errore nihil praeter arma et naues
                    superesset, cum praedam ex agris agerent, Latinus rex Aboriginesque qui tum ea
                    tenebant loca ad arcendam uim aduenarum armati ex urbe atque agris concurrunt.
                        <milestone n="6" unit="section"/> duplex inde fama est. alii proelio uictum
                    Latinum pacem cum Aenea, deinde adfinitatem iunxisse tradunt: <milestone n="7"
                        unit="section"/> alii, cum instructae acies constitissent, priusquam signa
                    canerent processisse Latinum inter primores ducemque aduenarum euocasse ad
                    conloquium; percontatum deinde qui mortales essent, unde aut quo casu profecti
                    domo quidue quaerentes in agrum Laurentinum exissent, <milestone n="8"
                        unit="section"/> postquam audierit multitudinem Troianos esse, ducem Aeneam
                    filium Anchisae et Ueneris, cremata patria domo profugos, sedem condendaeque
                    urbi locum quaerere, et nobilitatem admiratum gentis uirique et animum uel bello
                    uel paci paratum, dextra data fidem futurae amicitiae sanxisse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> inde foedus ictum inter duces, inter exercitus salutationem
                    factam. Aeneam apud Latinum fuisse in hospitio; ibi Latinum apud penates deos
                    domesticum publico adiunxisse foedus filia Aeneae in matrimonium data.
                        <milestone n="10" unit="section"/> ea res utique Troianis spem adfirmat
                    tandem stabili certaque sede finiendi erroris. oppidum condunt; <milestone
                        n="11" unit="section"/> Aeneas ab nomine uxoris Lauinium appellat. breui
                    stirpis quoque uirilis ex nouo matrimonio fuit, cui Ascanium parentes dixere
                    nomen. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> bello deinde Aborigines Troianique simul
                    petiti. Turnus rex Rutulorum, cui pacta Lauinia ante aduentum Aeneae fuerat,
                    praelatum sibi aduenam aegre patiens simul Aeneae Latinoque bellum intulerat.
                        <milestone n="2" unit="section"/> neutra acies laeta ex eo certamine abiit:
                    uicti Rutuli: uictores Aborigines Troianique ducem Latinum amisere. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="eorum confugiu" xml:id="p.1006"/> inde Turnus Rutulique diffisi rebus ad
                    florentes opes Etruscorum Mezentiumque regem eorum confugiunt, qui Caere
                    opulento tum oppido imperitans, iam inde ab initio minime laetus nouae origine
                    urbis et tum nimio plus quam satis tutum esset accolis rem Troianam crescere
                    ratus, haud grauatim socia arma Rutulis iunxit. <milestone n="4" unit="section"
                    /> Aeneas aduersus tanti belli terrorem ut animos Aboriginum sibi conciliaret
                    nec sub eodem iure solum sed etiam nomine omnes essent, Latinos utramque gentem
                    appellauit; <milestone n="5" unit="section"/> nec deinde Aborigines Troianis
                    studio ac fide erga regem Aeneam cessere. fretusque his animis coalescentium in
                    dies magis duorum populorum Aeneas, quamquam tanta opibus Etruria erat ut iam
                    non terras solum sed mare etiam per totam Italiae longitudinem ab Alpibus ad
                    fretum Siculum fama nominis sui implesset, tamen cum moenibus bellum propulsare
                    posset in aciem copias eduxit. <milestone n="6" unit="section"/> secundum inde
                    proelium Latinis, Aeneae etiam ultimum operum mortalium fuit. situs est,
                    quemcumque eum dici ius fasque est super Numicum flumen: Iouem indigetem
                    appellant. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nondum maturus imperio Ascanius Aeneae filius
                    erat; tamen id imperium ei ad puberem aetatem incolume mansit; tantisper tutela
                    muliebri—tanta indoles in Lauinia erat—res Latina et regnum auitum paternumque
                    puero stetit. <milestone n="2" unit="section"/> haud ambigam—quis enim rem tam
                    ueterem pro certo adfirmet?— hicine fuerit Ascanius an maior quam hic, Creusa
                    matre Ilio incolumi natus comesque inde paternae fugae, quem Iulum eundem Iulia
                    gens auctorem nominis sui nuncupat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Aenea constat" xml:id="p.1007"/> is Ascanius, ubicumque et quacumque
                    matre genitus—certe natum Aenea constat—abundante Lauinii multitudine florentem
                    iam ut tum res erant atque opulentam urbem matri seu nouercae relinquit, nouam
                    ipse aliam sub Albano monte condidit quae ab situ porrectae in dorso urbis Longa
                    Alba appellata. <milestone n="4" unit="section"/> inter Lauinium et Albam Longam
                    coloniam deductam triginta ferme interfuere anni. tantum tamen opes creuerant
                    maxime fusis Etruscis ut ne morte quidem Aeneae nec deinde inter muliebrem
                    tutelam rudimentumque primum puerilis regni mouere arma aut Mezentius Etruscique
                    aut ulli alii accolae ausi sint. <milestone n="5" unit="section"/> pax ita
                    conuenerat ut Etruscis Latinisque fluuius Albula, quem nunc Tiberim uocant,
                    finis esset. <milestone n="6" unit="section"/> Siluius deinde regnat Ascani
                    filius, casu quodam in siluis natus; <milestone n="7" unit="section"/> is Aeneam
                    Siluium creat; is deinde Latinum Siluium. ab eo coloniae aliquot deductae,
                    Prisci Latini appellati. mansit Siluiis postea omnibus cognomen, qui Albae
                    regnarunt. <milestone n="8" unit="section"/> Latino Alba ortus, Alba Atys, Atye
                    Capys, Capye Capetus, Capeto Tiberinus, qui in traiectu Albulae amnis submersus
                    celebre ad posteros nomen flumini dedit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="per manus trad" xml:id="p.1008"/> Agrippa inde Tiberini filius, post
                    Agrippam <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Romulus</forename>
                        <surname full="yes">Siluius</surname>
                    </persName> a patre accepto imperio regnat. Auentino fulmine ipse ictus regnum
                    per manus tradidit. is sepultus in eo colle qui nunc pars Romanae est urbis,
                    cognomen colli fecit. Proca deinde regnat. <milestone n="10" unit="section"/> is
                    Numitorem atque Amulium procreat; Numitori, qui stirpis maximus erat, regnum
                    uetustum Siluiae gentis legat. plus tamen uis potuit quam uoluntas patris aut
                    uerecundia aetatis: pulso fratre Amulius regnat. <milestone n="11"
                        unit="section"/> addit sceleri scelus: stirpem fratris uirilem interemit,
                    fratris filiae Reae Siluiae per speciem honoris cum Uestalem eam legisset
                    perpetua uirginitate spem partus adimit. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sed debebatur, ut opinor, fatis tantae origo
                    urbis maximique secundum deorum opes imperii principium. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ui compressa Uestalis cum geminum partum edidisset, seu ita
                    rata seu quia deus auctor culpae honestior erat, Martem incertae stirpis patrem
                    nuncupat. <milestone n="3" unit="section"/> sed nec di nec homines aut ipsam aut
                    stirpem a crudelitate regia uindicant: sacerdos uincta in custodiam datur,
                    pueros in profluentem aquam mitti iubet. <milestone n="4" unit="section"/> forte
                    quadam diuinitus super ripas Tiberis effusus lenibus stagnis nec adiri usquam ad
                    iusti cursum poterat amnis et posse quamuis languida mergi aqua infantes spem
                    ferentibus dabat. <milestone n="5" unit="section"/> ita uelut defuncti regis
                    imperio in proxima alluuie ubi nunc ficus Ruminalis est—Romularem uocatam
                    ferunt— <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="tenuis in sicc" xml:id="p.1009"/> pueros exponunt. uastae tum in his
                    locis solitudines erant. tenet fama cum fluitantem alueum, quo expositi erant
                    pueri, tenuis in sicco aqua destituisset, lupam sitientem ex montibus qui circa
                    sunt ad puerilem uagitum cursum flexisse; eam submissas infantibus adeo mitem
                    praebuisse mammas ut lingua lambentem pueros magister regii pecoris inuenerit—
                        <milestone n="7" unit="section"/> Faustulo fuisse nomen ferunt—ab eo ad
                    stabula Larentiae uxori educandos datos. sunt qui Larentiam uolgato corpore
                    lupam inter pastores uocatam putent; inde locum fabulae ac miraculo datum.
                        <milestone n="8" unit="section"/> ita geniti itaque educati, cum primum
                    adoleuit aetas, nec in stabulis nec ad pecora segnes uenando peragrare saltus.
                        <milestone n="9" unit="section"/> hinc robore corporibus animisque sumpto
                    iam non feras tantum subsistere sed in latrones praeda onustos impetus facere
                    pastoribusque rapta diuidere et cum his crescente in dies grege iuuenum seria ac
                    iocos celebrare. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam tum in Palatio [monte] Lupercal hoc fuisse
                    ludicrum ferunt, et a Pallanteo, urbe Arcadica, Pallantium, dein Palatium montem
                    appellatum; <milestone n="2" unit="section"/> ibi Euandrum, qui ex eo genere
                    Arcadum multis ante tempestatibus tenuerit loca, sollemne allatum ex Arcadia
                    instituisse ut nudi iuuenes Lycaeum Pana uenerantes per lusum atque lasciuiam
                    currerent, quem Romani deinde uocarunt Inuum. <milestone n="3" unit="section"/>
                    huic deditis ludicro cum sollemne notum esset insidiatos ob iram praedae amissae
                    latrones, cum Romulus ui se defendisset, Remum cepisse, captum regi Amulio
                    tradidisse, ultro accusantes. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="inde eos colle" xml:id="p.1010"/> crimini maxime dabant in Numitoris
                    agros ab iis impetum fieri; inde eos collecta iuuenum manu hostilem in modum
                    praedas agere. <milestone n="5" unit="section"/> sic Numitori ad supplicium
                    Remus deditur. iam inde ab initio Faustulo spes fuerat regiam stirpem apud se
                    educari; nam et expositos iussu regis infantes sciebat et tempus quo ipse eos
                    sustulisset ad id ipsum congruere; sed rem immaturam nisi aut per occasionem aut
                    per necessitatem aperiri noluerat. <milestone n="6" unit="section"/> necessitas
                    prior uenit: ita metu subactus Romulo rem aperit. forte et Numitori cum in
                    custodia Remum haberet audissetque geminos esse fratres, comparando et aetatem
                    eorum et ipsam minime seruilem indolem, tetigerat animum memoria nepotum;
                    sciscitandoque eodem peruenit ut haud procul esset quin Remum agnosceret. ita
                    undique regi dolus nectitur. <milestone n="7" unit="section"/> Romulus non cum
                    globo iuuenum—nec enim erat ad uim apertam par—sed aliis alio itinere iussis
                    certo tempore ad regiam uenire pastoribus ad regem impetum facit; et a domo
                    Numitoris alia comparata manu adiuuat Remus. ita regem obtruncat. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Numitor inter primum tumultum, hostes
                    inuasisse urbem atque adortos regiam dictitans, cum pubem Albanam in arcem
                    praesidio armisque obtinendam auocasset, postquam iuuenes perpetrata caede
                    pergere ad se gratulantes uidit, extemplo aduocato concilio scelera in se
                    fratris, originem nepotum, ut geniti, ut educati, ut cogniti essent, caedem
                    deinceps tyranni seque eius auctorem ostendit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    iuuenes per mediam contionem agmine ingressi cum auum regem salutassent, secuta
                    ex omni multitudine consentiens uox ratum nomen imperiumque regi efficit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="cupido cepit i" xml:id="p.1011"/> ita Numitori Albana re permissa Romulum
                    Remumque cupido cepit in iis locis ubi expositi ubique educati erant urbis
                    condendae. et supererat multitudo Albanorum Latinorumque; ad id pastores quoque
                    accesserant, qui omnes facile spem facerent paruam Albam, paruum Lauinium prae
                    ea urbe quae conderetur fore. <milestone n="4" unit="section"/> interuenit
                    deinde his cogitationibus auitum malum, regni cupido, atque inde foedum certamen
                    coortum a satis miti principio. quoniam gemini essent nec aetatis uerecundia
                    discrimen facere posset, ut di quorum tutelae ea loca essent auguriis legerent
                    qui nomen nouae urbi daret, qui conditam imperio regeret, Palatium Romulus,
                    Remus Auentinum ad inaugurandum templa capiunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> priori Remo augurium uenisse fertur, sex
                    uoltures; iamque nuntiato augurio cum duplex numerus Romulo se ostendisset,
                    utrumque regem sua multitudo consalutauerat: tempore illi praecepto, at hi
                    numero auium regnum trahebant. <milestone n="2" unit="section"/> inde cum
                    altercatione congressi certamine irarum ad caedem uertuntur; ibi in turba ictus
                    Remus cecidit. uolgatior fama est ludibrio fratris Remum nouos transiluisse
                    muros; inde ab irato Romulo, cum uerbis quoque increpitans adiecisset, 'sic
                    deinde, quicumque alius transiliet moenia mea,' interfectum. <milestone n="3"
                        unit="section"/> ita solus potitus imperio Romulus; condita urbs conditoris
                    nomine appellata. Palatium primum, in quo ipse erat educatus, muniit. sacra dis
                    aliis Albano ritu, Graeco Herculi, ut ab Euandro instituta erant, facit.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="fessum uia pro" xml:id="p.1012"/> Herculem in ea loca Geryone interempto
                    boues mira specie abegisse memorant, ac prope Tiberim fluuium, qua prae se
                    armentum agens nando traiecerat, loco herbido ut quiete et pabulo laeto
                    reficeret boues et ipsum fessum uia procubuisse. <milestone n="5" unit="section"
                    /> ibi cum eum cibo uinoque grauatum sopor oppressisset, pastor accola eius
                    loci, nomine Cacus, ferox uiribus, captus pulchritudine boum cum auertere eam
                    praedam uellet, quia si agendo armentum in speluncam compulisset ipsa uestigia
                    quaerentem dominum eo deductura erant, auersos boues eximium quemque
                    pulchritudine caudis in speluncam traxit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    Hercules ad primam auroram somno excitus cum gregem perlustrasset oculis et
                    partem abesse numero sensisset, pergit ad proximam speluncam, si forte eo
                    uestigia ferrent. quae ubi omnia foras uersa uidit nec in partem aliam ferre,
                    confusus atque incertus animi ex loco infesto agere porro armentum occepit.
                        <milestone n="7" unit="section"/> inde cum actae boues quaedam ad
                    desiderium, ut fit, relictarum mugissent, reddita inclusarum ex spelunca boum
                    uox Herculem conuertit. quem cum uadentem ad speluncam Cacus ui prohibere
                    conatus esset, ictus claua fidem pastorum nequiquam inuocans [morte] occubuit.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Euander tum ea, profugus ex Peloponneso,
                    auctoritate magis quam imperio regebat loca, uenerabilis uir miraculo
                    litterarum, rei nouae inter rudes artium homines, uenerabilior diuinitate
                    credita Carmentae matris, quam fatiloquam ante sibyllae in Italiam aduentum
                    miratae eae gentes fuerant. <milestone n="9" unit="section"/> is tum Euander
                    concursu pastorum trepidantium circa aduenam manifestae reum caedis excitus
                    postquam facinus facinorisque causam audiuit, habitum formamque uiri aliquantum
                    ampliorem augustioremque humana intuens rogitat qui uir esset. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <pb n="mihi mater ue" xml:id="p.1013"/> ubi nomen patremque ac patriam accepit,
                    'Ioue nate, Hercules, salue,' inquit; 'te mihi mater, ueridica interpres deum,
                    aucturum caelestium numerum cecinit, tibique aram hic dicatum iri quam
                    opulentissima olim in terris gens maximam uocet tuoque ritu colat.' <milestone
                        n="11" unit="section"/> dextra Hercules data accipere se omen impleturumque
                    fata ara condita ac dicata ait. <milestone n="12" unit="section"/> ibi tum
                    primum boue eximia capta de grege sacrum Herculi, adhibitis ad ministerium
                    dapemque Potitiis ac Pinariis, quae tum familiae maxime inclitae ea loca
                    incolebant, factum. <milestone n="13" unit="section"/> forte ita euenit ut
                    Potitii ad tempus praesto essent iisque exta apponerentur, Pinarii extis adesis
                    ad ceteram uenirent dapem. inde institutum mansit donec Pinarium genus fuit, ne
                    extis eorum sollemnium uescerentur. <milestone n="14" unit="section"/> Potitii
                    ab Euandro edocti antistites sacri eius per multas aetates fuerunt, donec
                    tradito seruis publicis sollemni familiae ministerio genus omne Potitiorum
                    interiit. <milestone n="15" unit="section"/> haec tum sacra Romulus una ex
                    omnibus peregrina suscepit, iam tum immortalitatis uirtute partae ad quam eum
                    sua fata ducebant fautor. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> rebus diuinis rite perpetratis uocataque ad
                    concilium multitudine quae coalescere in populi unius corpus nulla re
                    praeterquam legibus poterat, iura dedit; <milestone n="2" unit="section"/> quae
                    ita sancta generi hominum agresti fore ratus, si se ipse uenerabilem insignibus
                    imperii fecisset, cum cetero habitu se augustiorem, tum maxime lictoribus
                    duodecim sumptis fecit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="secutum numeru" xml:id="p.1014"/> alii ab numero auium quae augurio
                    regnum portenderant eum secutum numerum putant: me haud paenitet eorum
                    sententiae esse quibus et apparitores hoc genus ab Etruscis finitimis, unde
                    sella curulis, unde toga praetexta sumpta est, &lt;et&gt; numerum quoque ipsum
                    ductum placet, et ita habuisse Etruscos quod ex duodecim populis communiter
                    creato rege singulos singuli populi lictores dederint. <milestone n="4"
                        unit="section"/> crescebat interim urbs munitionibus alia atque alia
                    appetendo loca, cum in spem magis futurae multitudinis quam ad id quod tum
                    hominum erat munirent. <milestone n="5" unit="section"/> deinde ne uana urbis
                    magnitudo esset, adiciendae multitudinis causa uetere consilio condentium urbes,
                    qui obscuram atque humilem conciendo ad se multitudinem natam e terra sibi
                    prolem ementiebantur, locum qui nunc saeptus escendentibus inter duos lucos est
                    asylum aperit. <milestone n="6" unit="section"/> eo ex finitimis populis turba
                    omnis sine discrimine, liber an seruus esset, auida nouarum rerum perfugit,
                    idque primum ad coeptam magnitudinem roboris fuit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> cum iam uirium haud paeniteret consilium deinde uiribus
                    parat. centum creat senatores, siue quia is numerus satis erat, siue quia soli
                    centum erant qui creari patres possent. patres certe ab honore patriciique
                    progenies eorum appellati. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam res Romana adeo erat ualida ut cuilibet
                    finitimarum ciuitatum bello par esset; sed penuria mulierum hominis aetatem
                    duratura magnitudo erat, quippe quibus nec domi spes prolis nec cum finitimis
                    conubia essent. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="patrum Romulu" xml:id="p.1015"/> tum ex consilio patrum Romulus legatos
                    circa uicinas gentes misit qui societatem conubiumque nouo populo peterent:
                        <milestone n="3" unit="section"/> urbes quoque, ut cetera, ex infimo nasci;
                    dein, quas sua uirtus ac di iuuent, magnas opes sibi magnumque nomen facere;
                        <milestone n="4" unit="section"/> satis scire, origini Romanae et deos
                    adfuisse et non defuturam uirtutem; proinde ne grauarentur homines cum hominibus
                    sanguinem ac genus miscere. <milestone n="5" unit="section"/> nusquam benigne
                    legatio audita est: adeo simul spernebant, simul tantam in medio crescentem
                    molem sibi ac posteris suis metuebant. ac plerisque rogitantibus dimissi ecquod
                    feminis quoque asylum aperuissent; id enim demum compar conubium fore.
                        <milestone n="6" unit="section"/> aegre id Romana pubes passa et haud dubie
                    ad uim spectare res coepit. cui tempus locumque aptum ut daret Romulus
                    aegritudinem animi dissimulans ludos ex industria parat Neptuno equestri
                    sollemnes; Consualia uocat. <milestone n="7" unit="section"/> indici deinde
                    finitimis spectaculum iubet; quantoque apparatu tum sciebant aut poterant,
                    concelebrant ut rem claram exspectatamque facerent. <milestone n="8"
                        unit="section"/> multi mortales conuenere, studio etiam uidendae nouae
                    urbis, maxime proximi quique, Caeninenses, Crustumini, Antemnates; <milestone
                        n="9" unit="section"/> iam Sabinorum omnis multitudo cum liberis ac
                    coniugibus uenit. inuitati hospitaliter per domos cum situm moeniaque et
                    frequentem tectis urbem uidissent, mirantur tam breui rem Romanam creuisse.
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="erant tum ex " xml:id="p.1016"/> ubi spectaculi tempus uenit deditaeque
                    eo mentes cum oculis erant, tum ex composito orta uis signoque dato iuuentus
                    Romana ad rapiendas uirgines discurrit. <milestone n="11" unit="section"/> magna
                    pars forte in quem quaeque inciderat raptae: quasdam forma excellentes,
                    primoribus patrum destinatas, ex plebe homines quibus datum negotium erat domos
                    deferebant. <milestone n="12" unit="section"/> unam longe ante alias specie ac
                    pulchritudine insignem a globo Thalassi cuiusdam raptam ferunt multisque
                    sciscitantibus cuinam eam ferrent, identidem ne quis uiolaret Thalassio ferri
                    clamitatum; inde nuptialem hanc uocem factam. <milestone n="13" unit="section"/>
                    turbato per metum ludicro maesti parentes uirginum profugiunt, incusantes
                    uiolati hospitii foedus deumque inuocantes cuius ad sollemne ludosque per fas ac
                    fidem decepti uenissent. <milestone n="14" unit="section"/> nec raptis aut spes
                    de se melior aut indignatio est minor. sed ipse Romulus circumibat docebatque
                    patrum id superbia factum qui conubium finitimis negassent; illas tamen in
                    matrimonio, in societate fortunarum omnium ciuitatisque et quo nihil carius
                    humano generi sit liberum fore; <milestone n="15" unit="section"/> mollirent
                    modo iras et, quibus fors corpora dedisset, darent animos; saepe ex iniuria
                    postmodum gratiam ortam; eoque melioribus usuras uiris quod adnisurus pro se
                    quisque sit ut, cum suam uicem functus officio sit, parentium etiam patriaeque
                    expleat desiderium. <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="p.1017"/> accedebant blanditiae uirorum, factum purgantium cupiditate
                    atque amore, quae maxime ad muliebre ingenium efficaces preces sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam admodum mitigati animi raptis erant; at
                    raptarum parentes tum maxime sordida ueste lacrimisque et querellis ciuitates
                    concitabant. nec domi tantum indignationes continebant sed congregabantur
                    undique ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Tatium</surname>
                    </persName> regem Sabinorum, et legationes eo quod maximum Tati nomen in iis
                    regionibus erat conueniebant. <milestone n="2" unit="section"/> Caeninenses
                    Crustuminique et Antemnates erant ad quos eius iniuriae pars pertinebat. lente
                    agere his Tatius Sabinique uisi sunt: ipsi inter se tres populi communiter
                    bellum parant. <milestone n="3" unit="section"/> ne Crustumini quidem atque
                    Antemnates pro ardore iraque Caeninensium satis se impigre mouent; ita per se
                    ipsum nomen Caeninum in agrum Romanum impetum facit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> sed effuse uastantibus fit obuius cum exercitu Romulus
                    leuique certamine docet uanam sine uiribus iram esse. exercitum fundit fugatque,
                    fusum persequitur: regem in proelio obtruncat et spoliat: <milestone n="5"
                        unit="section"/> duce hostium occiso urbem primo impetu capit. inde exercitu
                    uictore reducto, ipse cum factis uir magnificus tum factorum ostentator haud
                    minor, spolia ducis hostium caesi suspensa fabricato ad id apte ferculo gerens
                    in Capitolium escendit; ibique ea cum ad quercum pastoribus sacram deposuisset,
                    simul cum dono designauit templo Iouis fines cognomenque addidit deo: <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="tibi uictor Ro" xml:id="p.1018"/> 'Iuppiter Feretri' inquit, 'haec tibi
                    uictor Romulus rex regia arma fero, templumque his regionibus quas modo animo
                    metatus sum dedico, sedem opimis spoliis quae regibus ducibusque hostium caesis
                    me auctorem sequentes posteri ferent.' <milestone n="7" unit="section"/> haec
                    templi est origo quod primum omnium Romae sacratum est. ita deinde dis uisum nec
                    inritam conditoris templi uocem esse qua laturos eo spolia posteros nuncupauit
                    nec multitudine compotum eius doni uolgari laudem. bina postea, inter tot annos,
                    tot bella, opima parta sunt spolia: adeo rara eius fortuna decoris fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum ea ibi Romani gerunt, Antemnatium
                    exercitus per occasionem ac solitudinem hostiliter in fines Romanos incursionem
                    facit. raptim et ad hos Romana legio ducta palatos in agris oppressit.
                        <milestone n="2" unit="section"/> fusi igitur primo impetu et clamore
                    hostes, oppidum captum; duplicique uictoria ouantem Romulum Hersilia coniunx
                    precibus raptarum fatigata orat ut parentibus earum det ueniam et in ciuitatem
                    accipiat: ita rem coalescere concordia posse. <milestone n="3" unit="section"/>
                    facile impetratum. inde contra Crustuminos profectus bellum inferentes. ibi
                    minus etiam quod alienis cladibus ceciderant animi certaminis fuit. <milestone
                        n="4" unit="section"/> utroque coloniae missae: plures inuenti qui propter
                    ubertatem terrae in Crustuminum nomina darent. et Romam inde frequenter migratum
                    est, a parentibus maxime ac propinquis raptarum. <milestone n="5" unit="section"
                    /> nouissimum ab Sabinis bellum ortum multoque id maximum fuit; nihil enim per
                    iram aut cupiditatem actum est, nec ostenderunt bellum prius quam intulerunt.
                        <milestone n="6" unit="section"/> consilio etiam additus dolus. <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Tarpeius</surname>
                    </persName> Romanae praeerat arci. huius filiam uirginem auro corrumpit Tatius
                    ut armatos in arcem accipiat; aquam forte ea tum sacris extra moenia petitum
                    ierat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="quid usquam fi" xml:id="p.1019"/> accepti obrutam armis necauere, seu ut
                    ui capta potius arx uideretur seu prodendi exempli causa ne quid usquam fidum
                    proditori esset. <milestone n="8" unit="section"/> additur fabula, quod uolgo
                    Sabini aureas armillas magni ponderis brachio laeuo gemmatosque magna specie
                    anulos habuerint, pepigisse eam quod in sinistris manibus haberent; eo scuta
                    illi pro aureis donis congesta. <milestone n="9" unit="section"/> sunt qui eam
                    ex pacto tradendi quod in sinistris manibus esset derecto arma petisse dicant et
                    fraude uisam agere sua ipsam peremptam mercede. </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tenuere tamen arcem Sabini; atque inde postero
                    die, cum Romanus exercitus instructus quod inter Palatinum Capitolinumque collem
                    campi est complesset, non prius descenderunt in aequum quam ira et cupiditate
                    reciperandae arcis stimulante animos in aduersum Romani subiere. <milestone
                        n="2" unit="section"/> principes utrimque pugnam ciebant ab Sabinis
                        <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Mettius</forename>
                        <surname full="yes">Curtius</surname>
                    </persName> ab Romanis <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Hostius</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> . hic rem Romanam iniquo loco ad prima signa animo atque audacia
                    sustinebat. <milestone n="3" unit="section"/> ut Hostius cecidit, confestim
                    Romana inclinatur acies fusaque est. ad ueterem portam Palati Romulus et ipse
                    turba fugientium actus, <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="inquit iussus" xml:id="p.1020"/> arma ad caelum tollens, 'Iuppiter, tuis'
                    inquit 'iussus auibus hic in Palatio prima urbi fundamenta ieci. arcem iam
                    scelere emptam Sabini habent; inde huc armati superata media ualle tendunt;
                        <milestone n="5" unit="section"/> at tu, pater deum hominumque, hinc saltem
                    arce hostes; <milestone n="6" unit="section"/> deme terrorem Romanis fugamque
                    foedam siste. hic ego tibi templum Statori Ioui, quod monumentum sit posteris
                    tua praesenti ope seruatam urbem esse, uoueo.' <milestone n="7" unit="section"/>
                    haec precatus, ueluti sensisset auditas preces, 'hinc' inquit, 'Romani, Iuppiter
                    optimus maximus resistere atque iterare pugnam iubet.' restitere Romani tamquam
                    caelesti uoce iussi: ipse ad primores Romulus prouolat. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Mettius</forename>
                        <surname full="yes">Curtius</surname>
                    </persName> ab Sabinis princeps ab arce decucurrerat et effusos egerat Romanos
                    toto quantum foro spatium est. nec procul iam a porta Palati erat, clamitans:
                    'uicimus perfidos hospites, imbelles hostes; iam sciunt longe aliud esse
                    uirgines rapere, aliud pugnare cum uiris.' <milestone n="9" unit="section"/> in
                    eum haec gloriantem cum globo ferocissimorum iuuenum Romulus impetum facit. ex
                    equo tum forte Mettius pugnabat; eo pelli facilius fuit. pulsum Romani
                    persequuntur; et alia Romana acies, audacia regis accensa, fundit Sabinos.
                        <milestone n="10" unit="section"/> Mettius in paludem sese strepitu
                    sequentium trepidante equo coniecit; auerteratque ea res etiam Sabinos tanti
                    periculo uiri. et ille quidem adnuentibus ac uocantibus suis fauore multorum
                    addito animo euadit: Romani Sabinique in media conualle duorum montium
                    redintegrant proelium; sed res Romana erat superior. </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="impetu facto d" xml:id="p.1021"/> tum Sabinae mulieres, quarum ex iniuria
                    bellum ortum erat, crinibus passis scissaque ueste, uicto malis muliebri pauore,
                    ausae se inter tela uolantia inferre, ex transuerso impetu facto dirimere
                    infestas acies, <milestone n="2" unit="section"/> dirimere iras, hinc patres,
                    hinc uiros orantes, ne sanguine se nefando soceri generique respergerent, ne
                    parricidio macularent partus suos, nepotum illi, hi liberum progeniem.
                        <milestone n="3" unit="section"/> 'si adfinitatis inter uos, si conubii
                    piget, in nos uertite iras; nos causa belli, nos uolnerum ac caedium uiris ac
                    parentibus sumus; melius peribimus quam sine alteris uestrum uiduae aut orbae
                    uiuemus.' mouet res cum multitudinem tum duces; <milestone n="4" unit="section"
                    /> silentium et repentina fit quies; inde ad foedus faciendum duces prodeunt.
                    nec pacem modo sed ciuitatem unam ex duabus faciunt. regnum consociant: imperium
                    omne conferunt Romam. <milestone n="5" unit="section"/> ita geminata urbe ut
                    Sabinis tamen aliquid daretur Quirites a Curibus appellati. monumentum eius
                    pugnae, ubi primum ex profunda emersus palude equus Curtium in uado statuit,
                    Curtium lacum appellarunt. <milestone n="6" unit="section"/> ex bello tam tristi
                    laeta repente pax cariores Sabinas uiris ac parentibus et ante omnes Romulo ipsi
                    fecit. itaque cum populum in curias triginta diuideret, nomina earum curiis
                    imposuit. <milestone n="7" unit="section"/> id non traditur, cum haud dubie
                    aliquanto numerus maior hoc mulierum fuerit, aetate an dignitatibus suis
                    uirorumue an sorte lectae sint, quae nomina curiis darent. <milestone n="8"
                        unit="section"/> eodem tempore et centuriae tres equitum conscriptae sunt.
                    Ramnenses ab Romulo, ab <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Tatio</surname>
                    </persName> Titienses appellati: Lucerum nominis et originis causa incerta est.
                    inde non modo commune sed concors etiam regnum duobus regibus fuit. <milestone
                        n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1022"/>
                </p>
                <p> post aliquot annos propinqui regis Tati legatos Laurentium pulsant; cumque
                    Laurentes iure gentium agerent, apud Tatium gratia suorum et preces plus
                    poterant. <milestone n="2" unit="section"/> igitur illorum poenam in se uertit;
                    nam Lauinii cum ad sollemne sacrificium eo uenisset concursu facto interficitur.
                        <milestone n="3" unit="section"/> eam rem minus aegre quam dignum erat
                    tulisse Romulum ferunt, seu ob infidam societatem regni seu quia haud iniuria
                    caesum credebat. itaque bello quidem abstinuit; ut tamen expiarentur legatorum
                    iniuriae regisque caedes, foedus inter Romam Lauiniumque urbes renouatum est.
                        <milestone n="4" unit="section"/> et cum his quidem insperata pax erat:
                    aliud multo propius atque in ipsis prope portis bellum ortum. Fidenates nimis
                    uicinas prope se conualescere opes rati, priusquam tantum roboris esset quantum
                    futurum apparebat, occupant bellum facere. iuuentute armata immissa uastatur
                    agri quod inter urbem ac Fidenas est; <milestone n="5" unit="section"/> inde ad
                    laeuam uersi quia dextra Tiberis arcebat, cum magna trepidatione agrestium
                    populantur, tumultusque repens ex agris in urbem inlatus pro nuntio fuit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> excitus Romulus—neque enim dilationem pati
                    tam uicinum bellum poterat—exercitum educit, castra a Fidenis mille passuum
                    locat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="erat eadem eq" xml:id="p.1023"/> ibi modico praesidio relicto, egressus
                    omnibus copiis partem militum locis circa densa obsita uirgulta obscuris
                    subsidere in insidiis iussit: cum parte maiore atque omni equitatu profectus, id
                    quod quaerebat, tumultuoso et minaci genere pugnae adequitando ipsis prope
                    portis hostem exciuit. fugae quoque, quae simulanda erat, eadem equestris pugna
                    causam minus mirabilem dedit. <milestone n="8" unit="section"/> et cum, uelut
                    inter pugnae fugaeque consilium trepidante equitatu, pedes quoque referret
                    gradum, plenis repente portis effusi hostes impulsa Romana acie studio instandi
                    sequendique trahuntur ad locum insidiarum. <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde subito exorti Romani transuersam inuadunt hostium aciem; addunt pauorem
                    mota e castris signa eorum qui in praesidio relicti fuerant. ita multiplici
                    terrore perculsi Fidenates prius paene, quam Romulus quique &lt;auehi&gt; cum eo
                    uisi erant circumagerent frenis equos, terga uertunt; <milestone n="10"
                        unit="section"/> multoque effusius, quippe uera fuga, qui simulantes paulo
                    ante secuti erant oppidum repetebant. <milestone n="11" unit="section"/> non
                    tamen eripuere se hosti: haerens in tergo Romanus, priusquam fores portarum
                    obicerentur, uelut agmine uno inrumpit. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> belli Fidenatis contagione inritati Ueientium
                    animi et consanguinitate—nam Fidenates quoque Etrusci fuerunt—et quod ipsa
                    propinquitas loci, si Romana arma omnibus infesta finitimis essent, stimulabat.
                    in fines Romanos excucurrerunt populabundi magis quam iusti more belli.
                        <milestone n="2" unit="section"/> itaque non castris positis, non exspectato
                    hostium exercitu, raptam ex agris praedam portantes Ueios rediere. Romanus
                    contra postquam hostem in agris non inuenit, dimicationi ultimae instructus
                    intentusque Tiberim transit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="tectis moenibu" xml:id="p.1024"/> quem postquam castra ponere et ad urbem
                    accessurum Ueientes audiuere, obuiam egressi ut potius acie decernerent quam
                    inclusi de tectis moenibusque dimicarent. <milestone n="4" unit="section"/> ibi
                    uiribus nulla arte adiutis, tantum ueterani robore exercitus rex Romanus uicit;
                    persecutusque fusos ad moenia hostes, urbe ualida muris ac situ ipso munita
                    abstinuit, agros rediens uastat, ulciscendi magis quam praedae studio;
                        <milestone n="5" unit="section"/> eaque clade haud minus quam aduersa pugna
                    subacti Ueientes pacem petitum oratores Romam mittunt. agri parte multatis in
                    centum annos indutiae datae. <milestone n="6" unit="section"/> haec ferme Romulo
                    regnante domi militiaeque gesta, quorum nihil absonum fidei diuinae originis
                    diuinitatisque post mortem creditae fuit, non animus in regno auito reciperando,
                    non condendae urbis consilium, non bello ac pace firmandae. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ab illo enim profecto uiribus datis tantum ualuit ut in
                    quadraginta deinde annos tutam pacem haberet. <milestone n="8" unit="section"/>
                    multitudini tamen gratior fuit quam patribus, longe ante alios acceptissimus
                    militum animis; trecentosque armatos ad custodiam corporis quos Celeres
                    appellauit non in bello solum sed etiam in pace habuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his immortalibus editis operibus cum ad
                    exercitum recensendum contionem in campo ad Caprae paludem haberet, subito
                    coorta tempestas cum magno fragore tonitribusque tam denso regem operuit nimbo
                    ut conspectum eius contioni abstulerit; nec deinde in terris Romulus fuit.
                        <milestone n="2" unit="section"/> Romana pubes sedato tandem pauore postquam
                    ex tam turbido die serena et tranquilla lux rediit, ubi uacuam sedem regiam
                    uidit, etsi satis credebat patribus qui proximi steterant sublimem raptum
                    procella, tamen uelut orbitatis metu icta maestum aliquamdiu silentium obtinuit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Romanae saluer" xml:id="p.1025"/> deinde a paucis initio facto, deum deo
                    natum, regem parentemque urbis Romanae saluere uniuersi Romulum iubent; pacem
                    precibus exposcunt, uti uolens propitius suam semper sospitet progeniem.
                        <milestone n="4" unit="section"/> fuisse credo tum quoque aliquos qui
                    discerptum regem patrum manibus taciti arguerent; manauit enim haec quoque sed
                    perobscura fama; illam alteram admiratio uiri et pauor praesens nobilitauit.
                        <milestone n="5" unit="section"/> et consilio etiam unius hominis addita rei
                    dicitur fides. namque <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Proculus</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> , sollicita ciuitate desiderio regis et infensa patribus, grauis, ut
                    traditur, quamuis magnae rei auctor in contionem prodit. <milestone n="6"
                        unit="section"/> 'Romulus' inquit, 'Quirites, parens urbis huius, prima
                    hodierna luce caelo repente delapsus se mihi obuium dedit. cum perfusus horrore
                    uenerabundusque adstitissem petens precibus ut contra intueri fas esset,
                        <milestone n="7" unit="section"/> "abi, nuntia" inquit "Romanis, caelestes
                    ita uelle ut mea Roma caput orbis terrarum sit; proinde rem militarem colant
                    sciantque et ita posteris tradant nullas opes humanas armis Romanis resistere
                    posse. <milestone n="8" unit="section"/> 'haec' inquit 'locutus sublimis
                    abiit.'" mirum quantum illi uiro nuntianti haec fidei fuerit, quamque desiderium
                    Romuli apud plebem exercitumque facta fide immortalitatis lenitum sit. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> patrum interim animos certamen regni ac cupido
                    uersabat; necdum †a singulis, quia nemo magno opere eminebat in nouo populo,
                    peruenerat: factionibus inter ordines certabatur†. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.1026"/> oriundi ab Sabinis, ne quia post Tati mortem ab sua parte non
                    erat regnatum, in societate aequa possessionem imperii amitterent, sui corporis
                    creari regem uolebant: Romani ueteres peregrinum regem aspernabantur. <milestone
                        n="3" unit="section"/> in uariis uoluntatibus regnari tamen omnes uolebant,
                    libertatis dulcedine nondum experta. <milestone n="4" unit="section"/> timor
                    deinde patres incessit ne ciuitatem sine imperio, exercitum sine duce, multarum
                    circa ciuitatium inritatis animis, uis aliqua externa adoriretur. et esse igitur
                    aliquod caput placebat, et nemo alteri concedere in animum inducebat. <milestone
                        n="5" unit="section"/> ita rem inter se centum patres, decem decuriis factis
                    singulisque in singulas decurias creatis qui summae rerum praeessent consociant.
                        <milestone n="6" unit="section"/> decem imperitabant: unus cum insignibus
                    imperii et lictoribus erat: quinque dierum spatio finiebatur imperium ac per
                    omnes in orbem ibat, annuumque interuallum regni fuit. id ab re quod nunc quoque
                    tenet nomen interregnum appellatum. <milestone n="7" unit="section"/> fremere
                    deinde plebs multiplicatam seruitutem, centum pro uno dominos factos; nec ultra
                    nisi regem et ab ipsis creatum uidebantur passuri. <milestone n="8"
                        unit="section"/> cum sensissent ea moueri patres, offerendum ultro rati quod
                    amissuri erant, ita gratiam ineunt summa potestate populo permissa ut non plus
                    darent iuris quam detinerent. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="ius ui adempt" xml:id="p.1027"/> decreuerunt enim ut cum populus regem
                    iussisset, id sic ratum esset si patres auctores fierent. hodie quoque in
                    legibus magistratibusque rogandis usurpatur idem ius, ui adempta: priusquam
                    populus suffragium ineat, in incertum comitiorum euentum patres auctores fiunt.
                        <milestone n="10" unit="section"/> tum interrex contione aduocata, 'quod
                    bonum, faustum felixque sit' inquit, 'Quirites, regem create: ita patribus uisum
                    est. patres deinde, si dignum qui secundus ab Romulo numeretur crearitis,
                    auctores fient.' <milestone n="11" unit="section"/> adeo id gratum plebi fuit
                    ut, ne uicti beneficio uiderentur, id modo sciscerent iuberentque ut senatus
                    decerneret qui Romae regnaret. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inclita iustitia religioque ea tempestate
                    Numae Pompili erat. Curibus Sabinis habitabat, consultissimus uir, ut in illa
                    quisquam esse aetate poterat, omnis diuini atque humani iuris. <milestone n="2"
                        unit="section"/> auctorem doctrinae eius, quia non exstat alius, falso
                    Samium Pythagoram edunt, quem Seruio Tullio regnante Romae centum amplius post
                    annos in ultima Italiae ora circa Metapontum Heracleamque et Crotona iuuenum
                    aemulantium studia coetus habuisse constat. <milestone n="3" unit="section"/> ex
                    quibus locis, etsi eiusdem aetatis fuisset, quae fama in Sabinos? aut quo
                    linguae commercio quemquam ad cupiditatem discendi exciuisset? quoue praesidio
                    unus per tot gentes dissonas sermone moribusque peruenisset? <milestone n="4"
                        unit="section"/> suopte igitur ingenio temperatum animum uirtutibus fuisse
                    opinor magis instructumque non tam peregrinis artibus quam disciplina tetrica ac
                    tristi ueterum Sabinorum, quo genere nullum quondam incorruptius fuit.
                        <milestone n="5" unit="section"/> audito nomine Numae patres Romani,
                    quamquam inclinari opes ad Sabinos rege inde sumpto uidebantur, tamen neque se
                    quisquam nec factionis suae alium nec denique patrum aut ciuium quemquam
                    praeferre illi uiro ausi, ad unum omnes Numae Pompilio regnum deferendum
                    decernunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="regnum adeptus" xml:id="p.1028"/> accitus, sicut Romulus augurato urbe
                    condenda regnum adeptus est, de se quoque deos consuli iussit. inde ab augure,
                    cui deinde honoris ergo publicum id perpetuumque sacerdotium fuit, deductus in
                    arcem, in lapide ad meridiem uersus consedit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    augur ad laeuam eius capite uelato sedem cepit, dextra manu baculum sine nodo
                    aduncum tenens, quem lituum appellarunt. inde ubi prospectu in urbem agrumque
                    capto deos precatus regiones ab oriente ad occasum determinauit, dextras ad
                    meridiem partes, laeuas ad septentrionem esse dixit; <milestone n="8"
                        unit="section"/> signum contra quo longissime conspectum oculi ferebant
                    animo finiuit; tum lituo in laeuam manum translato, dextra in caput Numae
                    imposita, ita precatus est: <milestone n="9" unit="section"/> Iuppiter pater, si
                    est fas hunc Numam Pompilium cuius ego caput teneo regem Romae esse, ut tu signa
                    nobis certa adclarassis inter eos fines quos feci.' <milestone n="10"
                        unit="section"/> tum peregit uerbis auspicia quae mitti uellet. quibus
                    missis declaratus rex Numa de templo descendit. </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> qui regno ita potitus urbem nouam conditam ui
                    et armis, iure eam legibusque ac moribus de integro condere parat. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <pb n="efferari milit" xml:id="p.1029"/> quibus cum inter bella adsuescere
                    uideret non posse—quippe efferari militia animos—, mitigandum ferocem populum
                    armorum desuetudine ratus, Ianum ad infimum Argiletum indicem pacis bellique
                    fecit, apertus ut in armis esse ciuitatem, <milestone n="3" unit="section"/>
                    clausus pacatos circa omnes populos significaret.—bis deinde post Numae regnum
                    clausus fuit, semel <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> consule post Punicum primum perfectum bellum, iterum, quod nostrae
                    aetati di dederunt ut uideremus, post bellum Actiacum ab imperatore Caesare
                    Augusto pace terra marique parta.— <milestone n="4" unit="section"/> clauso eo
                    cum omnium circa finitimorum societate ac foederibus iunxisset animos, positis
                    externorum periculorum curis, ne luxuriarent otio animi quos metus hostium
                    disciplinaque militaris continuerat, omnium primum, rem ad multitudinem
                    imperitam et illis saeculis rudem efficacissimam, deorum metum iniciendum ratus
                    est. <milestone n="5" unit="section"/> qui cum descendere ad animos sine aliquo
                    commento miraculi non posset, simulat sibi cum dea Egeria congressus nocturnos
                    esse; eius se monitu quae acceptissima dis essent sacra instituere, sacerdotes
                    suos cuique deorum praeficere. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="metam eandem s" xml:id="p.1030"/> atque omnium primum ad cursus lunae in
                    duodecim menses discribit annum; quem quia tricenos dies singulis mensibus luna
                    non explet desuntque sex dies solido anno qui solstitiali circumagitur orbe,
                    intercalariis mensibus interponendis ita dispensauit, ut uicesimo anno ad metam
                    eandem solis unde orsi essent, plenis omnium annorum spatiis dies congruerent.
                        <milestone n="7" unit="section"/> idem nefastos dies fastosque fecit quia
                    aliquando nihil cum populo agi utile futurum erat. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum sacerdotibus creandis animum adiecit,
                    quamquam ipse plurima sacra obibat, ea maxime quae nunc ad Dialem flaminem
                    pertinent. <milestone n="2" unit="section"/> sed quia in ciuitate bellicosa
                    plures Romuli quam Numae similes reges putabat fore iturosque ipsos ad bella, ne
                    sacra regiae uicis desererentur flaminem Ioui adsiduum sacerdotem creauit
                    insignique eum ueste et curuli regia sella adornauit. huic duos flamines
                    adiecit, Marti unum, <milestone n="3" unit="section"/> alterum Quirino,
                    uirginesque Uestae legit, Alba oriundum sacerdotium et genti conditoris haud
                    alienum. his ut adsiduae templi antistites essent stipendium de publico statuit;
                    uirginitate aliisque caerimoniis uenerabiles ac sanctas fecit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> Salios item duodecim Marti Gradiuo legit, tunicaeque pictae
                    insigne dedit et super tunicam aeneum pectori tegumen; caelestiaque arma, quae
                    ancilia appellantur, ferre ac per urbem ire canentes carmina cum tripudiis
                    sollemnique saltatu iussit. <milestone n="5" unit="section"/> pontificem deinde
                    Numam Marcium Marci filium ex patribus legit eique sacra omnia exscripta
                    exsignataque attribuit, quibus hostiis, quibus diebus, ad quae templa sacra
                    fierent, atque unde in eos sumptus pecunia erogaretur. <milestone n="6"
                        unit="section"/> cetera quoque omnia publica priuataque sacra pontificis
                    scitis subiecit, ut esset quo consultum plebes ueniret, ne quid diuini iuris
                    neglegendo patrios ritus peregrinosque adsciscendo turbaretur; <milestone n="7"
                        unit="section"/> nec caelestes modo caerimonias, sed iusta quoque funebria
                    placandosque manes ut idem pontifex edoceret, quaeque prodigia fulminibus alioue
                    quo uisu missa susciperentur atque curarentur. ad ea elicienda ex mentibus
                    diuinis Ioui Elicio aram in Auentino dicauit deumque consuluit auguriis, quae
                    suscipienda essent. <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1031"/>
                </p>
                <p> ad haec consultanda procurandaque multitudine omni a ui et armis conuersa, et
                    animi aliquid agendo occupati erant, et deorum adsidua insidens cura, cum
                    interesse rebus humanis caeleste numen uideretur, ea pietate omnium pectora
                    imbuerat ut fides ac ius iurandum †proximo† legum ac poenarum metu ciuitatem
                    regerent. <milestone n="2" unit="section"/> et cum ipsi se homines in regis
                    uelut unici exempli mores formarent, tum finitimi etiam populi, qui antea castra
                    non urbem positam in medio ad sollicitandam omnium pacem crediderant, in eam
                    uerecundiam adducti sunt, ut ciuitatem totam in cultum uersam deorum uiolari
                    ducerent nefas. <milestone n="3" unit="section"/> lucus erat quem medium ex
                    opaco specu fons perenni rigabat aqua. quo quia se persaepe Numa sine arbitris
                    uelut ad congressum deae inferebat, Camenis eum lucum sacrauit, quod earum ibi
                    concilia cum coniuge sua Egeria essent. <milestone n="4" unit="section"/> et
                    [soli] Fidei sollemne instituit. ad id sacrarium flamines bigis curru arcuato
                    uehi iussit manuque ad digitos usque inuoluta rem diuinam facere, significantes
                    fidem tutandam sedemque eius etiam in dexteris sacratam esse. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="haud minor pac" xml:id="p.1032"/> multa alia sacrificia locaque sacris
                    faciendis quae Argeos pontifices uocant dedicauit. omnium tamen maximum eius
                    operum fuit tutela per omne regni tempus haud minor pacis quam regni. <milestone
                        n="6" unit="section"/> ita duo deinceps reges, alius alia uia, ille bello,
                    hic pace, ciuitatem auxerunt. Romulus septem et triginta regnauit annos, Numa
                    tres et quadraginta. cum ualida tum temperata et belli et pacis artibus erat
                    ciuitas. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Numae morte ad interregnum res rediit. inde
                    Tullum Hostilium, nepotem Hostili, cuius in infima arce clara pugna aduersus
                    Sabinos fuerat, regem populus iussit; patres auctores facti. <milestone n="2"
                        unit="section"/> hic non solum proximo regi dissimilis sed ferocior etiam
                    quam Romulus fuit. cum aetas uiresque tum auita quoque gloria animum stimulabat.
                    senescere igitur ciuitatem otio ratus undique materiam excitandi belli
                    quaerebat. <milestone n="3" unit="section"/> forte euenit ut agrestes Romani ex
                    Albano agro, Albani ex Romano praedas in uicem agerent. <milestone n="4"
                        unit="section"/> imperitabat tum <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Gaius</forename>
                        <surname full="yes">Cluilius</surname>
                    </persName> Albae. utrimque legati fere sub idem tempus ad res repetendas missi.
                    Tullus praeceperat suis ne quid prius quam mandata agerent; satis sciebat
                    negaturum Albanum; ita pie bellum indici posse. <milestone n="5" unit="section"
                    /> ab Albanis socordius res acta; excepti hospitio ab Tullo blande ac benigne,
                    comiter regis conuiuium celebrant. tantisper Romani et res repetiuerant priores
                    et neganti Albano bellum in tricesimum diem indixerant. haec renuntiant Tullo.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="indicere iuss" xml:id="p.1033"/> tum legatis Tullus dicendi potestatem
                    quid petentes uenerint facit. illi omnium ignari primum purgando terunt tempus:
                    se inuitos quicquam quod minus placeat Tullo dicturos, sed imperio subigi; res
                    repetitum se uenisse; ni reddantur bellum indicere iussos. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ad haec Tullus 'nuntiate' inquit, 'regi uestro regem
                    Romanum deos facere testes, uter prius populus res repetentes legatos aspernatus
                    dimiserit, ut in eum omnes expetant huiusce clades belli.' </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec nuntiant domum Albani. et bellum utrimque
                    summa ope parabatur, ciuili simillimum bello, prope inter parentes natosque,
                    Troianam utramque prolem, cum Lauinium ab Troia, ab Lauinio Alba, ab Albanorum
                    stirpe regum oriundi Romani essent. <milestone n="2" unit="section"/> euentus
                    tamen belli minus miserabilem dimicationem fecit, quod nec acie certatum est et
                    tectis modo dirutis alterius urbis duo populi in unum confusi sunt. <milestone
                        n="3" unit="section"/> Albani priores ingenti exercitu in agrum Romanum
                    impetum fecere. castra ab urbe haud plus quinque milia passuum locant, fossa
                    circumdant; fossa Cluilia ab nomine ducis per aliquot saecula appellata est,
                    donec cum re nomen quoque uetustate aboleuit. <milestone n="4" unit="section"/>
                    in his castris Cluilius Albanus rex moritur; dictatorem Albani Mettium Fufetium
                    creant. interim Tellus ferox, praecipue morte regis, magnumque deorum numen ab
                    ipso capite orsum in omne nomen Albanum expetiturum poenas ob bellum impium
                    dictitans, nocte praeteritis hostium castris, infesto exercitu in agrum Albanum
                    pergit. <milestone n="5" unit="section"/> ea res ab statiuis exciuit Mettium.
                    ducit quam proxime ad hostem potest; inde legatum praemissum nuntiare Tullo
                    iubet priusquam dimicent opus esse conloquio; si secum congressus sit, satis
                    scire ea se allaturum quae nihilo minus ad rem Romanam quam ad Albanam
                    pertineant. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="exeunt contra " xml:id="p.1034"/> haud aspernatus Tullus, tamen si uana
                    adferantur in aciem educit. exeunt contra et Albani. postquam instructi utrimque
                    stabant, cum paucis procerum in medium duces procedunt. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ibi infit Albanus: 'iniurias et non redditas res ex foedere
                    quae repetitae sint, et ego regem nostrum Cluilium causam huiusce esse belli
                    audisse uideor, nec te dubito, Tulle, eadem prae te ferre; sed si uera potius
                    quam dictu speciosa dicenda sunt, cupido imperii duos cognatos uicinosque
                    populos ad arma stimulat. <milestone n="8" unit="section"/> neque, recte an
                    perperam, interpretor. fuerit ista eius deliberatio qui bellum suscepit: me
                    Albani gerendo bello ducem creauere. illud te, Tulle, monitum uelim: Etrusca res
                    quanta circa nos teque maxime sit, quo propior es [Uolscis] hoc magis scis.
                    multum illi terra, plurimum mari pollent. <milestone n="9" unit="section"/>
                    memor esto, iam cum signum pugnae dabis, has duas acies spectaculo fore ut
                    fessos confectosque simul uictorem ac uictum adgrediantur. itaque si nos di
                    amant, quoniam non contenti libertate certa in dubiam imperii seruitiique aleam
                    imus, ineamus aliquam uiam qua utri utris imperent sine magna clade, sine multo
                    sanguine utriusque populi decerni possit.' <milestone n="10" unit="section"/>
                    haud displicet res Tullo quamquam cum indole animi tum spe uictoriae ferocior
                    erat. quaerentibus utrimque ratio initur cui et fortuna ipsa praebuit materiam.
                        <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1035"/>
                </p>
                <p> forte in duobus tum exercitibus erant trigemini fratres, nec aetate nec uiribus
                    dispares. Horatios Curiatiosque fuisse satis constat, nec ferme res antiqua alia
                    est nobilior; tamen in re tam clara nominum error manet, utrius populi Horatii,
                    utrius Curiatii fuerint. auctores utroque trahunt; plures tamen inuenio qui
                    Romanos Horatios uocent; hos ut sequar inclinat animus. <milestone n="2"
                        unit="section"/> cum trigeminis agunt reges ut pro sua quisque patria
                    dimicent ferro; ibi imperium fore unde uictoria fuerit. nihil recusatur; tempus
                    et locus conuenit. <milestone n="3" unit="section"/> priusquam dimicarent foedus
                    ictum inter Romanos et Albanos est his legibus ut cuiusque populi ciues eo
                    certamine uicissent, is alteri populo cum bona pace imperitaret. foedera alia
                    aliis legibus, ceterum eodem modo omnia fiunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum ita factum accepimus, nec ullius uetustior foederis memoria est. fetialis
                    regem Tullum ita rogauit: 'iubesne me, rex, cum patre patrato populi Albani
                    foedus ferire?' iubente rege, 'sagmina' inquit 'te, rex, posco.' rex ait: 'pura
                    tollito.' <milestone n="5" unit="section"/> fetialis ex arce graminis herbam
                    puram attulit. postea regem ita rogauit: 'rex, facisne me tu regium nuntium
                    populi Romani Quiritium, uasa comitesque meos?' rex respondit: 'quod sine fraude
                    mea populique Romani Quiritium fiat, facio.' <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="carmine non op" xml:id="p.1036"/> fetialis erat <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> ; is patrem patratum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Fusium</surname>
                    </persName> fecit, uerbena caput capillosque tangens. pater patratus ad ius
                    iurandum patrandum, id est, sanciendum fit foedus; multisque id uerbis, quae
                    longo effata carmine non operae est referre, peragit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> legibus deinde recitatis, 'audi' inquit, 'Iuppiter; audi,
                    pater patrate populi Albani; audi tu, populus Albanus. ut illa palam prima
                    postrema ex illis tabulis ceraue recitata sunt sine dolo malo, utique ea hic
                    hodie rectissime intellecta sunt, illis legibus populus Romanus prior non
                    deficiet. <milestone n="8" unit="section"/> si prior defexit publico consilio
                    dolo malo, tum tu ille Diespiter populum Romanum sic ferito ut ego hunc porcum
                    hic hodie feriam; tantoque magis ferito quanto magis potes pollesque.'
                        <milestone n="9" unit="section"/> id ubi dixit porcum saxo silice percussit.
                    sua item carmina Albani suumque ius iurandum per suum dictatorem suosque
                    sacerdotes peregerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> foedere icto trigemini, sicut conuenerat, arma
                    capiunt. cum sui utrosque adhortarentur, deos patrios, patriam ac parentes,
                    quidquid ciuium domi, quidquid in exercitu sit, illorum tunc arma, illorum
                    intueri manus, feroces et suopte ingenio et pleni adhortantium uocibus in medium
                    inter duas acies procedunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="gratum spectac" xml:id="p.1037"/> consederant utrimque pro castris duo
                    exercitus, periculi magis praesentis quam curae expertes; quippe imperium
                    agebatur in tam paucorum uirtute atque fortuna positum. itaque ergo erecti
                    suspensique in minime gratum spectaculum animo incenduntur. <milestone n="3"
                        unit="section"/> datur signum infestisque armis uelut acies terni iuuenes
                    magnorum exercituum animos gerentes concurrunt. nec his nec illis periculum
                    suum, publicum imperium seruitiumque obuersatur animo futuraque ea deinde
                    patriae fortuna quam ipsi fecissent. <milestone n="4" unit="section"/> ut primo
                    statim concursu increpuere arma micantesque fulsere gladii, horror ingens
                    spectantes perstringit et neutro inclinata spe torpebat uox spiritusque.
                        <milestone n="5" unit="section"/> consertis deinde manibus cum iam non motus
                    tantum corporum agitatioque anceps telorum armorumque sed uolnera quoque et
                    sanguis spectaculo essent, duo Romani super alium alius, uolneratis tribus
                    Albanis, exspirantes corruerunt. <milestone n="6" unit="section"/> ad quorum
                    casum cum conclamasset gaudio Albanus exercitus, Romanas legiones iam spes tota,
                    nondum tamen cura deseruerat, exanimes uice unius quem tres Curiatii
                    circumsteterant. <milestone n="7" unit="section"/> forte is integer fuit, ut
                    uniuersis solus nequaquam par, sic aduersus singulos ferox. ergo ut segregaret
                    pugnam eorum capessit fugam, ita ratus secuturos ut quemque uolnere adfectum
                    corpus sineret. <milestone n="8" unit="section"/> iam aliquantum spatii ex eo
                    loco ubi pugnatum est aufugerat, cum respiciens uidet magnis interuallis
                    sequentes, unum haud procul ab sese abesse. <milestone n="9" unit="section"/> in
                    eum magno impetu rediit; et dum Albanus exercitus inclamat Curiatiis uti opem
                    ferant fratri, iam Horatius caeso hoste uictor secundam pugnam petebat. tunc
                    clamore qualis ex insperato fauentium solet Romani adiuuant militem suum;
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="p.1038"/> et ille defungi proelio festinat. prius itaque quam alter— nec
                    procul aberat—consequi posset, et alterum Curiatium conficit; <milestone n="11"
                        unit="section"/> iamque aequato Marte singuli supererant, sed nec spe nec
                    uiribus pares. alterum intactum ferro corpus et geminata uictoria ferocem in
                    certamen tertium dabat: alter fessum uolnere, fessum cursu trahens corpus
                    uictusque fratrum ante se strage uictori obicitur hosti. nec illud proelium
                    fuit. <milestone n="12" unit="section"/> Romanus exsultans 'duos' inquit,
                    'fratrum manibus dedi; tertium causae belli huiusce, ut Romanus Albano imperet,
                    dabo.' male sustinenti arma gladium superne iugulo defigit, iacentem spoliat.
                        <milestone n="13" unit="section"/> Romani ouantes ac gratulantes Horatium
                    accipiunt, eo maiore cum gaudio, quo prope metum res fuerat. ad sepulturam inde
                    suorum nequaquam paribus animis uertuntur, quippe imperio alteri aucti, alteri
                    dicionis alienae facti. <milestone n="14" unit="section"/> sepulcra exstant quo
                    quisque loco cecidit, duo Romana uno loco propius Albam, tria Albana Romam
                    uersus sed distantia locis ut et pugnatum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> priusquam inde digrederentur, roganti Mettio
                    ex foedere icto quid imperaret, imperat Tullus uti iuuentutem in armis habeat:
                    usurum se eorum opera si bellum cum Ueientibus foret. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ita exercitus inde domos abducti. princeps Horatius ibat,
                    trigemina spolia prae se gerens; cui soror uirgo, quae desponsa uni ex Curiatiis
                    fuerat, obuia ante portam Capenam fuit, cognitoque super umeros fratris
                    paludamento sponsi quod ipsa confecerat, soluit crines et flebiliter nomine
                    sponsum mortuum appellat. <milestone n="3" unit="section"/> mouet feroci iuueni
                    animum comploratio sororis in uictoria sua tantoque gaudio publico. stricto
                    itaque gladio simul uerbis increpans transfigit puellam. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="fratrum mortuo" xml:id="p.1039"/> 'abi hinc cum immaturo amore ad
                    sponsum,' inquit, 'oblita fratrum mortuorum uiuique, oblita patriae. sic eat
                    quaecumque Romana lugebit hostem.' <milestone n="5" unit="section"/> atrox uisum
                    id facinus patribus plebique, sed recens meritum facto obstabat. tamen raptus in
                    ius ad regem. rex ne ipse tam tristis ingratique ad uolgus iudicii ac secundum
                    iudicium supplicii auctor esset, concilio populi aduocato 'duumuiros' inquit,
                    'qui Horatio perduellionem iudicent, secundum legem facio.' lex horrendi
                    carminis erat: <milestone n="6" unit="section"/> 'duumuiri perduellionem
                    iudicent; si a duumuiris prouocarit, prouocatione certato; si uincent, caput
                    obnubito; infelici arbori reste suspendito; uerberato uel intra pomerium uel
                    extra pomerium.' <milestone n="7" unit="section"/> hac lege duumuiri creati, qui
                    se absoluere non rebantur ea lege ne innoxium quidem posse, cum condemnassent,
                    tum alter ex iis 'Publi Horati, tibi perduellionem iudico' inquit. 'i, lictor,
                    colliga manus.' <milestone n="8" unit="section"/> accesserat lictor iniciebatque
                    laqueum. tum Horatius auctore Tullo, clemente legis interprete, 'prouoco'
                    inquit. itaque prouocatione certatum ad populum est. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="orabat deinde " xml:id="p.1040"/> moti homines sunt in eo iudicio maxime
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Horatio</surname>
                    </persName> patre proclamante se filiam iure caesam iudicare; ni ita esset,
                    patrio iure in filium animaduersurum fuisse. orabat deinde ne se quem paulo ante
                    cum egregia stirpe conspexissent orbum liberis facerent. <milestone n="10"
                        unit="section"/> inter haec senex iuuenem amplexus, spolia Curiatiorum fixa
                    eo loco qui nunc Pila Horatia appellatur ostentans, 'huncine' aiebat, 'quem modo
                    decoratum ouantemque uictoria incedentem uidistis, Quirites, eum sub furca
                    uinctum inter uerbera et cruciatus uidere potestis? quod uix Albanorum oculi tam
                    deforme spectaculum ferre possent. <milestone n="11" unit="section"/> i, lictor,
                    colliga manus, quae paulo ante armatae imperium populo Romano pepererunt. i,
                    caput obnube liberatoris urbis huius; arbore infelici suspende; uerbera uel
                    intra pomerium, modo inter illa pila et spolia hostium, uel extra pomerium, modo
                    inter sepulcra Curiatiorum; quo enim ducere hunc iuuenem potestis ubi non sua
                    decora eum a tanta foeditate supplicii uindicent?' <milestone n="12"
                        unit="section"/> non tulit populus nec patris lacrimas nec ipsius parem in
                    omni periculo animum, absolueruntque admiratione magis uirtutis quam iure
                    causae. itaque ut caedes manifesta aliquo tamen piaculo lueretur, imperatum
                    patri ut filium expiaret pecunia publica. <milestone n="13" unit="section"/> is
                    quibusdam piacularibus sacrificiis factis quae deinde genti Horatiae tradita
                    sunt, transmisso per uiam tigillo, capite adoperto uelut sub iugum misit
                    iuuenem. id hodie quoque publice semper refectum manet; sororium tigillum
                    uocant. <milestone n="14" unit="section"/> Horatiae sepulcrum, quo loco
                    corruerat icta, constructum est saxo quadrato. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="prauis reconc" xml:id="p.1041"/> nec diu pax Albana mansit. inuidia uolgi
                    quod tribus militibus fortuna publica commissa fuerit, uanum ingenium dictatoris
                    corrupit, et quoniam recta consilia haud bene euenerant, prauis reconciliare
                    popularium animos coepit. <milestone n="2" unit="section"/> igitur ut prius in
                    bello pacem, sic in pace bellum quaerens, quia suae ciuitati animorum plus quam
                    uirium cernebat esse, ad bellum palam atque ex edicto gerundum alios concitat
                    populos, suis per speciem societatis proditionem reseruat. <milestone n="3"
                        unit="section"/> Fidenates, colonia Romana, Ueientibus sociis consilii
                    adsumptis, pacto transitionis Albanorum ad bellum atque arma incitantur.
                        <milestone n="4" unit="section"/> cum Fidenae aperte descissent, Tullus
                    Mettio exercituque eius ab Alba accito contra hostes ducit. ubi Anienem
                    transiit, ad confluentes conlocat castra. inter eum locum et Fidenas Ueientium
                    exercitus Tiberim transierat. <milestone n="5" unit="section"/> hi et in acie
                    prope flumen tenuere dextrum cornu; in sinistro Fidenates propius montes
                    consistunt. Tullus aduersus Ueientem hostem derigit suos, Albanos contra
                    legionem Fidenatium conlocat. Albano non plus animi erat quam fidei. nec manere
                    ergo nec transire aperte ausus sensim ad montes succedit; <milestone n="6"
                        unit="section"/> inde ubi satis subisse sese ratus est, erigit totam aciem,
                    fluctuansque animo ut tereret tempus ordines explicat. consilium erat qua
                    fortuna rem daret, ea inclinare uires. <milestone n="7" unit="section"/>
                    miraculo primo esse Romanis qui proximi steterant ut nudari latera sua sociorum
                    digressu senserunt; inde eques citato equo nuntiat regi abire Albanos. Tullus in
                    re trepida duodecim uouit Salios fanaque Pallori ac Pauori. <milestone n="8"
                        unit="section"/> equitem clara increpans uoce ut hostes exaudirent, redire
                    in proelium iubet: nihil trepidatione opus esse; suo iussu circumduci Albanum
                    exercitum ut Fidenatium nuda terga inuadant; <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="parti peditum " xml:id="p.1042"/> idem imperat ut hastas equites
                    erigerent. id factum magnae parti peditum Romanorum conspectum abeuntis Albani
                    exercitus intersaepsit; qui uiderant, id quod ab rege auditum erat rati, eo
                    acrius pugnant. terror ad hostes transit; et audiuerant clara uoce dictum, et
                    magna pars Fidenatium, ut quibus coloni additi Romani essent, Latine sciebant.
                        <milestone n="10" unit="section"/> itaque ne subito ex collibus decursu
                    Albanorum intercluderentur ab oppido, terga uertunt. instat Tullus fusoque
                    Fidenatium cornu in Ueientem alieno pauore perculsum ferocior redit. nec illi
                    tulere impetum, sed ab effusa fuga flumen obiectum ab tergo arcebat. <milestone
                        n="11" unit="section"/> quo postquam fuga inclinauit, alii arma foede
                    iactantes in aquam caeci ruebant, alii dum cunctantur in ripis inter fugae
                    pugnaeque consilium oppressi. non alia ante Romana pugna atrocior fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum Albanus exercitus, spectator certaminis,
                    deductus in campos. Mettius Tullo deuictos hostes gratulatur; contra Tullus
                    Mettium benigne adloquitur. quod bene uertat, castra Albanos Romanis castris
                    iungere iubet; sacrificium lustrale in diem posterum parat. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ubi inluxit, paratis omnibus ut adsolet, uocari ad
                    contionem utrumque exercitum iubet. praecones ab extremo orsi primos exciuere
                    Albanos. hi nouitate etiam rei moti ut regem Romanum contionantem audirent
                    proximi constitere. <milestone n="3" unit="section"/> ex composito armata
                    circumdatur Romana legio; centurionibus datum negotium erat ut sine mora imperia
                    exsequerentur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="Romani si un" xml:id="p.1043"/> tum ita Tullus infit: 'Romani, si unquam
                    ante alias ullo in bello fuit quod primum dis immortalibus gratias ageretis,
                    deinde uestrae ipsorum uirtuti, hesternum id proelium fuit. dimicatum est enim
                    non magis cum hostibus quam, quae dimicatio maior atque periculosior est, cum
                    proditione ac perfidia sociorum. <milestone n="5" unit="section"/> nam ne uos
                    falsa opinio teneat, iniussu meo Albani subiere ad montes, nec imperium illud
                    meum sed consilium et imperii simulatio fuit, ut nec uobis, ignorantibus deseri
                    uos, auerteretur a certamine animus, et hostibus, circumueniri se ab tergo
                    ratis, terror ac fuga iniceretur. <milestone n="6" unit="section"/> nec ea culpa
                    quam arguo omnium Albanorum est: ducem secuti sunt, ut et uos, si quo ego inde
                    agmen declinare uoluissem, fecissetis. Mettius ille est ductor itineris huius,
                    Mettius idem huius machinator belli, Mettius foederis Romani Albanique ruptor.
                    audeat deinde talia alius, nisi in hunc insigne iam documentum mortalibus
                    dedero.' <milestone n="7" unit="section"/> centuriones armati Mettium
                    circumsistunt; rex cetera ut orsus erat peragit: 'quod bonum faustum felixque
                    sit populo Romano ac mihi uobisque, Albani, populum omnem Albanum Romam
                    traducere in animo est, ciuitatem dare plebi, primores in patres legere, unam
                    urbem, unam rem publicam facere; ut ex uno quondam in duos populos diuisa Albana
                    res est, sic nunc in unum redeat.' ad haec Albana pubes, <milestone n="8"
                        unit="section"/> inermis ab armatis saepta, in uariis uoluntatibus communi
                    tamen metu cogente, silentium tenet. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="a me adhibita" xml:id="p.1044"/> tum Tullus 'Metti Fufeti' inquit, 'si
                    ipse discere posses fidem ac foedera seruare, uiuo tibi ea disciplina a me
                    adhibita esset; nunc quoniam tuum insanabile ingenium est, at tu tuo supplicio
                    doce humanum genus ea sancta credere quae a te uiolata sunt. ut igitur paulo
                    ante animum inter Fidenatem Romanamque rem ancipitem gessisti, ita iam corpus
                    passim distrahendum dabis.' <milestone n="10" unit="section"/> exinde duabus
                    admotis quadrigis, in currus earum distentum inligat Mettium; deinde in diuersum
                    iter equi concitati, lacerum in utroque curru corpus, qua inhaeserant uinculis
                    membra, portantes. <milestone n="11" unit="section"/> auertere omnes ab tanta
                    foeditate spectaculi oculos. primum ultimumque illud supplicium apud Romanos
                    exempli parum memoris legum humanarum fuit: in aliis gloriari licet nulli
                    gentium mitiores placuisse poenas. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter haec iam praemissi Albam erant equites
                    qui multitudinem traducerent Romam. legiones deinde ductae ad diruendam urbem.
                        <milestone n="2" unit="section"/> quae ubi intrauere portas, non quidem fuit
                    tumultus ille nec pauor qualis captarum esse urbium solet, cum effractis portis
                    stratisue ariete muris aut arce ui capta clamor hostilis et cursus per urbem
                    armatorum omnia ferro flammaque miscet; <milestone n="3" unit="section"/> sed
                    silentium triste ac tacita maestitia ita defixit omnium animos, ut prae metu
                    [obliti] quid relinquerent, quid secum ferrent deficiente consilio rogitantesque
                    alii alios, nunc in liminibus starent, nunc errabundi domos suas ultimum illud
                    uisuri peruagarentur. <milestone n="4" unit="section"/> ut uero iam equitum
                    clamor exire iubentium instabat, iam fragor tectorum quae diruebantur ultimis
                    urbis partibus audiebatur puluisque ex distantibus locis ortus uelut nube
                    inducta omnia impleuerat, raptim quibus quisque poterat elatis, cum larem ac
                    penates tectaque in quibus natus quisque educatusque esset relinquentes exirent,
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="templa augusta" xml:id="p.1045"/> iam continens agmen migrantium
                    impleuerat uias, et conspectus aliorum mutua miseratione integrabat lacrimas,
                    uocesque etiam miserabiles exaudiebantur, mulierum praecipue, cum obsessa ab
                    armatis templa augusta praeterirent ac uelut captos relinquerent deos.
                        <milestone n="6" unit="section"/> egressis urbe Albanis Romanus passim
                    publica priuataque omnia tecta adaequat solo, unaque hora quadringentorum
                    annorum opus quibus Alba steterat excidio ac ruinis dedit. templis tamen
                    deum—ita enim edictum ab rege fuerat—temperatum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Roma interim crescit Albae ruinis. duplicatur
                    ciuium numerus; Caelius additur urbi mons, et quo frequentius habitaretur eam
                    sedem Tullus regiae capit ibique habitauit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    principes Albanorum in patres ut ea quoque pars rei publicae cresceret legit,
                    Iulios, Seruilios, Quinctios, Geganios, Curiatios, Cloelios; templumque ordini
                    ab se aucto curiam fecit quae Hostilia usque ad patrum nostrorum aetatem
                    appellata est. <milestone n="3" unit="section"/> et ut omnium ordinum uiribus
                    aliquid ex nouo populo adiceretur equitum decem turmas ex Albanis legit,
                    legiones et ueteres eodem supplemento expleuit et nouas scripsit. <milestone
                        n="4" unit="section"/> hac fiducia uirium Tullus Sabinis bellum indicit,
                    genti ea tempestate secundum Etruscos opulentissimae uiris armisque. utrimque
                    iniuriae factae ac res nequiquam erant repetitae. <milestone n="5"
                        unit="section"/> Tullus ad Feroniae fanum mercatu frequenti negotiatores
                    Romanos comprehensos querebatur, Sabini suos prius in lucum confugisse ac Romae
                    retentos. hae causae belli ferebantur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="etiam adiectio" xml:id="p.1046"/> Sabini haud parum memores et suarum
                    uirium partem Romae ab Tatio locatam et Romanam rem nuper etiam adiectione
                    populi Albani auctam, circumspicere et ipsi externa auxilia. <milestone n="7"
                        unit="section"/> Etruria erat uicina, proximi Etruscorum Ueientes. inde ob
                    residuas bellorum iras maxime sollicitatis ad defectionem animis uoluntarios
                    traxere, et apud uagos quosdam ex inopi plebe etiam merces ualuit: publico
                    auxilio nullo adiuti sunt ualuitque apud Ueientes—nam de ceteris minus mirum
                    est—pacta cum Romulo indutiarum fides. <milestone n="8" unit="section"/> cum
                    bellum utrimque summa ope pararent uertique in eo res uideretur utri prius arma
                    inferrent, occupat Tullus in agrum Sabinum transire. <milestone n="9"
                        unit="section"/> pugna atrox ad siluam Malitiosam fuit, ubi et peditum
                    quidem robore, ceterum equitatu aucto nuper plurimum Romana acies ualuit.
                        <milestone n="10" unit="section"/> ab equitibus repente inuectis turbati
                    ordines sunt Sabinorum, nec pugna deinde illis constare nec fuga explicari sine
                    magna caede potuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> deuictis Sabinis cum in magna gloria magnisque
                    opibus regnum Tulli ac tota res Romana esset, nuntiatum regi patribusque est in
                    monte Albano lapidibus pluuisse. <milestone n="2" unit="section"/> quod cum
                    credi uix posset, missis ad id uisendum prodigium in conspectu haud aliter quam
                    cum grandinem uenti glomeratam in terras agunt crebri cecidere caelo lapides.
                        <milestone n="3" unit="section"/> uisi etiam audire uocem ingentem ex summi
                    cacuminis luco ut patrio ritu sacra Albani facerent, quae uelut dis quoque simul
                    cum patria relictis obliuioni dederant, et aut Romana sacra susceperant aut
                    fortunae, ut fit, obirati cultum reliquerant deum. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="mansit certe s" xml:id="p.1047"/> Romanis quoque ab eodem prodigio
                    nouendiale sacrum publice susceptum est, seu uoce caelesti ex Albano monte
                    missa—nam id quoque traditur—seu haruspicum monitu; mansit certe sollemne ut
                    quandoque idem prodigium nuntiaretur feriae per nouem dies agerentur. <milestone
                        n="5" unit="section"/> haud ita multo post pestilentia laboratum est. unde
                    cum pigritia militandi oreretur, nulla tamen ab armis quies dabatur a bellicoso
                    rege, salubriora etiam credente militiae quam domi iuuenum corpora esse, donec
                    ipse quoque longinquo morbo est implicitus. <milestone n="6" unit="section"/>
                    tunc adeo fracti simul cum corpore sunt spiritus illi feroces ut qui nihil ante
                    ratus esset minus regium quam sacris dedere animum, repente omnibus magnis
                    paruisque superstitionibus obnoxius degeret religionibusque etiam populum
                    impleret. <milestone n="7" unit="section"/> uolgo iam homines eum statum rerum
                    qui sub Numa rege fuerat requirentes, unam opem aegris corporibus relictam si
                    pax ueniaque ab dis impetrata esset credebant. <milestone n="8" unit="section"/>
                    ipsum regem tradunt uoluentem commentarios Numae, cum ibi quaedam occulta
                    sollemnia sacrificia Ioui Elicio facta inuenisset, operatum his sacris se
                    abdidisse; sed non rite initum aut curatum id sacrum esse, nec solum nullam ei
                    oblatam caelestium speciem sed ira Iouis sollicitati praua religione fulmine
                    ictum cum domo conflagrasse. Tullus magna gloria belli regnauit annos duos et
                    triginta. </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> mortuo Tullo res, ut institutum iam inde ab
                    initio erat, ad patres redierat hique interregem nominauerant. quo comitia
                    habente Ancum Marcium regem populus creauit; patres fuere auctores. Numae
                    Pompili regis nepos filia ortus <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Ancus</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> erat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="aut praue cult" xml:id="p.1048"/> qui ut regnare coepit et auitae gloriae
                    memor et quia proximum regnum, cetera egregium, ab una parte haud satis
                    prosperum fuerat aut neglectis religionibus aut praue cultis, longe
                    antiquissimum ratus sacra publica ut ab Numa instituta erant facere, omnia ea ex
                    commentariis regiis pontificem in album elata proponere in publico iubet. inde
                    et ciuibus otii cupidis et finitimis ciuitatibus facta spes in aui mores atque
                    instituta regem abiturum. <milestone n="3" unit="section"/> igitur Latini cum
                    quibus Tullo regnante ictum foedus erat sustulerant animos, et cum incursionem
                    in agrum Romanum fecissent repetentibus res Romanis superbe responsum reddunt,
                    desidem Romanum regem inter sacella et aras acturum esse regnum rati. <milestone
                        n="4" unit="section"/> medium erat in Anco ingenium, et Numae et Romuli
                    memor; et praeterquam quod aui regno magis necessariam fuisse pacem credebat cum
                    in nouo tum feroci populo, etiam quod illi contigisset otium sine iniuria id se
                    haud facile habiturum; temptari patientiam et temptatam contemni, temporaque
                    esse Tullo regi aptiora quam Numae. <milestone n="5" unit="section"/> ut tamen,
                    quoniam Numa in pace religiones instituisset, a se bellicae caerimoniae
                    proderentur, nec gererentur solum sed etiam indicerentur bella aliquo ritu, ius
                    ab antiqua gente Aequicolis quod nunc fetiales habent descripsit, quo res
                    repetuntur. <milestone n="6" unit="section"/> legatus ubi ad fines eorum uenit
                    unde res repetuntur, capite uelato filo—lanae uelamen est—'audi, Iuppiter'
                    inquit; 'audite, fines'—cuiuscumque gentis sunt, nominat—; 'audiat fas. ego sum
                    publicus nuntius populi Romani; iuste pieque legatus uenio, uerbisque meis fides
                    sit.' peragit deinde postulata. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="patriae compot" xml:id="p.1049"/> inde Iouem testem facit: 'si ego
                    iniuste impieque illos homines illasque res dedier mihi exposco, tum patriae
                    compotem me nunquam siris esse.' haec, <milestone n="8" unit="section"/> cum
                    fines suprascandit, haec, quicumque ei primus uir obuius fuerit, haec portam
                    ingrediens, haec forum ingressus, paucis uerbis carminis concipiendique iuris
                    iurandi mutatis, peragit. <milestone n="9" unit="section"/> si non deduntur quos
                    exposcit diebus tribus et triginta—tot enim sollemnes sunt—peractis bellum ita
                    indicit: 'audi, Iuppiter, et tu, Iane Quirine, dique omnes caelestes, uosque
                    terrestres uosque inferni, audite; <milestone n="10" unit="section"/> ego uos
                    testor populum illum'—quicumque est, nominat—'iniustum esse neque ius
                    persoluere; sed de istis rebus in patria maiores natu consulemus, quo pacto ius
                    nostrum adipiscamur.' cum †. . . . .† nuntius Romam ad consulendum redit.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="quas res nec d" xml:id="p.1050"/> confestim rex his ferme uerbis patres
                    consulebat: 'quarum rerum litium causarum condixit pater patratus populi Romani
                    Quiritium patri patrato Priscorum Latinorum hominibusque Priscis Latinis, quas
                    res nec dederunt [nec soluerunt] nec fecerunt, quas res dari fieri [solui]
                    oportuit, dic' inquit ei quem primum sententiam rogabat, 'quid censes?' tum
                    ille: <milestone n="12" unit="section"/> 'puro pioque duello quaerendas censeo,
                    itaque consentio consciscoque.' inde ordine alii rogabantur; quandoque pars
                    maior eorum qui aderant in eandem sententiam ibat, bellum erat consensum. fieri
                    solitum ut fetialis hastam ferratam aut praeustam sanguineam ad fines eorum
                    ferret et non minus tribus puberibus praesentibus diceret: <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="consciuit ut b" xml:id="p.1051"/> 'quod populi Priscorum Latinorum
                    hominesque Prisci Latini aduersus populum Romanum Quiritium fecerunt
                    deliquerunt, quod populus Romanus Quiritium bellum cum Priscis Latinis iussit
                    esse senatusque populi Romani Quiritium censuit consensit consciuit ut bellum
                    cum Priscis Latinis fieret, ob eam rem ego populusque Romanus populis Priscorum
                    Latinorum hominibusque Priscis Latinis bellum indico facioque.' <milestone
                        n="14" unit="section"/> id ubi dixisset, hastam in fines eorum emittebat.
                    hoc tum modo ab Latinis repetitae res ac bellum indictum, moremque eum posteri
                    acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Ancus demandata cura sacrorum flaminibus
                    sacerdotibusque aliis, exercitu nouo conscripto profectus, Politorium, urbem
                    Latinorum, ui cepit; secutusque morem regum priorum, qui rem Romanam auxerant
                    hostibus in ciuitatem accipiendis, multitudinem omnem Romam traduxit. <milestone
                        n="2" unit="section"/> et cum circa Palatium, sedem ueterum Romanorum,
                    Sabini Capitolium atque arcem, Caelium montem Albani implessent, Auentinum nouae
                    multitudini datum. additi eodem haud ita multo post, Tellenis Ficanaque captis,
                    noui ciues. <milestone n="3" unit="section"/> Politorium inde rursus bello
                    repetitum quod uacuum occupauerant Prisci Latini, eaque causa diruendae urbis
                    eius fuit Romanis ne hostium semper receptaculum esset. <milestone n="4"
                        unit="section"/> postremo omni bello Latino Medulliam compulso, aliquamdiu
                    ibi Marte incerto, uaria uictoria pugnatum est; nam et urbs tuta munitionibus
                    praesidioque firmata ualido erat, et castris in aperto positis aliquotiens
                    exercitus Latinus comminus cum Romanis signa contulerat. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ad ultimum omnibus copiis conisus Ancus acie primum uincit;
                    inde ingenti praeda potens Romam redit, tum quoque multis milibus Latinorum in
                    ciuitatem acceptis, quibus, ut iungeretur Palatio Auentinum, ad Murciae datae
                    sedes. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.1052"/> Ianiculum quoque adiectum, non inopia loci sed ne quando ea arx
                    hostium esset. id non muro solum sed etiam ob commoditatem itineris ponte
                    sublicio, tum primum in Tiberi facto, coniungi urbi placuit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> Quiritium quoque fossa, haud paruum munimentum a
                    planioribus aditu locis, Anci regis opus est. <milestone n="8" unit="section"/>
                    ingenti incremento rebus auctis, cum in tanta multitudine hominum, discrimine
                    recte an perperam facti confuso, facinora clandestina fierent, carcer ad
                    terrorem increscentis audaciae media urbe imminens foro aedificatur. <milestone
                        n="9" unit="section"/> nec urbs tantum hoc rege creuit sed etiam ager
                    finesque. Silua Maesia Ueientibus adempta usque ad mare imperium prolatum et in
                    ore Tiberis Ostia urbs condita, salinae circa factae, egregieque rebus bello
                    gestis aedis Iouis Feretri amplificata. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Anco regnante Lucumo, uir impiger ac diuitiis
                    potens, Romam commigrauit cupidine maxime ac spe magni honoris, cuius
                    adipiscendi Tarquiniis—nam ibi quoque peregrina stirpe oriundus erat—facultas
                    non fuerat. <milestone n="2" unit="section"/> Demarati Corinthii filius erat,
                    qui ob seditiones domo profugus cum Tarquiniis forte consedisset, uxore ibi
                    ducta duos filios genuit. nomina his Lucumo atque Arruns fuerunt. Lucumo
                    superfuit patri bonorum omnium heres: Arruns prior quam pater moritur uxore
                    grauida relicta. <milestone n="3" unit="section"/> nec diu manet superstes filio
                    pater; qui cum, ignorans nurum uentrem ferre, immemor in testando nepotis
                    decessisset, puero post aui mortem in nullam sortem bonorum nato ab inopia
                    Egerio inditum nomen. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="summo loco nat" xml:id="p.1053"/> Lucumoni contra, omnium heredi bonorum,
                    cum diuitiae iam animos facerent, auxit ducta in matrimonium Tanaquil, summo
                    loco nata et quae haud facile iis in quibus nata erat humiliora sineret ea quo
                    innupsisset. <milestone n="5" unit="section"/> spernentibus Etruscis Lucumonem
                    exsule aduena ortum, ferre indignitatem non potuit, oblitaque ingenitae erga
                    patriam caritatis dummodo uirum honoratum uideret, consilium migrandi ab
                    Tarquiniis cepit. <milestone n="6" unit="section"/> Roma est ad id potissima
                    uisa: in nouo populo, ubi omnis repentina atque ex uirtute nobilitas sit,
                    futurum locum forti ac strenuo uiro; regnasse Tatium Sabinum, arcessitum in
                    regnum Numam a Curibus, et Ancum Sabina matre ortum nobilemque una imagine Numae
                    esse. <milestone n="7" unit="section"/> facile persuadet ut cupido honorum et
                    cui Tarquinii materna tantum patria esset. <milestone n="8" unit="section"/>
                    sublatis itaque rebus amigrant Romam. ad Ianiculum forte uentum erat; ibi ei
                    carpento sedenti cum uxore aquila suspensis demissa leuiter alis pilleum aufert,
                    superque carpentum cum magno clangore uolitans rursus uelut ministerio diuinitus
                    missa capiti apte reponit; inde sublimis abiit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="ut diuinitus e" xml:id="p.1054"/> accepisse id augurium laeta dicitur
                    Tanaquil, perita ut uolgo Etrusci caelestium prodigiorum mulier. excelsa et alta
                    sperare complexa uirum iubet: eam alitem ea regione caeli et eius dei nuntiam
                    uenisse; circa summum culmen hominis auspicium fecisse; leuasse humano
                    superpositum capiti decus ut diuinitus eidem redderet. <milestone n="10"
                        unit="section"/> has spes cogitationesque secum portantes urbem ingressi
                    sunt, domicilioque ibi comparato <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinium</surname>
                        <addName full="yes">Priscum</addName>
                    </persName> edidere nomen. <milestone n="11" unit="section"/> Romanis conspicuum
                    eum nouitas diuitiaeque faciebant; et ipse fortunam benigno adloquio, comitate
                    inuitandi beneficiisque quos poterat sibi conciliando adiuuabat, donec in regiam
                    quoque de eo fama perlata est. <milestone n="12" unit="section"/> notitiamque
                    eam breui apud regem liberaliter dextereque obeundo officia in familiaris
                    amicitiae adduxerat iura, ut publicis pariter ac priuatis consiliis bello
                    domique interesset et per omnia expertus postremo tutor etiam liberis regis
                    testamento institueretur. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> regnauit Ancus annos quattuor et uiginti,
                    cuilibet superiorum regum belli pacisque et artibus et gloria par. iam filii
                    prope puberem aetatem erant. eo magis Tarquinius instare ut quam primum comitia
                    regi creando fierent. <milestone n="2" unit="section"/> quibus indictis sub
                    tempus pueros uenatum ablegauit. isque primus et petisse ambitiose regnum et
                    orationem dicitur habuisse ad conciliandos plebis animos compositam: <milestone
                        n="3" unit="section"/> [cum] se non rem nouam petere, quippe qui non primus,
                    quod quisquam indignari mirariue posset, sed tertius Romae peregrinus regnum
                    adfectet; et Tatium non ex peregrino solum sed etiam ex hoste regem factum, et
                    Numam ignarum urbis, non petentem, in regnum ultro accitum: <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="partem aetatis" xml:id="p.1055"/> se ex quo sui potens fuerit Romam cum
                    coniuge ac fortunis omnibus commigrasse; maiorem partem aetatis eius qua
                    ciuilibus officiis fungantur homines, Romae se quam in uetere patria uixisse;
                        <milestone n="5" unit="section"/> domi militiaeque sub haud paenitendo
                    magistro, ipso Anco rege, Romana se iura, Romanos ritus didicisse; obsequio et
                    obseruantia in regem cum omnibus, benignitate erga alios cum rege ipso certasse.
                        <milestone n="6" unit="section"/> haec eum haud falsa memorantem ingenti
                    consensu populus Romanus regnare iussit. ergo uirum cetera egregium secuta, quam
                    in petendo habuerat, etiam regnantem ambitio est; nec minus regni sui firmandi
                    quam augendae rei publicae memor centum in patres legit qui deinde minorum
                    gentium sunt appellati, factio haud dubia regis cuius beneficio in curiam
                    uenerant. <milestone n="7" unit="section"/> bellum primum cum Latinis gessit et
                    oppidum ibi Apiolas ui cepit; praedaque inde maiore quam quanta belli fama
                    fuerat reuecta ludos opulentius instructiusque quam priores reges fecit.
                        <milestone n="8" unit="section"/> tum primum circo qui nunc maximus dicitur
                    designatus locus est. loca diuisa patribus equitibusque ubi spectacula sibi
                    quisque facerent; <milestone n="9" unit="section"/> fori appellati; spectauere
                    furcis duodenos ab terra spectacula alta sustinentibus pedes. ludicrum fuit equi
                    pugilesque ex Etruria maxime acciti. sollemnes deinde annui mansere ludi, Romani
                    magnique uarie appellati. <milestone n="10" unit="section"/> ab eodem rege et
                    circa forum priuatis aedificanda diuisa sunt loca; porticus tabernaeque factae. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> muro quoque lapideo circumdare urbem parabat
                    cum Sabinum bellum coeptis interuenit. adeoque ea subita res fuit ut prius
                    Anienem transirent hostes quam obuiam ire ac prohibere exercitus Romanus posset.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="spatio Romanis" xml:id="p.1056"/> itaque trepidatum Romae est; et primo
                    dubia uictoria, magna utrimque caede pugnatum est. reductis deinde in castra
                    hostium copiis datoque spatio Romanis ad comparandum de integro bellum,
                    Tarquinius equitem maxime suis deesse uiribus ratus ad Ramnes, Titienses,
                    Luceres, quas centurias Romulus scripserat, addere alias constituit suoque
                    insignes relinquere nomine. <milestone n="3" unit="section"/> id quia inaugurato
                    Romulus fecerat, negare <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Attus</forename>
                        <surname full="yes">Nauius</surname>
                    </persName> , inclitus ea tempestate augur, neque mutari neque nouum constitui
                    nisi aues addixissent posse. <milestone n="4" unit="section"/> ex eo ira regi
                    mota; eludensque artem ut ferunt, 'age dum' inquit, 'diuine tu, inaugura fierine
                    possit quod nunc ego mente concipio.' cum ille augurio rem expertus profecto
                    futuram dixisset, 'atqui hoc animo agitaui' inquit, 'te nouacula cotem
                    discissurum. cape haec et perage quod aues tuae fieri posse portendunt.' tum
                    illum haud cunctanter discidisse cotem ferunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    statua Atti capite uelato, quo in loco res acta est in comitio in gradibus ipsis
                    ad laeuam curiae fuit; cotem quoque eodem loco sitam fuisse memorant ut esset ad
                    posteros miraculi eius monumentum. <milestone n="6" unit="section"/> auguriis
                    certe sacerdotioque augurum tantus honos accessit ut nihil belli domique postea
                    nisi auspicato gereretur, concilia populi, exercitus uocati, summa rerum, ubi
                    aues non admisissent, dirimerentur. <milestone n="7" unit="section"/> neque tum
                    Tarquinius de equitum centuriis quicquam mutauit; numero alterum tantum adiecit,
                    ut mille et octingenti equites in tribus centuriis essent. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p.1057"/> posteriores modo sub iisdem nominibus qui additi erant
                    appellati sunt; quas nunc quia geminatae sunt sex uocant centurias. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hac parte copiarum aucta iterum cum Sabinis
                    confligitur. sed praeterquam quod uiribus creuerat Romanus exercitus, ex occulto
                    etiam additur dolus, missis qui magnam uim lignorum, in Anienis ripa iacentem,
                    ardentem in flumen conicerent; uentoque iuuante accensa ligna et pleraque [in]
                    ratibus impacta sublicis&lt;que&gt; cum haererent, pontem incendunt. <milestone
                        n="2" unit="section"/> ea quoque res in pugna terrorem attulit Sabinis, et
                    fusis eadem fugam impedit; multique mortales cum hostem effugissent in flumine
                    ipso periere, quorum fluitantia arma ad urbem cognita in Tiberi prius paene quam
                    nuntiari posset insignem uictoriam fecere. <milestone n="3" unit="section"/> eo
                    proelio praecipua equitum gloria fuit; utrimque ab cornibus positos, cum iam
                    pelleretur media peditum suorum acies, ita incurrisse ab lateribus ferunt, ut
                    non sisterent modo Sabinas legiones ferociter instantes cedentibus, sed subito
                    in fugam auerterent. <milestone n="4" unit="section"/> montes effuso cursu
                    Sabini petebant, et pauci tenuere: maxima pars, ut ante dictum est, ab equitibus
                    in flumen acti sunt. <milestone n="5" unit="section"/> Tarquinius, instandum
                    perterritis ratus, praeda captiuisque Romam missis, spoliis hostium—id uotum
                    Uolcano erat—ingenti cumulo accensis, pergit porro in agrum Sabinum exercitum
                    inducere; <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="spatium ire o" xml:id="p.1058"/> et quamquam male gesta res erat nec
                    gesturos melius sperare poterant, tamen, quia consulendi res non dabat spatium,
                    ire obuiam Sabini tumultuario milite; iterumque ibi fusi, perditis iam prope
                    rebus pacem petiere. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Collatia et quidquid citra Collatiam agri erat
                    Sabinis ademptum; Egerius—fratris hic filius erat regis—Collatiae in praesidio
                    relictus. deditosque Collatinos ita accipio eamque deditionis formulam esse:
                        <milestone n="2" unit="section"/> rex interrogauit: 'estisne uos legati
                    oratoresque missi a populo Collatino ut uos populumque Collatinum
                    dederetis?'—'sumus.'—'estne populus Collatinus in sua
                    potestate?'—'est.'—'deditisne uos populumque Collatinum, urbem, agros, aquam,
                    terminos, delubra, utensilia, diuina humanaque omnia, in meam populique Romani
                    dicionem?'—'dedimus.'—'at ego recipio.' <milestone n="3" unit="section"/> bello
                    Sabino perfecto Tarquinius triumphans Romam redit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> inde Priscis Latinis bellum fecit; ubi nusquam ad uniuersae
                    rei dimicationem uentum est, ad singula oppida circumferendo arma omne nomen
                    Latinum domuit. Corniculum, Ficulea uetus, Cameria, Crustumerium, Ameriola,
                    Medullia, Nomentum, haec de Priscis Latinis aut qui ad Latinos defecerant, capta
                    oppida. <milestone n="5" unit="section"/> pax deinde est facta. maiore inde
                    animo pacis opera incohata quam quanta mole gesserat bella, ut non quietior
                    populus domi esset quam militiae fuisset. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="haud facile eu" xml:id="p.1059"/> nam et muro lapideo, cuius exordium
                    operis Sabino bello turbatum erat, urbem qua nondum munierat cingere parat, et
                    infima urbis loca circa forum aliasque interiectas collibus conualles, quia ex
                    planis locis haud facile euehebant aquas, cloacis fastigio in Tiberim ductis
                    siccat, <milestone n="7" unit="section"/> et aream ad aedem in Capitolio Iouis
                    quam uouerat bello Sabino, iam praesagiente animo futuram olim amplitudinem
                    loci, occupat fundamentis. </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eo tempore in regia prodigium uisu euentuque
                    mirabile fuit. puero dormienti, cui Seruio Tullio fuit nomen, caput arsisse
                    ferunt multorum in conspectu; <milestone n="2" unit="section"/> plurimo igitur
                    clamore inde ad tantae rei miraculum orto excitos reges, et cum quidam
                    familiarium aquam ad restinguendum ferret, ab regina retentum, sedatoque eam
                    tumultu moueri uetuisse puerum donec sua sponte experrectus esset; mox cum somno
                    et flammam abisse. <milestone n="3" unit="section"/> tum abducto in secretum
                    uiro Tanaquil 'uiden tu puerum hunc' inquit, 'quem tam humili cultu educamus?
                    scire licet hunc lumen quondam rebus nostris dubiis futurum praesidiumque regiae
                    adflictae; proinde materiam ingentis publice priuatimque decoris omni
                    indulgentia nostra nutriamus.' <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="iuuenis euasit" xml:id="p.1060"/> inde puerum liberum loco coeptum haberi
                    erudirique artibus quibus ingenia ad magnae fortunae cultum excitantur. euenit
                    facile quod dis cordi esset: iuuenis euasit uere indolis regiae nec, cum
                    quaereretur gener Tarquinio, quisquam Romanae iuuentutis ulla arte conferri
                    potuit, filiamque ei suam rex despondit. <milestone n="5" unit="section"/> hic
                    quacumque de causa tantus illi honos habitus credere prohibet serua natum eum
                    paruumque ipsum seruisse. eorum magis sententiae sum qui Corniculo capto
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tulli</surname>
                    </persName> , qui princeps in illa urbe fuerat, grauidam uiro occiso uxorem, cum
                    inter reliquas captiuas cognita esset, ob unicam nobilitatem ab regina Romana
                    prohibitam ferunt seruitio partum Romae edidisse Prisci Tarquini &lt;in&gt;
                    domo; <milestone n="6" unit="section"/> inde tanto beneficio et inter mulieres
                    familiaritatem auctam et puerum, ut in domo a paruo eductum, in caritate atque
                    honore fuisse; fortunam matris, quod capta patria in hostium manus uenerit, ut
                    serua natus crederetur fecisse. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> duodequadragesimo ferme anno ex quo regnare
                    coeperat Tarquinius, non apud regem modo sed apud patres plebemque longe maximo
                    honore <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullius</surname>
                    </persName> erat. <milestone n="2" unit="section"/> tum Anci filii duo etsi
                    antea semper pro indignissimo habuerant se patrio regno tutoris fraude pulsos,
                    regnare Romae aduenam non modo uicinae sed ne Italicae quidem stirpis, tum
                    impensius iis indignitas crescere si ne ab Tarquinio quidem ad se rediret
                    regnum, <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="id seruus seru" xml:id="p.1061"/> sed praeceps inde porro ad seruitia
                    caderet, ut in eadem ciuitate post centesimum fere annum quam Romulus deo
                    prognatus deus ipse tenuerit regnum donec in terris fuerit, id seruus serua
                    natus possideat. cum commune Romani nominis tum praecipue id domus suae dedecus
                    fore, si Anci regis uirili stirpe salua non modo aduenis sed seruis etiam regnum
                    Romae pateret. <milestone n="4" unit="section"/> ferro igitur eam arcere
                    contumeliam statuunt; sed et iniuriae dolor in Tarquinium ipsum magis quam in
                    Seruium eos stimulabat, et quia grauior ultor caedis, si superesset, rex futurus
                    erat quam priuatus; tum Seruio occiso, quemcumque alium generum delegisset,
                    eundem regni heredem facturus uidebatur; ob haec ipsi regi insidiae parantur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> ex pastoribus duo ferocissimi delecti ad
                    facinus, quibus consueti erant uterque agrestibus ferramentis, in uestibulo
                    regiae quam potuere tumultuosissime specie rixae in se omnes apparitores regios
                    conuertunt; inde, cum ambo regem appellarent clamorque eorum penitus in regiam
                    peruenisset, uocati ad regem pergunt. <milestone n="6" unit="section"/> primo
                    uterque uociferari et certatim alter alteri obstrepere; coerciti ab lictore et
                    iussi in uicem dicere tandem obloqui desistunt; unus rem ex composito orditur.
                        <milestone n="7" unit="section"/> cum intentus in eum se rex totus
                    auerteret, alter elatam securim in caput deiecit, relictoque in uolnere telo
                    ambo se foras eiciunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="tumultum claud" xml:id="p.1062"/> Tarquinium moribundum cum qui circa
                    erant excepissent, illos fugientes lictores comprehendunt. clamor inde
                    concursusque populi, mirantium quid rei esset. Tanaquil inter tumultum claudi
                    regiam iubet, arbitros eiecit. simul quae curando uolneri opus sunt, tamquam
                    spes subesset, sedulo comparat, simul si destituat spes, alia praesidia molitur.
                        <milestone n="2" unit="section"/> Seruio propere accito cum paene exsanguem
                    uirum ostendisset, dextram tenens orat ne inultam mortem soceri, ne socrum
                    inimicis ludibrio esse sinat. <milestone n="3" unit="section"/> 'tuum est'
                    inquit, 'Serui, si uir es, regnum, non eorum qui alienis manibus pessimum
                    facinus fecere. erige te deosque duces sequere qui clarum hoc fore caput diuino
                    quondam circumfuso igni portenderunt. nunc te illa caelestis excitet flamma;
                    nunc expergiscere uere. et nos peregrini regnauimus; qui sis, non unde natus sis
                    reputa. si tua re subita consilia torpent, at tu mea consilia sequere.'
                        <milestone n="4" unit="section"/> cum clamor impetusque multitudinis uix
                    sustineri posset, ex superiore parte aedium per fenestras in Nouam uiam
                    uersas—habitabat enim rex ad Iouis Statoris—populum Tanaquil adloquitur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> iubet bono animo esse; sopitum fuisse
                    regem subito ictu; ferrum haud alte in corpus descendisse; iam ad se redisse;
                    inspectum uolnus absterso cruore; omnia salubria esse; confidere propediem ipsum
                    eos uisuros; interim <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullio</surname>
                    </persName> iubere populum dicto audientem esse; eum iura redditurum obiturumque
                    alia regis munia esse. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="celata morte " xml:id="p.1063"/> Seruius cum trabea et lictoribus prodit
                    ac sede regia sedens alia decernit, de aliis consulturum se regem esse simulat.
                    itaque per aliquot dies cum iam exspirasset Tarquinius celata morte per speciem
                    alienae fungendae uicis suas opes firmauit; tum demum palam factum est
                    comploratione in regia orta. Seruius praesidio firmo munitus, primus iniussu
                    populi, uoluntate patrum regnauit. <milestone n="7" unit="section"/> Anci liberi
                    iam tum comprensis sceleris ministris ut uiuere regem et tantas esse opes Serui
                    nuntiatum est, Suessam Pometiam exsulatum ierant. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nec iam publicis magis consiliis Seruius quam
                    priuatis munire opes, et ne, qualis Anci liberum animus aduersus Tarquinium
                    fuerat, talis aduersus se Tarquini liberum esset, duas filias iuuenibus regiis,
                    Lucio atque Arrunti Tarquiniis iungit; <milestone n="2" unit="section"/> nec
                    rupit tamen fati necessitatem humanis consiliis quin inuidia regni etiam inter
                    domesticos infida omnia atque infesta faceret. peropportune ad praesentis
                    quietem status bellum cum Ueientibus—iam enim indutiae exierant—aliisque
                    Etruscis sumptum. <milestone n="3" unit="section"/> in eo bello et uirtus et
                    fortuna enituit Tulli; fusoque ingenti hostium exercitu haud dubius rex, seu
                    patrum seu plebis animos periclitaretur, Romam rediit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> adgrediturque inde ad pacis longe maximum opus, ut
                    quemadmodum Numa diuini auctor iuris fuisset, ita Seruium conditorem omnis in
                    ciuitate discriminis ordinumque quibus inter gradus dignitatis fortunaeque
                    aliquid interlucet posteri fama ferrent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="pro habitu pec" xml:id="p.1064"/> censum enim instituit, rem saluberrimam
                    tanto futuro imperio, ex quo belli pacisque munia non uiritim, ut ante, sed pro
                    habitu pecuniarum fierent; tum classes centuriasque et hunc ordinem ex censu
                    discripsit, uel paci decorum uel bello. </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ex iis qui centum milium aeris aut maiorem
                    censum haberent octoginta confecit centurias, quadragenas seniorum ac iuniorum;
                        <milestone n="2" unit="section"/> prima classis omnes appellati; seniores ad
                    urbis custodiam ut praesto essent, iuuenes ut foris bella gererent; arma his
                    imperata galea, clipeum, ocreae, lorica, omnia ex aere; haec ut tegumenta
                    corporis essent: tela in hostem hastaque et gladius. <milestone n="3"
                        unit="section"/> additae huic classi duae fabrum centuriae quae sine armis
                    stipendia facerent; datum munus ut machinas in bello ferrent. <milestone n="4"
                        unit="section"/> secunda classis intra centum usque ad quinque et
                    septuaginta milium censum instituta, et ex iis, senioribus iunioribusque,
                    uiginti conscriptae centuriae; arma imperata scutum pro clipeo et praeter
                    loricam omnia eadem. <milestone n="5" unit="section"/> tertiae classis [in]
                    quinquaginta milium censum esse uoluit; totidem centuriae et hae eodemque
                    discrimine aetatium factae; nec de armis quicquam mutatum, ocreae tantum
                    ademptae. <milestone n="6" unit="section"/> in quarta classe census quinque et
                    uiginti milium, totidem centuriae factae, arma mutata: <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="aucta centuri" xml:id="p.1065"/> nihil praeter hastam et uerutum datum.
                    quinta classis aucta; centuriae triginta factae; fundas lapidesque missiles hi
                    secum gerebant; [in] his accensi cornicines tubicinesque in duas centurias
                    distributi; undecim milibus haec classis censebatur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> hoc minor census reliquam multitudinem habuit; inde una
                    centuria facta est, immunis militia. ita pedestri exercitu ornato distributoque,
                    equitum ex primoribus ciuitatis duodecim scripsit centurias; <milestone n="9"
                        unit="section"/> sex item alias centurias, tribus ab Romulo institutis, sub
                    iisdem quibus inauguratae erant nominibus fecit. ad equos emendos dena milia
                    aeris ex publico data, et, quibus equos alerent, uiduae attributae quae bina
                    milia aeris in annos singulos penderent. haec omnia in dites a pauperibus
                    inclinata onera. <milestone n="10" unit="section"/> deinde est honos additus.
                    non enim, ut ab Romulo traditum ceteri seruauerant reges, uiritim suffragium
                    eadem ui eodemque iure promisce omnibus datum est; sed gradus facti, ut neque
                    exclusus quisquam suffragio uideretur et uis omnis penes primores ciuitatis
                    esset; <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="infra ita desc" xml:id="p.1066"/> equites enim uocabantur primi,
                    octoginta inde primae classis centuriae; ibi si uariaret —quod raro
                    incidebat—secundae classis; nec fere unquam infra ita descenderunt ut ad infimos
                    peruenirent. <milestone n="12" unit="section"/> nec mirari oportet hunc ordinem
                    qui nunc est post expletas quinque et triginta tribus, duplicato earum numero
                    centuriis iuniorum seniorumque, ad institutam ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullio</surname>
                    </persName> summam non conuenire. <milestone n="13" unit="section"/>
                    quadrifariam enim urbe diuisa [regionibus] collibus qui habitabantur, partes eas
                    tribus appellauit, ut ego arbitror, ab tributo; nam eius quoque aequaliter ex
                    censu conferendi ab eodem inita ratio est; neque eae tribus ad centuriarum
                    distributionem numerumque quicquam pertinuere. </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> censu perfecto quem maturauerat metu legis de
                    incensis latae cum uinculorum minis mortisque, edixit ut omnes ciues Romani,
                    equites peditesque, in suis quisque centuriis, in campo Martio prima luce
                    adessent. <milestone n="2" unit="section"/> ibi instructum exercitum omnem
                    suouetaurilibus lustrauit, idque conditum lustrum appellatum, quia is censendo
                    finis factus est. milia octoginta eo lustro ciuium censa dicuntur; adicit
                    scriptorum antiquissimus Fabius Pictor, eorum qui arma ferre possent eum numerum
                    fuisse. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="amplificanda u" xml:id="p.1067"/> ad eam multitudinem urbs quoque
                    amplificanda uisa est. addit duos colles, Quirinalem Uiminalemque; Uiminalem
                    inde deinceps auget Esquiliis; ibique ipse, ut loco dignitas fieret, habitat;
                    aggere et fossis et muro circumdat urbem; ita pomerium profert. <milestone n="4"
                        unit="section"/> pomerium uerbi uim solam intuentes postmoerium
                    interpretantur esse; est autem magis circamoerium, locus quem in condendis
                    urbibus quondam Etrusci qua murum ducturi erant certis circa terminis inaugurato
                    consecrabant, ut neque interiore parte aedificia moenibus continuarentur, quae
                    nunc uolgo etiam coniungunt, et extrinsecus puri aliquid ab humano cultu pateret
                    soli. <milestone n="5" unit="section"/> hoc spatium quod neque habitari neque
                    arari fas erat, non magis quod post murum esset quam quod murus post id,
                    pomerium Romani appellarunt; et in urbis incremento semper quantum moenia
                    processura erant tantum termini hi consecrati proferebantur. </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aucta ciuitate magnitudine urbis, formatis
                    omnibus domi et ad belli et ad pacis usus, ne semper armis opes adquirerentur,
                    consilio augere imperium conatus est, simul et aliquod addere urbi decus.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="iterando eadem" xml:id="p.1068"/> iam tum erat inclitum Dianae Ephesiae
                    fanum; id communiter a ciuitatibus Asiae factum fama ferebat. eum consensum
                    deosque consociatos laudare mire Seruius inter proceres Latinorum, cum quibus
                    publice priuatimque hospitia amicitiasque de industria iunxerat. saepe iterando
                    eadem perpulit tandem, ut Romae fanum Dianae populi Latini cum populo Romano
                    facerent. <milestone n="3" unit="section"/> ea erat confessio caput rerum Romam
                    esse, de quo totiens armis certatum fuerat. id quamquam omissum iam ex omnium
                    cura Latinorum ob rem totiens infeliciter temptatam armis uidebatur, uni se ex
                    Sabinis fors dare uisa est priuato consilio imperii reciperandi. <milestone
                        n="4" unit="section"/> bos in Sabinis nata cuidam patri familiae dicitur
                    miranda magnitudine ac specie; fixa per multas aetates cornua in uestibulo
                    templi Dianae monumentum ei fuere miraculo. <milestone n="5" unit="section"/>
                    habita, ut erat, res prodigii loco est, et cecinere uates cuius ciuitatis eam
                    ciuis Dianae immolasset, ibi fore imperium; <milestone n="6" unit="section"/>
                    idque carmen peruenerat ad antistitem fani Dianae Sabinusque ut prima apta dies
                    sacrificio uisa est, bouem Romam actam deducit ad fanum Dianae et ante aram
                    statuit. ibi antistes Romanus, cum eum magnitudo uictimae celebrata fama
                    mouisset, memor responsi Sabinum ita adloquitur: 'quidnam tu, hospes, paras?'
                    inquit, 'inceste sacrificium Dianae facere? quin tu ante uiuo perfunderis
                    flumine? infima ualle praefluit Tiberis.' <milestone n="7" unit="section"/>
                    religione tactus hospes, qui omnia, ut prodigio responderet euentus, cuperet
                    rite facta, extemplo descendit ad Tiberim; interea Romanus immolat Dianae bouem.
                    id mire gratum regi atque ciuitati fuit. <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1069"/>
                </p>
                <p> Seruius quamquam iam usu haud dubie regnum possederat, tamen quia interdum
                    iactari uoces a iuuene Tarquinio audiebat se iniussu populi regnare, conciliata
                    prius uoluntate plebis agro capto ex hostibus uiritim diuiso, ausus est ferre ad
                    populum uellent iuberentne se regnare; tantoque consensu quanto haud quisquam
                    alius ante rex est declaratus. <milestone n="2" unit="section"/> neque ea res
                    Tarquinio spem adfectandi regni minuit; immo eo impensius quia de agro plebis
                    aduersa patrum uoluntate senserat agi, criminandi Serui apud patres crescendique
                    in curia sibi occasionem datam ratus est, et ipse iuuenis ardentis animi et domi
                    uxore Tullia inquietum animum stimulante. <milestone n="3" unit="section"/>
                    tulit enim et Romana regia sceleris tragici exemplum, ut taedio regum maturior
                    ueniret libertas ultimumque regnum esset quod scelere partum foret. <milestone
                        n="4" unit="section"/> hic <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                    </persName> —Prisci Tarquini regis filius neposne fuerit parum liquet; pluribus
                    tamen auctoribus filium ediderim—fratrem habuerat Arruntem Tarquinium mitis
                    ingenii iuuenem. <milestone n="5" unit="section"/> his duobus, ut ante dictum
                    est, duae Tulliae regis filiae nupserant, et ipsae longe dispares moribus. forte
                    ita inciderat ne duo uiolenta ingenia matrimonio iungerentur fortuna, credo,
                    populi Romani, quo diuturnius Serui regnum esset constituique ciuitatis mores
                    possent. <milestone n="6" unit="section"/> angebatur ferox Tullia nihil materiae
                    in uiro neque ad cupiditatem neque ad audaciam esse; tota in alterum auersa
                    Tarquinium eum mirari, eum uirum dicere ac regio sanguine ortum: spernere
                    sororem, quod uirum nacta muliebri cessaret audacia. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="eos ut fere " xml:id="p.1070"/> contrahit celeriter similitudo eos, ut
                    fere fit: malum malo aptissimum; sed initium turbandi omnia a femina ortum est.
                    ea secretis uiri alieni adsuefacta sermonibus nullis uerborum contumeliis
                    parcere de uiro ad fratrem, de sorore ad uirum; et se rectius uiduam et illum
                    caelibem futurum fuisse contendere, quam cum impari iungi ut elanguescendum
                    aliena ignauia esset; <milestone n="8" unit="section"/> si sibi eum quo digna
                    esset di dedissent uirum, domi se propediem uisuram regnum fuisse quod apud
                    patrem uideat. <milestone n="9" unit="section"/> celeriter adulescentem suae
                    temeritatis implet; [Arruns Tarquinius et Tullia minor] prope continuatis
                    funeribus cum domos uacuas nouo matrimonio fecissent, iunguntur nuptiis, magis
                    non prohibente Seruio quam adprobante. </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum uero in dies infestior Tulli senectus,
                    infestius coepit regnum esse; iam enim ab scelere ad aliud spectare mulier
                    scelus. nec nocte nec interdiu uirum conquiescere pati, ne gratuita praeterita
                    parricidia essent: <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="regno dignum p" xml:id="p.1071"/> non sibi defuisse cui nupta diceretur,
                    nec cum quo tacita seruiret; defuisse qui se regno dignum putaret, qui
                    meminisset se esse Prisci Tarquini filium, qui habere quam sperare regnum
                    mallet. <milestone n="3" unit="section"/> 'si tu is es cui nuptam esse me
                    arbitror, et uirum et regem appello; sin minus, eo nunc peius mutata res est
                    quod istic cum ignauia est scelus. <milestone n="4" unit="section"/> quin
                    accingeris? non tibi ab Corintho nec ab Tarquiniis, ut patri tuo, peregrina
                    regna moliri necesse est: di te penates patriique et patris imago et domus regia
                    et in domo regale solium et nomen Tarquinium creat uocatque regem. <milestone
                        n="5" unit="section"/> aut si ad haec parum est animi, quid frustraris
                    ciuitatem? quid te ut regium iuuenem conspici sinis? facesse hinc Tarquinios aut
                    Corinthum; deuoluere retro ad stirpem, fratri similior quam patri.' <milestone
                        n="6" unit="section"/> his aliisque increpando iuuenem instigat, nec
                    conquiescere ipsa potest si, cum Tanaquil, peregrina mulier, tantum moliri
                    potuisset animo ut duo continua regna uiro ac deinceps genero dedisset, ipsa
                    regio semine orta nullum momentum in dando adimendoque regno faceret. <milestone
                        n="7" unit="section"/> his muliebribus instinctus furiis Tarquinius
                    circumire et prensare minorum maxime gentium patres; admonere paterni beneficii
                    ac pro eo gratiam repetere; allicere donis iuuenes; cum de se ingentia
                    pollicendo tum regis criminibus omnibus locis crescere. <milestone n="8"
                        unit="section"/> postremo ut iam agendae rei tempus uisum est, stipatus
                    agmine armatorum in forum inrupit. inde omnibus perculsis pauore, in regia sede
                    pro curia sedens patres in curiam per praeconem ad regem Tarquinium citari
                    iussit. <milestone n="9" unit="section"/> conuenere extemplo, alii iam ante ad
                    hoc praeparati, alii metu ne non uenisse fraudi esset, nouitate ac miraculo
                    attoniti et iam de Seruio actum rati. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="maledicta ab " xml:id="p.1072"/> ibi Tarquinius maledicta ab stirpe
                    ultima orsus: seruum seruaque natum post mortem indignam parentis sui, non
                    interregno, ut antea, inito, non comitiis habitis, non per suffragium populi,
                    non auctoribus patribus, muliebri dono regnum occupasse. <milestone n="11"
                        unit="section"/> ita natum, ita creatum regem, fautorem infimi generis
                    hominum ex quo ipse sit, odio alienae honestatis ereptum primoribus agrum
                    sordidissimo cuique diuisisse; <milestone n="12" unit="section"/> omnia onera
                    quae communia quondam fuerint inclinasse in primores ciuitatis; instituisse
                    censum ut insignis ad inuidiam locupletiorum fortuna esset et parata unde, ubi
                    uellet, egentissimis largiretur. </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huic orationi Seruius cum interuenisset
                    trepido nuntio excitatus, extemplo a uestibulo curiae magna uoce 'quid hoc'
                    inquit, 'Tarquini, rei est? qua tu audacia me uiuo <milestone n="2"
                        unit="section"/> uocare ausus es patres aut in sede considere mea?' cum ille
                    ferociter ad haec—se patris sui tenere sedem; multo quam seruum potiorem filium
                    regis regni heredem; satis illum diu per licentiam eludentem insultasse
                    dominis—, clamor ab utriusque fautoribus oritur et concursus populi fiebat in
                    curiam, apparebatque regnaturum qui uicisset. <milestone n="3" unit="section"/>
                    tum Tarquinius necessitate iam et ipsa cogente ultima audere, multo et aetate et
                    uiribus ualidior, medium arripit Seruium elatumque e curia in inferiorem partem
                    per gradus deiecit; inde ad cogendum senatum in curiam rediit. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="comitatu domum" xml:id="p.1073"/> fit fuga regis apparitorum atque
                    comitum; ipse prope exsanguis cum sine regio comitatu domum se reciperet ab iis
                    qui missi ab Tarquinio fugientem consecuti erant interficitur. <milestone n="5"
                        unit="section"/> creditur, quia non abhorret a cetero scelere, admonitu
                    Tulliae id factum. carpento certe, id quod satis constat, in forum inuecta nec
                    reuerita coetum uirorum euocauit uirum e curia regemque prima appellauit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> a quo facessere iussa ex tanto tumultu cum
                    se domum reciperet peruenissetque ad summum Cyprium uicum, ubi Dianium nuper
                    fuit, flectenti carpentum dextra in Urbium cliuum ut in collem Esquiliarum
                    eueheretur, restitit pauidus atque inhibuit frenos is qui iumenta agebat
                    iacentemque dominae Seruium trucidatum ostendit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="tulisse ad pe" xml:id="p.1074"/> foedum inhumanumque inde traditur scelus
                    monumentoque locus est—Sceleratum uicum uocant—quo amens, agitantibus furiis
                    sororis ac uiri, Tullia per patris corpus carpentum egisse fertur, partemque
                    sanguinis ac caedis paternae cruento uehiculo, contaminata ipsa respersaque,
                    tulisse ad penates suos uirique sui, quibus iratis malo regni principio similes
                    propediem exitus sequerentur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullius</surname>
                    </persName> regnauit annos quattuor et quadraginta ita ut bono etiam moderatoque
                    succedenti regi difficilis aemulatio esset; ceterum id quoque ad gloriam
                    accessit quod cum illo simul iusta ac legitima regna occiderunt. <milestone
                        n="9" unit="section"/> id ipsum tam mite ac tam moderatum imperium tamen
                    quia unius esset deponere eum in animo habuisse quidam auctores sunt, ni scelus
                    intestinum liberandae patriae consilia agitanti interuenisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inde <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                    </persName> regnare occepit, cui Superbo cognomen facta indiderunt, quia socerum
                    gener sepultura prohibuit, <milestone n="2" unit="section"/> Romulum quoque
                    insepultum perisse dictitans, primoresque patrum, quos Serui rebus fauisse
                    credebat, interfecit; conscius deinde male quaerendi regni ab se ipso aduersus
                    se exemplum capi posse, armatis corpus circumsaepsit; <milestone n="3"
                        unit="section"/> neque enim ad ius regni quicquam praeter uim habebat ut qui
                    neque populi iussu neque auctoribus patribus regnaret. <milestone n="4"
                        unit="section"/> eo accedebat ut in caritate ciuium nihil spei reponenti
                    metu regnum tutandum esset. quem ut pluribus incuteret cognitiones capitalium
                    rerum sine consiliis per se solus exercebat, <milestone n="5" unit="section"/>
                    perque eam causam occidere, in exsilium agere, bonis multare poterat non
                    suspectos modo aut inuisos sed unde nihil aliud quam praedam sperare posset.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="quo contemptio" xml:id="p.1075"/> praecipue ita patrum numero imminuto
                    statuit nullos in patres legere, quo contemptior paucitate ipsa ordo esset
                    minusque per se nihil agi indignarentur. <milestone n="7" unit="section"/> hic
                    enim regum primus traditum a prioribus morem de omnibus senatum consulendi
                    soluit; domesticis consiliis rem publicam administrauit; bellum, pacem, foedera,
                    societates per se ipse, cum quibus uoluit, iniussu populi ac senatus, fecit
                    diremitque. <milestone n="8" unit="section"/> Latinorum sibi maxime gentem
                    conciliabat ut peregrinis quoque opibus tutior inter ciues esset, neque hospitia
                    modo cum primoribus eorum sed adfinitates quoque iungebat. <milestone n="9"
                        unit="section"/> Octauio Mamilio Tusculano—is longe princeps Latini nominis
                    erat, si famae credimus, ab Ulixe deaque Circa oriundus—, ei Mamilio filiam
                    nuptum dat, perque eas nuptias multos sibi cognatos amicosque eius conciliat. </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam magna Tarquini auctoritas inter Latinorum
                    proceres erat, cum in diem certam ut ad lucum Ferentinae conueniant indicit:
                    esse, quae agere de rebus communibus uelit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    conueniunt frequentes prima luce: ipse Tarquinius diem quidem seruauit, sed
                    paulo ante quam sol occideret uenit. multa ibi toto die in concilio uariis
                    iactata sermonibus erant. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Turnus</forename>
                        <surname full="yes">Herdonius</surname>
                    </persName> ab Aricia ferociter in absentem Tarquinium erat inuectus: haud mirum
                    esse Superbo inditum Romae cognomen.—iam enim ita clam quidem mussitantes, uolgo
                    tamen eum appellabant.—an quicquam superbius esse quam ludificari sic omne nomen
                    Latinum? <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="domo excitis " xml:id="p.1076"/> longe ab domo excitis, ipsum, qui
                    concilium indixerit, non adesse. temptari profecto patientiam ut, si iugum
                    acceperint, obnoxios premat. cui enim non apparere, adfectare eum imperium in
                    Latinos? <milestone n="5" unit="section"/> quod si sui bene crediderint ciues,
                    aut si creditum illud et non raptum parricidio sit, credere et Latinos quamquam
                    ne sic quidem alienigenae debere: <milestone n="6" unit="section"/> sin suos
                    eius paeniteat, quippe qui alii super alios trucidentur exsulatum eant bona
                    amittant, quid spei melioris Latinis portendi? si se audiant, domum suam quemque
                    inde abituros neque magis obseruaturos diem concilii quam ipse qui indixerit
                    obseruet. <milestone n="7" unit="section"/> haec atque alia eodem pertinentia
                    seditiosus facinorosusque homo hisque artibus opes domi nactus cum maxime
                    dissereret, interuenit Tarquinius. <milestone n="8" unit="section"/> is finis
                    orationi fuit; auersi omnes ad Tarquinium salutandum. qui silentio facto monitus
                    a proximis ut purgaret se quod id temporis uenisset, disceptatorem ait se
                    sumptum inter patrem et filium cura reconciliandi eos in gratiam moratum esse,
                    et quia ea res exemisset illum diem, postero die acturum quae constituisset.
                        <milestone n="9" unit="section"/> ne id quidem ab Turno tulisse tacitum
                    ferunt; dixisse enim nullam breuiorem esse cognitionem quam inter patrem et
                    filium paucisque transigi uerbis posse: ni pareat patri, habiturum infortunium
                    esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="ferens confest" xml:id="p.1077"/> haec Aricinus in regem Romanum
                    increpans ex concilio abiit. quam rem Tarquinius aliquanto quam uidebatur
                    aegrius ferens confestim Turno necem machinatur, ut eundem terrorem quo ciuium
                    animos domi oppresserat Latinis iniceret. <milestone n="2" unit="section"/> et
                    quia pro imperio palam interfici non poterat, oblato falso crimine insontem
                    oppressit. per aduersae factionis quosdam Aricinos seruum Turni auro corrupit,
                    ut in deuersorium eius uim magnam gladiorum inferri clam sineret. <milestone
                        n="3" unit="section"/> ea cum una nocte perfecta essent, Tarquinius paulo
                    ante lucem accitis ad se principibus Latinorum quasi re noua perturbatus, moram
                    suam hesternam uelut deorum quadam prouidentia inlatam ait saluti sibi atque
                    illis fuisse. <milestone n="4" unit="section"/> ab Turno dici sibi et primoribus
                    populorum parari necem ut Latinorum solus imperium teneat. adgressurum fuisse
                    hesterno die in concilio; dilatam rem esse, quod auctor concilii afuerit quem
                    maxime peteret. <milestone n="5" unit="section"/> inde illam absentis
                    insectationem esse natam quod morando spem destituerit. non dubitare, si uera
                    deferantur, quin prima luce, ubi uentum in concilium sit, instructus cum
                    coniuratorum manu armatusque uenturus sit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    dici gladiorum ingentem esse numerum ad eum conuectum. id uanum necne sit,
                    extemplo sciri posse. rogare eos ut inde secum ad Turnum ueniant. <milestone
                        n="7" unit="section"/> suspectam fecit rem et ingenium Turni ferox et oratio
                    hesterna et mora Tarquini, quod uidebatur ob eam differri caedes potuisse. eunt
                    inclinatis quidem ad credendum animis, tamen, nisi gladiis deprehensis, cetera
                    uana existimaturi. <milestone n="8" unit="section"/> ubi est eo uentum, Turnum
                    ex somno excitatum circumsistunt custodes; comprehensisque seruis qui caritate
                    domini uim parabant, cum gladii abditi ex omnibus locis deuerticuli
                    protraherentur, enimuero manifesta res uisa iniectaeque Turno catenae; et
                    confestim Latinorum concilium magno cum tumultu aduocatur. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="nouo genere le" xml:id="p.1078"/> ibi tam atrox inuidia orta est gladiis
                    in medio positis, ut indicta causa, nouo genere leti, deiectus ad caput aquae
                    Ferentinae crate superne iniecta saxisque congestis mergeretur. </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> reuocatis deinde ad concilium Latinis
                    Tarquinius conlaudatisque qui Turnum nouantem res pro manifesto parricidio
                    merita poena adfecissent, ita uerba fecit: <milestone n="2" unit="section"/>
                    posse quidem se uetusto iure agere, quod, cum omnes Latini ab Alba oriundi sint,
                    [in] eo foedere teneantur, quo sub Tullo res omnis Albana cum colonis suis in
                    Romanum cesserit imperium; <milestone n="3" unit="section"/> ceterum se
                    utilitatis id magis omnium causa censere ut renouetur id foedus, secundaque
                    potius fortuna populi Romani ut participes Latini fruantur quam urbium excidia
                    uastationesque agrorum, quas Anco prius, patre deinde suo regnante perpessi
                    sint, semper aut exspectent aut patiantur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    haud difficulter persuasum Latinis, quamquam in eo foedere superior Romana res
                    erat; ceterum et capita nominis Latini stare ac sentire cum rege uidebant, et
                    [Turnus] sui cuique periculi, si aduersatus esset, recens erat documentum.
                        <milestone n="5" unit="section"/> ita renouatum foedus, indictumque
                    iunioribus Latinorum ut ex foedere die certa ad lucum Ferentinae armati
                    frequentes adessent. <milestone n="6" unit="section"/> qui ubi ad edictum Romani
                    regis ex omnibus populis conuenere, ne ducem suum neue secretum imperium
                    propriaue signa haberent, miscuit manipulos ex Latinis Romanisque ut ex binis
                    singulos faceret binosque ex singulis; ita geminatis manipulis centuriones
                    imposuit. <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1079"/>
                </p>
                <p> nec ut iniustus in pace rex, ita dux belli prauus fuit; quin ea arte aequasset
                    superiores reges ni degeneratum in aliis huic quoque decori offecisset.
                        <milestone n="2" unit="section"/> is primus Uolscis bellum in ducentos
                    amplius post suam aetatem annos mouit, Suessamque Pometiam ex iis ui cepit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> ubi cum diuendita praeda quadraginta
                    talenta argenti refecisset, concepit animo eam amplitudinem Iouis templi quae
                    digna deum hominumque rege, quae Romano imperio, quae ipsius etiam loci
                    maiestate esset; captiuam pecuniam in aedificationem eius templi seposuit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> excepit deinde lentius spe bellum, quo
                    Gabios, propinquam urbem, nequiquam ui adortus, cum obsidendi quoque urbem spes
                    pulso a moenibus adempta esset, postremo minime arte Romana, fraude ac dolo,
                    adgressus est. <milestone n="5" unit="section"/> nam cum uelut posito bello
                    fundamentis templi iaciendis aliisque urbanis operibus intentum se esse
                    simularet, Sextus filius eius, qui minimus ex tribus erat, transfugit ex
                    composito Gabios, patris in se saeuitiam intolerabilem conquerens: <milestone
                        n="6" unit="section"/> iam ab alienis in suos uertisse superbiam et
                    liberorum quoque eum frequentiae taedere, ut quam in curia solitudinem fecerit
                    domi quoque faciat, ne quam stirpem, ne quem heredem regni relinquat. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="positum simule" xml:id="p.1080"/> se quidem inter tela et gladios patris
                    elapsum nihil usquam sibi tutum nisi apud hostes <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquini</surname>
                    </persName> credidisse. nam ne errarent, manere iis bellum quod positum
                    simuletur, et per occasionem eum incautos inuasurum. <milestone n="8"
                        unit="section"/> quod si apud eos supplicibus locus non sit, pererraturum se
                    omne Latium, Uolscosque se inde et Aequos et Hernicos petiturum donec ad eos
                    perueniat qui a patrum crudelibus atque impiis suppliciis tegere liberos sciant.
                        <milestone n="9" unit="section"/> forsitan etiam ardoris aliquid ad bellum
                    armaque se aduersus superbissimum regem ac ferocissimum populum inuenturum.
                        <milestone n="10" unit="section"/> cum si nihil morarentur infensus ira
                    porro inde abiturus uideretur, benigne ab Gabinis excipitur. uetant mirari si,
                    qualis in ciues, qualis in socios, talis ad ultimum in liberos esset; <milestone
                        n="11" unit="section"/> in se ipsum postremo saeuiturum, si alia desint.
                    sibi uero gratum aduentum eius esse, futurumque credere breui ut illo adiuuante
                    a portis Gabinis sub Romana moenia bellum transferatur. </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inde in consilia publica adhiberi. ubi cum de
                    aliis rebus adsentire se ueteribus Gabinis diceret quibus eae notiores essent,
                    ipse identidem belli auctor esse et in eo sibi praecipuam prudentiam adsumere
                    quod utriusque populi uires nosset, sciretque inuisam profecto superbiam regiam
                    ciuibus esse quam ferre ne liberi quidem potuissent. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ita cum sensim ad rebellandum primores Gabinorum incitaret,
                    ipse cum promptissimis iuuenum praedatum atque in expeditiones iret et dictis
                    factisque omnibus ad fallendum instructis uana adcresceret fides, dux ad ultimum
                    belli legitur. <milestone n="3" unit="section"/> ibi cum, inscia multitudine
                    quid ageretur, proelia parua inter Romam Gabiosque fierent quibus plerumque
                    Gabina res superior esset, tum certatim summi infimique Gabinorum <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinium</surname>
                    </persName> dono deum sibi missum ducem credere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="potentior Roma" xml:id="p.1081"/> apud milites uero obeundo pericula ac
                    labores pariter, praedam munifice largiendo tanta caritate esse ut non pater
                    Tarquinius potentior Romae quam filius Gabiis esset. <milestone n="5"
                        unit="section"/> itaque postquam satis uirium conlectum ad omnes conatus
                    uidebat, tum ex suis unum sciscitatum Romam ad patrem mittit quidnam se facere
                    uellet, quando quidem ut omnia unus publice Gabiis posset ei di dedissent.
                        <milestone n="6" unit="section"/> huic nuntio, quia, credo, dubiae fidei
                    uidebatur, nihil uoce responsum est; rex uelut deliberabundus in hortum aedium
                    transit sequente nuntio filii; ibi inambulans tacitus summa papauerum capita
                    dicitur baculo decussisse. <milestone n="7" unit="section"/> interrogando
                    exspectandoque responsum nuntius fessus, ut re imperfecta, redit Gabios; quae
                    dixerit ipse quaeque uiderit refert; seu ira seu odio seu superbia insita
                    ingenio nullam eum uocem emisisse. <milestone n="8" unit="section"/> Sexto ubi
                    quid uellet parens quidue praeciperet tacitis ambagibus patuit, primores
                    ciuitatis criminando alios apud populum, alios sua ipsos inuidia opportunos
                    interemit. multi palam, quidam in quibus minus speciosa criminatio erat futura
                    clam interfecti. <milestone n="9" unit="section"/> patuit quibusdam uolentibus
                    fuga, aut in exsilium acti sunt, absentiumque bona iuxta atque interemptorum
                    diuisui fuere. <milestone n="10" unit="section"/> largitiones inde praedaeque;
                    et dulcedine priuati commodi sensus malorum publicorum adimi, donec orba
                    consilio auxilioque Gabina res regi Romano sine ulla dimicatione in manum
                    traditur. </p>
                <p>
                    <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Gabiis receptis Tarquinius pacem cum Aequorum
                    gente fecit, foedus cum Tuscis renouauit. inde ad negotia urbana animum
                    conuertit; quorum erat primum ut Iouis templum in monte Tarpeio monumentum regni
                    sui nominisque relinqueret: Tarquinios reges ambos patrem uouisse, filium
                    perfecisse. <milestone n="2" unit="section"/> et ut libera a ceteris
                    religionibus area esset tota Iouis templique eius quod inaedificaretur,
                    exaugurare fana sacellaque statuit quae aliquod ibi, a Tatio rege primum in ipso
                    discrimine aduersus Romulum pugnae uota, consecrata inaugurataque postea
                    fuerant. <milestone n="3" unit="section"/> inter principia condendi huius operis
                    mouisse numen ad indicandam tanti imperii molem traditur deos; nam cum omnium
                    sacellorum exaugurationes admitterent aues, in Termini fano non addixere;
                        <milestone n="4" unit="section"/> idque omen auguriumque ita acceptum est
                    non motam Termini sedem unumque eum deorum non euocatum sacratis sibi finibus
                    firma stabiliaque cuncta portendere. <milestone n="5" unit="section"/> hoc
                    perpetuitatis auspicio accepto, secutum aliud magnitudinem imperii portendens
                    prodigium est: caput humanum integra facie aperientibus fundamenta templi
                    dicitur apparuisse. <milestone n="6" unit="section"/> quae uisa species haud per
                    ambages arcem eam imperii caputque rerum fore portendebat; idque ita cecinere
                    uates quique in urbe erant quosque ad eam rem consultandam ex Etruria
                    acciuerant. <milestone n="7" unit="section"/> augebatur ad impensas regis
                    animus; itaque Pometinae manubiae, quae perducendo ad culmen operi destinatae
                    erant, uix in fundamenta suppeditauere. <milestone n="8" unit="section"/> eo
                    magis Fabio, praeterquam quod antiquior est, crediderim quadraginta ea sola
                    talenta fuisse, <milestone n="9" unit="section"/> quam Pisoni, qui quadraginta
                    milia pondo argenti seposita in eam rem scribit, summam pecuniae neque ex unius
                    tum urbis praeda sperandam et nullius ne horum quidem operum fundamenta non
                    exsuperaturam. <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.1083"/>
                </p>
                <p> intentus perficiendo templo, fabris undique ex Etruria accitis, non pecunia
                    solum ad id publica est usus sed operis etiam ex plebe. qui cum haud paruus et
                    ipse militiae adderetur labor, minus tamen plebs grauabatur se templa deum
                    exaedificare manibus suis quam postquam et ad alia, <milestone n="2"
                        unit="section"/> ut specie minora, sic laboris aliquanto maioris
                    traducebantur opera, foros in circo faciendos cloacamque maximam, receptaculum
                    omnium purgamentorum urbis, sub terra agendam; quibus duobus operibus uix noua
                    haec magnificentia quicquam adaequare potuit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    his laboribus exercita plebe, quia et urbi multitudinem, ubi usus non esset,
                    oneri rebatur esse et colonis mittendis occupari latius imperii fines uolebat,
                    Signiam Circeiosque colonos misit, praesidia urbi futura terra marique.
                        <milestone n="4" unit="section"/> haec agenti portentum terribile uisum:
                    anguis ex columna lignea elapsus cum terrorem fugamque in regia fecisset, ipsius
                    regis non tam subito pauore perculit pectus quam anxiis impleuit curis.
                        <milestone n="5" unit="section"/> itaque cum ad publica prodigia Etrusci
                    tantum uates adhiberentur, hoc uelut domestico exterritus uisu Delphos ad maxime
                    inclitum in terris oraculum mittere statuit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque responsa sortium ulli alii committere ausus, duos filios per ignotas ea
                    tempestate terras, ignotiora maria in Graeciam misit. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Brutus Tarqui" xml:id="p.1084"/> Titus et Arruns profecti; comes iis
                    additus <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Brutus</addName>
                    </persName> , Tarquinia, sorore regis, natus, iuuenis longe alius ingenii quam
                    cuius simulationem induerat. is cum primores ciuitatis, in quibus fratrem suum,
                    ab auunculo interfectum audisset, neque in animo suo quicquam regi timendum
                    neque in fortuna concupiscendum relinquere statuit contemptuque tutus esse ubi
                    in iure parum praesidii esset. <milestone n="8" unit="section"/> ergo ex
                    industria factus ad imitationem stultitiae, cum se suaque praedae esse regi
                    sineret, Bruti quoque haud abnuit cognomen ut sub eius obtentu cognominis
                    liberator ille populi Romani animus latens opperiretur tempora sua. <milestone
                        n="9" unit="section"/> is tum ab Tarquiniis ductus Delphos, ludibrium uerius
                    quam comes, aureum baculum inclusum corneo cauato ad id baculo tulisse donum
                    Apollini dicitur, per ambages effigiem ingenii sui. <milestone n="10"
                        unit="section"/> quo postquam uentum est, perfectis patris mandatis cupido
                    incessit animos iuuenum sciscitandi ad quem eorum regnum Romanum esset uenturum.
                    ex infimo specu uocem redditam ferunt: imperium summum Romae habebit qui uestrum
                    primus, o iuuenes, osculum matri tulerit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    Tarquinii ut Sextus, qui Romae relictus fuerat, ignarus responsi expersque
                    imperii esset, rem summa ope taceri iubent; ipsi inter se uter prior, cum Romam
                    redisset, matri osculum daret, sorti permittunt. <milestone n="12"
                        unit="section"/> Brutus alio ratus spectare Pythicam uocem, uelut si
                    prolapsus cecidisset, terram osculo contigit, scilicet quod ea communis mater
                    omnium mortalium esset. <milestone n="13" unit="section"/> reditum inde Romam,
                    ubi aduersus Rutulos bellum summa ui parabatur. </p>
                <p>
                    <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="ea aetate diu" xml:id="p.1085"/> Ardeam Rutuli habebant, gens, ut in ea
                    regione atque in ea aetate, diuitiis praepollens; eaque ipsa causa belli fuit,
                    quod rex Romanus cum ipse ditari, exhaustus magnificentia publicorum operum, tum
                    praeda delenire popularium animos studebat, <milestone n="2" unit="section"/>
                    praeter aliam superbiam regno infestos etiam quod se in fabrorum ministeriis ac
                    seruili tam diu habitos opere ab rege indignabantur. <milestone n="3"
                        unit="section"/> temptata res est, si primo impetu capi Ardea posset: ubi id
                    parum processit, obsidione munitionibusque coepti premi hostes. <milestone n="4"
                        unit="section"/> in his statiuis, ut fit longo magis quam acri bello, satis
                    liberi commeatus erant, primoribus tamen magis quam militibus; <milestone n="5"
                        unit="section"/> regii quidem iuuenes interdum otium conuiuiis
                    comisationibusque inter se terebant. <milestone n="6" unit="section"/> forte
                    potantibus his apud <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinium</surname>
                    </persName> , ubi et Collatinus cenabat Tarquinius, Egeri filius, incidit de
                    uxoribus mentio. suam quisque laudare miris modis; <milestone n="7"
                        unit="section"/> inde certamine accenso Collatinus negat uerbis opus esse;
                    paucis id quidem horis posse sciri quantum ceteris praestet Lucretia sua. 'quin,
                    si uigor iuuentae inest, conscendimus equos inuisimusque praesentes nostrarum
                    ingenia? id cuique spectatissimum sit quod necopinato uiri aduentu occurrerit
                    oculis.' <milestone n="8" unit="section"/> incaluerant uino; 'age sane' omnes;
                    citatis equis auolant Romam. quo cum primis se intendentibus tenebris
                    peruenissent, pergunt inde Collatiam, <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="ancillas in m" xml:id="p.1086"/> ubi Lucretiam haudquaquam ut regias
                    nurus, quas in conuiuio luxuque cum aequalibus uiderant tempus terentes sed
                    nocte sera deditam lanae inter lucubrantes ancillas in medio aedium sedentem
                    inueniunt. <milestone n="10" unit="section"/> muliebris certaminis laus penes
                    Lucretiam fuit. adueniens uir Tarquiniique excepti benigne; uictor maritus
                    comiter inuitat regios iuuenes. ibi <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinium</surname>
                    </persName> mala libido Lucretiae per uim stuprandae capit; cum forma tum
                    spectata castitas incitat. <milestone n="11" unit="section"/> et tum quidem ab
                    nocturno iuuenali ludo in castra redeunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="58" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> paucis interiectis diebus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                    </persName> inscio Collatino cum comite uno Collatiam uenit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ubi exceptus benigne ab ignaris consilii cum post cenam in
                    hospitale cubiculum deductus esset, amore ardens, postquam satis tuta circa
                    sopitique omnes uidebantur, stricto gladio ad dormientem Lucretiam uenit
                    sinistraque manu mulieris pectore oppresso 'tace, Lucretia' inquit; ' <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                    </persName> sum; ferrum in manu est; moriere, si emiseris uocem.' <milestone
                        n="3" unit="section"/> cum pauida ex somno mulier nullam opem, prope mortem
                    imminentem uideret, tum Tarquinius fateri amorem, orare, miscere precibus minas,
                    uersare in omnes partes muliebrem animum. <milestone n="4" unit="section"/> ubi
                    obstinatam uidebat et ne mortis quidem metu inclinari, addit ad metum dedecus:
                    cum mortua iugulatum seruum nudum positurum ait, ut in sordido adulterio necata
                    dicatur. <milestone n="5" unit="section"/> quo terrore cum uicisset obstinatam
                    pudicitiam uelut &lt;ui&gt; uictrix libido, profectusque inde Tarquinius ferox
                    expugnato decore muliebri esset, Lucretia maesta tanto malo nuntium Romam eundem
                    ad patrem Ardeamque ad uirum mittit, ut cum singulis fidelibus amicis ueniant;
                    ita facto maturatoque opus esse; rem atrocem incidisse. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Uolesi filio " xml:id="p.1087"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <genName full="yes">Uolesi filio</genName>
                    </persName> , Collatinus cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iunio</surname>
                        <addName full="yes">Bruto</addName>
                    </persName> uenit, cum quo forte Romam rediens ab nuntio uxoris erat conuentus.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Lucretiam sedentem maestam in cubiculo
                    inueniunt. aduentu suorum lacrimae obortae, quaerentique uiro 'satin salue?'
                    'minime' inquit; 'quid enim salui est mulieri amissa pudicitia? uestigia uiri
                    alieni, Collatine, in lecto sunt tuo; ceterum corpus est tantum uiolatum, animus
                    insons; mors testis erit. sed date dexteras fidemque haud impune adultero fore.
                        <milestone n="8" unit="section"/> Sex. est Tarquinius qui hostis pro hospite
                    priore nocte ui armatus mihi sibique, si uos uiri estis, pestiferum hinc
                    abstulit gaudium.' <milestone n="9" unit="section"/> dant ordine omnes fidem;
                    consolantur aegram animi auertendo noxam ab coacta in auctorem delicti: mentem
                    peccare, non corpus, et unde consilium afuerit culpam abesse. <milestone n="10"
                        unit="section"/> 'uos' inquit 'uideritis quid illi debeatur: ego me etsi
                    peccato absoluo, supplicio non libero; nec ulla deinde impudica Lucretiae
                    exemplo uiuet.' cultrum, <milestone n="11" unit="section"/> quem sub ueste
                    abditum habebat, eum in corde defigit, prolapsaque in uolnus moribunda cecidit.
                        <milestone n="12" unit="section"/> conclamat uir paterque; </p>
                <p>
                    <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Brutus illis luctu occupatis cultrum ex
                    uolnere Lucretiae extractum, manantem cruore prae se tenens, 'per hunc' inquit
                    'castissimum ante regiam iniuriam sanguinem iuro, uosque, di, testes facio me
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinium</surname>
                        <addName full="yes">Superbum</addName>
                    </persName> cum scelerata coniuge et omni liberorum stirpe ferro igni quacumque
                    dehinc ui possim exsecuturum, nec illos nec alium quemquam regnare Romae
                    passurum.' <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="rei unde nou" xml:id="p.1088"/> cultrum deinde Collatino tradit, inde
                    Lucretio ac Ualerio, stupentibus miraculo rei, unde nouum in Bruti pectore
                    ingenium. ut praeceptum erat iurant; totique ab luctu uersi in iram, Brutum iam
                    inde ad expugnandum regnum uocantem sequuntur ducem. <milestone n="3"
                        unit="section"/> elatum domo Lucretiae corpus in forum deferunt, concientque
                    miraculo, ut fit, rei nouae atque indignitate homines. <milestone n="4"
                        unit="section"/> pro se quisque scelus regium ac uim queruntur. mouet cum
                    patris maestitia, tum Brutus castigator lacrimarum atque inertium querellarum
                    auctorque quod uiros, quod Romanos deceret, arma capiendi aduersus hostilia
                    ausos. <milestone n="5" unit="section"/> ferocissimus quisque iuuenum cum armis
                    uoluntarius adest; sequitur et cetera iuuentus. inde patre praeside relicto
                    Collatiae [ad portas] custodibusque datis ne quis eum motum regibus nuntiaret,
                    ceteri armati duce Bruto Romam profecti. <milestone n="6" unit="section"/> ubi
                    eo uentum est, quacumque incedit armata multitudo, pauorem ac tumultum facit;
                    rursus ubi anteire primores ciuitatis uident, quidquid sit haud temere esse
                    rentur. <milestone n="7" unit="section"/> nec minorem motum animorum Romae tam
                    atrox res facit quam Collatiae fecerat; ergo ex omnibus locis urbis in forum
                    curritur. quo simul uentum est, praeco ad tribunum celerum, in quo tum
                    magistratu forte Brutus erat, populum aduocauit. <milestone n="8" unit="section"
                    /> ibi oratio habita nequaquam eius pectoris ingeniique quod simulatum ad eam
                    diem fuerat, de ui ac libidine <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquini</surname>
                    </persName> , de stupro infando Lucretiae et miserabili caede, de orbitate
                    Tricipitini cui morte filiae causa mortis indignior ac miserabilior esset.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="populorum op" xml:id="p.1089"/> addita superbia ipsius regis miseriaeque
                    et labores plebis in fossas cloacasque exhauriendas demersae; Romanos homines,
                    uictores omnium circa populorum, opifices ac lapicidas pro bellatoribus factos.
                        <milestone n="10" unit="section"/> indigna <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tulli</surname>
                    </persName> regis memorata caedes et inuecta corpori patris nefando uehiculo
                    filia, inuocatique ultores parentum di. <milestone n="11" unit="section"/> his
                    atrocioribusque, credo, aliis, quae praesens rerum indignitas haudquaquam relatu
                    scriptoribus facilia subicit, memoratis incensam multitudinem perpulit ut
                    imperium regi abrogaret exsulesque esse iuberet <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinium</surname>
                    </persName> cum coniuge ac liberis. <milestone n="12" unit="section"/> ipse
                    iunioribus qui ultro nomina dabant lectis armatisque, ad concitandum inde
                    aduersus regem exercitum Ardeam in castra est profectus: imperium in urbe
                    Lucretio, praefecto urbis iam ante ab rege instituto, relinquit. <milestone
                        n="13" unit="section"/> inter hunc tumultum Tullia domo profugit
                    exsecrantibus quacumque incedebat inuocantibusque parentum furias uiris
                    mulieribusque. </p>
                <p>
                    <milestone n="60" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> harum rerum nuntiis in castra perlatis cum re
                    noua trepidus rex pergeret Romam ad comprimendos motus, flexit uiam
                    Brutus—senserat enim aduentum—ne obuius fieret; eodemque fere tempore, diuersis
                    itineribus, Brutus Ardeam, Tarquinius Romam uenerunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/> Tarquinio clausae portae exsiliumque indictum: liberatorem
                    urbis laeta castra accepere, exactique inde liberi regis. duo patrem secuti sunt
                    qui exsulatum Caere in Etruscos ierunt. <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                    </persName> Gabios tamquam in suum regnum profectus ab ultoribus ueterum
                    simultatium, quas sibi ipse caedibus rapinisque concierat, est interfectus.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="quadraginta q" xml:id="p.1090"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                        <addName full="yes">Superbus</addName>
                    </persName> regnauit annos quinque et uiginti. regnatum Romae ab condita urbe ad
                    liberatam annos ducentos quadraginta quattuor. duo consules inde comitiis
                    centuriatis a praefecto urbis ex commentariis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tulli</surname>
                    </persName> creati sunt, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Brutus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinius</surname>
                        <addName full="yes">Collatinus</addName>
                    </persName> . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
