<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 1</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent></extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"></refState>
                <refState delim="." unit="chapter"></refState>
                <refState unit="section"></refState>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="1" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber I</head>
                <pb n="p.1"></pb>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="pr"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> facturusne operae pretium sim, si a primordio
                    urbis res populi Romani perscripserim, nec satis scio nec, <milestone unit="section" n="2"></milestone> si sciam, dicere ausim, quippe qui cum veterem tum vulgatam
                    esse rem videam, dum novi semper scriptores aut in rebus certius aliquid
                    allaturos se aut scribendi arte rudem vetustatem superaturos credunt. utcumque
                    erit, <milestone unit="section" n="3"></milestone> iuvabit tamen rerum gestarum memoriae
                    principis terrarum populi pro virili parte et ipsum consuluisse; et si in tanta
                    scriptorum turba mea fama in obscuro sit, nobilitate ac magnitudine eorum me,
                    qui nomini officient meo, consoler. <milestone unit="section" n="4"></milestone> res est
                    praeterea et inmensi operis, ut quae supra septingentesimum annum repetatur et
                    quae ab exiguis profecta initiis eo creverit, ut iam magnitudine laboret sua; et
                    legentium plerisque haud dubito quin primae origines proximaque originibus minus
                    praebitura voluptatis sint festinantibus ad haec nova, quibus iam pridem
                    praevalentis populi vires se ipsae conficiunt; <milestone unit="section" n="5"></milestone>
                    ego contra hoc quoque laboris praemium petam, ut me a conspectu malorum, quae
                    nostra tot per annos vidit aetas, tantisper certe, dum prisca illa tota mente
                    repeto, avertam, <pb n="p.2"></pb> omnis expers curae, quae scribentis animum etsi
                    non flectere a vero, sollicitum tamen efficere posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> quae ante conditam condendamve urbem poeticis
                    magis decora fabulis quam incorruptis rerum gestarum monumentis traduntur, ea
                    nec adfirmare nec refellere in animo est. <milestone unit="section" n="7"></milestone>
                    datur haec venia antiquitati, ut miscendo humana divinis primordia urbium
                    augustiora faciat; et si cui populo licere oportet consecrare origines suas et
                    ad deos referre auctores: ea belli gloria est populo Romano, ut, cum suum
                    conditorisque sui parentem Martem potissimum ferat, tam et hoc gentes humanae
                    patiantur aequo animo, quam imperium patiuntur. <milestone unit="section" n="8"></milestone> sed haec et his similia, utcumque animadversa ant existimata erunt, haud in
                    magno equidem ponam discrimine: <milestone unit="section" n="9"></milestone> ad illa mihi
                    pro se quisque acriter intendat animum, quae vita, qui mores fuerint, per quos
                    viros quibusque artibus domi militiaeque et partum et auctum imperium sit;
                    labente deinde paulatim disciplina velut desidentis primo mores sequatur animo,
                    deinde ut magis magisque lapsi sint, tum ire coeperint praecipites, donec ad
                    haec tempora, quibus nec vitia nostra nec remedia pati possumus, perventum est.
                        <milestone unit="section" n="10"></milestone> hoc illud est praecipue in cognitione
                    rerum salubre ac frugiferum, omnis te exempli documenta in inlustri posita
                    monumento intueri: inde tibi tuaequae rei publicae quod imitere capias, inde
                    foedum inceptu, foedum exitu, quod vites. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"></milestone> ceterum aut me amor negotii suscepti fallit,
                    aut nulla umquam res publica nec maior nec sanctior nec bonis exemplis ditior
                    fuit, nec in quam civitatem tam serae avaritia luxuriaque inmigraverint, nec ubi
                    tantus ac tam diu paupertati ac parsimoniae honos fuerit: adeo quanto rerum
                    minus, tanto minus cupiditatis erat; <milestone unit="section" n="12"></milestone> nuper
                    divitiae avaritiam et abundantes voluptates desiderium per luxum atque libidinem
                    pereundi perdendique omnia invexere. sed querellae, ne tur quidem gratae
                    futurae, cum forsitan necessariae erunt, ab <pb n="p.3"></pb> initio certe tantae
                    ordiendae rei absint; <milestone unit="section" n="13"></milestone> cum bonis potius
                    ominibus votisque et precationibus deorum dearumque, si, ut poetis, nobis quoque
                    mos esset, libentius inciperemus, ut orsis tantum operis successus prosperos
                    darent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> iam primum omnium satis constat Troia capta in
                    ceteros saevitum esse Troianos; duobus, Aeneae Antenorique, et vetusti iure
                    hospitii et quia pacis reddendaeque Helenae semper auctores fuerunt, omne ius
                    belli Achivos abstinuisse; <milestone unit="section" n="2"></milestone> casibus deinde
                    variis Antenorem cum multitudine Enetum, qui seditione ex Paphlagonia pulsi et
                    sedes et ducem rege Pylaemene ad Troiam amisso quaerebant, venisse in intimum
                    maris Hadriatici sinum, <milestone unit="section" n="3"></milestone> Euganeisque, qui inter
                    mare Alpesque incolebant, pulsis Enetos Troianosque eas tenuisse terras. et in
                    quem primum egressi sunt locum, Troia vocatur. pagoque inde Troiano nomen est;
                    gens universa Veneti appellati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> Aeneam ab simili clade domo profugum, sed ad
                    maiora rerum initia ducentibus fatis primo in Macedoniam venisse, inde in
                    Siciliam quaerentem sedes delatum, ab Sicilia classe ad Laurentem agrum
                    tenuisse. Troia et huic loco nomen est. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ibi
                    egressi Troiani, ut quibus ab inmenso prope errore nihil praeter arma et naves
                    superesset, cum praedam ex agris agerent, Latinus <pb n="p.5"></pb> rex
                    Aboriginesque, qui tum ea tenebant loca, ad arcendam vim advenarum armati ex
                    urbe atque agris concurrunt. <milestone unit="section" n="6"></milestone> duplex inde fama
                    est: alii proelio victum Latinum pacem cum Aenea, deinde affinitatem iunxisse
                    tradunt; <milestone unit="section" n="7"></milestone> alii, cum instructae acies
                    constitissent, priusquam signa canerent, processisse Latinum inter primores
                    ducemque advenarum evocasse ad conloquium; percunctatum deinde, qui mortales
                    essent, unde aut quo casu profecti domo quidve quaerentes in agrum Laurentem
                    exissent, <milestone unit="section" n="8"></milestone> postquam audierit multitudinem
                    Troianos esse, ducem Aeneam, filium Anchisae et Veneris, cremata patria domo
                    profugos sedem condendaeque urbi locum quaerere, et nobilitatem admiratum gentis
                    virique et animum vel <choice><corr>bello</corr><sic>bell</sic></choice> vel paci paratum dextra data
                    fidem futurae amicitiae sanxisse. <milestone unit="section" n="9"></milestone> inde foedus
                    ictum inter duces, inter exercitus salutationem factam; Aeneam apud Latinum
                    fuisse in hospitio; ibi Latinum apud penates deos domesticum publico adiunxisse
                    foedus filia Aeneae in matrimonium data. <milestone unit="section" n="10"></milestone> ea
                    res utique Troianis spem adfirmat tandem stabili certaque sede finiendi erroris.
                        <milestone unit="section" n="11"></milestone> oppidum condunt; Aeneas ab nomine uxoris
                    Lavinium appellat. brevi stirpis quoque virilis ex novo matrimonio fuit, cui
                    Ascanium parentes dixere nomen. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> bello deinde Aborigines Troianique simul
                    petiti. Turnus, rex Rutulorum, cui pacta Lavinia ante adventum Aeneae fuerat,
                    praelatum sibi advenam aegre patiens simul Aeneae Latinoque bellum intulerat.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> neutra acies laeta ex eo certamine abiit:
                    victi Rutuli; victores Aborigines Troianique ducem Latinum amisere. <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    <choice><corr>inde</corr><sic>indc</sic></choice> Turnus Rutulique diffisi rebus ad florentes opes
                    Etruscorum Mezentiumque, regem eorum, confugiunt, qui Caere, opulento tum
                    oppido, imperitans iam inde ab initio minime laetus novae origine urbis et tum
                    nimio plus, quam satis tutum esset accolis, rem Troianam crescere ratus haud
                    gravatim socia arma Rutulis iunxit. </p>
                <pb n="p.6"></pb>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> Aeneas, adversus tanti belli terrorem ut
                    animos Aboriginum sibi conciliaret nec sub eodem iure solum sed etiam nomine
                    omnes essent, Latinos utramque gentem appellavit. <milestone unit="section" n="5"></milestone> nec deinde Aborigines Troianis studio ac fide erga regem
                    Aeneam cessere. fretusque his animis coalescentium in dies magis duorum
                    populorum Aeneas, quamquam tanta opibus Etruria erat, ut iam non terras solum
                    sed mare etiam per totam Italiae longitudinem ab Alpibus ad fretum Siculum fama
                    nominis sui inplesset, tamen, cum moenibus bellum propulsare posset, in aciem
                    copias eduxit. <milestone unit="section" n="6"></milestone> secundum inde proelium Latinis,
                    Aeneae etiam ultimum operum mortalium fuit. situs est, quemcumque eum dici ius
                    fasque est, super Numicum flumen; Iovem indigetem appellant. <milestone unit="chapter" n="3"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> nondum maturus imperio Ascanius, Aeneae
                    filius, erat; tamen id imperium ei ad puberem aetatem incolume mansit; tantisper
                    tutela muliebri—tanta indoles in Lavinia erat—res Latina et regnum avitum
                    paternumque puero stetit. <milestone unit="section" n="2"></milestone> haud ambigam—quis
                    enim rem tam veterem pro certo adfirmet? —, hicine fuerit Ascanius an maior quam
                    hic, Creusa matre Ilio incolumi natus comesque inde paternae fugae, quem Iulum
                    eundem Iulia gens auctorem nominis sui nuncupat. <milestone unit="section" n="3"></milestone> is Ascanius, ubicumque et quacumque matre genitus—certe natum Aenea constat—,
                    abundante Lavini multitudine florentem iam, ut <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> res
                    erant, atque opulentam urbem matri seu novercae reliquit, novam ipse aliam sub
                    Albano monte condidit, quae ab situ porrectae in dorso urbis Longa Alba
                    appellata. <milestone unit="section" n="4"></milestone> inter Lavinium <hi rend="italics">conditum</hi> et Albam Longam coloniam deductam triginta ferme interfuere
                    anni. tantum tamen opes creverant maxime fusis Etruscis, ut ne morte quidem
                    Aeneae nec deinde inter muliebrem tutelam rudimentumque primum puerilis regni
                    movere arma aut Mezentius Etruscique aut ulli alii accolae ausi sint. <milestone unit="section" n="5"></milestone> pax ita convenerat, ut Etruscis Latinisque <pb n="p.7"></pb> fluvius Albula, quem nunc Tiberim vocant, finis esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> Silvius deinde regnat, Ascanii filius, casu
                    quodam in silvis natus. is Aeneam Silvium creat; is deinde Latinum Silvium.
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> ab eo coloniae aliquot deductae, Prisci
                    Latini appellati. <milestone unit="section" n="8"></milestone> mansit Silviis postea
                    omnibus cognomen, qui Albae regnaverunt. Latino Alba ortus, Alba Atys, Atye
                    Capys, Capye Capetus, Capeto Tiberinus, qui in traiectu Albulae amnis submersus
                    celebre ad posteros nomen flumini dedit. <milestone unit="section" n="9"></milestone>
                    Agrippa inde, Tiberini filius, post Agrippam Romulus Silvius a patre accepto
                    imperio regnant. Aventino fulmine ipse ictus regnum per manus tradidit. is
                    sepultus in eo colle, qui nunc pars Romanae est urbis, cognomen colli fecit.
                        <milestone unit="section" n="10"></milestone> Proca deinde regnat. is Numitorem atque
                    Amulium procreat; Numitori, qui stirps maximus erat, regnum vetustum Silviae
                    gentis legat. plus tamen vis potuit quam voluntas patris aut verecundia aetatis.
                    pulso fratre Amulius regnat. <milestone unit="section" n="11"></milestone> addit sceleri
                    scelus; stirpem fratris virilem interimit; fratris filiae Reae Silviae per
                    speciem honoris, cum Vestalem eam legisset, perpetua virginitate spem partus
                    adimit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> sed debebatur, ut opinor, fatis tantae origo
                    urbis maximique secundum deorum opes <choice><corr>imperii</corr><sic>imperil</sic></choice>
                    principium. vi compressa Vestalis cum geminum partum edidisset, <milestone unit="section" n="2"></milestone> seu ita rata, seu quia deus auctor culpae honestior erat,
                    Martem incertae stirpis patrem nuncupat. <milestone unit="section" n="3"></milestone> sed
                    nec dii nec homines aut ipsam aut stirpem a crudelitate regia vindicant;
                        <milestone unit="section" n="4"></milestone> sacerdos vincta in custodiam datur; pueros
                    in profluentem aquam mitti iubet. forte quadam divinitus super ripas Tiberis
                    effusus lenibus stagnis nec adiri usquam ad iusti cursum poterat amnis et posse
                    quamvis languida mergi aqua infantes spem ferentibus dabat. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ita, velut defuncti regis imperio, in proxima eluvie, ubi
                    nunc ficus Ruminalis est — Romularem vocatam ferunt—, pueros exponunt. vastae
                    tum in his locis solitudines erant. <milestone unit="section" n="6"></milestone> tenet
                    fama, <pb n="p.8"></pb> cum fluitantem alveum, quo expositi erant pueri, tenuis in
                    sicco aqua destituisset, lupam sitientem ex montibus, qui circa sunt, ad
                    puerilem vagitum cursum flexisse; <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> summissas
                    infantibus adeo mitem praebuisse mammas, ut lingua lambentem pueros magister
                    regii pecoris invenerit— <milestone unit="section" n="7"></milestone> Faustulo fuisse nomen
                    ferunt—; ab eo ad stabula Larentiae uxori educandos datos. sunt, qui Larentiam
                    vulgato corpore lupam inter pastores vocatam putent; inde locum fabulae ac
                    miraculo datum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"></milestone> ita geniti itaque educati, cum primum adolevit
                    aetas, nec in stabulis nec ad pecora segnes, venando peragrare saltus.
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> hinc robore corporibus animisque sumpto
                    iam non feras tantum subsistere, sed in latrones praeda onustos impetus facere
                    pastoribusque rapta dividere et cum his crescente in dies grege iuvenum seria ac
                    iocos celebrare. <milestone unit="chapter" n="5"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> iam <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> in Palatio
                    monte Lupercal hoc fuisse ludicrum ferunt et a Pallanteo, urbe Arcadica,
                    Pallantium, dein Palatium montem appellatum. <milestone unit="section" n="2"></milestone>
                    ibi Euandrum, qui ex eo genere Arcadum multis ante tempestatibus <choice><corr>tenuerit</corr><sic>tcnuerit</sic></choice> loca, sollemne adlatum ex Arcadia
                    instituisse, ut nudi iuvenes Lycaeum Pana venerantes per lusum atque lasciviam
                    currerent, quem Romani deinde vocaverunt Inuum. <milestone unit="section" n="3"></milestone> huic deditis ludicro, cum sollemne notum esset, insidiatos ob iram praedae
                    amissae latrones, cum Romulus vi se defendisset, Remum cepisse, captum regi
                    Amulio tradidisse ultro accusantes. <milestone unit="section" n="4"></milestone> crimini
                    maxime dabant in Numitoris agros ab iis impetus fieri; inde eos collecta iuvenum
                    manu hostilem in modum praedas agere. sic Numitori ad supplicium Remus deditur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"></milestone> iam inde ab initio Faustulo spes fuerat regiam
                    stirpem apud se educari; nam et expositos iussu regis infantes sciebat et
                    tempus, quo ipse eos sustulisset, ad id ipsum congruere; sed rem inmaturam nisi
                    aut per occasionem aut per necessitatem aperire noluerat. <pb n="p.9"></pb>
                    necessitas prior venit; <milestone unit="section" n="6"></milestone> ita metu subactus
                    Romulo rem aperit. forte et Numitori, cum in custodia Remum haberet audissetque
                    geminos esse fratres, comparando et aetatem eorum et ipsam minime servilem
                    indolem tetigerat animum memoria nepotum; sciscitandoque eodem pervenit, ut haud
                    procul esset, quin Remum agnosceret. <milestone unit="section" n="7"></milestone> ita
                    undique regi dolus nectitur. Romulus non cum globo iuvenum—nec enim erat ad vim
                    apertam par—, sed aliis alio itinere iussis certo tempore ad regiam venire
                    pastoribus ad regem impetum facit, et a domo Numitoris alia comparata manu
                    adiuvat Remus. ita regem obtruncant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Numitor inter primum tumultum hostis invasisse
                    urbem atque adortos regiam dictitans, cum pubem Albanam in arcem praesidio
                    armisque obtinendam avocasset, postquam iuvenes perpetrata caede pergere ad se
                    gratulantes vidit, extemplo advocato concilio scelera in se fratris, originem
                    nepotum, ut geniti, ut educati, ut cogniti essent, caedem deinceps tyranni seque
                    eius auctorem ostendit. <milestone unit="section" n="2"></milestone> iuvenes per mediam
                    contionem agmine ingressi cum avum regem salutassent, secuta ex omni multitudine
                    consentiens vox ratum nomen imperiumque regi efficit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"></milestone> ita Numitori Albana re permissa Romulum
                    Remumque cupido cepit in iis locis, ubi expositi ubique educati erant, urbis
                    condendae. et supererat multitudo Albanorum Latinorumque; ad id pastores quoque
                    accesserant, qui omnes facile spem facerent parvam Albam, parvum Lavinium prae
                    ea urbe, quae conderetur, fore. <milestone unit="section" n="4"></milestone> intervenit
                    deinde his cogitationibus avitum malum, regni cupido, atque inde foedum
                    certamen, coortum a satis miti principio. quoniam gemini essent nec aetatis
                    verecundia discrimen facere posset, ut dii, quorum tutelae ea loca essent,
                    auguriis legerent, qui nomen novae urbi daret, qui conditam imperio regeret,
                    Palatium Romulus, Remus Aventinum ad inaugurandum templa capiunt. <pb n="p.10"></pb>
                    <milestone unit="chapter" n="7"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> priori Remo augurium venisse fertur, sex
                    vultures, iamque nuntiato augurio cum duplex numerus Romulo se ostendisset,
                    utrumque regem sua <choice><corr>multitudo</corr><sic>multitude</sic></choice> consalutaverat:
                    tempore illi praecepto, at hi numero avium regnum trahebant. <milestone unit="section" n="2"></milestone> inde cum altercatione congressi certamine irarum ad caedem
                    vertuntur; ibi in turba ictus Remus cecidit. vulgatior fama est ludibrio fratris
                    Remum novos transiluisse muros; inde ab irato Romulo, cum verbis quoque
                    increpitans adiecisset 'sic deinde, quicumque alius transiliet moenia mea',
                    interfectum. <milestone unit="section" n="3"></milestone> ita solus potitus imperio
                    Romulus; condita <choice><corr>urbs</corr><sic>Lurbs</sic></choice> conditoris nomine appellata. </p>
                <p> Palatium primum, in quo ipse erat educatus, muniit. sacra diis aliis Albano
                    ritu, Graeco Herculi, ut ab Euandro instituta erant, facit. <milestone unit="section" n="4"></milestone> Herculem in ea loca Geryone interempto boves mira specie
                    abegisse memorant ac prope Tiberim fluvium, qua prae se armentum agens nando
                    traiecerat, loco herbido, ut quiete et pabulo laeto reficeret boves, et ipsum
                    fessum via procubuisse. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ibi cum eum cibo
                    vinoque gravatum sopor oppressisset, pastor accola eius loci, nomine Cacus,
                    ferox viribus, captus pulchritudine boum cum avertere <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice>
                    praedam vellet, quia, si agendo armentum in speluncam compulisset, ipsa vestigia
                    quaerentem dominum eo deductura erant, aversos boves, eximium quemque
                    pulchritudine, caudis in speluncam traxit. <milestone unit="section" n="6"></milestone>
                    Hercules ad primam auroram somno excitus cum gregem perlustrasset oculis et
                    partem abesse numero sensisset, pergit ad proximam speluncam, si forte eo
                    vestigia ferrent. quae ubi omnia foras versa vidit nec in partem aliam ferre,
                    confusus atque incertus animi ex loco infesto agere porro armentum occepit.
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> inde cum actae boves quaedam ad
                    desiderium, ut fit, relictarum mugissent, reddita inclusarum ex spelunca <choice><corr>boum</corr><sic>bour</sic></choice> vox Herculem convertit. quem cum vadentem ad
                    speluncam Cacus vi prohibere conatus esset, ictus clava fidem pastorum nequiquam
                    invocans morte occubuit. <pb n="p.11"></pb>
                    <milestone unit="section" n="8"></milestone> Euander tum ea profugus ex Peloponneso
                    auctoritate magis quam imperio regebat loca, venerabilis vir miraculo
                    litterarum, rei novae inter rudes artium homines, venerabilior divinitate
                    credita Carmentae matris, quam fatiloquam ante Sibyllae in Italiam adventum
                    miratae eae gentes fuerant. <milestone unit="section" n="9"></milestone> is <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> Euander concursu pastorum trepidantium circa advenam manifestae
                    reum caedis excitus postquam facinus facinorisque causam audivit, habitum
                    formamque viri aliquantum ampliorem augustioremque humana intuens rogitat, qui
                    vir esset. <milestone unit="section" n="10"></milestone> ubi nomen patremque ac patriam
                    accepit, 'Iove nate, Hercules, salve' inquit; 'te mihi mater, veridica interpres
                    deum, aucturum caelestium numerum cecinit tibique aram hic dicatum iri, quam
                    opulentissima olim in terris gens maximam vocet tuoque ritu colat.' <milestone unit="section" n="11"></milestone> dextra Hercules data accipere se omen <choice><corr>impleturumque</corr><sic>inpleturumque</sic></choice> fata ara condita ac dicata ait.
                        <milestone unit="section" n="12"></milestone> ibi <choice><corr>tum</corr><sic>tum</sic></choice> primum
                    bove eximia capta de grege sacrum Herculi adhibitis ad ministerium dapemque
                    Potitiis ac Pinariis, quae <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> familiae maxime inclitae
                    ea loca incolebant, factum. forte ita evenit, <milestone unit="section" n="13"></milestone>
                    ut Potitii ad tempus praesto essent iisque exta apponerentur, Pinarii extis
                    adesis ad ceteram venirent dapem. inde institutum mansit, donec Pinarium genus
                    fuit, ne extis sollemnium vescerentur. <milestone unit="section" n="14"></milestone>
                    Potitii ab Euandro edocti antistites sacri eius per multas aetates fuerunt,
                        <choice><corr>donec</corr><sic>done</sic></choice> tradito servis publicis sollemni familiae
                    ministerio genus omne Potitiorum interiit. <milestone unit="section" n="15"></milestone>
                    haec tum sacra Romulus una ex omnibus peregrina suscepit, iam <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> inmortalitatis virtute partae, ad quam eum sua fata ducebant,
                    fautor. <milestone unit="chapter" n="8"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> rebus divinis rite perpetratis vocataque ad
                    concilium multitudine, quae coalescere in populi unius corpus nulla re
                    praeterquam legibus poterat, iura dedit; <milestone unit="section" n="2"></milestone> quae
                    ita sancta generi hominum agresti fore ratus, si se ipse venerabilem insignibus
                    imperii fecisset, cum cetero habitu se augustiorem, <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice>
                    maxime lictoribus duodecim sumptis fecit. <milestone unit="section" n="3"></milestone> alii
                    ab numero avium, <pb n="p.12"></pb> quae augurio regnum portenderant, eum secutum
                    numerum putant; me <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> paenitet eorum sententiae esse,
                    quibus et apparitores <del status="unremarkable">et</del> hoc genus ab Etruscis
                    finitimis, unde sella curulis, unde toga praetexta sumpta est, et numerum quoque
                    ipsum ductum placet et ita habuisse Etruscos, quod ex duodecim populis
                    communiter creato rege singulos singuli populi lictores dederint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> crescebat interim urbs munitionibus alia atque
                    alia adpetendo loca, cum in spem magis futurae multitudinis quam ad id, quod
                        <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> hominum erat, munirent. <milestone unit="section" n="5"></milestone> deinde, ne vana urbis <choice><corr>magnitudo</corr><sic>magnitude</sic></choice> esset, adiciendae multitudinis causa vetere consilio
                    condentium urbes, qui obscuram atque humilem conciendo ad se multitudinem natam
                    e terra sibi prolem ementiebantur, locum, qui nunc saeptus descendentibus inter
                    duos lucos est, asylum aperit. <milestone unit="section" n="6"></milestone> eo ex finitimis
                    populis turba omnis sine discrimine, liber an servus esset, avida novarum rerum
                    perfugit, idque primum ad coeptam magnitudinem roboris fuit. cum iam virium
                        <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> paeniteret, consilium deinde viribus parat.
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> centum creat senatores, sive quia is
                    numerus satis erat, sive quia soli centum erant, qui creari patres possent.
                    patres <choice><corr>certe</corr><sic>Lcerte</sic></choice> ab honore, patriciique progenies eorum
                    appellati. <milestone unit="chapter" n="9"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> iam res Romana adeo erat valida, ut cuilibet
                    finitimarum civitatum bello par esset; sed penuria mulierum hominis aetatem
                    duratura magnitudo erat, quippe quibus nec domi spes prolis nec cum finitimis
                    conubia essent. <milestone unit="section" n="2"></milestone> tum ex consilio patrum Romulus
                    legatos circa vicinas gentes misit, qui societatem conubiumque novo populo
                    peterent: <milestone unit="section" n="3"></milestone> urbes quoque, ut cetera, ex infimo
                    nasci; dein, quas sua virtus ac dii iuvent, magnas opes sibi magnumque nomen
                    facere; <milestone unit="section" n="4"></milestone> satis scire origini Romanae et deos
                    adfuisse et non defuturam virtutem; proinde ne gravarentur homines cum hominibus
                    sanguinem ac genus miscere. <milestone unit="section" n="5"></milestone> nusquam benigne
                    legatio audita est; adeo simul spernebant, simul tantam in medio <pb n="p.13"></pb>
                    crescentem molem sibi ac posteris suis metuebant. a plerisque rogitantibus
                    dimissi, ecquod feminis quoque asylum aperuissent; id enim demum conpar conubium
                    fore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> aegre id Romana pubes passa, et haud dubie ad
                    vim spectare res coepit. cui tempus locumque aptum ut daret Romulus aegritudinem
                    animi dissimulans ludos ex industria parat Neptuno equestri sollemnis; Consualia
                    vocat. <milestone unit="section" n="7"></milestone> indici deinde finitimis spectaculum
                    iubet, quantoque apparatu tum sciebant aut poterant, concelebrant, ut rem claram
                    expectatamque facerent. multi mortales convenere, <milestone unit="section" n="8"></milestone> studio etiam videndae novae urbis, maxime proximi quique,
                    Caeninenses, Crustumini, Antemnates; <milestone unit="section" n="9"></milestone> iam
                    Sabinorum omnis multitudo cum liberis ac coniugibus venit. invitati hospitaliter
                    per domos cum situm moeniaque et frequentem tectis urbem vidissent, mirantur tam
                    brevi rem Romanam crevisse. <milestone unit="section" n="10"></milestone> ubi spectaculi
                    tempus venit deditaeque eo mentes cum oculis erant, tum ex composito orta vis,
                    signoque dato iuventus Romana ad rapiendas virgines discurrit. <milestone unit="section" n="11"></milestone> magna pars forte, in quem quaeque inciderat, raptae;
                    quasdam forma excellentes primoribus patrum destinatas ex plebe homines, quibus
                    datum negotium erat, domos deferebant; <milestone unit="section" n="12"></milestone> unam
                    longe ante alias specie ac pulchritudine insignem a globo Talassii cuiusdam
                    raptam ferunt, multisque sciscitantibus, cuinam eam ferrent, identidem, ne quis
                    violaret, Talassio ferri clamitatum; inde nuptialem hanc vocem factam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"></milestone> turbato per metum ludicro maesti parentes
                    virginum profugiunt, incusantes violati hospitii scelus deumque invocantes,
                    cuius ad sollemne ludosque per fas ac fidem decepti venissent. <milestone unit="section" n="14"></milestone> nec raptis aut spes de se melior aut indignatio est minor.
                    sed ipse Romulus circumibat docebatque patrum id superbia factum, qui conubium
                    finitimis negassent; illas tamen in matrimonio, in societate fortunarum omnium
                    civitatisque <pb n="p.14"></pb> et, quo nihil carius humano generi sit, liberum
                    fore; <milestone unit="section" n="15"></milestone> mollirent modo iras et, quibus fors
                    corpora dedisset, darent animos. saepe ex iniuria postmodum gratiam ortam, eoque
                    melioribus usuras viris, quod adnisurus pro se quisque sit, ut, cum suam <choice><corr>uicem</corr><sic>vicern</sic></choice> functus officio sit, parentium etiam patriaeque
                    expleat desiderium. <milestone unit="section" n="16"></milestone> accedebant blanditiae
                    virorum factum purgantium cupiditate atque amore, quae maxime ad muliebre
                    ingenium efficaces preces sunt. <milestone unit="chapter" n="10"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> iam admodum mitigati animi raptis erant; at
                    raptarum parentes tum maxime sordida veste lacrimisque et querellis civitates
                    concitabant. nec domi tantum indignationes continebant, sed congregabantur
                    undique ad T. Tatium, regem Sabinorum, et legationes eo, quod maximum Tatii
                    nomen in iis regionibus erat, conveniebant. <milestone unit="section" n="2"></milestone>
                    Caeninenses Crustuminique et Antemnates erant, ad quos eius iniuriae pars
                    pertinebat. lente agere his Tatius Sabinique visi sunt; ipsi inter se tres
                    populi communiter bellum parant. <milestone unit="section" n="3"></milestone> ne Crustumini
                    quidem atque Antemnates pro ardore iraque Caeninensium satis se inpigre movent;
                    ita per se ipsum nomen Caeninum in agrum Romanum impetum facit. <milestone unit="section" n="4"></milestone> sed effuse vastantibus fit obvius cum exercitu Romulus
                    levique certamine docet vanam sine viribus iram esse. exercitum fundit fugatque,
                    fusum persequitur; regem in proelio obtruncat et spoliat; duce hostium occiso
                    urbem primo impetu capit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"></milestone> inde exercitu victore reducto ipse, cum factis
                    vir magnificus tum factorum ostentator haud minor, spolia ducis hostium caesi
                    suspensa fabricato ad id apte ferculo gerens in Capitolium escendit ibique ea
                    cum ad quercum pastoribus sacram deposuisset, simul cum dono designavit templo
                    Iovis finis cognomenque addidit deo. ' <milestone unit="section" n="6"></milestone>
                    Iuppiter Feretri' inquit, 'haec tibi victor Romulus rex regia arma fero
                    templumque his regionibus, quas modo animo metatus sum, dedico, sedem opimis
                    spoliis, quae regibus ducibusque hostium caesis <pb n="p.15"></pb> me auctorem
                    sequentes posteri ferent.' <milestone unit="section" n="7"></milestone> haec templi est
                    origo, quod primum omnium Romae sacratum est. ita deinde diis visum, nec inritam
                    conditoris templi vocem esse, qua laturos eo spolia posteros nuncupavit, nec
                    multitudine conpotum eius doni vulgari laudem. bina postea inter tot annos, tot
                    bella opima parta sunt spolia; adeo rara eius fortuna decoris fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> dum ea ibi Romani gerunt, Antemnatium
                    exercitus per occasionem ac solitudinem hostiliter in fines Romanos incursionem
                    facit. raptim et ad hos Romana legio ducta palatos in agris oppressit.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> fusi igitur primo impetu et clamore
                    hostes; oppidum captum; duplicique victoria ovantem Romulum Hersilia coniunx
                    precibus raptarum fatigata orat, ut parentibus earum det veniam et in civitatem
                    accipiat; ita rem coalescere concordia posse. <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    facile impetratum. inde contra Crustuminos profectus bellum inferentes. ibi
                    minus etiam, quod alienis cladibus ceciderant animi, certaminis fuit. utroque
                    coloniae missae; <milestone unit="section" n="4"></milestone> plures inventi, qui propter
                    ubertatem terrae in Crustuminum nomina darent. et Romam inde frequenter migratum
                    est, a parentibus maxime ac propinquis raptarum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"></milestone> novissimum ab Sabinis bellum ortum, multoque
                    id maximum fuit; nihil enim per iram aut cupiditatem actum est, nec ostenderunt
                    bellum prius quam intulerunt. <milestone unit="section" n="6"></milestone> consilio etiam
                    additus dolus. Sp. Tarpeius Romanae praeerat arci. huius filiam virginem auro
                    corrumpit Tatius, ut armatos in arcem accipiat; aquam forte ea tum sacris extra
                    moenia petitum ierat. <milestone unit="section" n="7"></milestone> accepti obrutam armis
                    necavere, seu ut vi capta potius arx videretur, seu prodendi exempli causa, ne
                    quid usquam fidum proditori esset. <milestone unit="section" n="8"></milestone> additur
                    fabula, quod vulgo Sabini aureas armillas magni ponderis bracchio laevo
                    gemmatosque magna specie anulos habuerint, pepigisse eam, quod in sinistris
                    manibus haberent; eo scuta illi pro aureis donis congesta. <milestone unit="section" n="9"></milestone> sunt, qui <choice><corr>eam</corr><sic>ean</sic></choice> ex pacto tradendi,
                    quod in sinistris manibus esset, derecto arma <pb n="p.16"></pb> petisse dicant et
                    fraude visam agere sua ipsam peremptam mercede. <milestone unit="chapter" n="12"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> tenuere tamen arcem Sabini atque inde postero
                    die, cum Romanus exercitus instructus quod inter Palatinum Capitolinumque collem
                    campi est complesset, non prius <choice><corr>descenderunt</corr><sic>decenderunt</sic></choice> in
                    aequum, quam ira et cupiditate recuperandae arcis stimulante animos in adversum
                    Romani subiere. <milestone unit="section" n="2"></milestone> principes utrimque pugnam
                    ciebant, ab Sabinis Mettius Curtius, ab Romanis Hostius Hostilius. hic rem
                    Romanam iniquo loco ad prima signa animo atque audacia <choice><corr>sustinebat.</corr><sic>substinebat.</sic></choice>
                    <milestone unit="section" n="3"></milestone> ut Hostius cecidit, confestim Romana
                    inclinatur acies fusaque est ad veterem portam Palatii. <milestone unit="section" n="4"></milestone> Romulus et ipse turba fugientium actus arma ad caelum
                    tollens 'Iuppiter, tuis' inquit 'iussus avibus hic in Palatio prima urbi
                    fundamenta ieci. arcem iam scelere emptam Sabini habent; inde <choice><corr>huc</corr><sic>hue</sic></choice> armati superata media valle tendunt; at tu, <milestone unit="section" n="5"></milestone> pater deum hominumque, hinc saltem arce hostes, deme
                    terrorem Romanis fugamque foedam siste. hic ego tibi templum Statori Iovi,
                        <milestone unit="section" n="6"></milestone> quod monumentum sit posteris tua praesenti
                    ope servatam urbem esse, voveo.' <milestone unit="section" n="7"></milestone> haec
                    precatus, velut si sensisset auditas preces, 'hinc' inquit, 'Romani, Iuppiter
                    optimus maximus resistere atque iterare pugnam iubet.' </p>
                <p> restitere Romani tamquam caelesti voce iussi; ipse ad primores Romulus provolat.
                        <milestone unit="section" n="8"></milestone> Mettius Curtius ab Sabinis princeps ab
                    arce decucurrerat et effisos egerat Romanos, toto quantum foro spatium est. nec
                    procul iam a porta Palatii erat clamitans: 'vicimus perfidos hospites, inbelles
                    hostes; iam sciunt longe aliud esse virgines rapere, aliud pugnare cum viris.'
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> in eum haec gloriantem cum globo
                    ferocissimorum iuvenum Romulus impetum facit. ex equo tum forte Mettius
                    pugnabat; eo pelli facilius fuit. pulsum Romani persequuntur; et alia Romana
                    acies audacia regis accensa fundit Sabinos. <milestone unit="section" n="10"></milestone>
                    Mettius in paludem sese strepitu sequentium trepidante equo coniecit;
                    averteratque <pb n="p.17"></pb> ea res etiam Sabinos tanti periculo viri. et ille
                    quidem annuentibus ac vocantibus suis favore multorum addito animo evadit;
                    Romani Sabinique in media convalle duorum montium redintegrant proelium. sed res
                    Romana erat superior. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Tum Sabinae mulieres, quarum ex iniuria bellum
                    ortum erat, crinibus passis scissaque veste victo malis muliebri pavore ausae se
                    inter tela volantia inferre, ex transverso impetu facto dirimere infestas acies,
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> dirimere iras, hinc patres hinc viros
                    orantes, ne se sanguine nefando soceri generique respergerent, ne parricidio
                    macularent partus suos, nepotum illi, hi liberum progeniem. ' <milestone unit="section" n="3"></milestone> si adfinitatis inter vos, si conubii piget, in nos vertite
                    iras; nos causa belli, nos vulnerum ac caedium viris ac parentibus sumus; melius
                    peribimus quam sine alteris vestrum viduae aut orbae vivemus.' <milestone unit="section" n="4"></milestone> movet res cum multitudinem <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice>
                    duces; <milestone unit="section" n="5"></milestone> silentium et repentina fit quies; inde
                    ad foedus faciendum duces prodeunt; nec pacem modo, sed civitatem unam ex duabus
                    faciunt. regnum consociant; imperium omne conferunt Romam. ita geminata urbe, ut
                    Sabinis tamen aliquid daretur, Quirites a Curibus appellati. monumentum eius
                    pugnae, ubi primum ex profunda emersus palude equus Curtium in vado statuit,
                    Curtium lacum appellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> ex bello tam tristi laeta repente pax cariores
                    Sabinas viris ac parentibus et ante omnes Romulo ipsi fecit. <milestone unit="section" n="7"></milestone> itaque, cum populum in curias triginta divideret, nomina
                    earum curiis inposuit. id non traditur, cum haud dubie aliquanto numerus maior
                    hoc mulierum fuerit, aetate an dignitatibus suis virorumve an sorte lectae sint,
                    quae nomina curiis darent. <milestone unit="section" n="8"></milestone> eodem tempore et
                    centuriae tres equitum conscriptae sunt: Ramnenses ab Romulo, ab T. Tatio
                    Titienses appellati; Lucerum nominis et originis causa incerta est. inde non
                    modo commune sed concors etiam regnum duobus regibus <choice><corr>fuit.</corr><sic>fruit.</sic></choice>
                    <pb n="p.18"></pb>
                    <milestone unit="chapter" n="14"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> post aliquot annos propinqui regis Tatii
                    legatos Laurentium pulsant, cumque Laurentes iure gentium agerent, apud Tatium
                    gratia suorum et preces plus poterant. <milestone unit="section" n="2"></milestone> igitur
                    illorum poenam in se vertit; nam Lavini, cum ad sollemne sacrificium eo
                    venisset, concursu facto interficitur. <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    <choice><corr>eam</corr><sic>earn</sic></choice> rem minus aegre, quam dignum erat, tulisse Romulum
                    ferunt, seu ob infidam societatem regni, seu quia haud iniuria caesum credebat.
                    itaque bello quidem abstinuit; ut tamen expiarentur legatorum iniuriae regisque
                    caedes, foedus inter Romam Laviniumque urbes renovatum est. </p>
                <p> et cum his quidem insperata pax erat; <milestone unit="section" n="4"></milestone> aliud
                    multo propius atque in ipsis prope portis bellum ortum. Fidenates nimis vicinas
                    prope se convalescere opes rati, priusquam tantum roboris esset, quantum futurum
                    apparebat, occupant bellum facere. iuventute armata immissa vastatur agri quod
                    inter urbem ac Fidenas est. <milestone unit="section" n="5"></milestone> inde ad laevam
                    versi, quia dextra Tiberis arcebat, cum magna trepidatione agrestium populantur;
                    tumultusque repens ex agris in urbem inlatus pro nuntio fuit. <milestone unit="section" n="6"></milestone> excitus Romulus—neque enim dilationem pati tam vicinum
                    bellum poterat—exercitum educit, castra a Fidenis mille passuum locat.
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> ibi modico praesidio relicto egressus
                    omnibus copiis, partem militum locis circa densa <del status="unremarkable">obsita</del> virgulta obscuris subsidere in insidiis iussit; cum parte
                    maiore atque omni equitatu profectus, id quod quaerebat, tumultuoso et minaci
                    genere pugnae, adequitando ipsis prope portis hostem excivit. fugae quoque, quae
                    simulanda erat, eadem equestris pugna causam minus mirabilem dedit. <milestone unit="section" n="8"></milestone> et cum velut inter pugnae fugaeque consilium
                    trepidante equitatu pedes quoque referret gradum, plenis repente portis effusi
                    hostes inpulsa Romana acie studio instandi sequendique trahuntur ad locum
                    insidiarum. <milestone unit="section" n="9"></milestone> inde subito exorti Romani
                    transversam invadunt hostium aciem; addunt pavorem mota e castris signa eorum,
                    qui in praesidio relicti fuerant; ita multiplici <pb n="p.19"></pb> terrore perculsi
                    Fidenates prius paene, quam Romulus quique cum eo erant circumagerent frenis
                    equos, terga vertunt; <milestone unit="section" n="10"></milestone> multoque effusius,
                    quippe vera fuga, qui simulantes paulo ante secuti erant, oppidum repetebant.
                    non tamen eripuere se hosti; <milestone unit="section" n="11"></milestone> haerens in tergo
                    Romanus, priusquam fores portarum obicerentur, velut agmine uno inrumpit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> belli Fidenatis contagione inritati Veientium
                    animi et consanguinitate—nam Fidenates quoque Etrusci fuerunt—, et quod ipsa
                    propinquitas loci, si Romana arma omnibus infesta finitimis essent, stimulabat,
                    in fines Romanos excucurrerunt populabundi magis quam iusti more belli.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> itaque non castris positis, non expectato
                    hostium exercitu raptam ex agris praedam portantes Veios rediere. Romanus
                    contra, postquam hostem in agris non invenit, dimicationi ultimae instructus
                    intentusque Tiberim transit. <milestone unit="section" n="3"></milestone> quem postquam
                    castra ponere et ad urbem accessurum Veientes audivere, obviam egressi, ut
                    potius acie decernerent, quam inclusi de tectis moenibusque dimicarent.
                        <milestone unit="section" n="4"></milestone> ibi viribus nulla arte adiutis tantum
                    veterani robore exercitus rex Romanus vicit persecutusque fusos ad moenia hostes
                    urbe valida muris ac situ ipso munita abstinuit; agros rediens vastat ulciscendi
                    magis quam praedae studio. <milestone unit="section" n="5"></milestone> eaque clade haud
                    minus quam adversa pugna subacti Veientes pacem petitum oratores Romam mittunt.
                    agri parte multatis in centum annos indutiae datae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> haec ferme Romulo regnante domi militiaeque
                    gesta, quorum nihil absonum fidei divinae originis divinitatisque post mortem
                    creditae fuit, non animus in regno avito recuperando, non condendae urbis
                    consilium, non bello ac pace firmandae. <milestone unit="section" n="7"></milestone> ab
                    illo enim profecto viribus datis tantum valuit, ut in quadraginta deinde annos
                    tutam pacem haberet. <milestone unit="section" n="8"></milestone> multitudini tamen gratior
                    fuit quam patribus, longe ante alios acceptissimus militum animis; trecentosque
                    armatos ad <pb n="p.20"></pb> custodiam corporis, quos Celeres appellavit, non in
                    bello solum sed etiam in pace habuit. <milestone unit="chapter" n="16"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> his inmortalibus editis operibus cum ad
                    exercitum recensendum contionem in campo ad Caprae paludem haberet, subito
                    coorta tempestatas cum magno fragore tonitribusque tam denso regem operuit
                    nimbo, ut conspectum eius contioni abstulerit; nec deinde in terris Romulus
                    fuit. <milestone unit="section" n="2"></milestone> Romana pubes sedato tandem pavore,
                    postquam ex tam turbido die serena et tranquilla lux rediit, ubi vacuam sedem
                    regiam vidit, etsi satis credebat patribus, qui proxumi steterant, sublimem
                        <choice><corr>raptum</corr><sic>rapturn</sic></choice> procella, tamen velut orbitatis metu icta
                    maestum aliquamdiu silentium obtinuit. <milestone unit="section" n="3"></milestone> deinde
                    a paucis initio facto deum deo natum, regem parentemque urbis Romanae salvere
                    universi Romulum iubent; pacem precibus exposcunt, uti volens propitius suam
                    semper sospitet progeniem. </p>
                <p> fuisse credo <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> quoque aliquos, <milestone unit="section" n="4"></milestone> qui discerptum regem patrum manibus taciti arguerent;
                    manavit enim haec quoque, sed perobscura fama; illam alteram admiratio viri et
                    pavor praesens nobilitavit. <milestone unit="section" n="5"></milestone> et consilio etiam
                    unius hominis addita rei dicitur fides. namque Proculus Iulius, sollicita
                    civitate desiderio regis et infensa patribus, gravis, ut traditur, quamvis
                    magnae rei auctor, in contionem prodit. ' <milestone unit="section" n="6"></milestone>
                    Romulus' inquit, 'Quirites, parens urbis huius, prima hodierna luce caelo
                    repente <choice><corr>delapsus</corr><sic>delapus</sic></choice> se mihi obvium dedit. cum perfusus
                    horrore venerabundus adstitissem, petens precibus, ut contra intueri fas esset,
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> 'abi, nuntia' inquit 'Romanis caelestes
                    ita velle; ut mea Roma caput orbis terrarum sit; proinde rem militarem colant
                    sciantque et ita posteris tradant nullas opes humanas armis Romanis resistere
                    posse.' ' <milestone unit="section" n="8"></milestone> haec' inquit 'locutus sublimis
                    abiit.' mirum, quantum illi viro nuntianti haec fidei fuerit quamque desiderium
                    Romuli apud plebem exercitumque facta <choice><corr>fide</corr><sic>Lfide</sic></choice>
                    inmortalitatis lenitum sit. <milestone unit="chapter" n="17"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> patrum interim animos certamen regni ac cupido
                        <pb n="p.21"></pb> versabat. necdum ad singulos, quia nemo magnopere eminebat in
                    novo populo, pervenerat; factionibus inter ordines certabatur. <milestone unit="section" n="2"></milestone> oriundi ab Sabinis, ne, quia post Tatii mortem ab sua parte
                    non erat regnatum, in societate aequam possessionem imperii amitterent, sui
                    corporis creari regem volebant; <milestone unit="section" n="3"></milestone> Romani veteres
                    peregrinum regem aspernabantur. in variis voluntatibus regnari tamen omnes
                    volebant libertatis dulcedine nondum experta. <milestone unit="section" n="4"></milestone>
                    timor deinde patres incessit, ne <choice><corr>ciuitatem</corr><sic>civitater</sic></choice> sine
                    imperio, exercitum sine duce multarum circa civitatium inritatis animis vis
                    aliqua externa adoriretur. et esse igitur aliquod caput placebat, et nemo alteri
                    concedere in animum inducebat. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ita rem inter
                    se centum patres decem decuriis factis singulisque in singulas decurias creatis,
                    qui summae rerum praeessent, consociant. decem imperitabant; unus cum insignibus
                    imperii et lictoribus erat; <milestone unit="section" n="6"></milestone> quinque dierum
                    spatio finiebatur imperium ac per omnes in orbem ibat; annuumque intervallum
                    regni <choice><corr>fuit.</corr><sic>fruit.</sic></choice> id ab re, quod nunc quoque tenet nomen,
                    interregnum appellatum. </p>
                <p> fremere deinde plebs multiplicatam servitutem, <milestone unit="section" n="7"></milestone>
                    centum pro uno dominos factos: nec ultra nisi regem et ab ipsis creatum
                    videbantur passuri. <milestone unit="section" n="8"></milestone> cum sensissent ea moveri
                    patres, offerendum ultro rati, quod amissuri erant, ita gratiam ineunt summa
                    potestate populo permissa, ut non plus darent iuris, quam retinerent. <milestone unit="section" n="9"></milestone> decreverunt enim, ut, cum populus regem iussisset, id
                    sic ratum esset, si patres auctores fierent. hodie quoque in legibus
                    magistratibusque rogandis usurpatur idem ius vi adempta; priusquam populus
                    suffragium ineat, in incertum comitiorum eventum patres auctores fiunt.
                        <milestone unit="section" n="10"></milestone>
                    <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> interrex contione advocata 'quod bonum, faustum
                    felixque sit' inquit 'Quirites, regem create; ita patribus visum est. patres
                    deinde, si dignum, qui secundus ab Romulo numeretur, crearitis, auctores fient.'
                        <milestone unit="section" n="11"></milestone> adeo id gratum plebi fuit, ut, ne victi
                    beneficio viderentur, id modo <pb n="p.22"></pb> sciscerent iuberentque, ut senatus
                    decerneret, qui Romae regnaret. <milestone unit="chapter" n="18"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Inclita iustitia religioque ea tempestate
                    Numae Pompili erat. Curibus Sabinis habitabat, consultissimus vir, ut in illa
                    quisquam esse aetate poterat, omnis divini atque humani iuris. <milestone unit="section" n="2"></milestone> auctorem doctrinae eius, quia non extat alius, falso Samium
                    Pythagoram edunt, quem Servio Tullio regnante Romae, centum amplius post annos,
                    in ultima Italiae ora circa Metapontum Heracleamque et Crotona iuvenum
                    aemulantium studia coetus habuisse constat. <milestone unit="section" n="3"></milestone> ex
                    quibus locis, etsi eiusdem aetatis fuisset, quae fama in Sabinos? aut quo
                    linguae commercio quemquam ad cupiditatem discendi excivisset? quove praesidio
                    unus per tot gentes dissonas sermone moribusque pervenisset? <milestone unit="section" n="4"></milestone> suopte igitur ingenio temperatum animum virtutibus fuisse
                    opinor magis instructumque non tam peregrinis artibus quam disciplina tetrica ac
                    tristi veterum Sabinorum, quo genere nullum quondam incorruptius fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"></milestone> audito nomine Numae patres Romani, quamquam
                    inclinari opes ad Sabinos rege inde sumpto videbantur, tamen neque se quisquam
                    nec factionis suae alium nec denique patrum aut civium quemquam praeferre illi
                    viro ausi ad unum omnes Numae Pompilio regnum deferendum decernunt. <milestone unit="section" n="6"></milestone> accitus, sicut Romulus augurato urbe condenda regnum
                    adeptus est, de se quoque deos consuli iussit. inde ab augure, cui deinde
                    honoris ergo publicum id perpetuumque sacerdotium fuit, deductus in arcem in
                    lapide ad meridiem versus consedit. <milestone unit="section" n="7"></milestone> augur ad
                    laevam eius capite velato sedem cepit, dextra manu baculum sine nodo aduncum
                    tenens, quem lituum appellarunt. inde ubi prospectu in urbem agrumque capto deos
                    precatus regiones ab oriente ad occasum determinavit, dextras ad meridiem
                    partes, laevas ad septentrionem esse dixit, <milestone unit="section" n="8"></milestone>
                    signum contra, quoad longissime conspectum oculi ferebant, animo finivit; <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> lituo in laevam manum <choice><corr>translato</corr><sic>translate</sic></choice> dextra in caput <pb n="p.23"></pb> Numae imposita precatus ita
                    est: ' <milestone unit="section" n="9"></milestone> Iuppiter pater, si est fas hunc Numam
                    Pompilium, cuius ego caput teneo, regem Romae esse, uti tu signa nobis certa
                    adclarassis inter eos fines, quos feci.' <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> peregit
                    verbis auspicia, quae mitti vellet. <milestone unit="section" n="10"></milestone> quibus
                    missis declaratus rex Numa de templo descendit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> qui regno ita potitus urbem novam, conditam vi
                    et armis, iure <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> legibusque ac moribus de integro
                    condere parat. <milestone unit="section" n="2"></milestone> quibus cum inter bella
                    adsuescere videret non posse, quippe efferari militia animos, mitigandum ferocem
                    populum armorum desuetudine ratus, Ianum ad infimum Argiletum indicem pacis
                    bellique fecit, apertus ut in armis esse civitatem, clausus pacatos circa omnes
                    populos significaret. <milestone unit="section" n="3"></milestone> bis deinde post Numae
                    regnum clausus fuit, semel T. Manlio consule post Punicum primum perfectum
                    bellum, iterum, quod nostrae aetati dii dederunt ut videremus, post bellum
                    Actiacum ab imperatore Caesare Augusto pace terra marique parta. <milestone unit="section" n="4"></milestone> clauso eo cum omnium circa finitimorum societate ac
                    foederibus iunxisset animos, positis externorum periculorum curis ne luxuriarent
                    otio animi, quos metus hostium disciplinaque militaris continuerat, omnium
                    primum, rem ad multitudinem inperitam et illis saeculis rudem efficacissimam,
                    deorum metum iniciendum ratus est. <milestone unit="section" n="5"></milestone> qui cum
                    descendere ad animos sine aliquo commento miraculi non posset, simulat sibi cum
                    dea Egeria congressus nocturnos esse; eius se monitu, quae acceptissima diis
                    essent, sacra instituere, sacerdotes suos cuique deorum praeficere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> atque omnium primum ad cursus lunae in
                    duodecim menses discribit annum; quem, quia tricenos dies singulis mensibus luna
                    non explet, desuntque dies solido anno, qui solstitiali circumagitur orbe,
                    intercalariis mensibus interponendis ita dispensavit, ut vicesimo anno ad metam
                    eandem solis, unde orsi essent, plenis omnium annorum spatiis dies congruerent.
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> idem <pb n="p.24"></pb> nefastos dies
                    fastosque fecit, quia aliquando nihil cum populo agi utile futurum erat.
                        <milestone unit="chapter" n="20"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Tum sacerdotibus creandis animum adiecit,
                    quamquam ipse plurima sacra obibat, ea maxime, quae nunc ad Dialem flaminem
                    pertinent. <milestone unit="section" n="2"></milestone> sed quia in civitate bellicosa
                    plures Romuli quam Numae similes reges putabat fore iturosque ipsos ad bella, ne
                    sacra regiae vicis desererentur, flaminem Iovi adsiduum sacerdotem creavit
                    insignique eum veste et curuli regia sella adornavit. huic duos flamines
                    adiecit, Marti unum, alterum Quirino; <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    virginesque Vestae legit, Alba oriundum sacerdotium et genti conditoris <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> alienum. iis, ut adsiduae templi antistites essent,
                    stipendium de publico statuit, virginitate aliisque caerimoniis venerabiles ac
                    sanctas fecit. <milestone unit="section" n="4"></milestone> Salios item duodecim Marti
                    Gradivo legit tunicaeque pictae insigne dedit et super tunicam aeneum pectori
                    tegumen caelestiaque arma, quae ancilia appellantur, ferre ac per urbem ire
                    canentes carmina cum tripudiis sollemnique saltatu iussit. pontificem deinde
                    Numam Marcium, <milestone unit="section" n="5"></milestone> Marci filium, ex patribus legit
                    eique sacra omnia exscripta exsignataque attribuit, quibus hostiis, quibus
                    diebus, ad quae templa sacra fierent atque unde in eos sumptus pecunia
                    erogaretur. <milestone unit="section" n="6"></milestone> cetera quoque omnia publica
                    privataque sacra pontificis scitis subiecit, ut esset, quo consultum plebes
                    veniret, ne quid divini iuris neglegendo patrios ritus peregrinosque adsciscendo
                    turbaretur; <milestone unit="section" n="7"></milestone> nec caelestes modo caerimonias sed
                    iusta quoque funebria placandosque manes ut idem pontifex edoceret, quaeque
                    prodigia fulminibus aliove quo visu missa susciperentur atque curarentur. ad ea
                    elicienda ex mentibus divinis Iovi Elicio aram in Aventino dicavit deumque
                    consuluit auguriis, quae suscipienda essent. <milestone unit="chapter" n="21"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> ad haec consultanda procurandaque multitudine
                    omni a vi et armis conversa et animi aliquid agendo occupati erant, et deorum
                    assidua insidens cura, cum interesse rebus humanis caeleste numen videretur, ea
                        <pb n="p.25"></pb> pietate omnium pectora imbuerat, ut fides ac ius <choice><corr>iurandum</corr><sic>iurandumr</sic></choice> pro obnoxio legurm ac poenarum metu
                    civitatem regerent. <milestone unit="section" n="2"></milestone> et cum ipsi se homines in
                    regis velut unici exempli mores formarent, <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> finitumi
                    etiam populi, qui antea castra, non urbem positam in medio ad sollicitandam
                    omnium pacem crediderant, in <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> verecundiam adducti
                    sunt, ut civitatem totam in cultum versam deorum violare ducerent nefas. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"></milestone> lucus erat, quem medium ex opaco specu fons
                    perenni rigabat aqua. quo quia se persaepe Numa sine arbitris velut ad
                    congressum deae inferebat, Camenis eum lucum sacravit, quod earum ibi concilia
                    cum coniuge sua Egeria essent. <milestone unit="section" n="4"></milestone> et <del status="unremarkable">soli</del> Fidei sollemne instituit. ad id sacrarium
                    flamines bigis curru arcuato vehi iussit manuque ad digitos usque involuta rem
                    divinam facere, significantes fidem tutandam sedemque eius etiam in dexteris
                    sacratam esse. <milestone unit="section" n="5"></milestone> multa alia sacrificia locaque
                    sacris faciendis, quae Argeos pontifices vocant, dedicavit. omnium tamen maximum
                    eius operum fuit tutela per omne regni tempus haud minor pacis quam regni. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> ita duo deinceps reges, alius alia via, ille
                    bello hic pace, civitatem auxerunt. Romulus septem et triginta regnavit annos,
                    Numa tres et quadraginta. cum valida <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> temperata et
                    belli et pacis artibus erat civitas. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Numae morte ad interregnum res rediit. inde
                    Tullum Hostilium, nepotem Hostili, cuius in infima arce clara pugna adversus
                    Sabinos fuerat, regem populus iussit; <milestone unit="section" n="2"></milestone> patres
                    auctores facti. hic non solum proximo regi dissimilis sed ferocior etiam quam
                    Romulus fuit. cum aetas viresque tum avita quoque gloria animum stimulabat.
                    senescere igitur civitatem otio ratus undique <choice><corr>materiam</corr><sic>material</sic></choice> excitandi belli quaerebat. forte evenit, <milestone unit="section" n="3"></milestone> ut agrestes Romani ex Albano agro, Albani ex Romano praedas
                    in vicem agerent. <milestone unit="section" n="4"></milestone> imperitabat <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> C. Cluilius Albae. utrimque legati fere sub <pb n="p.26"></pb> idem
                    tempus ad res repetendas missi. Tullus praeceperat suis, ne quid prius quam
                    mandata agerent; satis sciebat negaturum Albanum; ita pie bellum indici posse.
                        <milestone unit="section" n="5"></milestone> ab Albanis socordius res acta: excepti
                    hospitio ab Tullo blande ac benigne, comiter regis convivium celebrant.
                    tantisper Romani et res repetiverant priores et neganti Albano bellum in
                    tricesimum diem indixerant. <milestone unit="section" n="6"></milestone> haec renuntiant
                    Tullo. <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> legatis Tullus dicendi potestatem, quid
                    petentes venerint, facit. illi omnium ignari primum purgando terunt tempus: se
                    invitos quicquam, quod minus placeat Tullo, dicturos, sed imperio subigi; res
                    repetitum se venisse; ni reddantur, bellum indicere iussos. <milestone unit="section" n="7"></milestone> ad haec Tullus 'nuntiate' inquit 'regi vestro regem Romanum
                    deos facere testes, uter prius populus res repetentes legatos aspernatus
                    dimiserit, ut in eum omnes expetant huiusce clades belli.' <milestone unit="chapter" n="23"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> haec nuntiant domum Albani. et bellum utrimque
                    summa ope parabatur, civili simillimum bello, prope inter parentes natosque,
                    Troianam utramque prolem, cum Lavinium ab Troia, ab Lavinio Alba, ab Albanorum
                    stirpe regum oriundi Romani essent. <milestone unit="section" n="2"></milestone> eventus
                    tamen belli minus miserabilem dimicationem fecit, quod nec acie certatum est et
                    tectis modo dirutis alterius urbis duo populi in unum confusi sunt. <milestone unit="section" n="3"></milestone> Albani priores ingenti exercitu in agrum Romanum
                    impetum fecere. castra ab urbe haud plus quinque milia passuum locant; fossa
                    circumdant; fossa Cluilia ab nomine ducis per aliquot saecula appellata est,
                    donec cum re nomen quoque vetustate abolevit. <milestone unit="section" n="4"></milestone>
                    in his castris Cluilius, Albanus rex, moritur; dictatorem Albani Mettium
                    Fufetium creant. </p>
                <p> interim Tullus ferox, praecipue morte regis, magnumque deorum numen ab ipso
                    capite orsum in omne nomen Albanum expetiturum poenas ob bellum inpium
                    dictitans, nocte praeteritis hostium castris infesto exercitu in agrum Albanum
                    pergit. ea res ab stativis <pb n="p.27"></pb> excivit Mettium. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ducit quam proxume ad hostem potest. inde legatum
                    praemissum nuntiare Tullo iubet, priusquam dimicent, opus esse colloquio; si
                    secum congressus sit, satis scire ea se allaturum, quae nihilo minus ad rem
                    Romanam quam ad Albanam pertineant. haud aspernatus Tullus, <milestone unit="section" n="6"></milestone> tamen, si vana adferantur, in aciem educit. exeunt contra
                    et Albani. </p>
                <p> postquam structi utrimque stabant, cum paucis procerum in medium duces
                    procedunt. <milestone unit="section" n="7"></milestone> ibi infit Albanus: 'iniurias et non
                    redditas res ex foedere quae repetitae sint et ego regem nostrum Cluilium causam
                    huiusce esse belli audisse videor nec te dubito, Tulle, eadem prae te ferre; sed
                    si vera potius quam dictu speciosa dicenda sunt, cupido <choice><corr>imperii</corr><sic>imperil</sic></choice> duos cognatos vicinosque populos ad arma stimulat.
                        <milestone unit="section" n="8"></milestone> neque, recte an perperam, interpreter;
                    fuerit ista eius deliberatio, qui bellum suscepit; me Albani gerendo bello ducem
                    creavere. illud te, Tulle, monitum velim: Etrusca res quanta circa nos teque
                    maxime sit, quo propior es Tuscis, hoc magis scis. multum illi terra, plurimum
                    mari pollent. <milestone unit="section" n="9"></milestone> memor esto, iam cum signum
                    pugnae dabis, has duas acies spectaculo fore, ut fessos confectosque, simul
                    victorem ac victum, adgrediantur. itaque, si nos di amant, quoniam non contenti
                    libertate certa in dubiam imperii servitiique aleam imus, ineamus aliquam viam,
                    qua, utri utris imperent, sine magna clade, sine multo sanguine utriusque populi
                    decerni possit.' <milestone unit="section" n="10"></milestone> haud displicet res Tullo,
                    quamquam cum indole animi tum spe victoriae ferocior erat. quaerentibus utrimque
                    ratio initur, cui et fortuna ipsa praebuit materiam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> forte in duobus tum exercitibus erant
                    trigemini fratres nec aetate nec viribus dispares. Horatios Curiatiosque fuisse
                    satis constat, <choice><corr>nec</corr><sic>nee</sic></choice> ferme res antiqua alia est nobilior;
                    tamen in re tam clara nominum error manet, utrius populi Horatii, utrius
                    Curiatii fuerint. auctores utroque trahunt; plures tamen invenio, <pb n="p.28"></pb>
                    qui Romanos Horatios vocent; hos ut sequar, inclinat animus. <milestone unit="section" n="2"></milestone> cum trigeminis agunt reges, ut pro sua quisque patria
                    dimicent ferro: ibi imperium fore, unde victoria fuerit. nihil recusatur; tempus
                    et locus convenit. <milestone unit="section" n="3"></milestone> priusquam dimicarent,
                    foedus ictum inter Romanos et Albanos est his legibus, ut, cuius populi cives eo
                    certamine vicissent, is alteri populo cum bona pace imperitaret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> foedera alia aliis legibus, ceterum eodem modo
                    omnia fiunt. tum ita factum accepimus, nec ullius vetustior foederis memoria
                    est. fetialis regem Tullum ita rogavit: 'iubesne me, rex, cum patre patrato
                    populi Albani foedus ferire?' iubente rege 'sagmina' inquit 'te, rex, posco.'
                        <milestone unit="section" n="5"></milestone> rex ait: 'puram tollito.' fetialis ex arce
                    graminis herbam puram attulit. postea regem ita rogavit: 'rex, facisne me tu
                    regium nuntium populi Romani Quiritium, vasa comitesque meos?' rex respondit:
                    'quod sine fraude mea populique Romani Quiritium fiat, facio.' <milestone unit="section" n="6"></milestone> fetialis erat M. Valerius; is patrem patratum Sp. Fusium
                    fecit verbena caput capillosque tangens. pater patratus ad ius iurandum
                    patrandum id est sanciendum fit foedus multisque id verbis, quae longo effata
                    carmine non operae est referre, peragit. <milestone unit="section" n="7"></milestone>
                    legibus deinde recitatis 'audi' inquit, 'Iuppiter, audi, pater patrate populi
                    Albani, audi tu, populus Albanus: ut illa palam prima postrema ex illis tabulis
                    cerave recitata sunt sine dolo malo utique ea hic hodie rectissime, intellecta
                    sunt, illis legibus populus Romanus prior non deficiet. <milestone unit="section" n="8"></milestone> si prior defexit publico consilio dolo malo, tum illo die,
                    Diespiter, populum Romanum sic ferito, ut ego hunc porcum hic hodie feriam;
                    tantoque magis ferito, quanto magis potes pollesque.' <milestone unit="section" n="9"></milestone> id ubi dixit, porcum saxo silice percussit. sua item
                    carmina Albani suumque ius iurandum per suum dictatorem suosque sacerdotes
                    peregerunt. <milestone unit="chapter" n="25"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> — Foedere icto trigemini, sicut convenerat,
                    arma <pb n="p.29"></pb> capiunt. cum sui utrosque adhortarentur, deos patrios,
                    patriam ac parentes, quicquid civium domi, quicquid in exercitu sit, illorum
                        <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice> arma, illorum intueri manus, feroces et suopte
                    ingenio et pleni adhortantium vocibus in medium inter duas acies procedunt.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> consederant utrimque pro castris duo
                    exercitus periculi magis praesentis quam curae expertes; quippe imperium
                    agebatur in tam paucorum virtute atque fortuna positum. itaque ergo erecti
                    suspensique in minime gratum spectaculum animos intendunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"></milestone> datur signum infestisque armis velut acies
                    terni iuvenes magnorum exercituum animos gerentes concurrunt. nec his nec illis
                    periculum suum, publicum imperium servitiumque obversatur animo futuraque ea
                    deinde patriae fortuna, quam ipsi fecissent. <milestone unit="section" n="4"></milestone>
                    ut primo statim concursu concrepuere arma micantesque fulsere gladii, horror
                    ingens spectantis perstringit; et neutro inclinata spe torpebat vox spiritusque.
                        <milestone unit="section" n="5"></milestone> consertis deinde manibus cum iam non motus
                    tantum corporum agitatioque anceps telorum armorumque sed vulnera quoque et
                    sanguis spectaculo essent, duo Romani, super alium alius, vulneratis tribus
                    Albanis expirantes corruerunt. <milestone unit="section" n="6"></milestone> ad quorum casum
                    cum conclamasset gaudio Albanus exercitus, Romanas legiones iam spes tota,
                    nondum tamen cura deseruerat, exanimes vice unius, quem tres Curiatii
                    circumsteterant. <milestone unit="section" n="7"></milestone> forte is integer fuit, ut
                    universis solus nequaquam par, sic adversus singulos ferox. ergo, ut segregaret
                    pugnam eorum, capessit fugam, ita ratus secuturos, ut quemque vulnere <choice><corr>adfectum</corr><sic>adfectur</sic></choice> corpus sineret. <milestone unit="section" n="8"></milestone> iam aliquantum spatii ex eo loco, ubi pugnatum est,
                    aufugerat, cum respiciens videt magnis intervallis sequentes; unum haud procul
                    ab sese abesse. <milestone unit="section" n="9"></milestone> in eum magno impetu rediit, et
                    dum Albanus exercitus inclamat Curiatios, uti opem ferant fratri, iam Horatius
                    caeso hoste victor secundam pugnam petebat. <choice><corr>tunc</corr><sic>tune</sic></choice>
                    clamore, qualis ex insperato faventium solet, Romani adiuvant militem suum; et
                    ille <pb n="p.30"></pb> defungi proelio festinat. <milestone unit="section" n="10"></milestone>
                    prius itaque, quam alter, qui nec procul aberat, consequi posset, et alterum
                    Curiatium conficit; <milestone unit="section" n="11"></milestone> iamque aequato Marte
                    singuli supererant, sed nec spe nec viribus pares. alterum intactum ferro corpus
                    et geminata victoria ferocem in certamen tertium dabat; alter fessum vulnere,
                    fessum cursu trahens corpus victusque fratrum ante se strage victori obicitur
                    hosti. <milestone unit="section" n="12"></milestone> nec illud proelium fuit. Romanus <choice><corr>exsultans</corr><sic>exultans</sic></choice> 'duos' inquit 'fratrum Manibus dedi; tertium
                    causae belli huiusce, ut Romanus Albano imperet, dabo.' male sustinenti arma
                    gladium superne iugulo defigit; iacentem spoliat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"></milestone> Romani ovantes ac gratulantes Horatium
                    accipiunt eo maiore cum gaudio, quo prope metum res fuerat. ad sepulturam inde
                    suorum nequaquam paribus animis vertuntur, quippe imperio alteri aucti, alteri
                    dicionis alienae facti. <milestone unit="section" n="14"></milestone> sepulcra extant, quo
                    quisque loco cecidit, duo Romana uno loco propius Albam, tria Albana Romam
                    versus, sed distantia locis, ut et pugnatum est. <milestone unit="chapter" n="26"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> priusquam inde digrederentur, roganti Mettio,
                    ex foedere icto quid imperaret, imperat Tullus, uti iuventutem in armis habeat;
                    usurum se eorum opera, si bellum cum Veientibus foret. ita exercitus inde domos
                    abducti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"></milestone> princeps Horatius ibat trigemina spolia prae
                    se gerens; cui soror virgo, quae desponsa uni ex Curiatiis fuerat, obvia ante
                    portam Capenam fuit; cognitoque super umeros fratris paludamento sponsi, quod
                    ipsa confecerat, solvit crines et flebiliter nomine sponsum mortuum appellat.
                        <milestone unit="section" n="3"></milestone> movet feroci iuveni animum conploratio
                    sororis in victoria sua tantoque gaudio publico. stricto itaque gladio simul
                    verbis increpans transfigit puellam. ' <milestone unit="section" n="4"></milestone> abi
                    hinc cum inmaturo amore ad sponsum' inquit, 'oblita fratrum mortuorum vivique,
                    oblita patriae. <milestone unit="section" n="5"></milestone> sic eat, quaecumque Romana
                    lugebit hostem.' atrox visum id facinus patribus plebique, <pb n="p.31"></pb> sed
                    recens meritum facto obstabat. tamen raptus in ius ad regem. rex, ne ipse tamen
                    tristis ingratique ad vulgus iudicii ac secundum iudicium supplicii auctor
                    esset, concilio populi advocato 'duumviros' inquit, 'qui Horatio perduellionem
                    iudicent, secundum legem facio.' <milestone unit="section" n="6"></milestone> lex horrendi
                    carminis erat: duumviri perduellionem iudicent; si a duumviris provocarit,
                    provocatione certato; si vincent, caput obnubito; infelici arbori reste
                    suspendito; verberato vel intra pomerium vel extra pomerium. <milestone unit="section" n="7"></milestone> hac lege duumviri creati. qui se absolvere non rebantur ea
                    lege ne innoxium <choice><corr>quidem</corr><sic>quider</sic></choice> posse, cum condemnassent,
                        <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> alter ex iis 'P. Horati, tibi perduellionem
                    iudico' inquit; ' <milestone unit="section" n="8"></milestone> i, lictor, conliga manus.'
                    accesserat lictor iniciebatque laqueum. <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> Horatius
                    auctore Tullo, clemente legis interprete, 'provoco' inquit. <milestone unit="section" n="9"></milestone> ita <del status="unremarkable">de</del> provocatione
                    certatum ad populum est. moti homines sunt in eo iudicio maxime P. Horatio patre
                    proclamante se filiam iure caesam iudicare; ni ita esset, patrio iure in filium
                    animadversurum fuisse. orabat deinde, ne se, quem paulo ante cum egregia stirpe
                    conspexissent, orbum liberis facerent. <milestone unit="section" n="10"></milestone> inter
                    haec senex iuvenem amplexus, spolia Curiatiorum fixa eo loco, qui nunc pila
                    Horatia appellatur, ostentans 'huncine' aiebat, 'quem modo decoratum ovantemque
                    victoria incedentem vidistis, Quirites, eum sub furca vinctum inter verbera et
                    cruciatus videre potestis? quod vix Albanorum oculi tam deforme spectaculum
                    ferre possent. <milestone unit="section" n="11"></milestone> i, lictor, conliga manus, quae
                    paulo ante armatae imperium populo Romano pepererunt. i, caput obnube
                    liberatoris urbis huius; arbore infelici suspende; verbera vel intra pomerium,
                    modo inter illa pila et spolia hostium, vel extra pomerium, modo inter sepulcra
                    Curiatiorum. quo enim ducere hunc iuvenem potestis, ubi non sua decora eum a
                    tanta foeditate supplicii vindicent?' <milestone unit="section" n="12"></milestone> non
                    tulit populus nec patris lacrimas nec ipsius parem in omni periculo animum,
                    absolveruntque admiratione magis virtutis <pb n="p.32"></pb> quam iure causae.
                    itaque, ut caedes manifesta aliquo tamen piaculo lueretur, imperatum patri, ut
                    filium expiaret pecunia publica. <milestone unit="section" n="13"></milestone> is quibusdam
                    piacularibus sacrificiis factis, quae deinde genti Horatiae tradita sunt,
                    transmisso per viam tigillo capite adoperto velut sub iugum misit iuvenem. id
                    hodie quoque publice semper refectum manet; sororium tigillum vocant. <milestone unit="section" n="14"></milestone> Horatiae sepulcrum, quo loco corruerat icta, <choice><corr>constructum</corr><sic>conjLtructum</sic></choice> est saxo quadrato. <milestone unit="chapter" n="27"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> nec diu pax Albana mansit. invidia vulgi, quod
                    tribus militibus fortuna publica conmissa fuerat, vanum ingenium dictatoris
                    corrupit et, quoniam recta consilia <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> bene evenerant,
                    pravis reconciliare popularium animos coepit. <milestone unit="section" n="2"></milestone>
                    igitur, ut prius in bello pacem, sic in pace bellum quaerens, quia suae civitati
                    animorum plus quam virium cernebat esse, ad bellum palam atque ex edicto
                    gerundum alios concitat populos, suis per speciem societatis proditionem
                    reservat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"></milestone> Fidenates, colonia Romana, Veientibus sociis
                    consilii adsumptis pacto transitionis Albanorum ad bellum atque arma incitantur.
                        <milestone unit="section" n="4"></milestone> cum Fidenae aperte descissent, Tullus
                    Mettio exercituque eius ab Alba accito contra hostes ducit. ubi Anienem
                    transiit, ad Confluentis collocat castra. inter eum locum et Fidenas Veientium
                    exercitus Tiberim transierat. <milestone unit="section" n="5"></milestone> hi in acie prope
                    flumen tenuere dextrum cornu; in sinistro Fidenates propius montes consistunt.
                    Tullus adversus Veientem hostem derigit suos, Albanos contra legionem Fidenatium
                    conlocat. Albano non plus animi erat quam fidei. nec manere ergo nec transire
                    aperte ausus sensim ad montes succedit; <milestone unit="section" n="6"></milestone> inde,
                    ubi satis subisse sese ratus est, erigit totam aciem fluctuansque animo, ut
                    tereret tempus, ordines explicat. consilium erat, qua fortuna rem daret, ea
                    inclinare vires. <milestone unit="section" n="7"></milestone> miraculo primo esse Romanis,
                    qui proximi steterant, ut nudari latera sua sociorum digressu senserunt; inde
                    eques citato equo nuntiat regi abire Albanos. Tullus in re trepida duodecim <pb n="p.33"></pb> vovit Salios fana,:ue Pallori ac <choice><corr>Pauori.</corr><sic>Pavori.</sic></choice>
                    <milestone unit="section" n="8"></milestone> equitem clara increpans voce, ut hostes
                    exaudirent, redire in proelium iubet: nihil trepidatione opus esse; suo iussu
                    circumduci Albanum exercitum, ut Fidenatium nuda terga invadant; <milestone unit="section" n="9"></milestone> item imperat, ut hastas equites erigerent. id factum
                    magnae parti peditum Romanorum conspectum abeuntis Albani exercitus
                    intersaepsit; qui viderant, id, quod ab rege auditum erat, rati, eo acrius
                    pugnant. terror ad hostes transit; et audiverant clara voce dictum, et magna
                    pars Fidenatium, ut qui coloni additi Romanis essent, Latine sciebant.
                        <milestone unit="section" n="10"></milestone> itaque, ne subito ex collibus decursu
                    Albanorum intercluderentur ab oppido, terga vertunt. instat Tullus fusoque
                    Fidenatium cornu in Veientem alieno pavore perculsum ferocior redit. nec illi
                    tulere impetum, sed ab effusa fuga flumen obiectum ab tergo arcebat. <milestone unit="section" n="11"></milestone> quo postquam fuga inclinavit, alii arma foede
                    iactantes in aquam caeci ruebant, alii, dum cunctantur in ripis, inter fugae
                    pugnaeque consilium oppressi. non alia ante Romana pugna atrocior fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> tum Albanus exercitus, spectator certaminis,
                    deductus in campos. Mettius <choice><corr>Tullo</corr><sic>Tulo</sic></choice> devictos hostes
                    gratulatur; contra Tullus Mettium benigne adloquitur. quod bene vertat, castra
                    Albanos Romanis castris iungere iubet; sacrificium lustrale in diem posterum
                    parat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"></milestone> ubi inluxit, paratis omnibus, ut adsolet,
                    vocari ad contionem utrumque exercitum iubet. praecones ab extremo orsi primos
                    excivere Albanos. hi novitate etiam rei moti, ut regem Romanum contionantem
                    audirent, proximi constitere. <milestone unit="section" n="3"></milestone> ex conposito
                    armata circumdatur Romana legio; centurionibus datum negotium erat, ut sine mora
                    imperia exequerentur. <milestone unit="section" n="4"></milestone>
                    <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> ita Tullus infit: 'Romani, si umquam ante alias ullo
                    in bello fuit, quod primum dis immortalibus gratias ageretis, deinde vestrae
                    ipsorum virtuti, hesternum id proelium fuit. dimicatum est enim non magis cum
                    hostibus <pb n="p.34"></pb> quam, quae dimicatio maior atque periculosior est, cum
                    proditione ac perfidia sociorum. <milestone unit="section" n="5"></milestone> nam, ne vos
                    falsa opinio teneat, iniussu meo Albani subiere ad montes, nec imperium illud
                    meum, sed consilium et imperii simulatio fuit, ut nec vobis ignorantibus deseri
                    vos averteretur a certamine animus et hostibus circumveniri se ab tergo ratis
                    terror ac fuga iniceretur. <milestone unit="section" n="6"></milestone> nec ea culpa, quam
                    arguo, omnium Albanorum est; ducem secuti sunt, ut et vos, si quo ego inde agmen
                    declinare voluissem, fecissetis. Mettius ille est ductor itineris huius, Mettius
                    idem huius machinator belli, Mettius foederis Romani Albanique ruptor. audeat
                    deinde talia alius, nisi in hunc insigne iam documentum mortalibus dedero.'
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> centuriones armati Mettium circumsistunt;
                    rex cetera, ut orsus erat, peragit: 'quod bonum, faustum felixque sit populo
                    Romano ac mihi vobisque, Albani, populum omnem Albanum Romam traducere in animo
                    est, civitatem dare plebi, primores in patres legere, unam urbem, unam rem
                    publicam facere. ut ex uno quondam in duos populos divisa Albana res est, sic
                    nunc in unum redeat.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"></milestone> ad haec Albana pubes inermis ab armatis saepta
                    in variis voluntatibus communi tamen metu cogente silentium tenet. <milestone unit="section" n="9"></milestone> tum Tullus 'Metti Fufeti' inquit, 'si ipse discere
                    posses fidem ac foedera servare, vivo tibi ea disciplina a me adhibita esset;
                    nunc, quoniam tuum insanabile ingenium est, at tu tuo supplicio doce humanum
                    genus ea sancta credere, quae a te violata sunt. ut igitur paulo ante animum
                    inter Fidenatem Romanamque rem ancipitem gessisti, ita iam corpus passim
                    distrahendum dabis.' <milestone unit="section" n="10"></milestone> exinde duabus admotis
                    quadrigis in currus earum distentum inligat Mettium, deinde in diversum iter
                    equi concitati lacerum in utroque curru corpus, qua inhaeserant vinculis membra,
                    portantes. <milestone unit="section" n="11"></milestone> avertere omnes ab tanta foeditate
                    spectaculi oculos. primum ultimumque illud supplicium apud Romanos exempli parum
                    memoris legum humanarum <pb n="p.35"></pb> fuit; in aliis gloriari licet nulli
                    gentium mitiores placuisse poenas. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> inter haec iam praemissi Albam erant equites,
                    qui multitudinem traducerent Romam. legiones deinde ductae ad diruendam urbem.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> quae ubi intravere portas, non quidem fuit
                    tumultus ille nec pavor, qualis captarum esse urbium solet, cum effractis portis
                    stratisve ariete muris aut arce vi capta clamor hostilis et cursus per urbem
                    armatorum omnia ferro flammaque miscet; <milestone unit="section" n="3"></milestone> sed
                    silentium triste ac tacita maestitia ita defixit omnium animos, ut prae metu
                        <del status="unremarkable">obliti</del> , quid relinquerent, quid secum
                    ferrent, deficiente consilio rogitantesque alii alios nunc in liminibus starent,
                    nunc errabundi domos suas ultimum illud visuri pervagarentur. <milestone unit="section" n="4"></milestone> ut vero iam equitum clamor exire iubentium instabat, iam
                    fragor tectorum, quae diruebantur, ultimis urbis partibus audiebatur pulvisque
                    ex distantibus locis ortus velut nube inducta omnia inpleverat, raptim quibus
                    quisque poterat elatis cum larem ac penates tectaque, in quibus natus quisque
                    educatusque esset, relinquentes exirent, <milestone unit="section" n="5"></milestone> iam
                    continens agmen migrantium inpleverat vias, et conspectus aliorum mutua
                    miseratione integrabat lacrimas, vocesque etiam miserabiles exaudiebantur
                    mulierum praecipue, cum obsessa ab armatis templa augusta praeterirent ac velut
                    captos relinquerent deos. <milestone unit="section" n="6"></milestone> egressis urbe
                    Albanis Romanus passim publica privataque omnia tecta adaequat solo, unaque hora
                    quadringentorum annorum opus, quibus Alba steterat, excidio ac ruinis dedit;
                    templis tamen deum—ita enim edictum ab rege fuerat—temperatum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Roma interim crescit Albae ruinis. duplicatur
                    civium numerus; Caelius additur urbi mons, et, quo frequentius habitaretur, eam
                    sedem Tullus regiae capit ibique deinde habitavit. <milestone unit="section" n="2"></milestone> principes Albanorum in patres, ut ea quoque pars rei
                    publicae cresceret, legit: Iulios, Servilios, Quinctios, Geganios, Curiatios,
                    Cloelios; templumque ordini ab se aucto curiam fecit, quae <pb n="p.36"></pb>
                    Hostilia usque ad patrum nostrorum aetatem appellata est. <milestone unit="section" n="3"></milestone> et ut omnium ordinum viribus aliquid ex novo populo
                    adiceretur, equitum decem turmas ex Albanis legit, legiones et veteres eodem
                    supplemento explevit et novas scripsit. </p>
                <p> hac fiducia virium Tullus Sabinis bellum indicit, <milestone unit="section" n="4"></milestone> genti ea tempestate secundum Etruscos opulentissimae viris
                    armisque. <milestone unit="section" n="5"></milestone> utrimque iniuriae factae ac res
                    nequiquam erant repetitae: Tullus ad Feroniae fanum mercatu frequenti
                    negotiatores Romanos conprehensos querebatur, Sabini suos priua in lucum
                    confugisse ac Romae retentos. <milestone unit="section" n="6"></milestone> hae causae belli
                    ferebantur. Sabini, haud parum memores et suarum virium partem Romae ab Tatio
                    locatam et Romanam rem nuper etiam adiectione populi Albani auctam,
                    circumspicere et ipsi externa auxilia. <milestone unit="section" n="7"></milestone> Etruria
                    erat vicina, proximi Etruscorum Veientes. inde ob residuas bellorum iras maxime
                    sollicitatis ad defectionem animis voluntarios traxere, et apud vagos quosdam ex
                    inopi plebe etiam merces valuit; publico auxilio nullo adiuti sunt, valuitque
                    apud Veientes—nam de ceteris minus mirum est — pacta cum Romulo indutiarum
                    fides. <milestone unit="section" n="8"></milestone> cum bellum utrimque summa ope pararent
                    vertique in eo res videretur, utri prius arma inferrent, occupat Tullus in agrum
                    Sabinum transire. <milestone unit="section" n="9"></milestone> pugna atrox ad silvam
                    Malitiosam fuit, ubi et peditum quidem robore, ceterum equitatu aucto nuper
                    plurimum Romana acies valuit. <milestone unit="section" n="10"></milestone> ab equitibus
                    repente invectis turbati ordines sunt Sabinorum; nec pugna deinde illis constare
                    nec fuga explicari sine magna caede potuit. <milestone unit="chapter" n="31"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> devictis Sabinis cum in magna gloria magnisque
                    opibus regnum Tulli ac tota res Romana esset, nuntiatum regi patribusque est in
                    monte Albano lapidibus pluvisse. <milestone unit="section" n="2"></milestone> quod cum
                    credi vix posset, missis ad id visendum prodigium, in conspectu haud aliter,
                    quam cum grandinem venti glomeratam in terras agunt, crebri cecidere caelo
                    lapides. <milestone unit="section" n="3"></milestone> visi etiam audire vocem <pb n="p.37"></pb> ingentem ex summi cacuminis luco, ut patrio ritu sacra Albani facerent, quae
                    velut diis quoque simul cum patria relictis oblivioni dederant, et aut Romana
                    sacra susceperant aut fortunae, ut fit, obirati cultum reliquerant deum.
                        <milestone unit="section" n="4"></milestone> Romanis quoque ab eodem prodigio
                    novendiale sacrum publice susceptum est, seu voce caelesti ex Albano monte
                    missa—nam id quoque traditur—seu haruspicum monitu; mansit certe sollemne, ut,
                    quandoque idem prodigium nuntiaretur, feriae per novem dies agerentur. </p>
                <p> haud ita multo post pestilentia laboratum est. <milestone unit="section" n="5"></milestone>
                    unde cum pigritia militandi oreretur, nulla tamen ab armis quies dabatur a
                    bellicoso rege, salubriora etiam credente militiae quam domi iuvenum corpora
                    esse, donec ipse quoque longinquo morbo est inplicitus. <milestone unit="section" n="6"></milestone> tunc adeo fracti simul cum corpore sunt spiritus illi
                    feroces, ut, qui nihil ante ratus esset minus regium quam sacris dedere animum,
                    repente omnibus magnis parvisque superstitionibus obnoxius degeret
                    religionibusque etiam populum inpleret. <milestone unit="section" n="7"></milestone> vulgo
                    iam homines eum statum rerum, qui sub Numa rege fuerat, requirentes, unam opem
                    aegris corporibus relictam, si pax veniaque ab diis inpetrata esset, credebant.
                        <milestone unit="section" n="8"></milestone> ipsum regem tradunt volventem commentarios
                    Numae, cum ibi quaedam occulta sollemnia sacrificia Iovi Elicio facta
                    invenisset, operatum iis sacris se abdidisse; sed non rite initum aut curatum id
                    sacrum esse, nec solum nullam ei oblatam caelestium speciem, sed ira Iovis
                    sollicitati prava religione fulmine ictum cum domo conflagrasse. Tullus magna
                    gloria belli regnavit annos duos et triginta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> mortuo Tullo res, ut institutum iam inde ab
                    initio erat, ad patres redierat, hique interregem nominaverant. quo comitia
                    habente Ancum <choice><corr>Marcium</corr><sic>Marcinm</sic></choice> regem populus creavit; patres
                    fuere auctores. Numae Pompili regis nepos, filia ortus, Ancus Marcius erat.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> qui ut regnare coepit, et avitae gloriae
                    memor et quia proximum <pb n="p.38"></pb> regnum, cetera egregium, ab una parte haud
                    satis prosperum fuerat, aut neglectis religionibus aut prave cultis, longe <del status="unremarkable">que</del> antiquissimum ratus sacra publica, ut ab
                    Numa instituta erant, facere, omnia ea ex commentariis regis pontificem in album
                    relata proponere in publico iubet. inde et civibus otii cupidis et finitimis
                    civitatibus facta spes in avi mores atque instituta regem abiturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"></milestone> igitur Latini, cum quibus Tullo regnante ictum
                    foedus erat, sustulerant animos et, cum incursionem in agrum Romanum fecissent,
                    repetentibus res Romanis superbe responsum reddunt, desidem Romanum regem inter
                    sacella et aras acturum esse regnum rati. <milestone unit="section" n="4"></milestone>
                    medium erat in Anco ingenium, et Numae et Romuli memor; et praeterquam quod avi
                    regno magis necessariam fuisse pacem credebat cum in novo <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> feroci populo, etiam quod illi contigisset otium sine iniuria,
                    id se <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> facile habiturum; temptari patientiam et
                    temptatam contemni, temporaque esse Tullo regi aptiora quam Numae. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ut tamen, quoniam Numa in pace religiones
                    instituisset, a se bellicae caerimoniae proderentur nec <choice><corr>gererentur</corr><sic>gererontur</sic></choice> solum, sed etiam indicerentur bella aliquo ritu, ius ab
                    antiqua gente Aequiculis, quod nunc fetiales habent, descripsit, quo res
                    repetuntur. <milestone unit="section" n="6"></milestone> legatus ubi ad fines eorum venit,
                    unde res repetuntur, capite velato filo—lanae velamen est — 'audi, Iuppiter',
                    inquit; 'audite, fines' — cuiuscumque gentis sunt, nominat—; aaudiat fas: ego
                    sum publicus nuntius populi Romani; iuste pieque legatus venio verbisque meis
                    fides sit'. peragit deinde postulata. <milestone unit="section" n="7"></milestone> inde
                        <choice><corr>Iouem</corr><sic>lovem</sic></choice> testem facit: 'si ego iniuste inpieque illos
                    homines illasque res dedier mihi exposco, <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> patriae
                    compotem me numquam siris esse'. haec, <milestone unit="section" n="8"></milestone> cum
                    finis superscandit, haec, quicumque ei primus vir obvius fuit, haec portam
                    ingrediens, haec forum ingressus paucis verbis carminis concipiendique iuris
                    iurandi mutatis peragit. <milestone unit="section" n="9"></milestone> si non deduntur, quos
                    exposcit, diebus <pb n="p.39"></pb> tribus et triginta—tot enim sollemnes sunt —
                    peractis bellum ita indicit: ' <milestone unit="section" n="10"></milestone> audi,
                    Iuppiter, et tu, Iane Quirine, diique omnes caelestes vosque, terrestres,
                    vosque, inferni, audite: ego vos testor populum illum' — quicumque est,
                    nominat—'iniustum esse neque ius persolvere. sed de istis rebus in patria
                    maiores natu consulemus, quo pacto ius nostrum adipiscamur'. <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> is nuntius Romam ad consulendum redit. </p>
                <p> confestim rex his ferme verbis patres consulebat: <milestone unit="section" n="11"></milestone> 'quarum rerum, litium, causarum condixit pater patratus
                    populi Romani Quiritium patri patrato Priscorum Latinorum hominibusque Priscis
                    Latinis, quas res nec dederunt nec solverunt nec fecerunt, quas res dari, solvi,
                    fieri oportuit, die' inquit ei, quem primum sententiam rogabat, 'quid censes?'
                        <milestone unit="section" n="12"></milestone>
                    <choice><corr>tum</corr><sic>tunW</sic></choice> ille: 'puro pioque duello quaerendas censeo itaque
                    consentio consciscoque'. inde ordine alii rogabantur; quandoque pars maior
                    eorum, qui aderant, in eandem sententiam ibat, bellum erat consensum. fieri
                    solitum, ut fetialis hastam ferratam aut sanguineam praeustam ad fines eorum
                    ferret et non minus tribus puberibus praesentibus diceret: <milestone unit="section" n="13"></milestone> 'quod populi Priscorum Latinorum hominesque Prisci Latini
                    adversus populum Romanum Quiritium fecerunt, deliquerunt, quod populus Romanus
                    Quiritium bellum cum Priscis Latinis iussit esse senatusque populi Romani
                    Quiritium censuit, consensit, conscivit, ut bellum cum Priscis Latinis fieret,
                    ob eam rem ego populusque Romanus populis Priscorum Latinorum hominibusque
                    Priscis Latinis bellum indico facioque.' id ubi dixisset, hastam in fines eorum
                    emittebat. <milestone unit="section" n="14"></milestone> hoc <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice>
                    modo ab Latinis repetitae res ac bellum indictum, moremque eum posteri
                    acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Ancus demandata cura sacrorum flaminibus
                    sacerdotibusque aliis, exercitu novo conscripto profectus Politorium, urbem
                    Latinorum, vi cepit secutusque morem regum priorum, qui rem Romanam auxerant
                    hostibus in civitatem accipiendis, multitudinem omnem <pb n="p.40"></pb> Romam
                    traduxit, <milestone unit="section" n="2"></milestone> et cum circa Palatium, sedem veterum
                    Romanorum, Sabini Capitolium atque arcem, Caelium montem Albani inplessent,
                    Aventinum novae multitudini datum. additi eodem <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> ita
                    multo post, Tellenis Ficanaque captis, novi cives. <milestone unit="section" n="3"></milestone> Politorium inde rursus bello repetitum, quod vacuum
                    occupaverant Prisci Latini; eaque causa diruendae urbis eius fuit Romanis, ne
                    hostium semper receptaculum esset. <milestone unit="section" n="4"></milestone> postremo
                    omni bello Latino Medulliam conpulso aliquamdiu ibi Marte incerto varia victoria
                    pugnatum est; nam et urbs tuta munitionibus praesidioque firmata valido erat, et
                    castris in aperto positis aliquotiens exercitus Latinus comminus cum Romanis
                    signa contulerat. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ad ultimum omnibus copiis
                    conisus Ancus acie primum vincit; inde ingenti praeda potens Romam redit, <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> quoque multis milibus Latinorum in civitatem acceptis,
                    quibus, ut iungeretur Palatio Aventinum, ad Murciae datae sedes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> Ianiculum quoque adiectum, non inopia loci,
                    sed ne quando ea arx hostium esset. id non muro solum, sed etiam ob commoditatem
                    itineris ponte sublicio, tum primum in Tiberi facto, coniungi urbi placuit.
                    Quiritium quoque fossa, <milestone unit="section" n="7"></milestone>
                    <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> parvum munimentum a planioribus aditu locis, Anci
                    regis opus est. <milestone unit="section" n="8"></milestone> ingenti incremento rebus
                    auctis cum in tanta multitudine hominum discrimine recte an perperam facti
                    confuso facinora clandestina fierent, <choice><corr>carcer</corr><sic>career</sic></choice> ad
                    terrorem increscentis audaciae media urbe inminens foro aedificatur. <milestone unit="section" n="9"></milestone> nec urbs tantum hoc rege crevit, sed etiam ager
                    finesque: silva <choice><corr>Maesia</corr><sic>Mesia</sic></choice> Veientibus adempta usque ad mare
                    imperium prolatum et in ore Tiberis Ostia urbs condita, salinae circa factae
                    egregieque rebus bello gestis aedis Iovis Feretrii amplificata. <milestone unit="chapter" n="34"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Anco regnante Lucumo, vir inpiger ac divitiis
                    potens, Romam commigravit cupidine maxime ac spe magni honoris, cuius
                    adipiscendi Tarquiniis—nam ibi quoque peregrina stirpe oriundus erat—facultas
                        <pb n="p.41"></pb> non fuerat. <milestone unit="section" n="2"></milestone> Demarati
                    Corinthii filius erat, qui ob seditiones domo profugus cum Tarquiniis forte
                    consedisset, uxore ibi ducta duos filios genuit. nomina his Lucumo atque Arruns
                    fuerunt. Lucumo superfuit patri bonorum omnium heres; Arruns prior quam pater
                    moritur uxore gravida relicta. nec diu manet superstes filio pater; <milestone unit="section" n="3"></milestone> qui cum, ignorans nurum ventrem ferre, inmemor in
                    testando nepotis decessisset, puero post avi mortem in nullam sortem bonorum
                    nato ab inopia Egerio inditum nomen. Lucumoni contra omnium heredi bonorum cum
                    divitiae iam animos facerent, <milestone unit="section" n="4"></milestone> auxit ducta in
                    matrimonium Tanaquil summo loco nata et quae <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> facile
                    iis, in quibus nata erat, humiliora sineret ea, quo innupsisset. <milestone unit="section" n="5"></milestone> spernentibus Etruscis Lucumonem exule advena ortum,
                    ferre indignitatem non potuit oblitaque ingenitae erga patriam caritatis,
                    dummodo virum honoratum videret, consilium migrandi ab Tarquiniis cepit.
                        <milestone unit="section" n="6"></milestone> Roma est ad id potissimum visa: in novo
                    populo, ubi omnis repentina atque ex virtute nobilitas sit, futurum locum forti
                    ac strenuo viro; regnasse Tatium Sabinum, arcessitum in regnum Numam a Curibus,
                    et Ancum Sabina matre ortum nobilemque una imagine Numae esse. <milestone unit="section" n="7"></milestone> facile persuadet ut cupido honorum et cui Tarquinii materna
                    tantum patria esset. sublatis itaque rebus amigrant Romam. </p>
                <p> ad Ianiculum forte ventum erat. <milestone unit="section" n="8"></milestone> ibi ei
                    carpento sedenti cum uxore aquila suspensis demissa leniter alis pilleum aufert
                    superque carpentum cum magno clangore volitans rursus velut ministerio divinitus
                    missa capiti apte reponit; <milestone unit="section" n="9"></milestone> inde sublimis abit.
                    accepisse id augurium laeta dicitur Tanaquil, perita, ut vulgo Etrusci,
                    caelestium prodigiorum mulier. excelsa et alta sperare <choice><corr>complexa</corr><sic>conplexa</sic></choice> virum iubet: eam alitem, ea regione caeli et eius dei
                    nuntiam venisse, circa summum culmen hominis auspicium fecisse, levasse humano
                    superpositum capiti decus, ut divinitus eidem redderet. <milestone unit="section" n="10"></milestone> has spes cogitationesque secum portantes urbem ingressi
                    sunt <pb n="p.42"></pb> domicilioque ibi conparato L. Tarquinium Priscum edidere
                    nomen. <milestone unit="section" n="11"></milestone> Romanis conspicuum eum novitas
                    divitiaeque faciebant; et ipse fortunam benigno adloquio, comitate invitandi
                    beneficiisque, quos poterat, sibi conciliando adiuvabat, donec in regiam quoque
                    de eo fama perlata est. <milestone unit="section" n="12"></milestone> notitiamque <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> brevi apud regem liberaliter dextereque obeundo officia
                    in familiaris amicitiae adduxerat iura, ut publicis pariter ac privatis
                    consiliis bello domique interesset et per omnia expertus postremo tutor etiam
                    liberis regis testamento institueretur. <milestone unit="chapter" n="35"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> regnavit Ancus annos quattuor et viginti,
                    cuilibet superiorum regum belli pacisque et artibus et gloria par. iam filii
                    prope puberem aetatem erant. eo magis Tarquinius instare, ut quam primum comitia
                    regi creando fierent; <milestone unit="section" n="2"></milestone> quibus indictis sub
                    tempus pueros venatum ablegavit. isque primus et petisse ambitiose regnum et
                    orationem dicitur habuisse ad conciliandos plebis animos conpositam: <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    <del status="unremarkable">cum</del> se non rem novam petere, quippe qui non
                    primus, quod quisquam indignari mirarive posset, sed tertius Romae peregrinus
                    regnum adfectet; et Tatium non ex peregrino solum sed etiam ex hoste regem
                    factum, et Numam ignarum urbis non petentem in regnum ultro accitum: <milestone unit="section" n="4"></milestone> se, ex quo sui potens fuerit, Romam cum coniuge ac
                    fortunis omnibus commigrasse; maiorem partem aetatis eius, qua civilibus
                    officiis fungantur homines, Romae se quam in vetere patria vixisse; <milestone unit="section" n="5"></milestone> domi militiaeque sub <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice>
                    paenitendo magistro, ipso Anco rege, Romana se iura, Romanos ritus didicisse;
                    obsequio et observantia in regem cum omnibus, benignitate erga alios cum rege
                    ipso certasse. <milestone unit="section" n="6"></milestone> haec eum <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> falsa memorantem ingenti consensu populus Romanus regnare
                    iussit. ergo virum cetera egregium secuta, quam in petendo habuerat, etiam
                    regnantem ambitio est; nec minus regni sui firmandi quam augendae rei publicae
                    memor centum in patres legit, qui deinde minorum gentium sunt appellati, <pb n="p.43"></pb> factio <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> dubia regis, cuius beneficio
                    in curiam venerant. </p>
                <p> bellum primum cum Latinis gessit <milestone unit="section" n="7"></milestone> et oppidum
                    ibi Apiolas vi cepit praedaque inde maiore, quam quanta belli fama fuerat,
                    revecta ludos opulentius instructiusque quam priores reges fecit. <milestone unit="section" n="8"></milestone>
                    <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> primum circo, qui nunc maximus dicitur, designatus
                    locus est. loca divisa patribus equitibusque, ubi spectacula sibi quisque
                    facerent; <milestone unit="section" n="9"></milestone> fori appellati. spectavere furcis
                    duodenos ab terra spectacula alta sustinentibus pedes. ludicrum fuit equi
                    pugilesque, ex Etruria maxime acciti. sollemnes, deinde annui, mansere ludi,
                    Romani magnique varie appellati. <milestone unit="section" n="10"></milestone> ab eodem
                    rege et circa forum privatis aedificanda divisa sunt loca; porticus tabernaeque
                    factae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> muro quoque lapideo circumdare urbem parabat,
                    cum Sabinum bellum coeptis intervenit. adeoque ea subita res fuit, ut prius
                    Anienem transirent hostes, quam obviam ire ac prohibere exercitus Romanus
                    posset. <milestone unit="section" n="2"></milestone> itaque trepidatum Romae est, et primo
                    dubia victoria magna utrimque caede pugnatum est. reductis deinde in castra
                    hostium copiis datoque spatio Romanis ad conparandum de integro bellum
                    Tarquinius, equitem maxime suis deesse viribus ratus ad Ramnes, Titienses,
                    Luceres, quas centurias Romulus scripserat, addere alias constituit suoque
                    insignes relinquere nomine. <milestone unit="section" n="3"></milestone> id quia inaugurate
                    Romulus fecerat, negare Attus Navius, inclitus ea tempestate augur, neque mutari
                    neque novum constitui, nisi aves addixissent, posse. <milestone unit="section" n="4"></milestone> ex eo ira regi mota, eludensque artem, ut ferunt, 'agedum'
                    inquit, 'divine tu, inaugura, fierine possit, quod nunc ego mente concipio'. cum
                    ille <del status="unremarkable">in</del> augurio rem expertus profecto futuram
                    dixisset, 'atqui hoc animo agitavi' inquit, 'te novacula cotem discissurum; cape
                    haec et perage, quod aves tuae fieri posse portendunt'. tum illum haud
                    cunctanter discidisse cotem ferunt. <milestone unit="section" n="5"></milestone> statua
                    Atti capite velato, quo in loco <pb n="p.44"></pb> res acta est, in comitio in
                    gradibus ipsis ad laevam curiae fuit; cotem quoque eodem loco sitam fuisse
                    memorant, ut esset ad posteros miraculi eius monumentum. <milestone unit="section" n="6"></milestone> auguriis certe sacerdotioque augurum tantus honos accessit,
                    ut nihil belli domique postea nisi auspicato gereretur, concilia populi,
                    exercitus vocati, summa rerum, ubi aves non admisissent, dirimerentur.
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> neque tum Tarquinius de equitum centuriis
                    quicquam mutavit; numero alterum tantum adiecit, ut mille et octingenti equites
                    in tribus centuriis essent— <milestone unit="section" n="8"></milestone> posteriores modo
                    sub iisdem nominibus, qui additi erant, appellati sunt , quas nunc, quia
                    geminatae sunt, sex vocant centurias. <milestone unit="chapter" n="37"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> hac parte copiarum aucta iterum cum Sabinis
                    confligitur. sed praeterquam quod viribus creverat Romanus exercitus, ex occulto
                    etiam additur dolus missis, qui magnam vim lignorum, in Anienis ripa iacentem
                    ardentem in flumen conicerent: ventoque iuvante accensa ligna et pleraque, in
                    ratibus, inpacta sublicis cum haererent, pontem incendunt. <milestone unit="section" n="2"></milestone> ea quoque res in pugna terrorem attulit Sabinis et fusis
                    eadem fugam inpediit; multique mortales, cum hostem effugissent, in flumine ipso
                    periere; quorum fluitantia arma ad urbem cognita in Tiberi prius paene, quam
                    nuntiari posset, insignem victoriam fecere. <milestone unit="section" n="3"></milestone> eo
                    proelio praecipua equitum gloria fuit: utrimque ab cornibus positos, cum iam
                    pelleretur media peditum suorum acies, ita incurrisse ab lateribus ferunt, ut
                    non sisterent modo Sabinas legiones ferociter instantes cedentibus, sed subito
                    in fugam averterent. <milestone unit="section" n="4"></milestone> montes effuso cursu
                    Sabini petebant, et pauci tenuere; maxima pars, ut ante dictum est, ab equitibus
                    in flumen acti sunt. <milestone unit="section" n="5"></milestone> Tarquinius instandum
                    perterritis ratus, praeda captivisque Romam missis, spoliis hostium—id votum
                    Vulcano erat — ingenti cumulo accensis, pergit porro in agrum Sabinum exercitum
                    inducere; <milestone unit="section" n="6"></milestone> et quamquam male gesta res erat nec
                    gesturos melius sperare poterant, tamen, quia <pb n="p.45"></pb> consulendi res non
                    dabat spatium, iere obviam Sabini tumultuario milite iterumque ibi fusi perditis
                    iam prope rebus pacem petiere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Collatia et quidquid citra Collatiam agri
                    erat, Sabinis ademptum; Egerius— <choice><corr>fratris</corr><sic>fiatris</sic></choice> hic filius
                    erat regis—Collatiae in praesidio relictus. deditosque Collatinos ita accipio
                    eamque deditionis formulam esse; <milestone unit="section" n="2"></milestone> rex
                    interrogavit: 'estisne vos legati oratoresque missi a populo Conlatino, ut vos
                    populumque <choice><corr>Collatinum</corr><sic>Conlatinum</sic></choice> dederetis?' sumus. 'estne
                    populus <choice><corr>Collatinus</corr><sic>Conlatinus</sic></choice> in sua potestate?' est.
                    'deditisne vos populumque <choice><corr>Collatinum</corr><sic>Conlatinum</sic></choice> , urbem,
                    agros, aquam, terminos, delubra, utensilia, divina humanaque omnia in meam
                    populique Romani dicionem?' <milestone unit="section" n="3"></milestone> dedimus. 'at ego
                    recipio'. bello Sabino perfecto Tarquinius triumphans Romam redit. inde Priscis
                    Latinis bellum fecit. <milestone unit="section" n="4"></milestone> ubi nusquam ad universae
                    rei dimicationem ventum est; ad singula oppida circumferendo arma omne nomen
                    Latinum domuit. Corniculum, Ficulea vetus, Cameria, Crustumerium, Ameriola,
                    Medullia, Nomentum, haec de Priscis Latinis aut qui ad Latinos defecerant, capta
                    oppida. pax deinde est facta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"></milestone> maiore inde animo pacis opera inchoata, quam
                    quanta mole gesserat bella, ut non quietior populus domi esset, quam militiae
                    fuisset; <milestone unit="section" n="6"></milestone> nam et muro lapideo, cuius exordium
                    operis Sabino bello turbatum erat, urbem, qua nondum munierat, cingere parat et
                    infima urbis loca circa forum aliasque interiectas collibus convalles, quia ex
                    planis locis <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> facile evehebant aquas, cloacis
                    fastigio in Tiberim ductis siccat et aream ad aedem in Capitolio Iovis,
                        <milestone unit="section" n="7"></milestone> quam voverat bello Sabino, iam
                    praesagiente animo futuram olim amplitudinem loci occupat fundamentis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> eo tempore in regia prodigium visu eventuque
                    mirabile fuit: puero dormienti, cui Servio Tullio fuit nomen, caput arsisse
                    ferunt multorum in conspectu. <milestone unit="section" n="2"></milestone> plurimo igitur
                    clamore inde ad tantae rei miraculum <pb n="p.46"></pb> orto excitos reges, et cum
                    quidam familiarium aquam ad restinguendum ferret, ab regina retentum, sedatoque
                        <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> tumultu moveri vetuisse puerum, donec sua sponte
                    experrectus esset. <milestone unit="section" n="3"></milestone> mox cum somno et flammam
                    abisse. <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> abducto in secretum viro Tanaquil ' <choice><corr>uiden</corr><sic>viden</sic></choice> tu puerum hunc' inquit, 'quem tam humili cultu
                    educamus? scire licet hunc lumen quondam rebus nostris dubiis futurum
                    praesidiumque regiae adflictae; proinde materiam ingentis publice privatimque
                    decoris omni indulgentia nostra nutriamus'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> inde puerum liberum loco coeptum haberi
                    erudirique artibus, quibus ingenia ad magnae fortunae cultum excitantur. evenit
                    facile, quod diis cordi esset: iuvenis evasit vere indolis regiae, nec, cum
                    quaereretur gener Tarquinio, quisquam Romanae iuventutis ulla arte conferri
                    potuit, filiamque ei suam rex despondit. <milestone unit="section" n="5"></milestone> hic
                    quacumque de causa tantus illi honos habitus credere prohibet serva natum eum
                    parvumque ipsum servisse. eorum magis sententiae sum, qui Corniculo capto Servi
                    Tulli, qui princeps in illa urbe fuerat, gravidam viro occiso uxorem, cum inter
                    reliquas captivas cognita esset, ob unicam nobilitatem ab regina Romana
                    prohibitam ferunt servitio partum Romae edidisse <hi rend="italics">in</hi>
                    Prisci Tarquini domo; <milestone unit="section" n="6"></milestone> inde tanto beneficio et
                    inter mulieres familiaritatem auctam, et puerum, ut in domo a parvo eductum, in
                    caritate atque honore fuisse; fortunam matlis, quod capta patria in hostium
                    manus venerit, ut serva natus crederetur, fecisse. <milestone unit="chapter" n="40"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> duodequadragesimo ferme anno, ex quo regnare
                    coeperat Tarquinius, non apud regem modo sed apud patres plebemque longe maximo
                    honore Servius Tullius erat. <milestone unit="section" n="2"></milestone>
                    <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> Anci filii duo, etsi antea semper pro indignissimo
                    habuerant se patrio regno tutoris fraude pulsos, regnare Romae advenam non modo
                    vicinae sed ne Italicae quidem stirpis, <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> inpensius iis
                    indignitas crescere, <milestone unit="section" n="3"></milestone> si ne ab Tarquinio quidem
                    ad se rediret regnum, sed praeceps inde porro ad servitia caderet, ut <pb n="p.47"></pb> in eadem civitate post centesimum fere annum quod Romulus, deo
                    prognatus, deus ipse, tenuerit regnum, donec in terris fuerit, id servus serva
                    natus possideat. cum commune Romani nominis <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> praecipue
                    id domus suae dedecus fore, si Anci regis virili stirpe salva non modo advenis
                    sed servis etiam regnum Romae pateret. <milestone unit="section" n="4"></milestone> ferro
                    igitur <choice><corr>eam</corr><sic>earn</sic></choice> arcere contumeliam statuunt. sed et iniuriae
                    dolor in Tarquinium ipsum magis quam in Servium eos stimulabat, et quia gravior
                    ultor caedis, si superesset, rex futurus erat quam privatus, <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> Servio occiso quemcumque alium generum delegisset, eundem regni
                    heredem facturus videbatur, <milestone unit="section" n="5"></milestone> ob haec ipsi regi
                    insidiae parantur. ex pastoribus duo ferocissimi delecti ad facinus, quibus
                    consueti erant uterque agrestibus ferramentis, in vestibulo regiae quam potuere
                    tumultuosissime specie rixae in se omnes apparitores regios convertunt; inde,
                    cum ambo regem appellarent clamorque eorum penitus in regiam pervenisset, vocati
                    ad regem pergunt. <milestone unit="section" n="6"></milestone> primo uterque vociferari et
                    certatim alter alteri obstrepere; coerciti ab lictore et iussi in vicem dicere
                    tandem obloqui desistunt; <milestone unit="section" n="7"></milestone> unus rem ex
                    conposito orditur. dum intentus in eum se rex totus averteret, alter elatam
                    securim in caput deiecit, relictoque in vulnere telo ambo se foras eiciunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Tarquinium moribundum cum, qui circa erant,
                    excepissent, illos fugientes lictores conprehendunt. clamor inde concursusque
                    populi, mirantium, quid rei esset. Tanaquil inter tumultum claudi regiam iubet,
                    arbitros eicit. simul quae curando vulneri opus sunt, tamquam spes subesset,
                    sedulo conparat, simul, si destituat spes, alia praesidia molitur. <milestone unit="section" n="2"></milestone> Servio propere accito cum paene exanguem virum
                    ostendisset, dextram tenens orat, ne inultam mortem soceri, ne socrum inimicis
                    ludibrio esse sinat. ' <milestone unit="section" n="3"></milestone> tuum est' inquit,
                    'Servi, si vir es, regnum, non eorum, qui alienis manibus pessimum facinus
                    fecere. erige te deosque duces sequere, <pb n="p.48"></pb> qui clarum hoc fore caput
                    divino quondam circumfuso igni portenderunt. nunc te illa caelestis excitet
                    flamma, nunc expergiscere vere. et nos peregrini regnavimus; qui sis, non unde
                    natus sis, reputa. si tua re subita consilia torpent, at tu mea consilia
                    sequere.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> cum clamor impetusque multitudinis vix
                    sustineri posset, ex superiore parte aedium per fenestras in Novam viam
                    versas—habitabat enim rex ad <choice><corr>Iouis</corr><sic>lovis</sic></choice> Statoris—populum
                    Tanaquil adloquitur. <milestone unit="section" n="5"></milestone> iubet bono animo esse:
                    sopitum fuisse regem subito ictu; ferrum haud alte in corpus descendisse; iam ad
                    se redisse; inspectum vulnus absterso cruore; omnia salubria esse; confidere
                    prope diem ipsum eos visuros; interim Servio Tullio iubere populum dicto
                    audientem esse; eum iura redditurum obiturumque alia regis munia esse.
                        <milestone unit="section" n="6"></milestone> Servius cum trabea et lictoribus prodit ac
                    sede regia sedens alia decernit, de aliis consulturum se regem esse simulat.
                    itaque per aliquot dies, cum iam expirasset Tarquinius, celata morte per speciem
                    alienae fungendae vicis suas opes firmavit. tum demum palam factum est
                    conploratione in regia orta. Servius praesidio firmo munitus primus iniussu
                    populi voluntate patrum regnavit. <milestone unit="section" n="7"></milestone> Anci liberi
                    iam tum, cum conprensis sceleris ministris <del status="unremarkable">ut</del>
                    vivere regem et tantas esse opes Servi nuntiatum est, Suessam Pometiam exulatum
                    ierant. <milestone unit="chapter" n="42"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> nec iam publicis magis consiliis Servius quam
                    privatis munire opes et ne, qualis Anci liberum animus adversus Tarquinium
                    fuerat, talis adversus se Tarquini liberum esset, duas filias iuvenibus regiis,
                    Lucio atque Arrunti Tarquiniis, iungit; <milestone unit="section" n="2"></milestone> nec
                    rupit tamen fati necessitatem humanis consiliis, quin invidia regni etiam inter
                    domesticos infida omnia atque infesta faceret. </p>
                <p> peropportune ad praesentis quietem status bellum cum Veientibus—iam enim
                    indutiae exierant—aliisque Etruscis sumptum. <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    in eo bello et virtus et fortuna enituit Tulli; fusoque ingenti hostium exercitu
                        <pb n="p.49"></pb>
                    <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> dubius rex, seu patrum seu plebis animos
                    periclitaretur, Romam rediit. </p>
                <p> Adgrediturque inde ad pacis longe maximum opus, <milestone unit="section" n="4"></milestone> ut, quem ad modum Numa divini auctor iuris fuisset, ita Servium conditorem
                    omnis in civitate discriminis ordinumque, quibus inter gradus dignitatis
                    fortunaeque aliquid interlucet, posteri fama ferrent. <milestone unit="section" n="5"></milestone> census enim instituit, rem saluberrimam tanto futuro
                    imperio, ex quo belli pacisque munia non viritim, ut ante, sed pro habitu
                    pecuniarum fierent; <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> classes centuriasque et hunc
                    ordinem ex censu discripsit vel paci decorum vel bello. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> ex iis, qui centum milium aeris aut maiorem
                    censum haberent, octoginta confecit centurias, quadragenas seniorum ac iuniorum;
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> prima classis omnes appellati; seniores ad
                    urbis custodiam ut praesto essent, iuvenes ut foris bella gererent. arma his
                    imperata galea, clipeum, ocreae, lorica, omnia ex aere, haec, ut tegumenta
                    corporis essent; <milestone unit="section" n="3"></milestone> tela in hostem hastaque et
                    gladius. additae huic classi duae fabrum centuriae, quae sine armis stipendia
                    facerent; datum munus, ut machinas in bello ferrent. <milestone unit="section" n="4"></milestone> secunda classis intra <choice><corr>centum</corr><sic>centur</sic></choice>
                    usque ad quinque et septuaginta milium censum instituta, et ex iis, senioribus
                    iunioribusque, viginti conscriptae centuriae. <milestone unit="section" n="5"></milestone>
                    arma imperata scutum pro clipeo et praeter loricam omnia eadem. tertiae classis
                        <del status="unremarkable">in</del> quinquaginta milium censum esse voluit;
                    totidem centuriae et hae eodemque discrimine aetatium factae. nec de armis
                    quicquam mutatum, ocreae tantum ademptae. <milestone unit="section" n="6"></milestone> in
                    quarta classe census quinque et viginti milium; totidem centuriae factae. arma
                    mutata, nihil praeter hastam et verutum datum. <milestone unit="section" n="7"></milestone>
                    quinta classis aucta; centuriae triginta factae. fundas lapidesque missiles hi
                    secum gerebant. <milestone unit="section" n="8"></milestone>
                    <del status="unremarkable">in</del> his accensi <choice><corr>cornicines</corr><sic>comicines</sic></choice> tubicinesque, in duas centurias distributi. undecim
                    milibus haec classis censebatur. hoc minor census reliquam multitudinem habuit;
                    inde una centuria facta est immunis militia <pb n="p.50"></pb>
                    <choice><corr>ita</corr><sic>Ita</sic></choice> pedestri exercitu ornato distributoque equitum ex
                    primoribus civitatis duodecim scripsit centurias. <milestone unit="section" n="9"></milestone> sex item alias centurias, tribus ab Romulo institutis, sub
                    iisdem, quibus inauguratae erant, nominibus fecit. ad equos emendos dena milia
                    aeris ex publico data, et, quibus equos alerent, viduae adtributae, quae bina
                    milia aeris in annos singulos penderent. </p>
                <p> haec omnia in dites a pauperibus inclinata onera. <milestone unit="section" n="10"></milestone> deinde est honos additus; non enim, ut ab Romulo traditum
                    ceteri servaverant reges, viritim suffragium eadem vi eodemque iure <choice><corr>promisce</corr><sic>promise</sic></choice> omnibus datum est, sed gradus facti, ut neque
                    exclusus quisquam suffragio videretur et vis omnis penes primores civitatis
                    esset. equites enim vocabantur primi; <milestone unit="section" n="11"></milestone>
                    octoginta inde primae classis centuriae <del status="unremarkable">primum
                        peditum vocabantur</del> ; ibi si variaret, quod raro incidebat, ut secundae
                    classis vocarentur; nec fere umquam infra ita descenderunt, ut ad infimos
                    pervenirent. <milestone unit="section" n="12"></milestone> nec mirari oportet hunc ordinem,
                    qui nunc est post expletas quinque et triginta tribus duplicato earum numero
                    centuriis iuniorum seniorumque, ad institutam ab Servio Tullio summam non
                    convenire. <milestone unit="section" n="13"></milestone> quadrifariam enim urbe divisa
                    regionibus collibusque, qui habitabantur, partes eas tribus appellavit, ut ego
                    arbitror, ab tributo; nam eius quoque aequaliter ex censu conferendi ab eodem
                    inita ratio est; neque eae tribus ad centuriarum distributionem numerumque
                    quicquam pertinuere. <milestone unit="chapter" n="44"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> censu perfecto, quem maturaverat metu legis de
                    incensis latae cum vinculorum minis mortisque, edixit, ut omnes cives Romani,
                    equites peditesque, in suis quisque centuriis in campo Martio prima luce
                    adessent. <milestone unit="section" n="2"></milestone> ibi instructum exercitum omnem
                    suovetaurilibus lustravit; idque conditum lustrum appellatum, quia is censendo
                    finis factus est. milia octoginta eo lustro civium censa dicuntur; adicit
                    scriptorum antiquissimus Fabius Pictor, eorum, qui arma ferre possent, eum
                    numerum fuisse. <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    <choice><corr>ad</corr><sic>Ad</sic></choice> eam multitudinem urbs quoque amplificanda <pb n="p.51"></pb> visa est. addit duos colles, Quirinalem Viminalemque; inde deinceps auget
                    Esquilias ibique ipse, ut loco dignitas fieret, habitat. <milestone unit="section" n="4"></milestone> aggere et fossis et muro circumdat urbem; ita pomerium
                    profert. pomerium, verbi vim solam intuentes, postmoerium interpretantur esse;
                    est autem magis circamoerium, locus, quem in condendis urbibus quondam Etrusci,
                    qua murum ducturi erant, certis circa terminis inaugurato consecrabant, ut neque
                    interiore parte aedificia moenibus continuarentur, quae nunc vulgo etiam
                    coniungunt, et extrinsecus puri aliquid ab humano cultu pateret soli. <milestone unit="section" n="5"></milestone> hoc spatium, quod neque habitari neque arari fas
                    erat, non magis, quod post murum esset, quam quod murus post id, pomerium Romani
                    appellarunt; et in urbis incremento semper, quantum moenia processura erant,
                    tantum termini hi consecrati proferebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> aucta civitate magnitudine urbis, formatis
                    omnibus domi et ad belli et ad pacis usus, ne semper armis opes adquirerentur,
                    consilio augere imperium conatus est, simul et aliquod addere urbi decus.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> iam tum erat inclitum Dianae Ephesiae
                    fanum; id communiter a civitatibus Asiae factum fama ferebat. eum consensum
                    deosque consociatos laudare mire Servius inter proceres Latinorum, cum quibus
                    publice privatimque hospitia amicitiasque de industria iunxerat. saepe iterando
                    eadem perpulit tandem, ut Romae fanum Dianae populi Latini cum populo Romano
                    facerent. ea erat confessio caput rerum Romam esse, <milestone unit="section" n="3"></milestone> de quo totiens armis certatum fuerat. id quamquam omissum
                    iam ex omnium cura Latinorum ob rem totiens infeliciter temptatam armis
                    videbatur, uni se ex Sabinis fors dare visa est privato consilio imperii
                    recuperandi. <milestone unit="section" n="4"></milestone> bos in Sabinis nata cuidam patri
                    familiae dicitur miranda magnitudine ac specie; fixa per multas aetates cornua
                    in vestibulo templi Dianae monumentum ei fuere miraculo. <milestone unit="section" n="5"></milestone> habita, ut erat, res prodigii loco est; et cecinere vates,
                    cuius civitatis <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> civis Dianae immolasset, <pb n="p.52"></pb> ibi fore imperium; idque carmen pervenerat ad antistitem fani Dianae.
                        <milestone unit="section" n="6"></milestone> Sabinusque, ut prima apta dies sacrificio
                    visa est, bovem Romam actam deducit ad fanum Dianae et ante aram statuit. ibi
                    antistes Romanus, cum eum magnitudo victumae celebrata fama movisset, memor
                    responsi Sabinum ita adloquitur: 'quidnam tu, hospes, paras?' inquit 'inceste
                    sacrificium Dianae facere? quin tu ante vivo perfunderis flumine? infima valle
                    praefluit Tiberis'. religione tactus hospes, <milestone unit="section" n="7"></milestone>
                    qui omnia, ut prodigio responderet eventus, cuperet rite facta, extemplo
                    descendit ad Tiberim. interea Romanus immolat Dianae bovem. id mire gratum regi
                    atque civitati fuit. <milestone unit="chapter" n="46"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Servius quamquam iam usu haud dubie regnum
                    possederat, tamen, quia interdum iactari voces a iuvene Tarquinio audiebat se
                    iniussu populi regnare, conciliata prius voluntate plebis agro capto ex hostibus
                    viritim diviso ausus est ferre ad populum, vellent iuberentne se regnare;
                    tantoque consensu, quanto haud quisquam alius ante, rex est declaratus.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> neque ea res Tarquinio spem adfectandi
                    regni minuit; immo eo inpensius, quia de agro plebis adversa patrum voluntate
                    senserat agi, criminandi Servi apud patres crescendique in curia sibi occasionem
                    datam ratus est, et ipse iuvenis ardentis animi et domi uxore Tullia inquietum
                    animum stimulante. <milestone unit="section" n="3"></milestone> tulit enim et Romana regia
                    sceleris tragici exemplum, ut taedio regum maturior veniret libertas ultimumque
                    regnum esset, quod scelere partum foret. </p>
                <p> hic L. Tarquinius— <milestone unit="section" n="4"></milestone> Prisci Tarquini regis
                    filius neposne fuerit, parum liquet; pluribus tamen auctoribus filium
                    ediderim—fratrem habuerat Arruntem Tarquinium, mitis ingenii iuvenem. <milestone unit="section" n="5"></milestone> his duobus, ut ante dictum est, duae Tulliae, regis
                    filiae, nupserant, et ipsae longe dispares moribus. forte ita inciderat, ne duo
                    violenta ingenia matrimonio iungerentur, fortuna, credo, populi Romani, quo
                    diuturnius Servi regnum esset constituique civitatis mores possent. <milestone unit="section" n="6"></milestone> angebatur <pb n="p.53"></pb> ferox Tullia nihil materiae
                    in viro neque ad cupiditatem neque ad audaciam esse; tota in alterum aversa
                    Tarquinium eum mirari, eum virum dicere ac regio sanguine ortum; spernere
                    sororem, quod virum nacta muliebri cessaret audacia. <milestone unit="section" n="7"></milestone> contrahit celeriter similitudo eos, ut fere fit: malum malo
                    aptissimum; sed initium turbandi omnia a femina ortum est. ea secretis viri
                    alieni adsuefacta sermonibus nullis verborum contumeliis parcere de viro ad
                    fratrem, de sorore ad virum; et se rectius viduam et <choice><corr>illum</corr><sic>ilium</sic></choice> caelibem futurum fuisse contendere, quam cum inpari iungi, ut
                    elanguescendum aliena ignavia esset. <milestone unit="section" n="8"></milestone> si sibi
                    eum, quo digna esset, dii dedissent virum, domi se prope diem visuram regnum
                    fuisse, quod apud patrem videat. celeriter adulescentem suae temeritatis implet.
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> Lucius Tarquinius et Tullia minor, prope
                    continuatis funeribus cum domos vacuas novo matrimonio fecissent, iunguntur
                    nuptiis magis non prohibente Servio quam adprobante. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> tum vero in dies infestior Tulli senectus,
                    infestius coepit regnum esse. iam enim ab scelere ad aliud spectare mulier
                    scelus, nec nocte nec interdiu virum conquiescere pati, ne gratuita praeterita
                    parricidia essent: <milestone unit="section" n="2"></milestone> non sibi defuisse, cui
                    nupta diceretur, nec cum quo tacita serviret; defuisse, qui se regno dignum
                    putaret, qui meminisset se esse Prisci Tarquini filium, qui habere quam sperare
                    regnum mallet. ' <milestone unit="section" n="3"></milestone> si tu is es, cui nuptam esse
                    me arbitror, et virum et regem appello; sin minus, eo nunc peius mutata res est,
                    quod istic cum ignavia est scelus. <milestone unit="section" n="4"></milestone> quin
                    accingeris? non tibi ab Corintho nec ab Tarquiniis, ut patri tuo, peregrina
                    regna moliri necesse est; di te penates patriique et patris imago et domus regia
                    et in domo regale solium et nomen Tarquinium creat vocatque regem. <milestone unit="section" n="5"></milestone> aut si ad haec parum est animi, quid frustraris
                    civitatem? quid te ut regium iuvenem conspici sinis? facesse hinc Tarquinios aut
                    Corinthum, devolvere retro ad stirpem, <milestone unit="section" n="6"></milestone> fratris
                    similior quam patris'. his aliisque increpando <pb n="p.54"></pb> iuvenem instigat
                    nec conquiescere ipsa potest, si, cum Tanaquil, peregrina mulier, tantum moliri
                    potuisset animo, ut duo continua regna viro ac deinceps genero dedisset, ipsa,
                    regio semine orta, nullum momentum in dando adimendoque regno faceret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"></milestone> his muliebribus instinctus furiis Tarquinius
                    circumire et prensare minorum maxime gentium patres; admonere paterni beneficii
                    ac pro eo gratiam repetere; allicere donis iuvenes; cum de se ingentia
                    pollicendo <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> regis criminibus omnibus locis crescere.
                        <milestone unit="section" n="8"></milestone> postremo, ut iam agendae rei tempus visum
                    est, stipatus agmine armatorum in forum inrupit. inde omnibus perculsis pavore
                    in regia sede pro curia sedens patres in curiam per praeconem ad regem
                    Tarquinium citari iussit. convenere extemplo, <milestone unit="section" n="9"></milestone>
                    alii iam ante ad hoc praeparati, alii metu, ne non venisse fraudi esset,
                    novitate ac miraculo attoniti et iam de Servio actum rati. <milestone unit="section" n="10"></milestone> ibi Tarquinius maledicta ab stirpe ultima orsus: servum
                    servaque natum post mortem indignam parentis sui, non interregno, ut antea,
                    irlto, non comitiis habitis, non per suffragium populi, non auctoribus patribus,
                    muliebri dono regnum occupasse. <milestone unit="section" n="11"></milestone> ita natum,
                    ita creatum regem, fautorem infimi generis hominum, ex quo ipse sit, odio
                    alienae honestatis ereptum primoribus agrum sordidissimo cuique divisisse;
                        <milestone unit="section" n="12"></milestone> omnia onera, quae communia quondam
                    fuerint, inclinasse in primores civitatis; instituisse census, ut insignis ad
                    invidiam locupletiorum fortuna esset et parata, unde, ubi vellet, egentissimis
                    largiretur. <milestone unit="chapter" n="48"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> huic orationi Servius cum intervenisset
                    trepido nuntio excitatus, extemplo a vestibulo curiae magna voce 'quid hoc'
                    inquit, 'Tarquini, rei est? qua tu audacia me vivo vocare ausus es patres aut in
                    sede considere mea?' <milestone unit="section" n="2"></milestone> cum ille ferociter ad
                    haec, se patris sui tenere sedem, multo quam servum potiorem filium regis regni
                    heredem, satis illum diu per licentiam eludentem insultasse dominis, clamor ab
                    utriusque fautoribus <pb n="p.55"></pb> oritur, et concursus populi fiebat in curiam
                    apparebatque regnaturum, qui vicisset. <milestone unit="section" n="3"></milestone> tum
                    Tarquinius necessitate iam etiam ipsa cogente ultima audere, multo et aetate et
                    viribus validior, medium arripit Servium elatumque e curia in inferiorem partem
                    per gradus deicit; <milestone unit="section" n="4"></milestone> inde ad cogendum senatum in
                    curiam redit. fit fuga regis apparitorum atque comitum; ipse prope exanguis, cum
                    sine regio comitatu domum se reciperet, ab iis, qui missi ab Tarquinio fugientem
                    consecuti erant, interficitur. <milestone unit="section" n="5"></milestone> creditur, quia
                    non abhorret a cetero scelere, admonitu Tulliae id factum. carpento certe, id
                    quod satis constat, in forum invecta nec reverita coetum virorum evocavit virum
                    e curia regemque prima appellavit. <milestone unit="section" n="6"></milestone> a quo
                    facessere iussa ex tanto tumultu cum se domum reciperet pervenissetque ad summum
                    Cyprium vicum, ubi Dianium nuper fuit, flectenti carpentum dextra in <choice><corr>Urbium</corr><sic>Vrbium</sic></choice> clivum, ut in collem Esquiliarum eveheretur,
                    restitit pavidus atque inhibuit frenos is, qui iumenta agebat, iacentemque
                    dominae Servium trucidatum ostendit. <milestone unit="section" n="7"></milestone> foedum
                    inhumanumque inde traditur scelus, monumentoque locus est. Sceleratum vicum
                    vocant, quo amens agitantibus furiis sororis ac viri Tullia per patris corpus
                    carpentum egisse fertur partemque sanguinis ac caedis paternae cruento vehiculo,
                    contaminata ipsa respersaque, tulisse ad penates suos virique sui, quibus iratis
                    malo regni principio similes prope diem exitus sequerentur. </p>
                <p> Servius Tullius regnavit annos quattuor <milestone unit="section" n="8"></milestone> et
                    quadraginta ita, ut bono etiam moderatoque succedenti regi difficilis aemulatio
                    esset. ceterum id quoque ad gloriam accessit, quod cum illo simul iusta ac
                    legitima regna occiderunt. <milestone unit="section" n="9"></milestone> id ipsum tam mite
                    ac tam <choice><corr>moderatum</corr><sic>moderaturn</sic></choice> imperium tamen, quia unius esset,
                    deponere eum in animo habuisse quidam auctores sunt, ni scelus intestinum
                    liberandae patriae consilia agitanti intervenisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> inde L. Tarquinius regnare occepit, cui
                    Superbo <pb n="p.56"></pb> cognomen facta indiderunt, quia socerum gener sepultura
                    prohibuit, Romulum quoque insepultum perisse dictitans, <milestone unit="section" n="2"></milestone> primoresque patrum, quos Servi rebus favisse credebat,
                    interfecit; conscius deinde male quaerendi regni ab se ipso adversus se exemplum
                    capi posse, armatis corpus circumsaepsit; <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    neque enim ad ius regni quicquam praeter vim habebat, ut qui neque populi iussu
                    neque auctoribus patribus regnaret. <milestone unit="section" n="4"></milestone> eo
                    accedebat, ut in caritate civium nihil spei reponenti metu regnum tutandum
                    esset. quem ut pluribus incuteret, cognitiones capitalium rerum sine consiliis
                    per se solus exercebat perque eam causam occidere, <milestone unit="section" n="5"></milestone> in exilium agere, bonis multare poterat non suspectos modo
                    aut invisos, sed unde nihil aliud quam praedam sperare posset. <milestone unit="section" n="6"></milestone> praecipue ita patrum numero inminuto statuit nullos in
                    patres legere, quo contemptior paucitate ipsa ordo esset minusque per se nihil
                    agi indignarentur. <milestone unit="section" n="7"></milestone> hic enim regum primus
                    traditum a prioribus morem de omnibus senatum consulendi solvit, domesticis
                    consiliis rem publicam administravit; bellum, pacem, foedera, societates per se
                    ipse, cum quibus voluit, iniussu populi ac senatus fecit diremitque. <milestone unit="section" n="8"></milestone> Latinorum sibi maxime gentem conciliabat, ut
                    peregrinis quoque opibus tutior inter cives esset, neque hospitia modo cum
                    primoribus eorum, sed adfinitates quoque iungebat. Octavio Mamilio Tusculano—
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> is longe princeps Latini nominis erat, si
                    famae credimus, ab <choice><corr>Ulixe</corr><sic>Vlixe</sic></choice> deaque Circa oriundus—ei
                    Mamilio filiam nuptum dat perque eas nuptias multos sibi cognatos amicosque eius
                    conciliat. <milestone unit="chapter" n="50"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> iam magna Tarquini auctoritas inter Latinorum
                    proceres erat, cum in diem certam ut ad lucum Ferentinae conveniant indicit:
                    esse, quae agere de rebus communibus velit. <milestone unit="section" n="2"></milestone>
                    conveniunt frequentes prima luce; ipse Tarquinius diem quidem servavit, sed
                    paulo ante, quam sol occideret, venit. multa ibi toto die in concilio variis
                    iactata sermonibus erant. <milestone unit="section" n="3"></milestone> Turnus Herdonius ab
                    Aricia ferociter in absentem Tarquinium erat <pb n="p.57"></pb> invectus: haud mirum
                    esse Superbo inditum Romae cognomen—iam enim ita clam quidem mussitantes, vulgo
                    tamen eum appellabant—; an quicquam superbius esse quam ludificari sic omne
                    nomen Latinum? principibus longe ab domo excitis ipsum, <milestone unit="section" n="4"></milestone> qui concilium indixerit, non adesse. temptari profecto
                    patientiam, ut, si iugum acceperint, obnoxios premat. cui enim non apparere,
                    adfectare eum imperium in Latinos? <milestone unit="section" n="5"></milestone> quod si sui
                    bene crediderint cives aut si creditum illud et non raptum parricidio sit,
                    credere et Latinos, quamquam ne sic quidem alienigenae, debere; <milestone unit="section" n="6"></milestone> sin suos eius paeniteat, quippe qui alii super alios
                    trucidentur, exulatum eant, bona amittant, quid spei melioris Latinis portendi?
                    si se audiant, domum suam quemque inde abituros neque magis observaturos diem
                    concilii, quam ipse, qui indixerit, observet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"></milestone> haec atque alia eodem pertinentia seditiosus
                        <choice><corr>facinorosusque</corr><sic>facinerosusque</sic></choice> homo hisque artibus opes
                    domi nactus cum maxime dissereret, intervenit Tarquinius. <milestone unit="section" n="8"></milestone> is finis orationi fuit; aversi omnes ad Tarquinium
                    salutandum. qui silentio facto monitus a proximis, ut purgaret se, quod id
                    temporis venisset, disceptatorem ait se sumptum inter patrem et filium, cura
                    reconciliandi eos in gratiam moratum esse et, quia ea res exemisset illum diem,
                    postero die acturum, quae constituisset. <milestone unit="section" n="9"></milestone> ne id
                    quidem ab Turno tulisse tacitum ferunt; dixisse enim nullam breviorem esse
                    cognitionem quam inter patrem et filium, paucisque transigi verbis posse: ni
                    pareat patri, habiturum infortunium esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> haec Aricinus in regem Romanum increpans ex
                    concilio abiit. quam rem Tarquinius aliquanto quam videbatur aegrius ferens
                    confestim Turno necem machinatur, ut eundem terrorem, quo civium animos domi
                    oppresserat, Latinis iniceret. <milestone unit="section" n="2"></milestone> et quia pro
                    imperio palam interfici non poterat, oblato falso crimine insontem oppressit.
                    per adversae factionis quosdam Aricinos servum Turni auro corrupit, ut in
                    deversorium <pb n="p.58"></pb> eius vim magnam gladiorum inferri clam sineret.
                        <milestone unit="section" n="3"></milestone> ea cum multa nocte perfecta essent,
                    Tarquinius paulo ante lucem accitis ad se principibus Latinorum quasi re nova
                    perturbatus, moram suam hesternam, velut deorum quadam providentia inlatam, ait
                    saluti sibi atque illis fuisse. <milestone unit="section" n="4"></milestone> ab Turno dici
                    sibi et primoribus populorum parari necem, ut Latinorum solus imperium teneat.
                    adgressurum fuisse hesterno die in concilio; dilatam rem esse, quod auctor
                    concilii afuerit, quem maxime peteret. <milestone unit="section" n="5"></milestone> inde
                    illam absentis insectationem esse natam, quod morando spem destituerit. non
                    dubitare, si vera deferantur, quin prima luce, ubi ventum in concilium sit,
                    instructus cum coniuratorum manu armatusque venturus sit. dici gladiorum
                    ingentem esse numerum ad eum convectum. <milestone unit="section" n="6"></milestone> id
                    vanum necne sit, extemplo sciri posse. rogare eos, ut inde secum ad Turnum
                    veniant. </p>
                <p> suspectam fecit rem <milestone unit="section" n="7"></milestone> et ingenium Turni ferox et
                    oratio hesterna et mora Tarquini, quod videbatur ob eam differri caedes
                    potuisse. eunt inclinatis quidem ad credendum animis, tamen nisi gladiis
                    deprehensis cetera vana existimaturi. <milestone unit="section" n="8"></milestone> ubi est
                    eo ventum, Turnum ex somno excitatum circumsistunt custodes; conprehensisque
                    servis, qui caritate domini vim parabant, cum gladii abditi ex omnibus locis
                    deverticuli protraherentur, enimvero manifesta res visa, iniectaeque Turno
                    catenae; et confestim Latinorum concilium magno cum tumultu advocatur.
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> ibi tam atrox invidia orta est gladiis in
                    medio positis, ut indicta causa, novo genere leti, deiectus ad caput aquae
                    Ferentinae crate superne iniecta saxisque congestis mergeretur. <milestone unit="chapter" n="52"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> revocatis deinde ad concilium Latinis
                    Tarquinius conlaudatisque, qui Turnum novantem res pro manifesto parricidio
                    merita poena adfecissent, ita verba fecit: <milestone unit="section" n="2"></milestone>
                    posse quidem se vetusto iure agere, quod, cum omnes Latini ab Alba oriundi sint,
                    eo foedere teneantur, quo ab Tullo res omnis Albana cum coloniis suis <pb n="p.59"></pb> in Romanum cesserit imperium; <milestone unit="section" n="3"></milestone>
                    ceterum se utilitatis id magis omnium causa censere, ut renovetur id foedus,
                    secundaque potius fortuna populi Romani ut participes Latini fruantur, quam
                    urbium excidia vastationesque agrorum, quas Anco prius, patre deinde suo
                    regnante perpessi sint, semper aut expectent aut patiantur. <milestone unit="section" n="4"></milestone> haud difficulter persuasum Latinis, quamquam in eo foedere
                    superior Romana res erat, ceterum et capita nominis Latini stare ac sentire cum
                    rege videbant, et Turnus sui cuique periculi, si adversatus esset, recens erat
                    documentum. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ita renovatum foedus indictumque
                    iunioribus Latinorum, ut ex foedere die certa ad lucum Ferentinae armati
                    frequentes adessent. <milestone unit="section" n="6"></milestone> qui ubi ad edictum Romani
                    regis ex omnibus populis convenere, ne ducem suum neve secretum imperium
                    propriave signa haberent, miscuit manipulos ex Latinis Romanisque, ut ex binis
                    singulos faceret binosque ex singulis; ita geminatis manipulis centuriones
                    inposuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> nec, ut iniustus in pace rex, ita dux belli
                    pravus fuit; <milestone unit="section" n="2"></milestone> quin ea arte aequasset superiores
                    reges, ni degeneratum in aliis huic quoque decori offecisset. is primus Volscis
                    bellum in ducentos amplius post suam aetatem annos movit Suessamque Pometiam ex
                    his vi cepit. <milestone unit="section" n="3"></milestone> ubi cum divendita praeda
                    quadraginta talenta argenti refecisset, concepit animo <choice><corr>eam</corr><sic>ear</sic></choice> amplitudinem Iovis templi, quae digna deum hominumque rege, quae
                    Romano imperio, quae ipsius etiam loci maiestate esset. captivam pecuniam in
                    aedificationem eius templi seposuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> excepit deinde eum lentius spe bellum, quo
                    Gabios, propinquam urbem, nequiquam vi adortus, cum obsidendi quoque urbem spes
                    pulso a moenibus adempta esset, postremo minime arte Romana, fraude ac dolo,
                    adgressus est. <milestone unit="section" n="5"></milestone> nam cum velut posito bello
                    fundamentis templi iaciendis aliisque urbanis operibus intentum se esse
                    simularet, Sextus filius eius, qui minimus ex tribus erat, <choice><corr>transfugit</corr><sic>transfilgit</sic></choice> ex composito Gabios, patris in <pb n="p.60"></pb> se saevitiam intolerabilem conquerens: <milestone unit="section" n="6"></milestone> iam ab alienis in suos vertisse superbiam, et liberorum
                    quoque eum frequentiae taedere, ut, quam in curia solitudinem fecerit, domi
                    quoque faciat, ne quam stirpem, ne quem heredem regni relinquat. <milestone unit="section" n="7"></milestone> se quidem inter tela et gladios patris elapsum nihil
                    usquam sibi tutum nisi apud hostes L. Tarquinii credidisse. nam ne errarent,
                    manere iis bellum, quod positum simuletur, et per occasionem eum incautos
                    invasurum. <milestone unit="section" n="8"></milestone> quod si apud eos supplicibus locus
                    non sit, pererraturum se omne Latium Volscosque <del status="unremarkable">se</del> inde et Aequos et Hernicos petiturum, donec ad eos perveniat, qui
                    a patrum crudelibus atque inpiis suppliciis tegere liberos sciant. <milestone unit="section" n="9"></milestone> forsitan etiam ardoris aliquid ad bellum armaque se
                    adversus superbissimum regem ac ferocissimum populum inventurum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"></milestone> cum, si nihil morarentur, infensus ira porro
                    inde abiturus videretur, benigne ab Gabinis excipitur. vetant mirari, si, qualis
                    in cives, qualis in socios, talis ad ultimum in liberos esset; <milestone unit="section" n="11"></milestone> in se ipsum postremo saeviturum, si alia desint. sibi vero
                    gratum adventum eius esse, futurumque credere brevi, ut illo adiuvante a portis
                    Gabinis sub Romana moenia bellum transferatur. <milestone unit="chapter" n="54"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> inde in consilia publica adhiberi. ubi cum de
                    aliis rebus adsentire se veteribus Gabinis diceret, quibus eae notiores essent,
                    ipse identidem belli auctor esse et in eo sibi praecipuam prudentiam adsumere,
                    quod utriusque populi vires nosset sciretque invisam profecto superbiam regiam
                    civibus esse, quam ferre ne liberi quidem potuissent. <milestone unit="section" n="2"></milestone> ita cum sensim ad rebellandum primores Gabinorum incitaret,
                    ipse cum promptissimis iuvenum praedatum atque in expeditiones iret et dictis
                    factisque omnibus ad fallendum instructis vana adcresceret fides, dux ad ultimum
                    belli legitur. <milestone unit="section" n="3"></milestone> ibi cum inscia multitudine,
                    quid ageretur, proelia parva inter Romam Gabiosque fierent, quibus plerumque <pb n="p.61"></pb> Gabina res superior esset, <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> certatim
                    summi infimique Gabinorum Sex. <milestone unit="section" n="4"></milestone> Tarquinium dono
                    deum sibi missum ducem credere. apud milites vero obeundo pericula ac labores
                    pariter, praedam munifice largiendo tanta caritate esse, ut non pater Tarquinius
                    potentior Romae quam filius Gabiis esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"></milestone> itaque postquam satis virium collectum ad
                    omnes conatus videbat, <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> ex suis unum sciscitatum Romam
                    ad patrem mittit, quidnam se facere vellet, quandoquidem, ut omnia unus <choice><corr>publice</corr><sic>[prae]</sic></choice> Gabiis posset, ei dii dedissent. <milestone unit="section" n="6"></milestone> huic nuntio, quia, credo, dubiae fidei videbatur,
                    nihil voce responsum est; rex velut deliberabundus in hortum aedium transit
                    sequenti nuntio filii; ibi inambulans tacitus summa papaverum capita dicitur
                    baculo decussisse. <milestone unit="section" n="7"></milestone> interrogando expectandoque
                    responsum nuntius fessus, ut re inperfecta, redit Gabios; quae dixerit ipse
                    quaeque viderit, refert: seu ira seu odio seu superbia insita ingenio nullam eum
                    vocem emisisse. <milestone unit="section" n="8"></milestone> sexto ubi, quid vellet parens
                    quidve praeciperet tacitis ambagibus, patuit, primores civitatis criminando
                    alios apud populum, alios sua ipsos invidia opportunos interemit. <milestone unit="section" n="9"></milestone> multi palam, quidam, in quibus minus speciosa
                    criminatio erat futura, clam interfecti. patuit quibusdam volentibus fuga, alii
                    in exilium acti sunt absentiumque bona iuxta atque interemptorum divisui fuere.
                        <milestone unit="section" n="10"></milestone> largitiones inde praedaeque; et dulcedine
                    privati commodi sensus malorum publicorum adimi, donec orba consilio auxilioque
                    Gabina res regi Romano sine ulla dimicatione in manum traditur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Gabiis receptis Tarquinius pacem cum Aequorum
                    gente fecit, foedus cum Tuscis renovavit. inde ad negotia urbana animum
                    convertit; quorum erat primum, ut Iovis templum in monte Tarpeio monumentum
                    regni sui nominisque relinqueret: Tarquinios reges ambos, patrem vovisse, filium
                    perfecisse. <milestone unit="section" n="2"></milestone> et ut libera a ceteris
                    religionibus area esset tota Iovis templique eius, quod inaedificaretur,
                    exaugurare fana sacellaque statuit, <pb n="p.62"></pb> quae aliquot ibi, a Tatio
                    rege primum in ipso discrimine adversus Romulum pugnae vota, consecrata
                    inaugurataque postea fuerant. <milestone unit="section" n="3"></milestone> inter principia
                    condendi huius operis movisse numen ad indicandam tanti imperii molem traditur
                    deos; nam cum omnium sacellorum exaugurationes admitterent aves, in Termini fano
                    non addixere; <milestone unit="section" n="4"></milestone> idque omen auguriumque ita
                    acceptum est, non motam Termini sedem unumque eum deorum non evocatum sacratis
                    sibi finibus firma stabiliaque cuncta portendere. <milestone unit="section" n="5"></milestone> hoc perpetuitatis auspicio accepto secutum aliud
                    magnitudinem <choice><corr>imperii</corr><sic>imperil</sic></choice> portendens prodigium est: caput
                    humanum integra facie aperientibus fundamenta templi dicitur apparuisse.
                        <milestone unit="section" n="6"></milestone> quae visa species <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice> per ambages arcem eam imperii caputque rerum fore portendebat,
                    idque ita cecinere vates, quique in urbe erant quosque ad eam rem consultandam
                    ex Etruria acciverant. </p>
                <p> augebatur ad inpensas regis animus. <milestone unit="section" n="7"></milestone> itaque
                    Pomptinae manubiae, quae perducendo ad culmen operi destinatae erant, vix in
                    fundamenta suppeditavere. eo magis Fabio, <milestone unit="section" n="8"></milestone>
                    praeterquam quod antiquior est, crediderim quadraginta ea sola talenta fuisse,
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> quam Pisoni, qui quadraginta milia pondo
                    argenti seposita in eam rem scribit, <del status="unremarkable">quia</del>
                    summam pecuniae neque ex unius tum urbis praeda sperandam et nullorum ne huius
                    quidem magnificentiae operum fundamenta non <choice><corr>exsuperaturam.</corr><sic>exuperaturam.</sic></choice>
                    <milestone unit="chapter" n="56"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> intentus perficiendo templo fabris undique ex
                    Etruria accitis non pecunia solum ad id publica est usus, sed operis etiam ex
                    plebe. qui cum haud parvus et ipse militiae adderetur labor, minus tamen plebs
                    gravabatur se templa deum exaedificare manibus suis, quam postquam <milestone unit="section" n="2"></milestone> et ad alia ut specie minora sic laboris aliquanto
                    maioris traducebantur opera, foros in circo faciendos cloacamque maximam,
                    receptaculum omnium purgamentorum urbis, sub terra agendam; quibus duobus
                    operibus vix nova haec magnificentia <pb n="p.63"></pb> quicquam adaequare potuit.
                        <milestone unit="section" n="3"></milestone> his laboribus exercita plebe, quia et urbi
                    multitudinem, ubi usus non esset, oneri rebatur esse, et colonis mittendis
                    occupari latius imperii fines volebat, Signiam Circeiosque colonos misit,
                    praesidia urbi futura terra marique. </p>
                <p> haec agenti portentum terribile visum: <milestone unit="section" n="4"></milestone> anguis
                    ex columna lignea elapsus cum terrorem fugamque regia fecisset, ipsius regis non
                    tam subito pavore perculit pectus, quam anxiis inplevit curis. <milestone unit="section" n="5"></milestone> itaque cum ad publica prodigia Etrusci tantum vates
                    adhiberentur, hoc velut domestico exterritus visu Delphos ad maxime inclitum in
                    terris oraculum mittere statuit; <milestone unit="section" n="6"></milestone> neque
                    responsa sortium ulli alii committere ausus duos filios per ignotas ea
                    tempestate terras, ignotiora maria in Graeciam misit. <milestone unit="section" n="7"></milestone> Titus et Arruns profecti. comes iis additus L. Iunius
                    Brutus, Tarquinia sorore regis natus, iuvenis longe alius ingenio, quam cuius
                    simulationem induerat. is cum primores civitatis, in quibus fratrem suum ab
                    avunculo interfectum audisset, neque in animo suo quicquam regi timendum neque
                    in fortuna concupiscendum relinquere statuit contemptuque tutus esse, ubi in
                    iure parum praesidii esset. <milestone unit="section" n="8"></milestone> ergo ex industria
                    factus ad imitationem stultitiae cum se suaque praedae esse regi sineret, Bruti
                    quoque haud abnuit cognomen, ut sub eius <choice><corr>obtentu</corr><sic>obtentn</sic></choice>
                    cognominis liberator ille populi Romani animus latens opperiretur tempora sua.
                        <milestone unit="section" n="9"></milestone> is tum ab Tarquiniis ductus Delphos,
                    ludibrium verius quam comes, aureum baculum inclusum corneo cavato ad id baculo
                    tulisse donum Apollini dicitur, per ambages effigiem ingenii sui. <milestone unit="section" n="10"></milestone> quo postquam ventum est, perfectis patris mandatis
                    cupido incessit animos iuvenum sciscitandi, ad quem eorum regnum Romanum esset
                    venturum. ex infimo specu vocem redditam ferunt: 'imperium summum Romae habebit,
                    qui vestrum primus, o iuvenes, osculum matri tulerit.' <milestone unit="section" n="11"></milestone> Tarquinii, ut Sextus, qui Romae relictus fuerat, ignarus
                    responsi expersque imperii esset rem <pb n="p.64"></pb> summa ope taceri iubent;
                    ipsi inter se, uter prior, cum Romam redissent, matri osculum daret, sorti
                    permittunt. <milestone unit="section" n="12"></milestone> Brutus alio ratus spectare
                    Pythicam vocem, velut si prolapsus cecidisset, terram osculo contigit, scilicet
                    quod ea communis mater omnium mortalium <choice><corr>esset.</corr><sic>Iesset.</sic></choice>
                    <milestone unit="section" n="13"></milestone> reditum inde Romam, <choice><corr>ubi</corr><sic>(ubi</sic></choice> adversus Rutulos bellum summa vi <choice><corr>parabatur.</corr><sic>parabatur.)</sic></choice>
                    <milestone unit="chapter" n="57"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Ardeam Rutuli habebant, gens ut in ea regione
                    atque in ea aetate divitiis praepollens. eaque ipsa causa belli fruit, quod rex
                    Romanus cum ipse ditari, exhaustus magnificentia publicorum operum, <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> praeda delenire popularium animos studebat, <milestone unit="section" n="2"></milestone> praeter aliam superbiam regno infestos etiam, quod se
                    in fabrorum ministeriis ac servili tam diu habitos opere ab rege indignabantur.
                        <milestone unit="section" n="3"></milestone> temptata res est, si primo impetu capi
                    Ardea posset. ubi id parum processit, obsidione munitionibusque coepti premi
                    hostes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"></milestone> in his stativis, ut fit longo magis quam acri
                    bello, satis liberi commeatus erant, primoribus tamen magis quam militibus;
                        <milestone unit="section" n="5"></milestone> regii quidem iuvenes interdum otium
                    conviviis comisationibusque inter se terebant. forte potantibus his apud Sex.
                        <milestone unit="section" n="6"></milestone> Tarquinium, ubi et <choice><corr>Collatinus</corr><sic>Conlatinus</sic></choice> cenabat Tarquinius, Egerii filius, incidit de uxoribus
                    mentio; suam quisque laudare miris modis. <milestone unit="section" n="7"></milestone> inde
                    certamine accenso <choice><corr>Collatinus</corr><sic>Conlatinus</sic></choice> negat verbis opus
                    esse, paucis id quidem horis posse sciri, quantum ceteris praestet Lucretia sua.
                    'quin, si vigor iuventae inest, conscendimus equos invisimusque praesentes
                    nostrarum ingenia? id cuique spectatissimum sit, quod necopinato viri adventu
                    occurrerit oculis.' <milestone unit="section" n="8"></milestone> incaluerant vino; 'age
                    sane!' omnes; citatis equis avolant Romam. quo cum primis se intendentibus
                    tenebris pervenissent, pergunt inde Collatiam, <milestone unit="section" n="9"></milestone>
                    ubi Lucretiam haudquaquam ut regias nurus, quas in convivio luxuque cum
                    aequalibus viderant tempus terentes, sed nocte sera deditam lanae inter
                    lucubrantes ancillas in medio aedium sedentem inveniunt. muliebris certaminis
                    laus penes Lucretiam <pb n="p.65"></pb> fuit. <milestone unit="section" n="10"></milestone>
                    adveniens vir Tarquiniique excepti benigne; victor maritus comiter invitat
                    regios iuvenes. ibi Sex. Tarquinium mala libido Lucretiae per vim stuprandae
                    capit; <milestone unit="section" n="11"></milestone> cum forma <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice>
                    spectata castitas incitat. et <choice><corr>tum</corr><sic>turn</sic></choice> quidem ab nocturno
                    iuvenali ludo in castra redeunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> paucis interiectis diebus Sex. Tarquinius
                    inscio <choice><corr>Collatino</corr><sic>Conlatino</sic></choice> cum comite uno Collatiam venit.
                        <milestone unit="section" n="2"></milestone> ubi exceptus benigne ab ignaris consilii
                    cum post cenam in hospitale cubiculum deductus esset, amore ardens, postquam
                    satis tuta circa sopitique omnes videbantur, stricto gladio ad dormientem
                    Lucretiam venit sinistraque manu mulieris pectore oppresso 'tace, Lucretia'
                    inquit; 'Sex. Tarquinius sum; ferrum in manu est; moriere, si emiseris vocem.'
                        <milestone unit="section" n="3"></milestone> cum pavida ex somno mulier nullam opem,
                    prope mortem inminentem videret, <choice><corr>tum</corr><sic>tur</sic></choice> Tarquinius fateri
                    amorem, orare, miscere precibus minas, versare in omnes partes muliebrem animum.
                        <milestone unit="section" n="4"></milestone> ubi obstinatam videbat et ne mortis quidem
                    metu inclinari, addit ad metum dedecus: cum mortua iugulatum servum nudum
                    positurum ait, ut in sordido adulterio necata dicatur. <milestone unit="section" n="5"></milestone> quo terrore cum vicisset obstinatam pudicitiam velut vi
                    trux libido profectusque inde Tarquinius ferox expugnato decore muliebri esset,
                    Lucretia maesta tanto malo nuntium Romam eundem ad patrem Ardeamque ad virum
                    mittit, ut cum singulis fidelibus amicis veniant; ita facto maturatoque opus
                    esse; <milestone unit="section" n="6"></milestone> rem atrocem incidisse. Sp. Lucretius cum
                    P. Valerio Volesi filio, <choice><corr>Collatinus</corr><sic>Conlatinus</sic></choice> cum L. Iunio
                    Bruto venit, cum quo forte Romam rediens ab nuntio uxoris erat conventus.
                    Lucretiam sedentem maestam in cubiculo inveniunt. <milestone unit="section" n="7"></milestone> adventu suorum lacrimae obortae quaerentique viro 'satin
                    salve?' 'minime' inquit; 'quid enim salvi est mulieri amissa pudicitia? vestigia
                    viri alieni, Conlatine, in lecto sunt tuo; ceterum corpus est <choice><corr>tantum</corr><sic>tanturn</sic></choice> violatum, animus insons; mors testis erit. sed
                    date dexteras fidemque haud inpune adultero fore. Sex. <milestone unit="section" n="8"></milestone> est Tarquinius, qui hostis pro hospite priore nocte <pb n="p.66"></pb> vi armatus mihi sibique, si vos viri estis, pestiferum hinc
                    abstulit gaudium.' <milestone unit="section" n="9"></milestone> dant ordine omnes fidem;
                    consolantur aegram animi avertendo noxam ab coacta in auctorem delicti: mentem
                    peccare, non corpus, et unde consilium afuerit, culpam abesse. ' <milestone unit="section" n="10"></milestone> vos' inquit 'videritis, quid illi debeatur; ego me
                    etsi peccato absolvo, supplicio non libero; nec ulla deinde inpudica Lucretiae
                    exemplo vivet.' <milestone unit="section" n="11"></milestone> cultrum, quem sub veste
                    abditum habebat, eum in corde defigit prolapsaque in vulnus moribunda cecidit.
                        <milestone unit="section" n="12"></milestone> conclamat vir paterque. <milestone unit="chapter" n="59"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> Brutus illis luctu occupatis cultrum ex
                    vulnere Lucretiae extractum manantem cruore prae se tenens, 'per hunc' inquit
                    'castissimum ante regiam iniuriam sanguinem iuro vosque, dii, testes facio me L.
                    Tarquinium Superbum cum scelerata coniuge et omni liberorum stirpe ferro, igni,
                    quacumque dehinc vi possim, exacturum nec illos nec alium quemquam regnare Romae
                    passurum.' <milestone unit="section" n="2"></milestone> cultrum deinde <choice><corr>Collatino</corr><sic>Conlatino</sic></choice> tradit, inde Lucretio ac Valerio,
                    stupentibus miraculo rei, unde novum in Bruti pectore ingenium. ut praeceptum
                    erat, iurant; totique ab luctu versi in iram, Brutum iam inde ad expugnandum
                    regnum vocantem sequuntur ducem. <milestone unit="section" n="3"></milestone> elatum domo
                    Lucretiae corpus in forum deferunt concientque miraculo, ut fit, rei novae atque
                    indignitate homines. <milestone unit="section" n="4"></milestone> pro se quisque scelus
                    regium ac vim queruntur. movet cum patris maestitia, tum Brutus castigator
                    lacrimarum atque inertium querellarum auctorque, quod viros, quod Romanos
                    deceret, arma capiendi adversus hostilia ausos. <milestone unit="section" n="5"></milestone> ferocissimus quisque iuvenum cum armis voluntarius adest; sequitur et cetera
                    iuventus. inde parte praesidio relicta Collatiae custodibusque ad portas
                    locatis, ne quis eum motum regibus nuntiaret, ceteri armati duce Bruto Romam
                    profecti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"></milestone> ubi eo ventum est, quacumque incedit armata
                    multitude, pavorem ac tumultum facit; rursus ubi anteire primores civitatis
                    vident, quidquid sit, <choice><corr>haud</corr><sic>baud</sic></choice>
                    <pb n="p.67"></pb> temere esse rentur. <milestone unit="section" n="7"></milestone> nec minorem
                    motum animorum Romae tam atrox res facit, quam Collatiae fecerat. ergo ex
                    omnibus locis urbis in forum curritur. quo simul ventum est, praeco ad tribunum
                    celerum, in quo tum magistratu forte Brutus erat, populum advocavit. ibi oratio
                    habita nequaquam eius pectoris ingeniique, <milestone unit="section" n="8"></milestone>
                    quod simulatum ad eam diem fuerat, de vi ac libidine Sex. Tarquinii, de stupro
                    infando Lucretiae et miserabili caede, de orbitate Tricipitini, cui morte filiae
                    causa mortis indignior ac miserabilior esset. <milestone unit="section" n="9"></milestone>
                    addita superbia ipsius regis miseriaeque et labores plebis in fossas cloacasque
                    exhauriendas demersae; Romanos homines, victores omnium circa populorum,
                    opifices ac lapicidas pro bellatoribus factos. indigna Servi Tulli regis
                    memorata caedis et invecta corpori patris nefando vehiculo filia, invocatique
                    ultores parentum dii. <milestone unit="section" n="10"></milestone> his atrocioribusque,
                    credo, aliis, quae praesens rerum indignitas haudquaquam relatu scriptoribus
                    facilia subicit, memoratis incensam multitudinem perpulit, ut imperium regi
                    abrogaret exulesque esse iuberet L. Tarquinium cum coniuge ac liberis.
                        <milestone unit="section" n="11"></milestone> ipse iunioribus, qui ultro nomina dabant,
                    lectis armatisque ad concitandum inde adversus regem exercitum Ardeam in castra
                    est profectus; imperium in urbe Lucretio, praefecto urbis iam ante ab rege
                    instituto, relinquit. <milestone unit="section" n="12"></milestone> inter hunc tumultum
                    Tullia domo profugit exsecrantibus, quacumque incedebat, invocantibusque
                    parentum furias viris mulieribusque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"></milestone>
                    <milestone unit="section" n="1"></milestone> harum rerum nuntiis in castra perlatis cum re
                    nova trepidus rex pergeret Romam ad comprimendos motus, flexit viam
                    Brutus—senserat enim adventum —, ne obvius fieret; eodemque fere tempore
                    diversis itineribus Brutus Ardeam, Tarquinius Romam venerunt. Tarquinio clausae
                    portae exiliumque indictum; <milestone unit="section" n="2"></milestone> liberatorem urbis
                    laeta castra accepere, exactique inde liberi regis. duo patrem secuti sunt, qui
                    exulatum Caere in Etruscos ierunt. Sex. Tarquinius Gabios tamquam in suum regnum
                        <pb n="p.68"></pb> profectus ab ultoribus veterum simultatium, quas sibi ipse
                    caedibus rapinisque conciverat, est interfectus. L. Tarquinius Superbus regnavit
                    annos quinque <milestone unit="section" n="3"></milestone> et viginti. regnatum Romae ab
                    condita urbe ad liberatam annos ducentos quadraginta quattuor. <milestone unit="section" n="4"></milestone> duo consules inde comitiis centuriatis a praefecto urbis ex
                    commentariis Servi Tulli creati sunt, L. Iunius Brutus et L. Tarquinius
                    Conlatinus. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
