<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ausonii Burdigalensis Vasatis Gratiarum Actio Ad Grati Angratianum
                    Imperatorem Pro Consulatu</title>
                <author>Ausonius, Decimus Magnus</author>
                <editor>Hugh G. Evelyn-White</editor>
                <funder n="org:Mellon">The Mellon Foundation</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Ausonius. Works.</title>
                        <title>Ausonius, Vol 2</title>
                        <author>Ausonius, Decimus Magnus</author>
                        <editor role="editor">Hugh G. Evelyn-White</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>William Heinemann Ltd.; Harvard University Press</publisher>
                            <pubPlace>London; Cambridge, Massachusetts</pubPlace>
                            <date>1921</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="section"
                         matchPattern="(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts section</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <refsDecl n="TEI.2">
                <refState unit="card"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-12-07" who="Thibault Clérice">Epidoc and CTS. URN updated accordingly</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div n="urn:cts:latinLit:stoa0045.stoa014.perseus-lat2"
              xml:lang="lat"
              type="edition">


                <div type="textpart" n="1" subtype="section">
                    <p>Ago tibi gratias, imperator Augusto; si possem, etiam referrem. sed neque tua
                        fortuna desiderat remunerandi vicem neque nostra suggerit restituendi
                        facultatem, privatorum ista copia est inter se esse munificos: tua beneficia
                        ut maiestate praecedunt, ita mutuum non reposcunt. quod solum igitur nostrae
                        opis est, gratias ago: verum ita, ut apud deum fieri amat, sentiendo
                        copiosius quam loquendo. atque non in sacrario <add>loco</add> imperialis
                        oraculi, qui locus horrore tranquillo et pavore venerabili raro eundem
                        animum praestat et vultum tui; sed usquequaque gratias ago, tum tacens, tum
                        loquens, tum in coetu hominum, tum ipse mecum, et cum voce patui. et cum
                        meditatione secessi, omni loco actu habitu et tempore, nec mirum, si ego
                        terminum non statuo tam grata profitendi, cum tu finem facere nescias <pb n="v.1.p.220"/> honorandi. quis enim locus est aut dies, qui non me
                        Iulius aut similis gratulationis admoneat? admoneat autem? o inertiam
                        significationis ignavae! quis, impiam, loeus est, qui non beneficiis tuis
                        agitet, inflammet? nullus, inquam, imperator Augusto, quin admirandam
                        speciem tuae venerationis incutiat: non palatium, quod tu, cum terribile
                        acceperis, amabile praestitisti: non forum et basilicae, olim negotiis
                        plena, nunc votis pro tua salute susceptis: nam de sua cui non te imperante
                        securitas? non curia honorificis modo laeta decretis, olim sollicitis maesta
                        querimoniis; non publicum, in quo occursus gaudentium plurimorum neminem
                        patitur solum gratulari; non domus commune .secretum. lectus ipse, ad
                        quietem datus, beneficiorum tuorum reputatione tranquillior. somnus,
                        abolitor omnium, imagines tuas offert, ista autem sedes honoris, sella
                        curulis, gloriosa pompis imperialis officii, in cuius me fastigio ex qua
                        mediocritate posuisti, quotiens a me cogitatur, vincor magnitudine et
                        redigor ad silentium, non oneratus beneficiis, sed oppressus, ades enim
                        locis omnibus, nec iam miramur licentiam poetarum, qui <pb n="v.1.p.222"/>
                        omnia deo plena dixerunt. spem superas, cupienda praevenis, vota praceurris:
                        quaeque animi nostri celeritas divinum instar adfectat, beneficiis
                        praceuntibus anteceditur. praestare tibi est, quam nobis optare, velocius.
                    </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="2" subtype="section">
                    <p>Ago igitur gratias, optime imperator, ac si quis hunc sermonem meum isdem
                        verbis tam saepe repetitum inopiae loquentis adsignat, experiatur hoc idem
                        persequi, et nihil poterit proferre facundius. aguntur enim gratiae non
                        propter maiestatis ambitum nec sine argumentis imperatori fortissimo: testis
                        est uno pacatus in anno et Danuvii limes et Rheni; liberalissimo: ostentat
                        hoc dives exercitus; indulgentissimo: docet securitas erroris humani;
                        consultissimo: probat hoc tali principe oriens ordinatus: piissimo: huius
                        vero laudis locupletissimum testimonium est pater divinis honoribus
                        consecratus, instar filii ad imperium frater adscitus, a contumelia belli
                        patruus vindicatus, ad praefecturae collegium filius cum patre coniunctus,
                        ad consulatum praeceptor electus, possum ire per omnes appellationes tuas.
                            <pb n="v.1.p.224"/> quas olim virtus dedit, quas proxime fortuna
                        concessit, quas adhuc indulgentia divina meditatur: vocarem 1 Germanicum
                        deditione gentilium. Alamannieum traductione captorum, vincendo et
                        ignoscendo Sarmaticum; conecterem omnia merita virtutis et cognomina
                        felicitatis: sed alia est ista materia et suo parata secreto, eum placuerit
                        signanter et breviter omnia, quae novimus, indicare nec persequi, ut qui
                        terrarum orbem unius tabulae ambitu circumscribunt aliquanto detrimento
                        magnitudinis, nullo dispendio veritatis. Nunc autem, quod diei huius
                        proprium, de consulatu gratias agam. Sed procurrunt et aliae dignitates
                        atque in vocem gratulationis erumpunt ac se prius debere profitentur. tot
                        gradus nomine cernitis propter tua incrementa congesti: ex tuo merito te ac
                        patre principibus quaestura communis et tui tantum praefectura beneficii,
                        quae et ipsa non vult vice simplici gratulari, liberalius divisa quam
                        iuncta: cum teneamus duo integrum, neuter desiderat separatum. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="3" subtype="section">
                    <p>Sed illa, ut paulo ante promisi, habebunt sui numeris peculiare secretum,
                        consulatus hic meus <pb n="v.1.p.226"/> orat atque obsecrat, ut obnoxiam
                        tibi uni sinas fieri eius dignitatem, quem omnibus praetulisti. quot quidem
                        et ipse sibi invenit gradus! eum clarissimo viro collega meo honore
                        coniunctus, nuncupatione praelatus, consul ego, imperator Auguste, munere
                        tuo non passus saepta neque campum, non suffragia, non puncta, non loeulos:
                        qui non prensaverim manus nec salutantium confusus occursu aut sua amicis
                        nomina non reddiderim, aut aliena imposuerim: qui tribus non circumivi,
                        centurias non adulavi, voeatis classibus non intremui, nihil cum sequestre
                        deposui, eum distributore nil pepigi. Romanus populus, Martius campus,
                        equester ordo, rostra, ovilia, senatus, curia, unus mihi omnia Gratianus.
                        iure meo, Auguste maxime, adfirmare possum incolumi omnium gratia, qui ad
                        hunc honorem diversa umquam virtute venerunt venturique sunt (suus, enim
                        cuique animus, uum meritum sibique mens conscia est), iure, inquam meo
                        adfirmare possum me mihi videri a ceteris esse secretum, sunt quos votorum
                        cruciat inanitas: non optavi; quos exercet ambitus: non petivi; qui
                        adsiduitate exprimunt: non coegi; qui offeruntur occasione: non adfui; quos
                        iuvat opulentia: obstat <pb n="v.1.p.228"/> temporum disciplina: non emi,
                        nec possum continentiam iactare: non habui. unum praestare temptavi, et hoc
                        ipsum quasi meum vindicare non possum: in tua enim positum est opinione, si
                        merui. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="4" subtype="section">
                    <p>Fecisti autem et facies alios quoque consules, piissime Gratiane, sed non et
                        causa pari. viros gloriae militaris: habent enim tecum, ut .semper laboris,
                        ita dignitatis plerumque consortium, virtutis quam honoris antiquiore
                        collegio; viros nobilitatis antiquae: dantur enim multa nominibus et est
                        fama pro merito; viros fide inclitos et officiis probatos: quorum me etiamsi
                        non secerno numero, tamen, quod ad honoris viam pertinet, ratione dispertio.
                        Quartum hunc gradum novi beneficii tu, Auguste, constituis: differre tibi
                        ipsi, quo alter ornetur, bona animi tui ad alienam referre praestantiam
                        cruditionemque naturae, quam deo et patri et tibi debes, ad alterius
                        efficaciam gratius retorquere quam verius, tua haec verba sunt a te mihi
                        scripta: solvere te, quod debeas et adhuc debere, quod solvens, o mentis
                        aureae dictum bratteatum! o de pectore candidissimo <pb n="v.1.p.230"/>
                        lactei sermonis alimoniam! quisquamne tam parcus est in ostentatione
                        beneficii? quisquam pondus gratiae suae vim meriti profitetur alieni?
                        quisquam denique quod indulget, quasi ab obnoxio deferatur, pretium mavult
                        vocare quam donum? certent huic sententiae veteres illi et Homerici
                        oratores, subtilis deducta oratione Menelaus et instar profundae grandinis
                        ductor Ithaeensius et melleo delibutus eloquio iam tertiae Nestor aetatis:
                        sed neque ille concinnius eloquetur, qui se Laconica brevitate collegit, nec
                        ille contortius, qui cum sensibus verba glomeravit, nec iste dulcius, cuius
                        lenis oratio mulcendo potius quam extorquendo persuasit, solvere te dicis,
                        quod debeas et debiturum esse, cum solvens. Auguste iuvenis, caeli tibi et
                        humani generis rector hoc tribuat, ut praelatus antiquis, quos etiam
                        elegantia sententiae istius antecessisti, vineas propria singulorum: in
                        Menelao regiam dignationem, in Ulixe prudentiam, in Nestore senectutem. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="5" subtype="section">
                    <p>Subiciet aliquis: ista quidem adeptus es, sed effare, quo merito? quid me
                        oneras, sciscitator? rationem felicitatis nemo reddit, deus et qui deo
                        proximus tacito munera dispertit arbitrio et beneficiorum suorum indignatus
                        per homines stare iudicium. <pb n="v.1.p.232"/> mavult de subditis dedisse
                        miraculum, quo, inquis, merito? ego nullum scio, nisi quod tu, piissime
                        imperator, debere te dicis: et hoc debere latissime pertinet, sive hoc
                        eruditionis tuae faenus existimas, sive sine faenore gloriam liberalitatis
                        adfectas, sive te pondere conceptae sponsionis exoneras, seu fidei commissum
                        patris exsolvis. seu magnanimitate caelesti ostentatione suppressa, dei
                        munus imitaris. debere te dicis, cui? quando? quo nomine? lege syngrapham,
                        nomina creditorem; accepti et expensi tabulae conferantur: videbis alio
                        summae istius transire rationem, tibi coepit deus debere pro nobis, quid
                        autem mihi debes, gratissime imperator? patitur enim humanitas tua, ut
                        praeter regias virtutes privata appellatione lauderis. quid tu mihi debes?
                        et contra quid non ego tibi debeo? anne quod docui? hoc ego possum verius
                        retorquere, dignum me habitum, qui docerem; tot facundia doctrinaque
                        praestantes inclinata in me dignatione praeteritos, ut esset quem tu matura
                        iam aetate succinctum per omnes honorum gradus festinata bonitate
                        proveheres; timere ut videreris, ne in me vita deficeret, dum tibi adhuc
                        aliquid, quod deberes praestare, superesset. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="6" subtype="section">
                    <p>Negat Cicero consularis ultra se habere, quod <pb n="v.1.p.234"/> cupiat, ego
                        autem iam consul et senex adhuc aviditatem meam fatebor, te videre saepius
                        in hoc magistratu, Gratiane, desidero, ut et sex Val. Corvini et septem C.
                        Marii et cognominis tui Augusti tredecim consulatus unus aequiperes. plures
                        tibi potest aetas et fortuna tua praestare; verum ego in numero parcior,
                        quia tu in munere liberalior: ipsum enim te saepius hoc honore defraudas, ut
                        et aliis largiaris. scis enim, imperator doctissime (rursum enim utar laude
                        privata), scis, inquam, septem ac decem Domitiani consulatus, quos ille
                        invidia alios provehendi continuando conseruit, ita in eius aviditate
                        derisos, ut haec eum pagina fastorum suorum, immo fastidiorum, fecerit
                        insolentem nec potuerit praestare felicem, quod si principi honoris istius
                        temperata et quae vocatur aurea debet esse modioeritas, quid privati status
                        hominibus, quid aequanimis, quid iam senibus erga se oportet esse
                        moderaminis? ego quidem, quod ad honores meos pertinet, et vota satum vi: tu
                        tamen, imperator optime, tu piissime, tu quem non fatigat liberalitas, nisi quando cessavit: tu, inquam,
                        indulgentissime Gratiane, ut ad benefaciendum subito es necopinus ingenio,
                        adhuc aliquid, quod hoc nomine mihi praestetur, invenies, invenies? sic.
                        intellexero omnes, sic nubis ordinem ipse fecisti, <pb n="v.1.p.236"/> sic
                        amicus deo es, ut a te iam impetratum sit, quod optatur, a quo et quod
                        nondum optamus, adipiscimur. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="7" subtype="section">
                    <p>Et rursum aliquis adiciet aut sermone libere aut cogitatione liberius: nonne
                        olim et apud veteres multi eiusdem modi doctores fuerunt? an tu solus
                        praeceptor Augusti? immo ego cum multis coniunctus officio, sed cum
                        paucissimis secretus exemplo, nolo Constantini temporum taxare collegas:
                        Caesares docebantur. superiora contingam. dives Seneca nec tamen consul,
                        arguetur rectius quam praedicabitur non erudiisse indolem Neronis, sed
                        armasse saevitiam. Quintilianus consularia per Clementem ornamenta sortitus
                        honestamenta nominis potius videtur quam insignia potestatis habuisse. quo
                        modo Titianus magister, sed gloriosus ille, municipalem scholam apud
                        Visontionem Lugdunumque variando non aetate equidem, sed vilitate consenuit.
                        unica mihi et amplectenda est Frontonis imitatio: quem tamen Augusti
                        magistrum sic consulatus ornavit, ut praefectura non cingeret. sed
                        consulatus ille cuius modi? ordinario suffectus, bimenstri spatio
                        interpositis, in sexta anni parte consumptus, quae- <pb n="v.1.p.238"/>
                        rendum ut reliquerit tantus orator, quibus consulibus gesserit consulatum.
                        Ecce aliud, quod aliquis opponat: in tanti te ergo oratoris fastigium
                        gloriosus attollis? cui talia requirenti respondebo breviter: non ego me
                        contendo Frontoni, sed Antonino praefero Gratianum. celebrant equidem
                        sollemnes istos dies omnes ubique urbes, quae sub legibus agunt, et Roma de
                        more et Constantinopolis de imitatione et Antiochia pro luxu et Carthago
                        discincta et donum fluminis Alexandria: sed Treveri principis beneficio et
                        mox cum ipso auctore beneficii, loca inter se distant, vota consentiunt,
                        unus in ore omnium Gratianus, potestate imperator, virtute victor, Augustus
                        sanctitate, pontifex religione, indulgentia pater, aetate filius, pietate
                        utrumque. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="8" subtype="section">
                    <p>
                        <q>Non possum fidei causa ostendere imagines maiorum meorum,</q> ut ait apud
                        Sallustium Marius, nec deductum ab heroibus genus vel deorum stemma
                        replicare, nec ignotas opes et patrimonia sparsa sub regnis: sed ea, quae
                        nota sunt, dicere potius, quam praedicare: patriam non obscuram, familiam
                        non <pb n="v.1.p.240"/> paenitendam, domum innocentem, innocentiam non
                        coactam, angustas opes, verumtamen libris et litteris dilatatas,
                        frugalitatem sine sordibus, ingenium liberale, animum non inliberalem,
                        victum, vestitum, supellectilem munda, non splendida: veteribus ut illis
                        consulibus (excepta, quae tum erant, bellicarum conlatione virtutum) si quis
                        me conferre dignetur. seponat opulentiam non derogaturus industriam. Verum
                        quoniam gratiis agendis iamdudum succumbo materiae: tu orationi meae,
                        Gratiane, succede. tu, Gratiane, qui hoc nomen sic per fortunam adeptus es,
                        ut nemo verius ambitione quaesierit: neque enim iustius Metellus cognomento
                        Pius patre revocatis qui esset impius exulante; aut verius Sulla Felix, qui
                        felicior ante, quam vocaretur; quam tu, Gratianus: cui et hoc nomen est, et
                        illa Metelli Sullaeque cognomina. tu, inquam, Gratiane, qui hoc non singulis
                        factis, sed perpetua grate agendi benignitate meruisti: cui, nisi ab avo
                        deductum esset, ab omnibus adderetur: tu ipse tibi, inquam, pro me gratiam
                        refer, tu tuaeque virtutes: bonitas, qua in omnes prolixus es, perpetuus in
                        me; pietas, qua orbem tuum temperas, quam in ulciscendo patruo <pb n="v.1.p.242"/> probas, tuendo in fratre cumulas, ornando in praeceptor
                        multiplicas. agat gratias clementia, quam humano generi impertis;
                        liberalitas, qua ditas omnes; fortitudo, qua vineis, et mens ista aurea,
                        quam de communi deo plus quam unus hausisti. agant et pro me gratias voces
                        omnium Galliarum, quarum praefecto hanc honorificentiam detulisti. ultra
                        progredior, et hoc quia debere te dicis: agat, quae optime agere potest, vox
                        ista, quam docui. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="9" subtype="section">
                    <p>Iamdudum autem quam grati animi, tam sermonis exigui, ut supra dictum est,
                        succumbo materiae, neque adhuc illa perstrinxi, quae ne infantissimus
                        quidem, nisi idem impiissimus, eminentia per famam et omnium gaudiis testata
                        supprimeret; quae supra vires dicendi meas posita cunctor attingere, aut
                        ingrati crimine arguendus aut temerarii professione culpandus: tamen,
                        alterum cum subeundum sit, audaciam quam malevolentiam malo reprehendi, tu,
                        Auguste venerabilis, districtus maximo bello, adsultantibus tot milibus
                        barbarorum, quot Danuvii ora praetexitur. comitia consulatus mei armatus
                        exerces. tributa ista quod in urbe Sirmio geruntur, an. ut quod in pro- <pb n="v.1.p.244"/> cinctu, centuriata dicentur? an ut quondam pontificalia
                        vocabuntur, sine arbitrio multitudinis sacerdotum tractata collegio? sic
                        potius, sic vocentur quae tu pontifex maximus deo participatus habuisti. Non
                        est ingenii mei, piissime imperator, talia comminisci. verba sunt litterarum
                        tuarum: quibus apud me auctoritatem summi numinis et tuae voluntatis
                        amplificas. sic enim loqueris: cum de consulibus in annum creandis solus
                        mecum rolutarem, ut me nosti atque ut facere debui et velle te scirit
                        consilium meum ad deum retuli. eius auctoritati obsecutus te consulem
                        designari et declarari ei priorem nuncupavi. cuius orationis ordo lucidior?
                        quae doctrina tam diligens propriis comitiorum verbis loqui nec vocabulis
                        moris antiqui nomina peregrina miscere? valete modo. classes populi et
                        urbanarum tribuum praerogativae et centuriae iure vocatae. quae comitia
                        pleniora umquam fuerunt quam quibus praestitit deus consilium, imperator
                        obsequium? </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="10" subtype="section">
                    <p>Et nunc ego, piissime imperator, ne fastigium anditorii sacri, dictorum
                        tuorum timidus interpres, offendam, divinitatis tuae pro! levi cum piaculo
                        verba transcurro. cum de consulibus, inquis, in annum creandis: erudita vox
                        et cura sollemnis! mecum <pb n="v.1.p.246"/> volutarem: o profundi altitudo
                        secreti! habes ergo consiliatorem et non metuis proditorem, ut me nosti:
                        quid familiarius, ut facere debui: quid constantius, ut velle te scivi: quid
                        dici blandius potest? consilium meum ad deum retuli. et quemadmodum solus,
                        cui praesto est tam grande consilium? an plenius cum senatu, eum equestri
                        ordine, eum plebe Romana, cum exercitu tuo et provinciis omnibus
                        deliberasses? consilium meum ad deum retuli. non ut, credo, novum sumeres,
                        sed ut sanctius fieret, quod volebas, eius auctoritati obsecutus: scilicet
                        ut in consecrando patre, in ulciscendo patruo, in cooptando fratre fecisti,
                        te consulem designati et declaravi et priorem nuncupavi. quis haec verba te
                        docuit? ego tam propria et tam Latina nescivi. designati et declaravi et
                        nuncupavi. non fit hoc temere, habet moras suas dispertitis gradibus tam
                        matura cunctatio, has ego litteras tuas si in omnibus pilis atque
                        porticibus, unde de plano legi possint, instar edicti pendere mandavero,
                        nonne tot statuis honorabor, quot fuerint paginae libellorum? </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="11" subtype="section">
                    <p>Sed ad blandiora festino, ab hac enim litterarum ad me datarum parte
                        digressus, eo quoque descendisti, ut quaereres, qualis ad me trabea
                        mitteretur, omne largitionum tuarum ministerium sollicitudine fatigasti. non
                        ergo supra consulatum mihi <pb n="v.1.p.248"/> est adhibita per te cura tam
                        diligens, pro me cura tam felix? in Illyrico arma qnatiuntur: tu mea causa
                        per Gallias civilium decorum indumenta dispensas, loricatus de toga mea
                        fractas, in procinctu et cum maxime dimicaturus palmatae vestis meae
                        ornamenta disponis: feliciter et bono omine, namque iste habitus, ut in pace
                        consulis est, sic in victoria triumphantis. parum est, si, qualis ad me
                        trabea mittatur, interroges: te coram promi iubes, nec satis habes, ut
                        largitionum ministri ex more fungantur: eligis ipse de multis et, cum
                        elegeris, munera tua verborum honore prosequeris. palmatam, inquis, tibi
                        misi, in qua divus Constantius parens noster intentus est. me beatum, cuius
                        insignibus talis cura praestatur! haec plane, haec est picta, ut dicitur,
                        vestis, non magis auro suo quam tuis verbis, sed multo plura sunt in eius
                        ornatu, quae per te instructus intellego, geminum quippe in uno habitu
                        radiat nomen Augusti. Constantius in argumento vestis intexitur, Gratianus
                        in muneris honore sentitur. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="12" subtype="section">
                    <p>Accessit tam inpenso beneficio tuo pondus quorundam sciscitatione cumulatum,
                        interrogatus, quem priorem decerneres consulem, ner dubitandum <pb n="v.1.p.250"/> esse dixisti tu, et qui tecum boni sunt, dubitare non
                        poterant, sed tamen ad hoc dictum erexerant animos, qui libenter clarissimum
                        virum collegam meum, quem praesentem habebat occasio, praelatum
                        credidissent, fatigantes tamen, quod intellexerant, requirebant, hic tu,
                        sicut mihi renuntiatum est, noto illo pudore tuo paulisper haesisti non
                        rationis ambiguus, sed eorum dubitationem vultu et rubore condemnans. qui
                        studium suum interpretationis errore palpabant. deinde illico subdidisti:
                        quid de duobus consulibus designatis quaeritis, quis ordo sit nuncupationis?
                        anne alius quam quem praefectura constituit? o felicem verecundiam tuam, cui
                        ista popularis ratio tam prudenter occurrit! scisti aliud, Gratiane, quod
                        diceres: sed propter quorundam verecundiam dicere noluisti. scopulosus hic
                        mihi locus est et propter eam, quam numquam adpetivi, gloriam, recusandus.
                        cum prior renuntiatus sim, satis est tuum tenere iudicium: interpretes
                        valete meritorum, neque autem ego, sacratissime imperator, in tenui
                        beneficio gradum nuncupationis amplector, non est haec gloria ignota
                        Ciceroni: praetorem me, inquit, populus Romanus primum fecit, consulem
                        priorem, ex ipsa eius sententia intellegitur commendabilius uni videri quam
                        pluribus esse praepositum, nulla <pb n="v.1.p.252"/> enim est equidem
                        contumelia secundi, sed in duobus gloria magna praelati. Alexandri Macedouis
                        hoc fertur, cum legisset illos versus Homericos, quibus Hectore provocante
                        de novem ducibus, qui omnes pugnare cupiebant, unum deligi placeret sortis
                        eventu, trepida ubi contentione votorum Iovem optimum maximum totus precatur
                        exercitus, ut Aiacem vel Tydei filium aut ipsum regem ditium Mycenarum
                        sortiri patiatur Agamemnonem: occiderem, inquit, illum, qui me tertium
                        nominasset. o magnanimitatem fortissimi viri! nominati inter novem tertius
                        recusabat; ubi certe pluribus antecelleret quam subesset. quanta hic
                        verecundia gravaretur posterior de duobus? est enim in hoc numero arduae
                        plena dignationis electio. eum universis mortalibus duo, qui fiant consules,
                        praeferuntur, qui alteri praeponitur, non uni, sed omnibus antefertur. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="13" subtype="section">
                    <p>Expectare nunc aures praesentium scio et eminere in omnium vultu intellego,
                        quod desiderio concipiatur animorum, existimant enim, cum ea. quae ad grates
                        agendas pertinebant, summatim et tenuiore filo, sicut dicitur, deducta
                        libaverim, aliqua me etiam de maiestatis tuae laudibus debere perstringere.
                        quamquam me istam dixerim seposuisse materiam et in tempus aliud reservare:
                        nihilominus tamen, ut nunc aliqua contingam, nutu et prope murmure
                        cohortantur. itaque faciam, quando cogunt <pb n="v.1.p.254"/> volentem, sed
                        maioribus separatis tenuiora memorabo, nulla spe ad plenum exequendi, sed
                        universi ut intellegant eorum, quae inter <add>familiaria</add> praedicanda
                        sunt, a me poscendam esse notitiam, ab aliis dignitatem, nec excellentia,
                        sed cotidiana tractabo. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="14" subtype="section">
                    <p>Nullum tu umquam diem ab adnleseentia tua nisi adorato dei numine et reus
                        voti et illico absolutus egisti, lautis manibus, mente pura, inmaculabili
                        conscientia et, quod in paucis est, cogitatione sincera. cuius autem umquam
                        egressus auspicatior fuit aut incessus modestior aut habitudo cohibitior aut
                        familiaris habitus condecentior aut militaris aecinctior? in exercendo
                        corpore quis cursum tam perniciter incitavit? quis palaestram tam lubricus
                        expedivit? quis saltum in tam sublime collegit: nemo adductius iacula
                        contorsit, nemo spicula crebrius iecit aut certius destinata percussit.
                        mirabamur poetam, qui infrenos dixerat Numidas, et alterum, qui ita
                        collegerat, ut diceret in equitando verbera et praecepta esse fugae et
                        praecepta sistendi. obscurum hoc nobis legentibus erat: intelleximus te
                        videntes, cum idem arcum intenderes et habenas remitteres aut equum segnius
                        euntem verbere concitares vel eodem verbere intemperantiam cohaereres. qui
                        te visi sunt hoc docuisse. non faciunt: immo qui visi <pb n="v.1.p.256"/>
                        sunt docuisse, nunc discunt, in cibis autem cuius sacerdotis abstinentior
                        caerimonia? in vino cuius senis mensa frugalior? operto conclavis tui non
                        sanctior ara Vestalis, non pontificis cubile casti us nec pulvinar flaminis
                        tam pudicum. in officiis amicorum non dico paria reddis: antevenis et.
                        quotiens in obsequendo praecedimus, erubescis pudore tam obnoxio, quam in
                        nobis esse deberet ab imperatore praeventis. in illa vero sede, ut ex more
                        loquimur, consistorii, ut ego sentio, sacrari i tui, nullus umquam
                        superiorum aut dicenda pensius cogitavit aut consultis cogitata disposuit
                        aut disposita maturius expedivit. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="15" subtype="section">
                    <p>Et aliqua de oratoriis virtutibus tuis dicerem, nisi vererer mihi
                        gratificari. non enim Sulpicius acrior in contionibus nec maioris Gracchi
                        commendabilior modestia fuit nec patris tui gravior auctoritas, qui tenor
                        vocis, cum incitata pronuntias; quae inflexio, cum remissa; quae temperatio,
                        cum utraque dispensas! quis oratorum laeta iucundius, facunda cultius,
                        pugnantia densius, densata glomerosius aut dixit aut, quod est liberum,
                        cogitavit? vellem, si rerum natura pateretur, Xenophon Attice, in aevum <pb n="v.1.p.258"/> nostrum venires, tu, qui ad Cyri virtutes exequendas
                        votum potius, quam historiam commodasti: cum diceres, non qualis esset, sed
                        qualis esse deberet, si nunc in tempora ista procederes, in nostro Gratiano
                        cerneres, quod in Cyro tuo non videras, sed optabas. atque ista omnia, quae
                        punctis quibusdam acuminata signavi, si facundia pro voluntate suppeteret,
                        quamquam non copiosius, exequerer, ubertatem stilo rerum magnitudine
                        suggerente. sed nec huius diei nec huius ista materiae, qui dicturi estis
                        laudes principis nostri, habetis velut seminarium. unde orationum vestrarum
                        iugera compleatis. ego ista perstrinxi atque, ut sciunt omnes, possum videri
                        familiaris notitiae secretus interpres domestica istaec non tam praedicare
                        quam prodere. Atque ut ista dixi de cognitis mihi atque intra aulam
                        familiaribus, possem et foris celebrata memorare, nisi omnia omnes et
                        separatim sibi quisque novisset, possem pari brevitate dicere, qua
                        superiora: emendalissimi viri est pigenda non facere: at tu numquam
                        paenitenda fecisti et semper veniam paenitentibus obtulisti, pulchrum est
                        indulgere timentibus: sed tu perpetuae bonitatis edictis occurrit <pb n="v.1.p.260"/> omnibus, ne timerent, magnificum largiri honores: tu
                        honoratos et liberalitate ditasti. laudabile est imperatorem faciles
                        interpellantibus praebere aditus nec de occupatione causari: tu confirmas
                        adire cunetantes; et iam querimoniis explicatis, ne quid adhuc sileatur.
                        interrogas. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="16" subtype="section">
                    <p>Celebre fuit Titi Caesaris dictum, perdidisse se diem, quo nihil boni
                        fecerat; sed celebre fuit, quia Vespasiani successor dixerat, cuius nimia
                        parsimonia et austeritas vix ferenda miram fecerat filii lenitatem, tu
                        Valentiniano genitus, cuius alta bonitas, praesens comitas, temperata
                        severitas fuit, parto et condito optimo reipublicae statu, intellegis posse
                        te esse lenissimum sine dispendio disciplinae, neque vero unum aliquod bonum
                        uno die praestas: sed indulgentias singulares per singula horarum momenta
                        multiplicas, vel illud unum cuius modi est de condonatis residuis
                        tributorum? quod tu quam cumulata bonitate fecisti! quis umquam imperatorum
                        hoc provinciis suis aut uberiore indulgentia dedit, aut certiore securitate
                        prospexit, aut prudentia consultare munivit? fecerat et Traianus olim, sed
                        partibus retentis non habebat tantam oblectationem concessi debiti portio,
                        quanta suberat amaritudo <pb n="v.1.p.262"/> servati, et Antoninus
                        indulserat, sed imperii, non beneficii successor invidit, qui ex documentis
                        tabulisque populi condonata repetivit. tu argumenta omnia flagitandi
                        publicitus ardere iussisti, videre in suis quaeque foris omnes civitates
                        conflagrationem salubris incendii, ardebant stirpes fraudium veterum:
                        ardebant semina futurarum. iam se cum pulvere favilla miscuerat, iam nubibus
                        fumus se involverat: et adhuc obnoxii in paginis conerematis duetus apicum
                        et sestertiorum notas cum substantiolae ratione cernebant, quod meminerant
                        lectum, legi posse metuentes, quid te, imperator Auguste, indulgentius, quid
                        potest esse consultius? quae bona praestas, efficis, ne caduca sint: quae
                        mala adfinis, prospieis ne possint esse recidiva. haec provincialibus
                        indulgentiae bona. quid illa nostro ordini? quid illa militibus? Antoninorum
                        cognita fuit et iam ante Germanicorum in cohorte amicorum et legionibus
                        familiaris humanitas. sed ego nolo benevolentiam tuam aliorum collatione
                        praecedere abundant in te ea bonitatis et virtutis exempla, quae sequi
                        cupiat ventura posteritas et, si rerum natura pateretur, adscribi sibi
                        voluisset antiquitas. </p>
                </div>

                <div type="textpart" n="17" subtype="section">
                    <p>Necesse est tamen aliquid comparari, ut possit intellegi, bona nostra quo
                        praestent. <pb n="v.1.p.264"/> Aegrotantes amicos Traianus visere solebat:
                        hactenus in eo comitas praedicanda est. tu et visere solitus et mederi
                        praebes ministros, instruis cibos, fomenta dispensas, sumptum adicis
                        medellarum, consolaris adfectos, revalescentibus gratularis. in quot vias de
                        una eius humanitate progrederis! legionibus universis, ut in communi Marte
                        evenit, si quid adversi acciderat, vidi te circumire tentoria, <q>satin
                            salvae?</q> quaerere, tractare vulnera sauciorum et, ut salutiferae
                        adponerentur medellae atque ut non cessaretur, instare, vidi quosdam
                        fastidientes cibum te commendante sumpsisse, audivi confirmantia ad salutem
                        verba praefari, occurrere desideriis singulorum: huius sarcinas mulis
                        aulicis vellere, his specialia iumenta praebere, illis ministeria perditorum
                        instaurare lixarum, aliorum egestatem tolerare sumptu, horum nuditatem
                        velare vestitu, omnia agere indefesse et benigne, pietate maxima,
                        ostentatione nulla, omnia praebere aegris, nihil exprobrare sanatis. inde
                        cunctis salute nostra carior factus meruisti, ut haberes amicos obnoxios,
                        promptos, devotos, fideles, in aevum omne mansuros, quales caritas potius
                        quam fortuna concidat, <pb n="v.1.p.266"/> XVI II. Concludam deinceps
                        orationem meam. piissime Auguste, sermonis magis fine, quam gratiae, namque
                        illa perpetua est et spatio non transmeabili terminum calcis ignorat, flexu
                        tamen parvo, nec a te procul, convertar ad deum. aeterno omnium genitor,
                        ipse non genite, opifex et causa mundi, principio antiquior, fine
                        diuturnior, qui templa tibi et aras penetrabilibus initiatorum mentibus
                        condidisti, tu Gratiano humanarum rerum domino eiusmodi semina nostri amoris
                        molesti, ut nihil in digressu segnior factus meminisset et relicti,
                        illustraret absentem, praesentibus anteferret; deinde quia interesse
                        primordiis dignitatis per locorum intervalla non poterat, ad sollemnitatem
                        condendi honoris occurreret, beneficiis ne deesset officium, quae enim
                        maiorum umquam memoria transcursum tantae celeritatis vel in audacibus
                        Graecorum fabulis commenta est? Pegasus volucer actus a Lycia non ultra
                        Ciliciam permeavit. Cyllarus atque Arion inter Argos Ncmeamque senuerunt.
                        ipsi Castorum equi, quod longissimum iter est, non nisi mutato vectore
                        transcurrunt, tu, Gratiane. tot Romani imperii limites, tot flumina et
                        lacus, tot veterum intersaepta regnorum ab usque Thracia per totum, quam
                        longum <pb n="v.1.p.268"/> est, latus Illyrici, Venetiam Liguriamque et
                        Galliam veterem, insuperabilia Rhaetiae, Rheni vadosa, Sequanorum invia,
                        porrecta Germaniae, celeriore transcursu, quam est properatio nostri
                        sermonis, evolvis, nulla requie otii, ne somni quidem aut cibi munere
                        liberali, ut Gallias tuas inopinatus illustres, ut consulem tuum, quamvis
                        desideratus, anticipes, ut illam ipsam, quae auras praecedere solet, famam
                        facias tardiorem. hoc senectuti meae, hoc honori a te datum, supremus ille
                        imperii et consiliorum tuorum deus conscius et arbiter et auctor indulsit,
                        ut sellam curulem, cuius sedem frequenter ornabis, ut praetextam meam
                        purpurae tuae luce fucatam, ut trabeam non magis auro suo quam munere tuo
                        splendidam, quae ab Illyrico sermonis dignitas honestavit, apud Gallias
                        illustriora praestares, quaestorem ut tuum, praefectum ut tuo praetorio,
                        consulem tuum et, quod adhuc cunctis meis nominibus anteponis. praeceptorem
                        tuum, quem pia voce declaraveras, iusta ratione praetuleras, liberali
                        largitate ditaveras, Augustae dignationis officiis consecrares.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
