<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title n="Inst." type="work">Institutio Oratoria, books 4-6 - 6</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Quint.">Quintilian</author>
                <editor n="Butler" role="editor">Harold Edgeworth Butler</editor>
		<principal>Gregory Crane</principal>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Quintilian</author>
                        <title>With An English Translation</title>
                        <editor n="Butler" role="editor">Harold Edgeworth Butler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1921</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
	    <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="Section"
                         matchPattern="(\w+).(\w+).(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter and Section</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Chapter"
                         matchPattern="(\w+).(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Book"
                         matchPattern="(\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit="page"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="lat">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><change who="GRC" when="2006">tagging</change><!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        --><change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
           <change who="Zach Himes" when="2015-11-17">Converted to TEI P5 and EpiDoc</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="lat">
        <body>
            <pb xml:id="p.372"/>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="6" subtype="book" type="edition">
                <head>Liber VI</head>
                <p>
                    <milestone n="pr" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec, Marcelle Victori, ex tua voluntate maxime
ingressus, tum si qua ex nobis ad iuvenes bonos pervenire posset utilitas, novissime paene etiam necessitate quadam officii delegati mihi sedulo laborabam;
respiciens tamen illam curam meae voluptatis, quod
filio, cuius eminens ingenium sollicitam quoque
parentis diligentiam merebatur, hanc optimam partem relicturus hereditatis videbar ut, si me, quod
aequum et optabile fuit, fita intercepissent, praeceptore tamen patre uteretur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    me fortuna id
agentem diebus ac noctibus festinantemque metu
meae mortalitatis ita subito prostravit, ut laboris mei
fructus ad neminem minus quam ad me pertineret.
                    <reg>illium</reg>
                    enim, de quo summa conceperam et in quo
spem unicam senectutis reponebam, repetito vulnere
orbitatis amisi.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    nunc again? aut quem ultra
                    <pb xml:id="p.374"/>
                    esse usum mei, diis repugnantibus, credam?
                    <reg>nam</reg>
                    ita forte accidit, ut eum quoque librum, quem de
causis corruptae eloquentiae emisi, iam scribere
aggressus ictu simili ferirer.
                    <reg>nonne</reg>
                    igitur optimum
fruit, infaustum opus et quidquid hoc est in me infelicium litterarum super immaturum funus consumpturis viscera mea flammis iniicere neque hanc impiam
vivacitatem novis insuper curis fatigare?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>quis</reg>
                    enim
mihi bonus parens ignoscat, si studere amplius possum, ac non oderit hanc animi mei firmitatem, si
quis in me alius usus vocis, quam ut incusem deos
superstes omnium meorum, nullam in terras despicere providentiam tester, si non meo casu, cui tamen
nihil obiici, nisi quod vivam, potest, at illorum certe,
quos utique immeritos mors acerba damnavit, erepta
prius mihi matre eorundem, quae nondum expleto
aetatis undevicesimo anno duos enixa filios, quamvis
acerbissimis rapta fatis, non infelix decessit?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>ego</reg>
                    vel hoc uno malo sic eram adflictus, ut me iam nulla
fortuna posset efficere felicem.
                    <reg>nam</reg>
                    cum omni
virtute, quae in feminas cadit, functa insanabilem
attulit marito dolorem, tum aetate tam puellari,
praesertim meae comparata, potest et ipsa numerari
inter vulnera orbitatis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>liberis</reg>
                    tamen superstitibus
et, quod nefas erat, sed optabat ipsa, me salvo
                    <pb xml:id="p.376"/>
                    maximos cruciatus praecipiti via effugit.
                    <reg>mihi</reg>
                    filius minor
quintum egressus annum prior alterum ex duobus
eruit lumen.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    sum ambitiosus in malis nec
augere lacrimarum causas volo, utinamque esset ratio
minuendi.
                    <name>Sed</name>
                    dissimulare qui possum, quid ille
gratiae in vultu, quid iucunditatis in sermone, quos
ingenii igniculos, quam substantiam placidae et (quod
scio vix posse credi) iam tum altae mentis ostenderit;
qualis amorem quicunque aliens infans mereretur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    vero insidiantis, quo me validius cruciaret,
fortunae fuit, ut ille mihi blandissimus me suis nutricibus, me aviae educanti, me omnibus, qui sollicitare
illas aetates solent,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    anteferret.
                    <reg>quapropter</reg>
                    illi dolori, quem ex matre optima atque omanem lauded
supergressa paucos ante menses ceperam, gratulor.
                    <reg>minus</reg>
                    enim est, quod flendum meo nomine quam
quod illius gaudendum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>una</reg>
                    post haec Quintiliani mei spe ac voluptate
nitebar, et poterat sufficere solacio.
                    <name>Non</name>
                    enim flosculos, sicut prior, sed iam decimum aetatis ingressus
annum, certos ac deformatos fructus ostenderat.
                    <reg>iuro</reg>
                    per mala mea, per infelicem conscientiam, per
illos manes, numina mei doloris, eas me in illo
vidisse virtutes ingenii, non modo ad percipiendas
disciplinas, quo nihil praestantius cognovi plurima
expertus, studiique iam tum non coacti (sciunt
                    <pb xml:id="p.378"/>
                    praeceptores), sed probitatis, pietatis, humanitatis, liberalitatis, ut prorsus posset hinc esse tanti fulminis
metus, quod observatum fere est celerius occidere
festinatam maturitatem et esse nescio quam, quae
spes tantas decerpat, invidiam, ne videlicet ultra
quam homini datum est nostra provehantur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>etiam</reg>
                    illa fortuita aderant omnia, vocis iucunditas claritasque, oris suavitas et in utracunque lingua, tanquam ad ear demum natus esset, expressa proprietas
omnium litterarum.
                    <name>Sed</name>
                    hae spes adhuc; illa maiora, constantia, gravitas, contra dolores etiam ac
metus robur.
                    <reg>nam</reg>
                    quo ille animo, qua medicorum
admiratione mensium octo valetudinem tulit! ut me
in supremis consolatus est! quam etiam deficiens
iamque non noster ipsum ilium alienatae mentis
errorem circa scholas ac litteras habuit!
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>tuosne</reg>
                    ego,
o meae spes inanes, labentes oculos, tuum fugientem
spiritum vidi?
                    <reg>tuum</reg>
                    corpus frigidum exsangue
complexus animam recipere auramque commulnem
haurire amplius potui, dignus his cruciatibus, quos
fero,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    dignus his cogitationibus?
                    <reg>tene</reg>
                    consulari nuper
adoptione ad omnium spes honorum prius admotum,
te avunculo praetori generum destinatum, te
                    <del status="unremarkable">omnium spes</del>
                    avitae eloquentiae candidatum,
                    <pb xml:id="p.380"/>
                    superstes parens tantum ad poenas, amisi
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        omnium spes,
                        <hi rend="italic">brarkcted by Spalding.</hi>
                        avitae,
                        <hi rend="italic">Erasmus:</hi>
                        acutis or acutae,
                        <hi rend="italic">MSS.:</hi>
                        ad poenas amisi,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Regius</name>
                            :
                        </hi>
                        poenas,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    ? Et si non
cupido lucis, certe patientia vindicet te reliqua mea
aetate.
                    <reg>nam</reg>
                    frustra mala omnia ad crimen fortunate
relegamus.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>nemo</reg>
                    nisi sua culpa diu dolet.
                    <name>Sed</name>
                    vivimus, et aliqua vivendi ratio quaerenda est, credendumque doctissimis hominibus, qui unicum adversorum solacium litteras putaverunt.
                    <reg>si</reg>
                    quando
tamen ita resederit praesens impetus, ut aliqua tot
luctibus alia cogitatio inseri possit, non iniuste petierim morae veniam.
                    <reg>quis</reg>
                    enim dilata studia miretur, quae potius non abrupta esse mirandum est?
                    <reg>tum</reg>
                    , si qua fuerint minus effecta iis,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quae levius
adhuc adflicti coeperamus, imperitanti fortunae remittantur, quae, si quid mediocrium alioqui in nostro
ingenio virium fuit, ut non exstinxerit, debilitavit
tamen.
                    <name>Sed</name>
                    vel propter hoc nos contumacius erigamus, quod illam ut perferre nobis difficile est, ita
facile contemnere.
                    <reg>nihil</reg>
                    enim sibi adversus me
reliquit et infelicem quidem, sed certissimam tamen
attulit mihi ex his malis securitatem.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>boni</reg>
                    autem
consulere nostrum laborem vel propter hoc aequum
est, quod in nullum iam proprium usum perseveramus, sed omnis haec cura aliens utilitates (si modo
                    <pb xml:id="p.382"/>
                    quid utile scribimus) spectat.
                    <reg>nos</reg>
                    miseri sicut facultates patrimonii nostri, ita hoc opus aliis praeparabamus, aliis relinquemus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>peroratio</reg>
                    sequebatur, quam cumulum quidam,
conclusionem alii vocant.
                    <reg>eius</reg>
                    duplex ratio est
posita aut ira rebus aut ira adfectibus.
                    <reg>rerum</reg>
                    repetitio et congregatio, quae Graece dicitur
                    <foreign xml:lang="grc">a)nakefalai/wsis</foreign>
                    a quibusdam Latinorum enumeratio, et
memoriam iudicis reficit et totam simul causam ponit
ante oculos et, etiamsi per singula minus moverat,
turba valet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    hac, quae repetemus, quam brevissime dicenda sunt et, quod Graeco verbo patet,
decurrendum per capita.
                    <reg>nam</reg>
                    , si morabimur, non
iam enumeratio sed quasi altera fiet oratio.
                    <reg>quae</reg>
                    autem enumeranda videntur, cum pondere aliquo
dicenda sunt et aptis excitanda sententiis et figuris
utique varianda; alioqui nihil est odiosius recta illa
repetitione velut memoriae iudicum diffidentis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    autem innumerabiles species,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        species,
                        <hi rend="italic">added by Halm.</hi>
                    </note>
                    optimeque ira Verrem
Cicero:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        pater ipse iudicaret, quid diceret, cum haec probarentur?
                    </hi>
                    et deinde subiecit enumerationem; aut cum
                    <pb xml:id="p.384"/>
                    idem ira eundem per invocationem deorum spoliata a
praetore templa dinumerat.
                    <reg>licet</reg>
                    et dubitare, num
quid nos fugerit, et quid responsurus sit adversarius
his et his, aut quam spem accusator habeat omnibus
ita defensis.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    vero iucundissima, si contingat
aliquod ex adversario ducere argumentum, ut si
dicas: reliquit hanc partem causae, aut inuidia premere
                    <hi rend="italic">maluit,</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">ad preces confugit merito, cum sciret haec et haec.</hi>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    non sunt singulae species persequendae,
ne sola videantur, quae forte nunc dixero, cum occasiones et ex causis et ex dictis adversariorum et ex
quibusdam fortuitis quoque oriantur.
                    <reg>nec</reg>
                    referenda
modo nostra, sed postulandum etiam ab adversariis,
ut ad quaedam respondeant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>id</reg>
                    autem, si et actioni
supererit locus et ea proposuerimus, quae refelli non
possint.
                    <reg>nam</reg>
                    provocare quae inde sint fortia, non
arguentis est,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sed monentis.
                    <reg>id</reg>
                    unum epilogi genus
visum est plerisque Atticorum et philosophis fere
omnibus, qui de arte oratoria scriptum aliquid
                    <pb xml:id="p.386"/>
                    reliquerunt.
                    <reg>id</reg>
                    sensisse Atticos credo, quia Athenis
adfectus movere etiam per praeconem prohibebatur
orator.
                    <reg>philosophos</reg>
                    minus miror, apud quos vitii
loco est adfici; nec bono moris videntur, sic a vero
iudicem averti, nec convenire bono viro vitiis uti.
                    <reg>necessarios</reg>
                    tamen adfectus fatebuntur, si aliter obtineri vera et iusta et ira commune profutura non
possint.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>ceterum</reg>
                    illud constitit inter omnes, etiam
ira aliis partibus actionis, si multiplex causa sit et
pluribus argumentis defensa, utiliter
                    <foreign xml:lang="grc">a)nakefalai/wsin</foreign>
                    fieri solere, sicut nemo dubitaverit multas esse causas, ira quibus nullo loco sit necessaria, si breves et
simplices fuerint.
                    <reg>haec</reg>
                    pars perorationis accusatori
patronoque ex aequo communis est.
                    <reg>adfectibus</reg>
                    quoque iisdem fere utuntur,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed aliis
hic, aliis ille saepius ac magis, nam huic concitare
iudices, illi flectere convenit.
                    <reg>verum</reg>
                    et accusator
habet interim lacrimas ex miseratione eius rei quam
ulciscitur; et reus de indignitate calumniae aut
                    <pb xml:id="p.388"/>
                    conspirationis vehementius interim queritur.
                    <reg>dividere</reg>
                    igitur haec officia commodissimum, quae plerumque
sunt, ut dixi, ira prooemio similia, sed hic liberiora plenioraque.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>inclinatio</reg>
                    enim iudicum ad nos petitur initio
parcius, cum admitti satis est et oratio tota superest;
ira epilogo vero est, qualem animum iudex ira consilium ferat, et iam nihil amplius dicturi sumus nec
restat quo reservemus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    igitur utrisque commune, conciliare sibi, avertere ab adversario iudicem,
concitare adfectus et componere.
                    <reg>et</reg>
                    brevissimum
quidem hoc praeceptum dari utrique parti potest, ut
totas causae suae vires orator ponat ante oculos; et
cum viderit, quid invidiosum, favorabile, invisum,
miserabile aut sit ira rebus aut videri possit, ea
dicat, quibus, si iudex esset, ipse maxime moveretur.
                    <name>Sed</name>
                    certius est ire per singula.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                </p>
                <p>
                    <reg>et</reg>
                    quae concilient quidem accusatorem, ira praeceptis exordii iam diximus.
                    <reg>quaedam</reg>
                    tamen, quae
illic ostendere sat est, ira peroratione implenda sunt
magis, si contra impotentem, invisum, perniciosum
suscepta causa est, si iudicibus ipsis aut gloriae
                    <pb xml:id="p.390"/>
                    damnatio rei aut deformitati futura absolutio.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    egregie ira Vatinium Calvus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>factum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">ambitum scitis omnes et hoc vos scire omnes sciunt.</hi>
                    <name>Cicero</name>
                    quidem ira Verrem etiam emendari posse infamiam iudiciorum damnato reo dicit; quod est unum ex supra
dictis.
                    <reg>metus</reg>
                    etiam, si est adhibendus, ut faciat
idem, hunc habet locum fortiorem quam ira prooemio.
                    <reg>qua</reg>
                    de re quid sentirem, alio iam libro
exposui.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>concitare</reg>
                    quoque invidiam, odium, iram,
liberius ira peroratione contingit; quorum invidiam
gratia, odium turpitudo, iram offensio iudici facit, si
contumax, arrogans, securus sit, quae non ex facto
modo dictove aliquo sed vultu, habitu, aspectu
moveri solet.
                    <reg>egregieque</reg>
                    nobis adolescentibus dixisse accusator Cossutiani Capitonis videbatur, Graece
quidem, sed ira hunc sensum,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>erubescis</reg>
                        Caesarem
timere.
                    </hi>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>summa</reg>
                    tamen concitandi adfectus accusatori ira hoc est, ut id, quod obiecit, aut quam atrocissimum aut etiam, si fieri potest, quam maxime
miserabile esse videatur.
                    <reg>atrocitas</reg>
                    crescit ex his,
quid factum sit, a quo, ira quem, quo animo, quo
                    <pb xml:id="p.392"/>
                    tempore, quo loco, quo modo; quae omnia infinitos
tractatus habent.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>pulsatum</reg>
                    querimur: de re primum ipsa dicendum; tum si senex, si puer, si magistratus, si probus, si bene de re publica meritus;
etiam si percussus sit a vili aliquo contemptoque vel
ex contrario a potente nimium vel ab eo, quo minime
oportuit, et si die forte sollemni aut iis temporibus,
cum indicia eius rei maxime exercerentur, aut ira
sollicito civitatis statu; item ira theatro, ira templo,
ira contione,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    crescit invidia; et si non errore nec ira
vel etiam, si forte ira, sed iniqua, quod patri adfuisset, quod respondisset, quod honores contra peteret,
et si plus etiam videri potest voluisse quam fecit.
                    <reg>plurimum</reg>
                    tamen adfert atrocitatis modus, si graviter,
si contumeliose: ut Demosthenes ex parte percussi
corporis, ex vultu ferientis, ex habitu invidiam Midiae
quaerit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>occisus</reg>
                    utrum ferro an igne an veneno,
uno vulnere an pluribus, subito an exspectatione
                    <pb xml:id="p.394"/>
                    tortus, ad hanc partem maxime pertinet.
                    <reg>utitur</reg>
                    frequenter accusator et miseratione, cum aut eius
casum, quem ulciscitur, aut liberorum ac parentium
solitudinem conqueritur.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>etiam</reg>
                    futuri temporis
imagine iudices movet, quae maneant eos, qui de vi
et iniuria questi sunt, nisi vindicentur; fugiendum
de civitate, cedendum bonis aut omnia, quaecunque
inimicus fecerit, perterenda.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    saepius id est
accusatoris, avertere iudicem a miseratione, qua reus
sit usurus, atque ad fortiter iudicandum concitare.
                    <reg>cuius</reg>
                    loci est etiam occupare, quae dicturum facturumve adversarium putes.
                    <reg>nam</reg>
                    et cautiores ad
custodiam suae religionis iudices facit et gratiam
responsuris aufert, cum ea quae dicta sunt ab accusatore iam, si pro reo repetentur, non sint nova: ut
Servium Sulpicium Messala contra Aufidiam, ne signatorum, ne ipsius discrimen obiiciatur sibi, praemonet.
                    <reg>nec</reg>
                    non ab Aeschine, quali sit usurus Demosthenes
actione, praedictum est.
                    <reg>docendi</reg>
                    quoque interim
iudices, quid rogantibus respondere debeant; quod
est unum repetitionis genus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <reg>periclitantem</reg>
                    vero commendat dignitas et studia
                    <pb xml:id="p.396"/>
                    fortia et susceptae bello cicatrices et nobilitas et
merita maiorum.
                    <reg>hoc</reg>
                    , quod proxime dixi, Cicero
atque Asinius certatim sunt usi, pro Scauro patre hic
ille pro filio.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>commendat</reg>
                    et causa periculi, si suscepisse inimicitias ob aliquod factum honestum
videtur; praecipue bonitas, humanitas, misericordia.
iustius enim tum petere ea quisque videtur a iudice,
quae aliis ipse praestiterit.
                    <reg>referenda</reg>
                    pars haec
quoque ad utilitatem rei publicae, ad iudicum gloriam,
ad exemplum,
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    ad memoriam posteritatis.
                    <reg>plurimum</reg>
                    tamen valet miseratio, quae iudicem non flecti tantum
cogit, sed motum quoque animi sui lacrimis confiteri.
                    <reg>haec</reg>
                    petentur aut ex iis, quae passus est reus, aut iis
quae cum maxime patitur, aut iis quae damnatum
manent; quae et ipsa duplicantur, cum dicimus ex
qua illi fortuna et ira quam recidendum sit.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>adfert</reg>
                    ira his momentum et aetas et sexus et pignora; liberi,
dico, et parentes et propinqui.
                    <reg>quae</reg>
                    omnia tractari
                    <pb xml:id="p.398"/>
                    varie solent.
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    etiam ipse patronus has
partes subit, ut Cicero pro Milone,
                    <hi rend="italic">
                        O me miserum! o
te infelicem!
                        <reg>reuocare</reg>
                        me tu ira patriam, Milo, potuisti
per hos, ego te ira patria per eosdem retinere non potero?
                    </hi>
                    <reg>maximeque</reg>
                    , si, ut tum accidit, non conveniunt ei qui
accusatur preces.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    quis ferret Milonem pro
capite suo supplicantem, qui a se virum nobilem
interfectum, quia id fieri oportuisset, fateretur?
                    <reg>ergo</reg>
                    et illi captavit ex ipsa praestantia animi favorem
et ira locum lacrimarum eius ipse successit.
                    <reg>his</reg>
                    praecipue locis utiles sunt prosopopoeiae, id
est fictae alienarum personarum orationes, quales
litigatorum ore dicit patronus.
                    <reg>nudae</reg>
                    tantum res
movent; at cum ipsos loqui fingimus,
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    ex personis
quoque trahitur adfectus Non enim audire iudex
videtur aliena mala deflentis, sed sensum ac vocem
auribus accipere miserorum, quorum etiam mutus
aspectus lacrimas movet; quantoque essent miserabiliora, si ea dicerent ipsi, tanto sunt quadam portione
ad adficiendum potentiora, cum velut ipsorum ore
                    <pb xml:id="p.400"/>
                    dicuntur, ut scenicis actoribus eadem vox eademque
pronuntiatio plus ad movendos adfectus sub persona
valet.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    idem Cicero, quanquam preces non
dat Miloni, eumque potius animi praestantia commendat, accommodavit tamen ei verba, convenientes
etiam forti viro conquestiones:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>frustra</reg>
                        , inquit,
                    </hi>
                    mei
                    <hi rend="italic">suscepti labores! O spes fallaces! O cogitationes inanes meas!</hi>
                </p>
                <p>
                    <reg>nunquam</reg>
                    tamen debet esse longa miseratio, nec
sine causa dictum est, nihil facilius quam lacrimas
inarescere.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    cum etiam veros dolores mitiget
tempus, citius evanescat necesse est illa, quam
dicendo effinximus, imago; ira qua si moramur, lacrimis fatigatur auditor et requiescit et ab illo, quem
ceperat,
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    impetu ad rationem redit.
                    <name>Non</name>
                    patiamur
igitur frigescere hoc opus, et adfectum, cum ad summum perduxerimus, relinquamus nec speremus fore
ut aliena quisquam diu ploret.
                    <reg>ideoque</reg>
                    cum ira aliis
tum maxime ira hac parte debet crescere oratio, quia,
quidquid non adiicit prioribus, etiam detrahere
videtur, et facile deficit adfectus qui descendit.
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    solum autem dicendo sed etiam faciendo
quaedam lacrimas mouemus, unde et producere ipsos,
                    <pb xml:id="p.402"/>
                    qui periclitentur, squalidos atque deformes et liberos
eorum ac parentes institutum, et ab accusatoribus
cruentum gladium ostendi et lecta e vulneribus ossa
et vestes sanguine perfusas videmus, et vulnera
resolvi,
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    verberata corpora nudari.
                    <reg>quarum</reg>
                    rerum
ingens plerumque vis est velut ira rem praesentem
animos hominum ducentium, ut populum Romanum
egit ira furorem praetexta C. Caesaris praelata ira
funere cruenta.
                    <reg>sciebat</reg>
                    interfectum eum, corpus
denique ipsum impositum lecto erat, at vestis tamen
illa sanguine madens ita repraesentavit imaginem
sceleris, ut non occisus esse Caesar sed tum maxime
occidi videretur.
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    non ideo probaverim, quod factum et lego et ipse aliquando vidi, depictam ira tabula
sipariove
                    <note anchored="true" place="unspecified">sipariove, F. C. Cotlradus: supra Iovem, MSS.</note>
                    imaginem rei, cuius atrocitate iudex erat
commovendus.
                    <reg>quae</reg>
                    enim est actoris infantia, qui
mutam illam effigiem magis quam orationem pro se
putet locuturam?
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    sordes et squalorem et propinquorum quoque similem habitum scio profuisse,
et magnum ad salutem momentum preces attulisse.
                    <name>Quare</name>
                    et obsecratio illa iudicum per carissima
                    <pb xml:id="p.404"/>
                    pignora, utique si et reo sint liberi, coniux, parentes,
utilis erit;
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    et deorum etiam invocatio velut ex bona
conscientia profecta videri solet; stratum denique
iacere et genua complecti, nisi si tamen persona nos
et anteacta vita et rei condicio prohibebit; quaedam
enim tam fortiter tuenda quam facta sunt.
                    <reg>verum</reg>
                    sic habenda est auctoritatis ratio, ne sit invisa securitas.
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>fuit</reg>
                    quondam inter haec omnia potentissimum,
quo L. Murenam Cicero accusantibus clarissimis viris
eripuisse praecipue videtur, persuasitque nihil esse
ad praesentem rerum statum utilius quam pridie
Kalendas Ianuarias ingredi consulatum.
                    <reg>quod</reg>
                    genus
nostris temporibus totum paene sublatum est, cum
omnia curae tutelaeque unius innixa periclitari nullo
iudicii exitu possint.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <reg>de</reg>
                    accusatoribus et reis sum locutus, quia ira periculis maxime versatur adfectus.
                    <name>Sed</name>
                    privatae quoque
causae utrumque habent perorationis genus, et illud
quod est ex enumeratione probationum, et hoc quod
ex lacrimis, si aut statu periclitari aut opinione litigator videtur.
                    <reg>nam</reg>
                    ira parvis quidem litibus has
                    <pb xml:id="p.406"/>
                    tragoedias movere tale est, quasi si personam Herculis
et coturnos aptare infantibus velis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    illud quidem indignum est admonitione, ingens
ira epilogis meo iudicio verti discrimen, quomodo se
dicenti, qui excitatur, accommodet.
                    <reg>nam</reg>
                    et imperitia et rusticitas et rigor et deformitas adferunt
interim frigus, diligenterque sunt haec actori providenda.
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    <reg>equidem</reg>
                    repugnantes eos patrono et nihil
vultu commotos et intempestive renidentes
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        renidentes,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        residentes,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    et facto
aliquo vel ipso vultu risum etiam moventes saepe vidi;
praecipue vero cum aliqua velut scenice fiunt, alio
cadunt.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        alio,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        aliam, alia, alias,
                        <hi rend="italic">MSS</hi>
                    </note>
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    <reg>transtulit</reg>
                    aliquando patronus puellam,
quae soror esse adversarii dicebatur (nam de hoc lis
erat), ira adversa subsellia, tanquam ira gremio fratris
relicturus, at is a nobis praemonitus discesserat.
                    <reg>tum</reg>
                    ille, alioqui vir facundus, inopinatae rei casu
obmutuit et infantem suam frigidissime reportavit.
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <reg>alius</reg>
                    imaginem mariti pro rea proferre magni putavit, et ea saepius risum fecit.
                    <reg>nam</reg>
                    et ii, quorum
officium erat ut traderent eam, ignari, qui esset
                    <pb xml:id="p.408"/>
                    epilogus, quotiens respexisset patronus, offerebant palam,
et prolata novissime deformitate ipsa (nam senis
cadaveri cera
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        cadaveri cera,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        caduca veri,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    erat infusa) praeteritam quoque orationis gratiam perdidit.
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    ignotum, quid Glyconi,
cui Spiridion fuit cognomen, accident.
                    <reg>huic</reg>
                    puer,
quem is productum quid fleret interrogabat, a paedagogo se vellicari respondit.
                    <name>Sed</name>
                    nihil illa circa
                </p>
                <p>
                    <reg>caepasios</reg>
                    Ciceronis fabula efficacius ad pericula epilogorum.
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    <reg>omnia</reg>
                    tamen haec tolerabilia iis, quibus
actionem mutare facile est; at, qui a stilo non recedunt, aut conticescunt ad hos casus aut frequentissime
falsa dicunt.
                    <reg>inde</reg>
                    est enim,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>tendit</reg>
                        ad genua vestra
supplices manus,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italic">
                        <reg>haeret</reg>
                        ira complexu liberorum miser,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italic">
                        <reg>revocat</reg>
                        ecce me,
                    </hi>
                    etiamsi nihil horum is, de quo
dicitur, faciat.
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    scholis haec vitia, ira quibus omnia
libere fingimus et impune, quia pro facto est quidquid
voluimus; non admittit hoc idem veritas, egregieque
Cassius dicenti adolescentulo:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        me torvo vultu
intueris, Severe?
                        <name>Non</name>
                        mehercule, inquit, faciebam, sed
si sic scripsisti, ecce!
                    </hi>
                    et quam potuit truculentissime
eum aspexit.
                    <reg>illud</reg>
                    praecipue monendum,
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    ne quis
                    <pb xml:id="p.410"/>
                    nisi summis ingenii viribus ad movendas lacrimas
aggredi audeat; nam ut est longe vehementissimus
hic, cum invaluit, adfectus, ita, si nihil efficit, tepet;
                    <milestone n="45" unit="section"/>
                    quem melius infirmus actor tacitis iudicum cogitationibus reliquisset.
                    <reg>nam</reg>
                    et vultus et vox et ipsa illa
excitati rei facies ludibrio etiam plerumque sunt
hominibus, quos non permoverunt.
                    <name>Quare</name>
                    metiatur
ac diligenter aestimet vires suas actor et quantum
onus subiturus sit intelligat; nihil habet ista res
medium, sed aut lacrimas meretur aut risum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    autem commovere tantum miserationem sed
etiam discutere epilogi est proprium cum oratione
continua, quae motos lacrimis iudices ad iustitiam
reducat, tum etiam quibusdam urbane dictis, quale
est
                    <hi rend="italic">
                        <reg>date</reg>
                        puero panem, ne ploret;
                    </hi>
                    et corpulento litigatori, cuius adversarius, item puer, circa iudices erat
ab advocato latus:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        faciam? ego te baiulare non
possum.
                    </hi>
                    <milestone n="47" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    haec tamen non debent esse mimica
Itaque nec illum probaverim, quanquam inter clarissimos sui temporis oratores fuit, qui pueris ira epilogum productis talos iecit ira medium, quos illi diripere
coeperunt; namque haec ipsa discriminis sui
                    <pb xml:id="p.412"/>
                    ignorantia potuit esse miserabilis;
                    <milestone n="48" unit="section"/>
                    neque illum, qui, cum
esset cruentus gladius ab accusatore prolatus, quo is
hominem probabat occisum, subito ex subselliis ut
territus fugit et, capite ex parte velato cum ad agendum ex turba prospexisset, interrogavit, an iam ille
cum gladio recessisset.
                    <reg>fecit</reg>
                    enim risum, sed ridiculus fuit.
                    <milestone n="49" unit="section"/>
                    <reg>discutiendae</reg>
                    tamen oratione eiusmodi
scenae, egregieque Cicero, qui contra imaginem
Saturnini pro Rabirio graviter et contra iuvenem,
cuius subinde vulnus ira iudicio resolvebatur, pro
Vareno multa dixit urbane.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    et illi leniores epilogi, quibus adversario
satisfacimus, si forte sit eius persona talis, ut illi
debeatur reverentia, aut cum amice aliquid commonemus et ad concordiam hortamur.
                    <reg>quod</reg>
                    est genus
egregie tractatum a Passieno, cum Domitiae uxoris
suae pecuniaria lite adversus fratrem eius Ahenobarbum ageret; nam, cum de necessitudine multa dixisset, de fortuna quoque, qua uterque abundabat,
adiecit:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nihil</reg>
                        vobis minus deest, quam de quo contenditis.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="section"/>
                    <reg>omnes</reg>
                    autem hos adfectus, etiamsi quibusdam
                    <pb xml:id="p.414"/>
                    videntur ira prooemio atque ira epilogo sedem habere,
ira quibus sane sint frequentissimi, tamen aliae quoque partes recipiunt, sed breviores, ut cum ex iis
plurima sint reservanda.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        sint reservanda,
                        <hi rend="italic">
                            <reg>early</reg>
                            editor:
                        </hi>
                        sit res eruenda,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    At hic, si usquam, totos
eloquentiae aperire fontes licet.
                    <milestone n="52" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et, si bene
diximus reliqua, possidebimus iam iudicum animos,
et e confragosis atque asperis evecti tota pandere
possumus vela, et, cum sit maxima pars epilogi
amplificatio, verbis atque sententiis uti licet magnificis et ornatis.
                    <reg>tum</reg>
                    est commovendum theatrum.
cum ventum est ad ipsum illud, quo veteres tragoediae comoediaeque cluduntur,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>plodite</reg>
                        .
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    aliis autem partibus tractandus erit adfectus,
ut quisque nascetur, nam neque exponi sine hoc res
atroces et miserabiles debent; cum de qualitate
alicuius rei quaestio est, probationibus uniuscuiusque
rei recte subiungitur.
                    <milestone n="54" unit="section"/>
                    <name>Ubi</name>
                    vero coniunctam ex pluribus causam agimus, etiam necesse erit uti pluribus
quasi epilogis, ut ira Verrem Cicero fecit.
                    <reg>nam</reg>
                    et
Philodamo et nauarchis et cruci civis Romani et aliis
plurimis suas lacrimas dedit.
                    <milestone n="55" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    , qui hos
                    <foreign xml:lang="grc">merikou\s</foreign>
                    <foreign xml:lang="grc">e)pilo/gous</foreign>
                    vocent, quo partitam perorationem
                    <pb xml:id="p.416"/>
                    significant.
                    <reg>mihi</reg>
                    non tam partes eius quam species
videntur, siquidem et epilogi et perorationis nomina
ipsa aperte satis ostendunt, hanc esse consummationem orationis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>quamvis</reg>
                    autem pars haec iudicialium causarum
summe praecipueque constet adfectibus, et aliqua de
iis necessario dixerim, non tamen potui ac ne debui
quidem istum locum in unam speciem concludere.
                    <name>Quare</name>
                    adhuc opus superest, cum ad obtinenda quae
volumus potentissimum, tum supra dictis multo difficilius, movendi iudicum animos atque in eum quem
volumus habitum formandi et velut transfigurandi.
                    <reg>qua</reg>
                    de re pauca,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae postulabat materia, sic attigi,
ut magis quid oporteret fieri quam quo id modo consequi possemus, ostenderem.
                    <reg>nunc</reg>
                    altius omnis rei
repetenda ratio est.
                </p>
                <p>
                    <reg>nam</reg>
                    et per totam, ut diximus, causam locus est
adfectibus. et eorum non simplex natura nec in transitu tractanda, quo nihil adferre maius vis orandi
potest.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    cetera forsitan tenuis quoque et angusta ingenii vena, si modo vel doctrina vel usu sit
adiuta, generare atque ad frugem aliquam perducere
queat; certe sunt semperque fuerunt non parum
                    <pb xml:id="p.418"/>
                    multi, qui satis perite, quae essent probationibus
utilia, reperirent; quos equidem non contemno, sed
hactenus utiles credo, ne quid per eos iudici sit
ignotum, atque (ut dicam, quod sentio) dignos, a
quibus causam diserti docerentur.
                    <reg>qui</reg>
                    vero iudicem
rapere et, in quem vellet habitum animi, posset perducere, quo dicente
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        dicente,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        dicto,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    flendum irascendumve esset,
rarus fuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>atqui</reg>
                    hoc est quod dominetur in iudiciis, haec eloquentia regnat.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        eloquentia regnat,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        eloquentiam regunt,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    Namque argumenta
plerumque nascuntur ex causa, et pro meliore parte
plura sunt semper, ut, qui per haec vicit, tantum non
defuisse sibi advocatum sciat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <name>Ubi</name>
                    vero animis iudicum vis adferenda est et ab ipsa veri contemplatione
abducenda mens, ibi proprium oratoris opus est.
                    <reg>hoc</reg>
                    non docet litigator, hoc causarum libellis non
continetur.
                    <reg>probationes</reg>
                    enim efficiant sane ut causam nostram meliorem esse iudices putent, adfectus
praestant ut etiam velint; sed id quod volunt credunt quoque.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    cum irasci, favere, odisse, misereri coeperunt, agi iam rem suam existimant; et,
sicut amantes de forma iudicare non possunt, quia
                    <pb xml:id="p.420"/>
                    sensum oculorum praecipit animus, ita omnem veritatis inquirendae rationem iudex omittit occupatus
adfectibus; aestu fertur et velut rapido flumini obsequitur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg>
                    argumenta ac testes quid egerint, pronuntiatio ostendit; commotus autem ab oratore
iudex, quid sentiat, sedens adhuc atque audiens
confitetur.
                    <name>An</name>
                    cum ille, qui plerisque perorationibus petitur, fletus erumpit, non palam dicta sententia est?
                    <reg>huc</reg>
                    igitur incumbat orator,
                    <hi rend="italic">hoc opus, hic labor est,</hi>
                    sine quo cetera nuda, ieiuna, infirma,
ingrata sint; adeo velut spiritus operis huius atque
animus est in adfectibus.
                    <reg>horum</reg>
                    autem,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sicut antiquitus traditum accepimus, duae sunt species: alteram Graeci
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    vocant,
quod nos vertentes recte ac proprie adfectum dicimus, alteram
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    cuius nomine, ut ego quidem
sentio, caret sermo Romanus; mores appellantur,
atque inde pars quoque illa philosophiae
                    <foreign xml:lang="grc">h)qikh/</foreign>
                    moralis
est dicta.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ipsam rei naturam spectanti mihi
non tam mores significari videntur quam morum
quaedam proprietas; nam ipsis quidem omnis habitus
mentis continetur.
                    <reg>cautiores</reg>
                    voluntatem complecti
quam nomina interpretari maluerunt.
                    <reg>adfectus</reg>
                    <pb xml:id="p.422"/>
                    igitur
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    concitatos,
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <foreign xml:lang="grc">pa/qos. ... *)=hqos</foreign>
                        <hi rend="italic">excerpts of Cassiodorus with slight alteration of order:</hi>
                        hos. . illos,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    mites atque compositos esse
dixerunt; in altero vehementer commotos, in altero
lenes; denique hos imperare, illos persuadere; hos
ad perturbationem, illos ad benivolentiam praevalere.
                    <reg>adiiciunt</reg>
                    quidam?
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    perpetuum,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                        perpetuum,
                        <hi rend="italic">excerpts of Cassiodorus:</hi>
                        hoc pertuum,
                        <hi rend="italic">A:</hi>
                        aut pertumn,
                        <hi rend="italic">G;</hi>
                        peritorum, codd. dett.
                    </note>
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    temporale
esse.
                    <reg>quod</reg>
                    ut accidere frequentius fateor, ita nonnullas credo esse materias, quae continuum desiderent adfectum.
                    <reg>nec</reg>
                    tamen minus artis aut usus
hi leniores habent, virium atque impetus non tantundem exigunt.
                    <name>In</name>
                    causis vero etiam pluribus
versantur, immo secundum quendam intellectum in
omnibus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    cum ex illo ethico
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        ethico,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        et hoc,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    loco nihil non
ab oratore tractetur, quidquid de honestis et utilibus,
denique faciendis et non faciendis dicitur,
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    vocari
potest.
                    <reg>quidam</reg>
                    commendationem atque excusationem propria huius officii putauerunt, nec abnuo esse
ista in hac parte; sed non concedo ut sola sint.
                    <reg>quin</reg>
                    illud adhuc adiicio,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    atque
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    esse interim ex eadem natura, ita ut illud maius sit, hoc
minus, ut amor
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    caritas
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    interdum diversa
inter se, sicut in epilogis, nam quae
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    concitavit,
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    solet mitigare.
                    <reg>proprie</reg>
                    tamen mihi huius nominis exprimenda natura est, quatenus appellatione
ipsa non satis significari videtur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    quod intelligimus quodque a dicentibus desideramus, id erit,
quod ante omnia bonitate commendabitur, non solum
                    <pb xml:id="p.424"/>
                    mite ac placidum, sed plerumque blandum et humanum et audientibus amabile atque iucundum, in quo
exprimendo summa virtus ea est, ut fluere omnia ex
natura rerum hominumque videantur utque mores
dicentis ex oratione perluceant et quodammodo agnoscantur.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    est sine dubio inter coniunctas
maxime personas, quotiens ferimus, ignoscimus,
satisfacimus, monemus, procul ab ira, procul ab odio.
                    <name>Sed</name>
                    tamen alia patris adversus filium, tutoris adversus pupillum, mariti adversus uxorem moderatio
est (hi enim praeferunt eorum ipsorum, a quibus
laeduntur, caritatem, neque alio modo invisos eos
faciunt quam quod amare ipsi videntur), alia, cum
senex adolescentis alieni convicium, honestus inferioris fert; hic enim tantum concitari, illic etiam
adfici debet.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    et illa ex eadem natura, sed
notus adhuc minoris, veniam petere adulescentiae,
defendere amores.
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    etiam lenis caloris
alieni derisus ex hac forma venit, sed his non ex
locis tantum.
                    <reg>verum</reg>
                    aliquanto magis propria fuit
virtus simulationis, satisfaciendi rogandi
                    <foreign xml:lang="grc">ei)rwnei/a</foreign>
                    quae
diversum ei quod dicit intellectum petit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>hinc</reg>
                    etiam
                    <pb xml:id="p.426"/>
                    ille maior ad concitandum odium nasci adfectus solet,
cum hoc ipso, quod nos adversariis summittimus, intellegitur tacita impotentiae exprobratio.
                    <reg>namque</reg>
                    eos graves et intolerabiles id ipsum demonstrat, quod
cedimus, et ignorant cupidi maledicendi aut adfectatores libertatis plus invidiam quam convicium posse;
nam invidia adversarios, convicium nos invisos facit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>ille</reg>
                    iam paene medius adfectus est ex amoribus et ex
desideriis amicorum et necessariorum, nam et hoc
maior est et illo minor.
                    <name>Non</name>
                    parum significanter
etiam illa in scholis
                    <foreign xml:lang="grc">h)/qh</foreign>
                    dixerimus, quibus plerumque
rusticos, superstitiosos, avaros, timidos secundum
condicionem propositionum effingimus.
                    <reg>nam</reg>
                    si
                    <foreign xml:lang="grc">h)/qh</foreign>
                    mores sunt cum hos imitamur, ex his ducimus
orationem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>denique</reg>
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <foreign xml:lang="grc">*)=hqos,</foreign>
                        Meistr: hoc
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    omne bonum et comem virum
poscit.
                    <reg>quas</reg>
                    virtutes cum etiam in litigatore debeat
orator, si fieri potest, approbare, utique ipse aut
habeat aut habere credatur.
                    <reg>sic</reg>
                    proderit plurimum
causis, quibus ex sua bonitate faciet fidem.
                    <reg>nam</reg>
                    qui, dum dicit, malus videtur, utique male dicit; non
enim videtur iusta dicere, alioqui
                    <foreign xml:lang="grc">*)=hqos</foreign>
                    videretur.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <name>Quare</name>
                    ipsum etiam dicendi genus in hoc placidum
debet esse ac mite; nihil superbum, nihil elatum
                    <pb xml:id="p.428"/>
                    saltem ac sublime desiderat; proprie, iucunde, credibiliter dicere sat est, ideoque et medius ille orationis
modus maxime convenit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>diversum</reg>
                    est huic, quod
                    <foreign xml:lang="grc">pa/qos</foreign>
                    dicitur, quodque nos
adfectum proprie vocamus; et, ut proxime utriusque
differentiam signem, illud comoediae, hoc tragoediae
magis simile.
                    <reg>haec</reg>
                    pars circa iram, odium, metum, invidiam, miserationem fere tota versatur.
                    <reg>quae</reg>
                    quibus
ex locis ducenda sint, et manifestum omnibus et a
nobis in ratione prooemii atque epilogi dictum est.
                    <reg>et</reg>
                    metum tamen duplicem intelligi volo,
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    quem patimur et quem facimus, et invidiam; namque altera
invidum, altera invidiosum facit.
                    <reg>hoc</reg>
                    autem hominis,
illud rei est; in quo et plus habet operis oratio.
                    <reg>nam</reg>
                    quaedam videntur gravia per se, parricidium, caedes,
veneficium;
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    quaedam efficienda sunt.
                    <reg>id</reg>
                    autem contingit, cum magnis alioqui malis gravius esse id quod
passi sumus, ostenditur; quale est apud Virgilium:
                    <quote rend="blockquote">
                        <l part="N">
                            <hi rend="italic">O felix una ante alias Priamea virgo,</hi>
                        </l>
                        <l part="N">
                            <hi rend="italic">
                                <reg>hostilem</reg>
                                ad tumulum Troiae sub moenibus altis
                            </hi>
                        </l>
                        <l part="I">
                            <hi rend="italic">
                                <reg>iussa</reg>
                                mori
                            </hi>
                        </l>
                    </quote>
                    (quam miser enim casus Andromachae, si comparata
                    <pb xml:id="p.430"/>
                    ei felix Polyxena);
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    aut cum ita exaggeramus iniuriam
nostram, ut etiam quae multo minora sunt intoleranda dicamus:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        pulsasses, defendi non poteras; vulnerasti.
                    </hi>
                    <name>Sed</name>
                    haec diligentius, cum de amplificatione
dicemus.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        de amplificatione dicemus,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        ad earn amplificationem dicemus,
                        <hi rend="italic">AG:</hi>
                        ad eam amplificationem venerimus,
dicemus, vulgo.
                    </note>
                    Interim notasse contentus sum, non id
solum agere adfectus, ut, quae sunt, ostendantur
acerba ac luctuosa, sed etiam ut, quae toleranda
haberi solent, gravia videantur: ut cum in maledicto
plus iniuriae quam in manu, in infamia plus poenae
dicimus quam in morte.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>namque</reg>
                    in hoc eloquentiae
vis est, ut iudicem non in id tantum compellat, in
quod ipsa rei natura ducetur, sed aut, qui non est,
aut maiorem quam est, faciat adfectum.
                    <reg>haec</reg>
                    est
illa, quae
                    <foreign xml:lang="grc">dei/nwsis</foreign>
                    vocatur, rebus indignis, asperis,
invidiosis addens vim oratio; qua virtute praeter
alias plurimum Demosthenes valuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>quodsi</reg>
                    tradita mihi sequi praecepta sufficeret satisfeceram huic parti, nihil eorum quae legi vel didici,
quod modo probabile fuit, omittendo; sed eruere in
animo est quae latent, et penitus ipsa huius loci
aperire penetralia, quae quidem non aliquo tradente,
sed experimento meo ac natura ipsa duce accepi.
                    <reg>summa</reg>
                    enim,
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    quantum ego quidem sentio, circa
                    <pb xml:id="p.432"/>
                    movendos adfectus in hoc posita est, ut moveamur
ipsi.
                    <reg>nam</reg>
                    et luctus et irae et indignationis aliquando
etiam ridicula fuerit imitatio, si verba vultumque
tantum, non etiam animum accommodarimus.
                    <reg>quid</reg>
                    enim aliud est causae, ut lugentes utique in recenti
dolore disertissime quaedam exclamare videantur et
ira nonnunquam indoctis quoque eloquentiam faciat,
quam quod illis inest vis mentis et veritas ipsa morum?
                    <name>Quare</name>
                    in iis,
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    quae esse verisimilia volemus, simus ipsi
similes eorum qui vere patiuntur adfectibus, et a tali
animo proficiscatur oratio qualem facere iudicem volet.
                    <name>An</name>
                    ille dolebit, qui audiet me, qui in hoc dicam, non
dolentem? irascetur, si nihil ipse, qui in iram concitat se idque exigit, similia patietur? siccis agentis
oculis lacrimas dabit?
                    <reg>fieri</reg>
                    non potest.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    incendit nisi ignis nec madescimus nisi humore nec res
ulla dat alteri colorem quem non ipsa habet.
                    <reg>primum</reg>
                    est igitur, ut apud nos valeant ea quae valere apud
iudicem volumus, adficiamurque antequam adficere
conemur.
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <name>ad</name>
                    quomodo fiet, ut adficiamur? neque
enim sunt motus in nostra potestate.
                    <reg>temptabo</reg>
                    etiam de hoc dicere.
                    <reg>quas</reg>
                    <foreign xml:lang="grc">fantasi/as</foreign>
                    Graeci vocant,
nos sane visiones appellemus, per quas imagines rerum
absentium ita repraesentantur animo, ut eas cernere
                    <pb xml:id="p.434"/>
                    oculis ac praesentes habere videamur.
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <reg>has</reg>
                    quisquis
bene conceperit, is erit in adfectibus potentissimus.
                    <reg>hunc</reg>
                    quidam dicunt
                    <foreign xml:lang="grc">eu)fantasi/wton,</foreign>
                    qui sibi res, voces,
actus secundum verum optime finget; quod quidem
nobis volentibus facile continget.
                    <reg>nisi</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        nisi,
                        <hi rend="italic">Trinebladh:</hi>
                        nihil,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    vero inter
otia animorum et spes inanes et velut somnia quaedam
vigilantium ita nos hae de quibus loquor imagines
prosequuntur, ut peregrinari, navigare, proeliari,
populos alloqui, divitiarum, quas non habemus, usum
videamur disponere, nec cogitare sed facere: hoc
animi vitium ad utilitatem non transferemus?
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    <name>ad</name>
                    hominem occisum queror; non omnia, quae in re
praesenti accidisse credibile est, in oculis habebo?
non percussor ille subitus erumpet? non expavescet
circumventus? exclamabit vel rogabit vel fugiet?
non ferientem, non concidentem videbo? non animo
sanguis et pallor et gemitus extremus, denique
exspirantis hiatus insidet?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>insequitur</reg>
                    <foreign xml:lang="grc">e)na/rgeia,</foreign>
                    quae a Cicerone illustratio et
evidentia nominatur, quae non tam dicere videtur
quam ostendere; et adfectus non aliter, quam si
                    <pb xml:id="p.436"/>
                    rebus ipsis intersimus, sequentur.
                    <name>An</name>
                    non ex his
visionibus illa sunt;
                    <hi rend="italic">
                        <reg>excussi</reg>
                        manibus radii, revolutaque
pensa?
                    </hi>
                    
                    <hi rend="italic">
                        <reg>levique</reg>
                        patens in pectore vulnus?
                    </hi>
                    equus ille
in funere
                    <hi rend="italic">Pallantis,positis insignibus?</hi>
                    <reg>quid</reg>
                    ? non
idem poeta penitus ultimi fati concepit imaginem, ut
diceret:
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>et</reg>
                        dulces moriens reminiscitur Argos?
                    </hi>
                    <name>Ubi</name>
                    vero miseratione opus erit, nobis ea, de quibus
queremur, accidisse credamus atque id animo nostro
persuadeamus.
                    <reg>nos</reg>
                    illi simus, quos gravia, indigna,
tristia passos queremur, nec agamus rem quasi alienam,
sed adsumamus parumper illum dolorem.
                    <reg>ita</reg>
                    dicemus,
quae in nostro simili casu dicturi fuissemus.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        fuissenus,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        vidissemus,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>vidi</reg>
                    ego saepe histriones atque comoedos, cum ex aliquo
graviore actu personam deposuissent, flentes adhuc
egredi.
                    <reg>quodsi</reg>
                    in alienis scriptis sola pronuntiatio
ita falsis accendit adfectibus, quid nos faciemus, qui
ilia cogitare debemus ut moveri periclitantium vice
possimus?
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    in schola quoque rebus ipsis adfici
convenit easque veras sibi fingere, hoc magis quod
                    <pb xml:id="p.438"/>
                    illic ut litigatores loquimur frequentius quam ut
advocati.
                    <reg>orbum</reg>
                    agimus et naufragum et periclitantem, quorum induere personas quid attinet, nisi
adfectus adsumimus?
                    <reg>haec</reg>
                    dissimulanda mihi non
fuerunt, quibus ipse, quantuscunque sum aut fui,
pervenisse me ad aliquod nomen ingenii credo; frequenter motus sum, ut me non lacrimae solum
deprehenderent, sed pallor et veri similis dolor.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>huic</reg>
                    diversa virtus, quae risum iudicis movendo et illos tristes solvit adfectus et animum ab
intentione rerum frequenter avertit et aliquando
etiam reficit et a satietate vel a fatigatione renovat.
                    <reg>quanta</reg>
                    sit autem in ea difficultas, vel duo maxime
oratores, alter Graecae alter Latinae eloquentiae
principes, docent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    plerique Demostheni facultatem defuisse huius rei credunt, Ciceroni modum.
                    <reg>nec</reg>
                    videri potest noluisse Demosthenes, cuius pauca
admodum dicta nec sane ceteris eius virtutibus respondentia palam ostendunt, non displicuisse illi
iocos,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed non contigisse.
                    <reg>noster</reg>
                    vero non solum
extra iudicia, sed in ipsis etiam orationibus habitus
est nimius risus adfectator.
                    <reg>mihi</reg>
                    quidem, sive id
recte iudico sive amore immodico praecipui in
                    <pb xml:id="p.440"/>
                    eloquentia viri labor, mira quaedam in eo videtur fuisse
urbanitas.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et in sermone cotidiano multa et in
altercationibus et interrogandis testibus plura quam
quisquam dixit facete, et ipsa ilia, quae sunt in
Verrem dicta frigidius, aliis adsignavit et testimonii
loco posuit; ut, quo sunt magis vulgaria, eo sit credibilius ilia ab oratore non ficta sed passim esse
iactata.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>utinamque</reg>
                    libertus eius Tiro aut alius,
quisquis fuit, qui tris hac de re libros edidit, parcius
dictorum numero indulsissent et plus iudicii in eligendis quam in congerendis studii adhibuissent:
minus obiectus calumniantibus foret, qui tamen nunc
quoque, ut in omni eius ingenio, facilius, quod reici
quam quod adiici possit, invenient.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>adfert</reg>
                    autem
summam rei difficultatem primum, quod ridiculum
dictum plerumque falsum est (hoc semper humile),
saepe ex industria depravatum, praeterea nunquam
honorificum; tum varia hominum iudicia in eo, quod
non ratione aliqua sed motu animi quodam nescio an
enarrabili iudicatur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim ab ullo satis explicari puto, licet multi temptaverint, unde risus, qui
non solum facto aliquo dictove, sed interdum quodam
etiam corporis tacta lacessitur.
                    <reg>praeterea</reg>
                    non una
ratione moveri solet, neque enim acute tantum ac
venuste sed stulte, iracunde, timide dicta aut facta
                    <pb xml:id="p.442"/>
                    ridentur; ideoque anceps eius rei ratio est, quod a
derisu non procul abest risus.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>habet</reg>
                    </hi>
                    enim, ut Cicero
dicit,
                    <hi rend="italic">sedem in deformitate aliqua et turpitudine,</hi>
                    quae
cum in aliis demonstrantur, urbanitas, cum in ipsos
dicentes recidunt, stultitia vocatur.
                    <reg>cum</reg>
                    videatur autem res levis et quae ab scurris,
mimis, insipientibus denique saepe moveatur, tamen
habet vim nescio an imperiosissimam et cui repugnari minime potest.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>erumpit</reg>
                    etiam invitis saepe,
nec vultus modo ac vocis exprimit confessionem, sed
totum corpus vi sua concutit.
                    <reg>rerum</reg>
                    autem saepe
                </p>
                <p>
                    (ut dixi) maximarum momenta vertit, ut cum odium
iramque frequentissime frangat.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>documento</reg>
                    sunt
iuvenes Tarentini, qui multa de rege Pyrrho sequius
inter cenam locuti, cum rationem facti reposcerentur et neque negari res neque defendi posset, risu
sunt et opportune ioco elapsi.
                    <reg>namque</reg>
                    unus ex iis,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>immo</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">nisi lagona defecisset, occidissemus te;</hi>
                    eaque urbanitate tota est invidia criminis dissoluta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>verum</reg>
                    hoc, quidquid est, ut non ausim dicere
carere omnino arte, quia nonnullam observationem
habet, suntque ad id pertinentia et a Graecis et a
                    <pb xml:id="p.444"/>
                    Latinis composita praecepta, ita plane adfirmo, praecipue positum esse in natura et in occasione.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>porro</reg>
                    natura non tantum in hoc valet, ut acutior quis atque
habilior sit ad inveniendum (nam id sane doctrina
possit augeri), sed inest proprius quibusdam decor in
habitu ac vultu, ut eadem illa minus alio dicente
urbana esse videantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>occasio</reg>
                    vero et in rebus est
cuius est
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        cuius est,
                        <hi rend="italic">added by Halm following Spalding.</hi>
                    </note>
                    tanta vis, ut saepe adiuti ea non indocti
modo, sed etiam rustici salse dicant, et in eo cum quis
aliquid dixerit prior.
                    <reg>sunt</reg>
                    enim longe venustiora
omnia in respondendo quam in provocando.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>accedit</reg>
                    difficultati, quod eius rei nulla exercitatio est, nulli
praeceptores.
                    <reg>itaque</reg>
                    in conviviis et sermonibus
multi dicaces, quia in hoc usu cotidiano proficimus.
                    <reg>oratoria</reg>
                    urbanitas rara nec ex arte propria sed ad
hanc consuetudinem commodata.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>nihil</reg>
                    autem
vetabat et componi materias in hoc idoneas, ut
controversiae permixtis salibus fingerentur, vel res
proponi singulas ad iuvenum talem exercitationem.
                    <reg>quin</reg>
                    illae ipsae (
                    <hi rend="italic">dicta</hi>
                    sunt ac vocantur),
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quas certis
diebus festae licentiae dicere solebamus, si paulum
adhibita ratione fingerentur, aut aliquid in his serium
                    <pb xml:id="p.446"/>
                    quoque esset admixtum, plurimum poterant utilitatis
adferre; quae nunc iuvenum vel sibi ludentium exercitatio est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>pluribus</reg>
                    autem nominibus in eadem re vulgo utimur; quae tamen si diducas, suam quandam propriam vim ostendent.
                    <reg>nam</reg>
                    et urbanitas dicitur, qua
quidem significari video sermonem praeferentem in
verbis et sono et usu proprium quendam gustum
urbis et sumptam ex conversatione doctorum tacitam eruditionem, denique cui contraria sit rusticitas.
                    <reg>venustum</reg>
                    esse,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    quod cum gratia quadam et venere
dicatur, apparet.
                    <reg>salsum</reg>
                    in consuetudine pro ridiculo tantum accipimus; natura non utique hoc est,
quanquam et ridicula oporteat esse salsa.
                    <reg>nam</reg>
                    et
Cicero omne, quod salsum sit, ait esse Atticorum,
non quia sunt maxime ad risum compositi; et Catullus, cum dicit,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nulla</reg>
                        est in corpore mica salis,
                    </hi>
                    non
hoc dicit, nihil in corpore eius esse ridiculum.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>salsum</reg>
                    igitur erit, quod non erit insulsum, velut quoddam simplex orationis condimentum, quod sentitur
latente iudicio velut palato, excitatque et a taedio
defendit orationem.
                    <reg>sales</reg>
                    enim,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        sales enim,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        sane tamen,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    ut ille in cibis
paulo liberalius aspersus, si tamen non sit immodicus, adfert aliquid propriae voluptatis, ita hi quoque in dicendo habent quiddam, quod nobis faciat
                    <pb xml:id="p.448"/>
                    audiendi sitim.
                    <reg>facetum</reg>
                    quoque non tantum circa
ridicula opinor consistere.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim diceret
Horatius, facetum carminis genus natura concessum
esse Vergilio.
                    <reg>decoris</reg>
                    hanc magis et excultae cuiusdam elegantiae appellationem puto.
                    <reg>ideoque</reg>
                    in
epistolis Cicero haec Bruti refert verba:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ne</reg>
                        illi sunt
pedes faceti ac delicatius ingredienti molles.
                    </hi>
                    <reg>quod</reg>
                    convenit cum illo Horatiano,
                    <hi rend="italic">molle atque facetum Vergilio</hi>
                    locum vero accipimus, quod est contrarium serio.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    sed hoc nimis angustum,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        sed hoc nimis angustum,
                        <hi rend="italic">added by Halm.</hi>
                    </note>
                    nam et fingere et terrere
et promittere interim iocus est.
                    <reg>dicacitas</reg>
                    sine dubio
a dicendo, quod est omni generi commune, ducta
est, proprie tamen significat sermonem cum risu aliquos incessentem.
                    <reg>ideo</reg>
                    Demosthenen urbanum
fuisse dicunt, dicacem negant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>proprium</reg>
                    autem materiae, de qua nunc loquimur,
est ridiculum, ideoque haec tota disputatio a Graecis
                    <foreign xml:lang="grc">peri\ geloi/ou</foreign>
                    inscribitur.
                    <reg>eius</reg>
                    prima divisio traditur
eadem, quae est omnis orationis, ut sit positum in
rebus aut in verbis.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <reg>usus</reg>
                    autem maxime triplex;
aut enim ex aliis risum petimus aut ex nobis aut ex
rebus mediis.
                    <reg>aliena</reg>
                    aut reprehendimus aut refutamus aut elevamus aut repercutimus aut eludimus.
                    <pb xml:id="p.450"/>
                    Nostra ridicule indicamus et, ut verbo Ciceronis
utar, dicimus aliqua subabsurda.
                    <reg>namque</reg>
                    quaedam,
quae, si imprudentibus excidant, stulta sunt, si
simulamus,
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    venusta creduntur.
                    <reg>tertium</reg>
                    est genus,
ut idem dicit, in decipiendis exspectationibus, dictis
aliter accipiendis ceterisque, quae neutram personam
contingunt ideoque a me media dicuntur.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>item</reg>
                    ridicula aut facimus aut dicimus.
                    <reg>facto</reg>
                    risus conciliatur interim admixta gravitate: ut M. Caelius
praetor, cum sellam eius curulem consul Isauricus
fregisset, alteram posuit loris intentam; dicebatur
autem consul a patre flagris aliquando caesus; interim sine respectu pudoris, ut in illa pyxide Caeliana,
quod neque oratori neque ulli viro gravi conveniat.
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <reg>idem</reg>
                    autem de vultu gestuque ridiculo dictum sit;
in quibus est quidem summa gratia, sed maior, cum
captare risum non videntur; nihil enim est iis, quae
sicut salsa
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        sicut,
                        <hi rend="italic">Gesner:</hi>
                        dt, G: dicenti,
                        <hi rend="italic">A.</hi>
                    </note>
                    dicuntur, insulsius.
                    <reg>quanquam</reg>
                    autem
gratiae plurimum dicentis severitas adfert, fitque
ridiculum id ipsum, quod qui dicit illa non ridet, est
tamen interim et aspectus et habitus oris et gestus
                    <pb xml:id="p.452"/>
                    non inurbanus,
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    cum iis modus contingit.
                    <reg>id</reg>
                    porro,
quod dicitur, aut est lascivum et hilare, qualia A.
Galbae pleraque, aut contumeliosum, qualia nuper
iuni Bassi, aut asperum, qualia Cassii Severi, aut
lene, qualia Domitii Afri.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>refert</reg>
                    , his ubi quis
utatur.
                    <reg>nam</reg>
                    in convictibus et cotidiano sermone
lasciva humilibus, hilaria omnibus convenient.
                    <reg>laedere</reg>
                    nunquam velimus, longeque absit propositum
illud potius amicum quam dictum perdendi.
                    <name>In</name>
                    hac quidem pugna forensi malim mihi lenibus uti
licere; quanquam
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        quanquam,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Regius</name>
                            :
                        </hi>
                        nonnunquam,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    et contumeliose et aspere dicere
in adversarios permissum est, cum accusare etiam
palam et caput alterius iuste petere concessum sit.
                    <name>Sed</name>
                    hic quoque tamen inhumana videri solet fortunae insectatio, vel quod culpa caret vel quod recidere etiam in ipsos, qui obiecerunt, potest.
                    <reg>primum</reg>
                    itaque considerandum est, et quis et in qua causa et
apud quem et in quem et quid dicat.
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <reg>oratori</reg>
                    minime
convenit distortus vultus gestusque, quae in mimis
rideri solent.
                    <reg>dicacitas</reg>
                    etiam scurrilis et scenica
huic personae alienissima est.
                    <reg>obscenitas</reg>
                    vero non
a verbis tantum abesse debet, sed etiam a
                    <pb xml:id="p.454"/>
                    significatione.
                    <reg>nam</reg>
                    si quando obiici potest, non in ioco
exprobranda est.
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <reg>oratorem</reg>
                    praeterea ut dicere
urbane volo, ita videri adfectare id plane nolo.
                    <reg>quapropter</reg>
                    ne dicet quidem salse, quotiens poterit,
et dictum potius aliquando perdet quam minuet
auctoritatem.
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    accusatorem autem atroci in
causa nec patronum in miserabili iocantem feret
quisquam.
                    <reg>sunt</reg>
                    etiam iudices quidam tristiores
quam ut risum libenter patiantur.
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>solet</reg>
                    interim
accidere, ut id quod in adversarium dicimus aut in
iudicem conveniat aut in nostrum quoque litigatorem; quanquam aliqui reperiuntur, qui ne id quidem, quod in ipsos recidere possit, evitent.
                    <reg>quod</reg>
                    fecit Longus Sulpicius, qui, cum ipse foedissimus
esset, ait eum, contra quem iudicio liberali aderat,
ne faciem quidem habere liberi hominis; cui respondens Domitius Afer,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Ex</name>
                        tui,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">animi sententia, Longe,</hi>
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    qui malam faciem habet, liber non est?
                    <reg>vitandum</reg>
                    etiam, ne petulans, ne superbum, ne loco, ne
tempore alienum, ne praeparatum et domo adlatum
videatur quod dicimus.
                    <reg>nam</reg>
                    adversus miseros,
sicut supra dixeram, inhumanus est iocus.
                    <name>Sed</name>
                    quidam ita sunt receptae auctoritatis ac notae verecundiae, ut nocitura sit in eos dicendi petulantia.
                    <reg>nam</reg>
                    de amicis iam praeceptum est.
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    non ad oratoris
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        oratoris,
                        <hi rend="italic">Harster:</hi>
                        orat fori*,
                        <hi rend="italic">A:</hi>
                        or fori,
                        <hi rend="italic">G.</hi>
                    </note>
                    <pb xml:id="p.456"/>
                    consilium sed ad hominis pertinet; lacessat hoc
modo quem laedere sit periculosum, ne aut inimicitiae graves insequantur aut turpis satisfactio.
                    <reg>male</reg>
                    etiam dicitur, quod in plures conuenit, si aut nationes
totae incessantur aut ordines aut condicio aut studia
multorum.
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>ea</reg>
                    quae dicet vir bonus omnia salva
dignitate ac verecundia dicet.
                    <reg>nimium</reg>
                    enim risus
pretium est, si probitatis impendio constat.
                </p>
                <p>
                    <reg>unde</reg>
                    autem concilietur risus et quibus ex locis
peti soleat, difficillimum dicere.
                    <reg>nam</reg>
                    si species
omnes persequi velimus, nec modum reperiemus et
frustra laborabimus.
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim minus numerosi
sunt loci, ex quibus haec dicta, quam illi, ex quibus
eae, quas sententias vocamus, ducuntur, neque alii.
                    <reg>nam</reg>
                    hic quoque est inventio et elocutio, atque ipsius
elocutionis vis alia in verbis, alia in figuris.
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>risus</reg>
                    igitur oriuntur aut ex corpore eius, in quem dicimus,
aut ex animo, qui factis ab eo dictisque colligitur, aut
ex iis, quae sunt extra posita.
                    <reg>intra</reg>
                    haec enim est
omnis vituperatio; quae si gravius posita sit, severa
est, si levius, ridicula.
                    <reg>haec</reg>
                    aut ostenduntur aut
narrantur aut dicto notantur.
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    <reg>rarum</reg>
                    est, ut oculis
                    <pb xml:id="p.458"/>
                    subiicere contingat, ut fecit C. Iulius; qui, cum
Helvio Manciae saepius obstrepenti sibi diceret,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>etiam</reg>
                        ostendam, qualis sis.
                    </hi>
                    isque plane instaret interrogatione, qualem se ostensurus esset, digito demonstravit imaginem Galli in scuto Cimbrico pictam, cui
Mancia tum simillimus est visus.
                    <reg>tabernae</reg>
                    autem
erant circa forum, ac scutum illud signi gratia positum.
                    <reg>narrare</reg>
                    ,
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    quae salsa sint, inprimis est subtile et oratorium, ut Cicero pro Cluentio narrat de Caepasio
atque Fabricio aut M. Caelius de illa D. Laelii collegaeque eius in provinciam festinantium contentione.
                    <name>Sed</name>
                    in his omnibus cum elegans et venusta
exigitur tota expositio, tum id festivissimum est
quod adiicit orator.
                    <reg>nam</reg>
                    et a Cicerone sic est
Fabricii fuga illa condita:
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>itaque</reg>
                        cum callidissime se
putaret direre, et cum illa vera gravissima ex intimo
artificio deprompsisset, Respicite, iudices, hominum fortunas, respicite C. Fabricii senectutem, cum hoc, Respicite,
ornandae orationis causa saepe dixisset, respexit ipse; at
Fabricius a subselliis demisso capite discesserat,
                    </hi>
                    et cetera,
quae adiecit (nam est notus locus), cum in re hoc
                    <pb xml:id="p.460"/>
                    solum esset,
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    <reg>fabricium</reg>
                    a iudicio recessisse.
                    <reg>et</reg>
                    Caelius cum omnia venustissime finxit, tum illud
ultimum,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>hic</reg>
                        subsecutus quomodo transient, utrum rate
an piscatorio navigio, nemo sciebat, Siculi quidem, ut sunt
lascivi et dicaces, aiebant in delphino sedisse et sic tanquam Ariona transvectum.
                    </hi>
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    narrando autem Cicero
consistere facetias putat, dicacitatem in iaciendo.
                    <reg>mire</reg>
                    fuit in hoc genere venustus Afer Domitius,
cuius orationibus complures huiusmodi narrationes
insertae reperiuntur, sed dictorum quoque ab eodem
urbane sunt editi libri.
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    quoque genus est
positum non in hac veluti iaculatione dictorum et
inclusa breviter urbanitate sed in quodam longiore
actu, quod de L. Crasso contra Brutum Cicero in
secundo de Oratore libro et allis quibusdam locis
narrat.
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    , cum Brutus in accusatione C. Planci
ex duobus lectoribus ostendisset, contraria L. Crassum
patronum eius in oratione, quam de Colonia Narbonensi habuerat, suasisse iis, quae de lege Servilia
dixerat, tris excitavit et ipse lectores, hisque patris
eius dialogos dedit legendos; quorum cum in Privernati unus, alter in Albano, tertius in Tiburti sermonem
habitum complecteretur, requirebat, ubi essent eae
possessiones.
                    <reg>omnes</reg>
                    autem illas Brutus vendiderat;
et tum paterna emancupare praedia turpius
                    <pb xml:id="p.462"/>
                    habebatur.
                    <reg>similis</reg>
                    in apologis quoque et quibusdam interim
etiam historiis exponendi gratia consequi solet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    acutior est illa atque velocior in urbanitate
brevitas.
                    <reg>cuius</reg>
                    quidem duplex forma est dicendi ac
respondendi, sed ratio communis in partem; nihil
enim quod in lacessendo dici potest, non etiam in
repercutiendo.
                    <milestone n="46" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    quaedam propria sunt respondentium; illa etiam
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        etiam atque etiam,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        etiam itaque
                        <hi rend="italic">or</hi>
                        etiam ira
                        <hi rend="italic">MSS.:</hi>
                        cogitata,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Becher</name>
                            :
                        </hi>
                        concitati,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    atque etiam cogitata adferri
solent, haec plerumque in altercatione aut in rogandis
testibus reperiuntur.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        reperiuntur,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        requiriuntur,
                        <hi rend="italic">A</hi>
                        : requirantur,
                        <hi rend="italic">G.</hi>
                    </note>
                    Cum sint autem loci plures,
ex quibus dicta ridicula ducantur, repetendum est
mihi non omnes eos oratoribus convenire; in primis
ex amphibolia neque illa obscena,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        obscena,
                        <hi rend="italic">Teuffel</hi>
                        <hi rend="italic">:</hi>
                        obscura,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    <milestone n="47" unit="section"/>
                    quae Atellani
e more captant, nec qualia vulgo iactantur a vilissimo
quoque, conversa in maledictum fere ambiguitate;
ne illa quidem, quae Ciceroni aliquando sed non in
agendo exciderunt, ut dixit, cum is candidatus, qui
coqui filius habebatur, coram eo suffragium ab alio
peteret:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ego</reg>
                        quoque tibi favebo.
                    </hi>
                    <milestone n="48" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    quia excludenda
sint omnino verba duos sensus significantia, sed quia
raro belle respondeant, nisi cum prorsus rebus ipsis
                    <pb xml:id="p.464"/>
                    adiuvantur.
                    <name>Quare</name>
                    <del status="unremarkable">non hoc modo</del>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        non hoc. modo,
                        <hi rend="italic">bracketd by Halm.</hi>
                    </note>
                    paene et ipsum
scurrile Ciceronis est in eundem, de quo supra dixi,
sauricum:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>miror</reg>
                        , quid sit, quod pater tuus, homo constantissimus, te nobis varium reliquit.
                    </hi>
                    <milestone n="49" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    illud ex
eodem genere praeclarum; cum obiiceret Miloni
accusator in argumentum factarum Clodio insidiarum, quod Bovillas ante horam nonam devertisset,
ut exspectaret, dum Clodius a villa sua exiret, et
identidem interrogaret, quo tempore Clodius occisus
esset, respondit,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sero</reg>
                        ;
                    </hi>
                    quod vel solum sufficit, ut
hoc genus non totum repudietur.
                    <milestone n="50" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    plura modo
significari solent, sed etiam diversa, ut Nero de servo
pessimo dixit nulli plus apud se fidei haberi, nihil
ei neque occlusum neque signatum esse.
                    <milestone n="51" unit="section"/>
                    <reg>pervenit</reg>
                    res usque ad aenigma, quale est Ciceronis in Plaetorium
Fonteii accusatorem,
                    <hi rend="italic">cuius matrem,</hi>
                    dixit,
                    <hi rend="italic">dum vixisset, ludum, postquam mortua esset, magistros habuisse.</hi>
                    <reg>dicebantur</reg>
                    autem, dum vixit, infames feminae convenire
ad eam solitae; post mortem bona eius venierant.
                    <reg>quanquam</reg>
                    hic
                    <hi rend="italic">ludus</hi>
                    per translationem dictus est,
                    <hi rend="italic">magistri</hi>
                    per ambiguitatem.
                    <milestone n="52" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    metalempsin quoque
                    <pb xml:id="p.466"/>
                    cadit eadem ratio dictorum, ut Fabius Maximus,
incusans Augusti congiariorum, quae amicis dabantur,
exiguitatem,
                    <hi rend="italic">heminaria esse</hi>
                    dixit; nam
                    <hi rend="italic">congiarium</hi>
                    commune liberalitatis atque mensurae, a mensura
ducta imminutio rerum.
                    <milestone n="53" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg>
                    tam frigida quam
est nominum fictio adiectis, detractis, mutatis litteris,
ut Acisculum, quia esset pactus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>pacisculum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    et Placidum nomine, quod is acerbus natura esset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>acidum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    et
Tullium,
                    <milestone n="54" unit="section"/>
                    cum fur esset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>tollium</reg>
                    </hi>
                    dictos invenio.
                    <name>Sed</name>
                    haec eadem genera commodius in rebus quam in
nominibus respondent.
                    <name>Afer</name>
                    enim venuste Manlium
Suram, multum in agendo discursantem, salientem,
manus iactantem, togam deiicientem et reponentem,
non agere, dixit, sed satagere.
                    <reg>est</reg>
                    enim dictum
per se urbanum satagere etiamsi nulla subsit alterius
verbi similitudo.
                    <milestone n="55" unit="section"/>
                    <reg>fiunt</reg>
                    et adiecta et detracta aspiratione et divisis coniunctisque verbis similiter saepius
frigida, aliquando tamen recipienda.
                    <reg>eademque</reg>
                    condicio est in iis, quae a nominibus trahuntur.
                    <reg>multa</reg>
                    ex hoc Cicero in Verrem, sed ut ab aliis dicta,
                    <pb xml:id="p.468"/>
                    modo
                    <hi rend="italic">futurum, ut omnia verreret,</hi>
                    cum diceretur Verres,
modo
                    <hi rend="italic">Herculi,</hi>
                    quem expilaverat,
                    <hi rend="italic">molestiorem apro Erymanthio fuisse,</hi>
                    modo
                    <hi rend="italic">malum sacerdotem, qui tam nequam verrem reliquisset,</hi>
                    quia Sacerdoti Verres successerat.
                    <milestone n="56" unit="section"/>
                    <reg>praebet</reg>
                    tamen aliquando occasionem
quaedam felicitas hoc quoque bene utendi: ut pro
Caecina Cicero in testem Sex.
                    <name>Clodium</name>
                    Phormionem,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nec</reg>
                        minus niger,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">nec minus confidens quam est ille Terentianus Phormio.</hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="57" unit="section"/>
                    <reg>acriora</reg>
                    igitur sunt et elegantiora, quae trahuntur
ex vi rerum.
                    <name>In</name>
                    his maxime valet similitudo, si
tamen ad aliquid inferius leviusque referatur; quae
iam veteres illi iocabantur, qui Lentulum Spintherem
et Scipionem Serapionem esse dixerunt.
                    <name>Sed</name>
                    ea non
ab hominibus modo petitur verum etiam ab animalibus, ut nobis pueris iunius Bassus, homo inprimis
primis, asinus allus vocabatur;
                    <milestone n="58" unit="section"/>
                    et Sarmentus Messium Cicirrum equo fero comparavit.
                    <reg>ducitur</reg>
                    et ab
inanimis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        Messinm
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        inanimis,
                        <hi rend="italic">an addition suggested by Radermauher.</hi>
                    </note>
                    sicut P. Blessius Iulium, hominem nigrum
et macrum et pandum,
                    <hi rend="italic">fibulam ferream</hi>
                    dixit.
                    <reg>quod</reg>
                    nunc risus petendi genus frequentissimum est.
                    <milestone n="59" unit="section"/>
                    <pb xml:id="p.470"/>
                    Adhibetur autem similitudo interim palam, interim inseri
solet parabolae; cuius est generis illud Augusti, qui
militi libellum timide porrigenti,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>noli</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">tanquam assem elephanto des.</hi>
                    <milestone n="60" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    quaedam vi
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        vi
                        <hi rend="italic">is the reading of AG, but is unsatisfactory as introducing nothing new.</hi>
                        veri (
                        <hi rend="italic">some later MSS.</hi>
                        ),vitii (
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                        </hi>
                        ),
vix (
                        <hi rend="italic">Radermacher</hi>
                        ),
                        <hi rend="italic">do nothing to help out the meaning.</hi>
                    </note>
                    similia; unde
Vatinius dixit hoc dictum, cum reus, agente in eum
Calvo, frontem candido sudario tergeret, idque ipsum
accusator in invidiam vocaret,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quamvis</reg>
                        reus sum,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">et panem item</hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        panem item,
                        <hi rend="italic">Haupt:</hi>
                        parentem,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    <hi rend="italic">candidum edo.</hi>
                    <milestone n="61" unit="section"/>
                    <reg>adhuc</reg>
                    est subtilior illa
ex simili translatio, cum, quod in alia re fieri solet, in
aliam mutuamur.
                    <reg>ea</reg>
                    dicatur sane fictio: ut Chrysippus, cum in triumpho Caesaris eborea oppida essent
translata, et post dies paucos Fabii Maximi lignea,
thecas esse oppidorum Caesaris dixit.
                    <reg>et</reg>
                    Pedo de
mirmillone, qui retiarium consequebatur nec feriebat,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>vivum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">capere vult.</hi>
                    <milestone n="62" unit="section"/>
                    iungitur amphiboliae
similitudo, ut a Galba, qui pilam negligenter
petenti,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sic</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">petis, tamquam Caesaris candidatus.</hi>
                    <pb xml:id="p.472"/>
                    Nam illud
                    <hi rend="italic">petis</hi>
                    ambiguum est, securitas similis
Quod hactenus ostendisse satis est.
                    <milestone n="63" unit="section"/>
                    <reg>ceterum</reg>
                    frequentissima aliorum generum cum aliis mixtura est,
eaque optima, quae ex pluribus constat.
                    <reg>eadem</reg>
                    dissimilium ratio est.
                    <reg>hinc</reg>
                    eques Romanus, ad
quem in spectaculis bibentem cum misisset Augustus,
qui ei diceret,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ego</reg>
                        si prandere volo, domum eo: Tu
enim,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">non times, ne locum perdas.</hi>
                    <milestone n="64" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    contrario
non una species.
                    <reg>neque</reg>
                    enim eodem modo dixit
Augustus praefecto, quem cum ignominia mittebat,
subinde interponenti precibus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        respondebo patri
meo?
                        <reg>dic</reg>
                        , me tibi displicuisse;
                    </hi>
                    quo Galba penulam
roganti:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        possum commodare, domi maneo,
                    </hi>
                    cum
cenaculum eius perplueret.
                    <reg>tertium</reg>
                    adhuc illud:
(nisi quod,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        nisi quod,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Becher</name>
                            :
                        </hi>
                        si quod,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    ut ne auctorem ponam, verecundia ipsius
facit)
                    <hi rend="italic">
                        <reg>libidinosior</reg>
                        es quam ullus spado;
                    </hi>
                    quo sine dubio
et opinio decipitur sed ex contrario.
                    <reg>et</reg>
                    hoc ex
eodem loco est sed nulli priorum simile, quod dixit
M. Vestinus, cum ei nuntiatum esset
                    <gap reason="lost"/>
                    necatum esse,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        necatum esse,
                        <hi rend="italic">supplied by Spalding.</hi>
                    </note>
                    <hi rend="italic">aliquando desinet putere.</hi>
                    <milestone n="65" unit="section"/>
                    <reg>onerabo</reg>
                    librum exemplis
similemque iis, qui risus gratia componuntur, efficiam,
si persequi voluero singula veterum.
                </p>
                <pb xml:id="p.474"/>
                <p>
                    <name>Ex</name>
                    omnibus argumentorum locis eadem occasio
est.
                    <reg>nam</reg>
                    et finitione usus est Augustus de pantomimis duobus, qui alternis gestibus contendebant,
cum eorum alterum
                    <hi rend="italic">saltatorem</hi>
                    dixit alterum
                    <hi rend="italic">interpellatorem;</hi>
                    <milestone n="66" unit="section"/>
                    et partitione Galba, cum paenulam roganti
respondit,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        pluit, non opus est tibi; si pluit, ipse
utar.
                    </hi>
                    <reg>proinde</reg>
                    genere, specie, propriis, differentibus,
iugatis, adiunctis, consequentibus, antecedentibus,
repugnantibus, causis, effectis, comparatione parium,
maiorum, minorum similis materia praebetur; sicut
in tropos quoque omnes cadit.
                    <milestone n="67" unit="section"/>
                    <name>An</name>
                    non plurima per
hyperbolen
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        per hyperbolen,
                        <hi rend="italic">added by Regius.</hi>
                    </note>
                    dicuntur? quale refert Cicero de homine
praelongo,
                    <hi rend="italic">caput eum ad fornicem Fabium offendisse;</hi>
                    et quod P. Oppius dixit de genere Lentulorum, cum
assidue minores parentibus liberi essent,
                    <hi rend="italic">nascendo interiturum.</hi>
                    <milestone n="68" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    ironia? nonne etiam quae severissime fit, ioci prope genus est?
                    <reg>qua</reg>
                    urbane usus est
Afer, cum Didio Gallo, qui provinciam ambitiosissime petierat, deinde, impetrata ea, tanquam coactus
querebatur,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>age</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">aliquid et rei publicae causa.</hi>
                    <reg>metaphora</reg>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        metaphors,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        et abora, et labor, etc.,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    quoque Cicero lusit, cum, Vatinii morte
nuntiata, cuius parum certus dicebatur auctor,
                    <pb xml:id="p.476"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>interim</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">usura fruar.</hi>
                    <milestone n="69" unit="section"/>
                    <reg>idem</reg>
                    per allegorian M.
Caelium, melius obiicientem crimina quam defendentem, bonam dextram, malam sinistram habere
dicebat.
                    <reg>emphasi</reg>
                    A. Villius dixit,
                    <hi rend="italic">ferrum in Tuccium incidisse.</hi>
                    <milestone n="70" unit="section"/>
                    <reg>figuras</reg>
                    quoque mentis, quae
                    <foreign xml:lang="grc">sxh/mata</foreign>
                    <foreign xml:lang="grc">dianoi/as</foreign>
                    dicuntur, res eadem recipit omnes, in quas
nonnulli diviserunt species dictorum.
                    <reg>nam</reg>
                    et interrogamus et dubitamus et adfirmamus et minamur
et optamus, quaedam ut miserantes, quaedam ut
irascentes dicimus.
                    <reg>ridiculum</reg>
                    est autem omne,
quod aperte fingitur.
                    <milestone n="71" unit="section"/>
                    <reg>stulta</reg>
                    reprehendere facillimum est, nam per se sunt ridicula; sed rem urbanam
facit aliqua ex nobis adiectio.
                    <reg>stulte</reg>
                    interrogaverat
exeuntem de theatro Campatium Titius Maximus, an
spectasset? fecit Campatius dubitationem eius stultiorem dicendo,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        , sed in orchestra pila lusi.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="72" unit="section"/>
                    <reg>refutatio</reg>
                    cum sit in negando, redarguendo, defendendo, elevando, ridicule negavit Manius Curius;
nam, cum eius accusator in sipario omnibus locis aut
nudum eum in nervo aut ab amicis redemptum ex
alea pinxisset:
                    <milestone n="73" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ergo</reg>
                        ego,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">nunquam vici?</hi>
                    <pb xml:id="p.478"/>
                    Redarguimus interim aperte, ut Cicero Vibium Curium
multum de annis aetatis suae mentientem,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>tum</reg>
                        ergo,
cum una declamabamus, non eras natus;
                    </hi>
                    interim et
simulata assensione, ut idem Fabia Dolabellae dicente triginta se annos habere,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>verum</reg>
                        est,
                    </hi>
                    inquit;
                    <hi rend="italic">nam hoc illam iam viginti annis audio.</hi>
                    <milestone n="74" unit="section"/>
                    <reg>belle</reg>
                    interim subiicitur pro eo, quod neges, aliud mordacius: ut Iunius
Bassus, querente Domitia Passieni, quod incusans
eius sordes calceos eam veteres diceret vendere
solere,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        mehercules,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">hoc unquam dixi; sed dixi emere te solere.</hi>
                    <reg>defensionem</reg>
                    imitatus est eques
Romanus, qui obiicienti Augusto, quod patrimonium
comedisset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>meum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">putavi.</hi>
                    <milestone n="75" unit="section"/>
                    <reg>elevandi</reg>
                    ratio est
duplex, ut aut nimiam quis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        nimiam quis,
                        <hi rend="italic">Deffner:</hi>
                        veniam quis aut,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    iactantiam minuat:
quemadmodum C. Caesar Pomponio ostendenti vulnus ore exceptum in seditione Sulpiciana, quod is se
passum pro Caesare pugnantem gloriabatur,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nunquam</reg>
                        fugiens respexeris,
                    </hi>
                    inquit; aut crimen obiectum, ut
Cicero obiurgantibus, quod sexagenarius Publiliam
virginem duxisset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>cras</reg>
                        mulier erit,
                    </hi>
                    inquit.
                    <milestone n="76" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg>
                    genus dicti consequens vocant quidam, atque illi
                    <pb xml:id="p.480"/>
                    simile, quod Cicero Curionem, semper ab excusatione
aetatis incipientem, facilius cotidie prooemium habere dixit, quia ista natura sequi et cohaerere
videantur.
                    <milestone n="77" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    elevandi genus est etiam causarum
relatio, qua Cicero est usus in Vatinium.
                    <reg>qui</reg>
                    pedibus aeger, cum vellet videri commodioris valetudinis
factus et diceret, se iam bina milia passuum ambulare,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>dies</reg>
                        enim,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">longiores sunt.</hi>
                    <reg>et</reg>
                    Augustus
nuntiantibus Tarraconensibus palmam in ara eius
enatam,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>apparet</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">quam saepe accendatis.</hi>
                    <milestone n="78" unit="section"/>
                    <reg>transtulit</reg>
                    crimen Cassius Severus.
                    <reg>nam</reg>
                    cum obiurgaretur a praetore, quod advocati eius L. Varo Epicureo,
Caesaris amico, convicium fecissent,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nescio</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit.
                    <hi rend="italic">qui conviciati sint, et puto Stoicos fuisse.</hi>
                </p>
                <p>
                    <reg>repercutiendi</reg>
                    multa sunt genera, venustissimum,
quod etiam similitudine aliqua verbi adiuvatur: ut
Trachalus dicenti Suelio,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>si</reg>
                            hoc ita est, is in exilium,
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>sic</reg>
                            non est ita, redis,
                        </hi>
                    </quote>
                    inquit.
                    <milestone n="79" unit="section"/>
                    <reg>elusit</reg>
                    Cassius Severus
obiiciente quodam, quod ei domo sua Proculeius interdixisset, respondendo,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>numquid</reg>
                        ergo illuc accedo?
                    </hi>
                    <reg>sic</reg>
                    eluditur et ridiculum ridiculo: ut divus Augustus, cum ei Galli torquem aureum centum pondo
dedissent, et Dolabella per iocum, temptans tamen
                    <pb xml:id="p.482"/>
                    ioci sui eventum, dixisset,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>imperator</reg>
                            , torque me dona,
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>malo</reg>
                            ,
                        </hi>
                        inquit,
                        <hi rend="italic">te civica donare:</hi>
                    </quote>
                    <milestone n="80" unit="section"/>
                    mendacium quoque
mendacio, ut Galba, dicente quodam, victoriato se uno
in Sicilia quinque pedes longam murenam emisse:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nihil</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">mirum; nam ibi tam longae nascuntur, ut iis piscatores pro restibus cingantur.</hi>
                    <milestone n="81" unit="section"/>
                    <reg>contraria</reg>
                    est neganti confessionis simulatio, sed ipsa quoque multum
habet urbanitatis.
                    <reg>sic</reg>
                    Afer, cum ageret contra
libertum Claudii Caesaris, et ex diverso quidam condicionis eiusdem, cuius erat litigator, exclamasset,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>praeterea</reg>
                            tu semper in libertos Caesaris dicis,
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>nec</reg>
                            mehercule,
                        </hi>
                        inquit,
                        <hi rend="italic">quicquam proficio.</hi>
                    </quote>
                    <reg>cui</reg>
                    vicinum
est non negare quod obiicitur, cum et id palam
falsum est et inde materia bene respondendi datur:
ut Catulus dicenti Philippo,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>quid</reg>
                            latras?
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>furem</reg>
                            video,
                        </hi>
                    </quote>
                    inquit.
                    <milestone n="82" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    se dicere non fere est nisi scurrarum et in oratore utique minime probabile, quod
fieri totidem modis quot in alios potest.
                    <reg>ideoque</reg>
                    hoc,
quamvis frequens sit, transeo.
                    <milestone n="83" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    vero, etiamsi
ridiculum est, indignum tamen est homine liberali,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        liberali,
                        <hi rend="italic">early edd.:</hi>
                        tolerabili,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    quod aut turpiter aut potenter dicitur; quod fecisse
                    <pb xml:id="p.484"/>
                    quendam scio, qui humiliori libere adversus se
loquenti,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>colaphum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">tibi ducam et formulam scribam,</hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">scribani, Badius: screws ibes, G.</note>
                    <hi rend="italic">quod caput durum habeas.</hi>
                    <reg>hic</reg>
                    enim dubium
est, utrum ridere audientes an indignari debuerint.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="84" unit="section"/>
                    <reg>superest</reg>
                    genus decipiendi opinionem aut dicta
aliter intellegendi, quae sunt in omni hac materia
vel venustissima.
                    <reg>inopinatum</reg>
                    et a lacessente poni
solet, quale est, quod refert Cicero,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        huic abest
nisi res et virus?
                    </hi>
                    aut illud Afri,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>homo</reg>
                        in agendis
causis optime vestitus;
                    </hi>
                    et in occurrendo, ut Cicero,
audita falsa Vatinii morte, cum obvium libertum
eius interrogasset,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>rectene</reg>
                            omnia?
                        </hi>
                    </quote>
                    dicenti,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>recte</reg>
                            ,
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>mortuus</reg>
                            est?
                        </hi>
                    </quote>
                    <milestone n="85" unit="section"/>
                    inquit.
                    <reg>plurimus</reg>
                    autem circa simulationem et dissimulationem
                    <note anchored="true" place="unspecified">et dissimulationem, added by Reyiats.</note>
                    risus est, quae sunt
vicina et prope eadem; sed simulatio est certam
opinionem animi sui imitantis, dissimulatio aliena se
parum intelligere fingentis.
                    <reg>simulavit</reg>
                    Afer, cum in
causa subinde dicentibus Celsinam de re cognovisse,
quae erat potens femina:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quis</reg>
                        est,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">iste?</hi>
                    <name>Celsinam</name>
                    enim videri sibi virum finxit.
                    <milestone n="86" unit="section"/>
                    <reg>dissimulavit</reg>
                    Cicero, cum Sex.
                    <name>Annalis</name>
                    testis reum laesisset,
et instaret identidem accusator ei,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>dic</reg>
                        , M. Tulli,
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.486"/>
                    <hi rend="italic">numquid</hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        Tulli numquid,
                        <hi rend="italic">
                            cod.
                            <reg>parisinus</reg>
                        </hi>
                        7723: Tullius inquid,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    <hi rend="italic">
                        quid de Sex.
                        <reg>annali</reg>
                        ?
                    </hi>
                    versus enim dicere
coepit de libro Ennii annali sex to:
                </p>
                <quote rend="blockquote">
                    <l part="N">
                        <hi rend="italic">
                            <reg>quis</reg>
                            potis ingentis causas evolvere belli?
                        </hi>
                    </l>
                </quote>
                <p>
                    <milestone n="87" unit="section"/>
                    <reg>cui</reg>
                    sine dubio frequentissimam dat occasionem ambiguitas: ut Cascellio, qui consultatori dicenti,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>navem</reg>
                            lividere volo,
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>perdes</reg>
                            ,
                        </hi>
                    </quote>
                    inquit.
                    <name>Sed</name>
                    averti
intellectus et aliter solet, cum ab asperioribus ad
leniora deflectitur: ut qui interrogatus, quid sentiret
de eo, qui in adulterio deprehensus esset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>tardum</reg>
                        fuisse
                    </hi>
                    respondit.
                    <milestone n="88" unit="section"/>
                    <reg>ei</reg>
                    confine est, quod dicitur per
suspicionem: quale illud apud Ciceronem querenti,
quod uxor sua ex fico sese suspendisset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>rogo</reg>
                        , des
mihi surculum ex illa arbore, ut inseram;
                    </hi>
                    intelligitur
enim quod non dicitur.
                    <milestone n="89" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    hercule omnis salse
dicendi ratio in eo est, ut aliter quam est rectum
verumque dicatur: quod fit totum fingendis aut
nostris aut alienis persuasionibus aut dicendo quod
fieri non potest.
                    <milestone n="90" unit="section"/>
                    <reg>alienam</reg>
                    finxit Iuba, qui querenti,
quod ab equo suo esset aspersus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        ? Tu,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">me Hippocentaurum putas?</hi>
                    suam C. Cassius, qui militi
                    <pb xml:id="p.488"/>
                    sine gladio decurrenti,
                    <hi rend="italic">Heus, commilito, pugno bene uteris,</hi>
                    inquit.
                    <reg>et</reg>
                    Galba de piscibus, qui cum pridie
ex parte adesi et versati postera die appositi essent,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>festinemus</reg>
                        , alii subcenant,
                    </hi>
                    inquit.
                    <reg>tertium</reg>
                    illud Cicero,
ut dixi, adversus Curium; fieri enim certe non poterat ut, cum declamaret, natus non esset.
                    <milestone n="91" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    et illa
ex ironia fictio, qua usus est C. Caesar.
                    <reg>nam</reg>
                    cum
testis diceret a reo femina sua ferro petita, et esset
facilis reprehensio, cur illam potissimum partem corporis vulnerare voluisset:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        enim faceret,
                    </hi>
                    inquit,
                    <milestone n="92" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">cum tu galeam et loricam haberes?</hi>
                    <reg>vel</reg>
                    optima est
simulatio contra simulantem, qualis illa Domitii Afri
fuit: vetus habebat testamentum, et unus ex amicis
recentioribus, sperans aliquid ex mutatione tabularum, falsam fabulam intulerat, consulens eum, an
primipilari seni iam testato rursus
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        primipilari
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        rursus,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        primipilaris enim
intestator,
                        <hi rend="italic">AG.</hi>
                    </note>
                    suaderet ordinare
suprema iudicia.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>noli</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">facere; offendis illum.</hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="93" unit="section"/>
                    <reg>iucundissima</reg>
                    sunt autem ex his omnibus lenia et,
ut sic dixerim, boni stomach: ut Afer idem ingrato
litigatori conspectum eius in foro vitanti per nomenclatorem missum ad eum,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>amas</reg>
                        me,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">quod te non vidi?</hi>
                    <reg>et</reg>
                    dispensatori, qui, cum reliqua non
                    <pb xml:id="p.490"/>
                    responderent, dicebat subinde,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <name>Non</name>
                            comedi; pane et
aqua vivo,
                        </hi>
                    </quote>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        responderet
                        <hi rend="italic">
                            MSS. corr.
                            <reg>salmasius</reg>
                            .
                        </hi>
                        pane et aqua,
                        <hi rend="italic">A:</hi>
                        panem et aquaam,
                        <hi rend="italic">remaining MSS.</hi>
                        vivo,
                        <hi rend="italic">Haupt:</hi>
                        bibo,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>passer</reg>
                            , redde quod debes.
                        </hi>
                    </quote>
                    <reg>quae</reg>
                    <foreign xml:lang="grc">u(po\ to\ h)=qos</foreign>
                    vocant.
                    <milestone n="94" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    gratus iocus, qui minus exprobrat
quam potest, ut idem dicenti candidate,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>semper</reg>
                        domum
tuam colui,
                    </hi>
                    cum posset palam negare,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>credo</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">et verum est.</hi>
                    <reg>interim</reg>
                    de se dicere ridiculum et quod
in alium si absentem diceretur urbanum non erat,
quoniam ipsi palam exprobratur,
                    <milestone n="95" unit="section"/>
                    movet risum: quale
Augusti est, cum ab eo miles nescio quid improbe
peteret et veniret contra Marcianus, quem suspicabatur et ipsum aliquid iniuste rogaturum:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        magis,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">faciam, commilito, quod petis, quam quod Marcianus a me petiturus est.</hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="96" unit="section"/>
                    <reg>adiuvant</reg>
                    urbanitatem et versus commode positi,
seu toti ut sunt (quod adeo facile est, ut Ovidius ex
tetrastichon Macri carmine librum in malos poetas
composuerit), quod fit gratius, si qua etiam ambiguitate conditur: ut Cicero in Lartium, hominem
callidum et versutum, cum is in quadam causa suspectus esset,
                    <milestone n="97" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nisi</reg>
                        si qua Ulixes interrasit Lartius;
                    </hi>
                    seu
verbis ex parte mutatis, ut in eum qui, cum antea
                    <pb xml:id="p.492"/>
                    stultissimus esset habitus, post acceptam hereditatem
primus sententiam rogabatur,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>hereditas</reg>
                        est, queam
vocant sapientiam,
                    </hi>
                    pro illo,
                    <hi rend="italic">felicitas est;</hi>
                    seu ficti notis
versibus similes, quae
                    <foreign xml:lang="grc">parw|di/a</foreign>
                    dicitur.
                    <milestone n="98" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    proverbia
opportune aptata: ut homini nequam lapso et, ut
allevaretur, roganti,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>tollat</reg>
                        te qui non novit.
                    </hi>
                    <name>Ex</name>
                    historia etiam ducere urbanitatem eruditum est:
ut Cicero fecit, cum ei testem in iudicio Verris
roganti dixisset Hortensius,
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <name>Non</name>
                            intelligo haec
aenigmata.
                        </hi>
                    </quote>
                    <quote>
                        <hi rend="italic">
                            <reg>atqui</reg>
                            debes,
                        </hi>
                        inquit,
                        <hi rend="italic">cum Sphingem domi habeas;</hi>
                    </quote>
                    acceperat autem ille a Verre Sphingem
aeneam magnae pecuniae.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="99" unit="section"/>
                    <reg>subabsurda</reg>
                    illa constant stulti simulatione; quae,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        stulti simulatione; quae,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        stultissimi imitatione et quae,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    nisi fingantur, stulta sunt: ut, qui mirantibus,
quod humile candelabrum emisset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>pransorium</reg>
                        erit,
                    </hi>
                    inquit.
                    <name>Sed</name>
                    illa similia absurdis sunt acria, quae
tanquam sine ratione dicta feruntur: ut servus
Dolabellae, cum interrogaretur an dominus eius
auctionem proposuisset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>domum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">vendidit.</hi>
                    <pb xml:id="p.494"/>
                    Deprehensi interim pudorem suum ridiculo aliquo
explicant:
                    <milestone n="100" unit="section"/>
                    ut, qui testem dicentem se a reo vulneratum interrogaverat an cicatricem haberet, cum ille
ingentem in femine ostendisset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>latus</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">oportuit.</hi>
                    <reg>contumeliis</reg>
                    quoque uti belle datur: ut Hispo
obiicienti atrociora
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        contumeliis
                        <hi rend="italic">
                            <name>Badius</name>
                            :
                        </hi>
                        umis
                        <hi rend="italic">AG:</hi>
                        atrociora,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        arbore,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    crimina accusatori,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>me</reg>
                        ex te
metiris,
                    </hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        me ex te metiris,
                        <hi rend="italic">Burmann:</hi>
                        mentis, mentiris,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    inquit.
                    <reg>et</reg>
                    Fulvius Propinquus legato interroganti an in tabulis, quas proferebat, chirographus esset,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>et</reg>
                        verus,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">domine.</hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="101" unit="section"/>
                    <reg>has</reg>
                    aut accepi species aut inveni frequentissimas,
ex quibus ridicula ducerentur; sed repetam necesse
est, infinitas esse tam salse dicendi quam severe,
quas praestat persona, locus, tempus, casus denique,
qui est maxime varius.
                    <milestone n="102" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    haec, ne omisisse
viderer, attigi; illa autem, quae de usu ipso et modo
iocandi complexus sum, audeo confirmare
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        audeo confirmare,
                        <hi rend="italic">Radermacher:</hi>
                        adeo infirmare, infirmarem, infirma sed,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    esse
plane necessaria.
                </p>
                <p>
                    <reg>his</reg>
                    adiicit Domitius Marsus, qui de urbanitate
diligentissime scripsit, quaedam non ridicula, sed
cuilibet severissimae orationi convenientia eleganter
dicta et proprio quodam lepore iucunda; quae sunt
quidem urbana sed risum tamen non habent.
                    <milestone n="103" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    <pb xml:id="p.496"/>
                    enim ei de risu sed de urbanitate est opus institutum,
quam propriam esse nostrae civitatis et sero sic
intelligi coeptam, postquam Urbis appellatione,
etiamsi nomen proprium non adiiceretur, Romam
tamen accipi sit receptum.
                    <milestone n="104" unit="section"/>
                    <reg>eamque</reg>
                    sic finit:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>urbanitas</reg>
                        est virtus quaedam in breve dictum coacta et apta
ad delectandos mouendosque homines in omnem adfectum
animi, maxime idonea ad resistendum vel lacessendum,
prout quaeque res aut persona desiderat.
                    </hi>
                    <reg>cui</reg>
                    si
brevitatis exceptionem detraxeris, omnes orationis
virtutes complexa sit.
                    <reg>nam</reg>
                    si constat rebus
et personis, quod in utrisque oporteat dicere perfectae eloquentiae est.
                    <reg>cur</reg>
                    autem brevem esse
eam voluerit, nescio, cum idem atque
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        cum idem atque,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        cumidem ad quem,
                        <hi rend="italic">A:</hi>
                        <milestone n="105" unit="section"/>
                        cuidem
ad quem,
                        <hi rend="italic">G;</hi>
                        quidem at quam,
                        <hi rend="italic">codd. litt.</hi>
                    </note>
                    in eodem
libro dicat fuisse in multis narrandi urbanitatem.
                    <reg>paulo</reg>
                    post ita finit, Catonis (ut ait) opinionem
secutus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>urbanus</reg>
                        homo erit, cuius multa bene dicta
responsaque erunt, et qui in sermonibus, circulis, conviviis, item in contionibus, omni denique loco ridicule
commodeque dicet.
                        <reg>risus</reg>
                        erunt, quicunque haec faciet
orator.
                    </hi>
                    <milestone n="106" unit="section"/>
                    <reg>quas</reg>
                    si recipimus finitiones, quidquid bene
dicetur, et urbane dicti nomen accipiet.
                    <reg>ceterum</reg>
                    illi, qui hoc proposuerat, consentanea fuit illa divisio,
ut dictorum urbanorum alia seria, alia iocosa, alia
                    <pb xml:id="p.498"/>
                    media faceret.
                    <reg>nam</reg>
                    est eadem omnium bene dictorum.
                    <reg>verum</reg>
                    mihi etiam iocosa quaedam videntur
posse in non satis urbana referri.
                    <milestone n="107" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    meo quidem
indicio illa est urbanitas, in qua nihil absonum, nihil
agreste, nihil inconditum, nihil peregrinum neque
sensu neque verbis neque ore gestuve possit deprehendi; ut non tam sit in singulis dictis quam in toto
colore dicendi, qualis apud Graecos
                    <foreign xml:lang="grc">a)ttikismo\s</foreign>
                    ille
reddens Athenarum proprium saporem.
                    <milestone n="108" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    tamen
iudicium Marsi, hominis eruditissimi, subtraham,
seria partitur in tria genera, honorificum, contumeliosum, medium.
                    <reg>et</reg>
                    honorifici ponit exemplum
Ciceronis pro Ligario apud Caesarem,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        nihil soles
oblivisci nisi iniurias;
                    </hi>
                    <milestone n="109" unit="section"/>
                    et contumeliosi, quod Attico
scripsit de Pompeio et Caesare,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>habeo</reg>
                        , quem fugiam;
quem sequar, non habeo;
                    </hi>
                    et medii, quod
                    <foreign xml:lang="grc">a)pofqegmatiko/n</foreign>
                    vocat et est ita, cum dixerit,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nec</reg>
                        grave
mortem accidere viro forti posse nec inmaturam consulari
neque miseram sapienti.
                    </hi>
                    <reg>quae</reg>
                    omnia sunt optime
dicta; sed cur proprie nomen urbanitatis accipiant,
non video.
                    <milestone n="110" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    si non totius, ut mihi videtur,
orationis color meretur, sed etiam singulis dictis
tribuendum est, illa potius urbana dixerim, quae sunt
generis eiusdem, quo ridicula dicuntur et tamen
                    <pb xml:id="p.500"/>
                    ridicula non sunt, ut de Pollione Asinio seriis iocisque
pariter accommodato dictum est esse eum omnium
horarum;
                    <milestone n="111" unit="section"/>
                    et de actore facile dicente ex tempore,
ingenium eum in numerato habere; etiam Pompeii,
quod refert Marsus, in Ciceronem diffidentem partibus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>transi</reg>
                        ad Caesarem, me timebis.
                    </hi>
                    <reg>erat</reg>
                    enim,
si de re minore aut alio animo aut denique non ab
ipso dictum fuisset, quod posset inter ridicula numerari.
                    <milestone n="112" unit="section"/>
                    <reg>etiam</reg>
                    illud, quod Cicero Caerelliae scripsit
reddens rationem, cur illa C. Caesaris tempora tam
patienter toleraret,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>haec</reg>
                        aut animo Catonis ferenda
sunt aut Ciceronis stomacho;
                    </hi>
                    stomachus enim ille habet
aliquid ioco simile.
                    <reg>haec</reg>
                    , quae movebant, dissimulanda mihi non fuerunt; in quibus ut erraverim,
legentes tamen non decepi, indicata et diverse
opinione, quam sequi magis probantibus liberum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>altercationis</reg>
                    praecepta poterant videri tunc
inchoanda, cum omnia, quae ad continuam orationem
pertinent, peregissem, nam est usus eius ordine ultimus; sed, cum sit posita in sola inventione neque
habere dispositionem possit nec elocutionis ornamenta
magnopere desideret aut circa memoriam et pronuntiationem laboret, prius quam secundam quinque
partium, hanc quae tota ex prima pendet tractaturus
                    <pb xml:id="p.502"/>
                    non alieno loco videor; quam scriptores alii fortasse
ideo reliquerunt, quia satis ceteris praeceptis in hanc
quoque videbatur esse prospectum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>constat</reg>
                    enim
ex intentione ac depulsione, de quibus satis traditum
est; quia, quidquid in actione perpetua circa probationes utile est, idem in hac brevi atque concisa
prosit necesse est.
                    <reg>neque</reg>
                    alia dicuntur in altercatione, sed aliter, aut interrogando aut respondendo.
                    <reg>cuius</reg>
                    rei fere omnis observatio in illo testium loco
excussa nobis est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>tamen</reg>
                    quia latius hoc opus
aggressi sumus neque perfectus orator sine hac virtute dici potest, paululum impendamus huic quoque
peculiaris operae, quae quidem in quibusdam causis
ad victoriam vel plurimum valet.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    ut in qualitate generali, in qua rectene factum quid an contra
sit quaeritur, perpetua dominatur oratio, et quaestionem finitionis actiones plerumque satis explicant et
omnia paene, in quibus de facto constat aut coniectura artificiali ratione colligitur, ita in iis causis, quae
sunt frequentissimae, quae vel solis extra artem probationibus vel mixtis continentur, asperrima in hac
parte dimicatio est, nec alibi dixeris magis mucrone
pugnari.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et firmissima quaeque memoriae
iudicis inculcanda sunt et praestandum quidquid in
                    <pb xml:id="p.504"/>
                    actione promisimus et refellenda mendacia.
                    <reg>nusquam</reg>
                    est denique qui cognoscit intentior.
                    <reg>nec</reg>
                    immerito quidam quanquam in dicendo mediocres hac
tamen altercandi praestantia meruerunt nomen patronorum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    quidam litigatoribus suis illum modo
ambitiosum declamandi sudorem praestitisse contenti
cum turba laudantium destituunt subsellia pugnamque illam decretoriam imperitis ac saepe pullatae
turbae relinquunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    videas alios plerumque
iudiciis privatis ad actiones advocari alios ad probationem.
                    <reg>quae</reg>
                    si dividenda sunt officia, hoc certe
magis necessarium est, pudendumque dictu, si plus
litigantibus prosunt minores.
                    <name>In</name>
                    publicis certe iudiciis vox illa praeconis praeter patronos ipsum, qui
egerit, citat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>opus</reg>
                    est igitur inprimis ingenio veloci ac mobili,
animo praesenti et acri.
                    <name>Non</name>
                    enim cogitandum, sed
dicendum statim est et prope sub conatu adversarii
manus exigenda.
                    <name>Quare</name>
                    cum in omni parte huiusce
officii plurimum facit, totas non diligenter modo sed
etiam familiariter nosse causas, tum in altercatione
maxime necessarium est, omnium personarum, instrumentorum, temporum, locorum habere notitiam;
                    <pb xml:id="p.506"/>
                    alioqui et tacendum erit saepe et aliis subiicientibus
(plerumque autem studio loquendi fatue modo) accedendum; quo nonnunquam accidit, ut nostra credulitate aliena stultitia erubescamus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    tantum cum
his ipsis monitoribus clam res erit
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        tantum
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        clam res erit,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Halm</name>
                            :
                        </hi>
                        tam cu
                        <gap reason="lost"/>
                        clarescit,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    ; quidam faciunt
aperte ut quoque rixentur.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        ut quoque rixentur,
                        <hi rend="italic">Madvig:</hi>
                        quod (
                        <hi rend="italic">or</hi>
                        quae) rixemur,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    Videas enim plerosque
ira percitos exclamantes, ut iudex audiat contrarium
id esse, quod admoneatur, sciatque ille, qui pronuntiaturus est in causa,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    malum quod tacetur.
                    <name>Quare</name>
                    bonus altercator vitio iracundiae careat; nullus enim
rationi magis obstat adfectus et fert extra causam
plerumque et deformia convicia facere ac mereri
cogit et in ipsos nonnunquam iudices incitat.
                    <reg>melior</reg>
                    moderatio ac nonnunquam etiam patientia.
                    <reg>neque</reg>
                    enim refutanda tantum quae ex contrario dicuntur,
sed contemnenda, elevanda, ridenda sunt; nec
usquam plus loci recipit urbanitas.
                    <reg>hoc</reg>
                    , dum ordo
est et pudor; contra turbantes audendum et impudentiae fortiter resistendum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    enim quidam
praeduri in hoc oris, ut obstrepant ingenti clamore
                    <pb xml:id="p.508"/>
                    et medios sermones intercipiant et omnia tumultu
confundant, quos ut non imitari sic acriter propulsare
oportebit, et ipsorum improbitatem retundendo, et
iudices vel praesidentes magistratus appellando frequentius, ut loquendi vices serventur.
                    <name>Non</name>
                    est res
animi iacentis et mollis supra modum frontis, fallitque plerumque, quod probitas vocatur, quae est imbecillitas.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>valet</reg>
                    autem in altercatione plurimum
acumen, quod sine dubio ex arte non venit (natura
enim non docetur), arte tamen adiuvatur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    qua
praecipuum est, semper id in oculis habere, de quo
quaeritur et quod volumus efficere; quod propositum
tenentes nec in rixam ibimus nec causae debita tempora conviciando conteremus gaudebimusque, si hoc
adversarius facit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>omni</reg>
                    tempore fere parata sunt meditatis diligenter, quae aut ex adverse dici aut responderi a nobis
possunt.
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    tamen solet hoc quoque esse
artis genus, ut quaedam in actione dissimulata subito
in altercando proferantur; est inopinatis eruptionibus aut incursioni ex insidiis factae simillimum.
                    <reg>id</reg>
                    autem tum faciendum, cum est aliquid, cui responderi non statim possit, potuerit autem, si tempus ad
disponendum fuisset.
                    <reg>nam</reg>
                    quod fideliter firmum
                    <pb xml:id="p.510"/>
                    est a primis statim actionibus arripere optimum est,
quo saepius diutiusque dicatur.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    vix saltem
praecipiendum videtur, ne turbidus et clamosus tantum sit altercator, et quales faceti sunt, qui litteras
nesciunt.
                    <reg>nam</reg>
                    improbitas, licet adversario molesta
sit, iudici invisa est.
                    <reg>nocet</reg>
                    etiam diu pugnare in
iis quae obtinere non possis.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    , ubi vinci necesse
est, expedit cedere; quia, sive plura sunt de quibus
quaeritur, facilior erit in ceteris fides, sive unum,
mitior solet poena irrogari verecundiae.
                    <reg>nam</reg>
                    culpam praesertim deprehensam pertinaciter tueri
culpa altera est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>dum</reg>
                    stat acies, multi res consilii atque artis est,
ut errantem adversarium trahas et ire quam longissime cogas, ut vana interim spe exultet.
                    <reg>ideo</reg>
                    quaedam bene dissimulantur instrumenta.
                    <reg>instant</reg>
                    enim
et saepe discrimen omne committunt, quod deesse
nobis putant, et faciunt probationibus nostris auctoritatem postulando.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>expedit</reg>
                    etiam dare aliquid
adversario quod pro se putet, quod apprehendens
maius aliquid cogatur dimittere; duas interim res
                    <pb xml:id="p.512"/>
                    proponere quarum utramlibet male sit electurus;
quod in altercatione fit potentius quam in actione,
quia in illa nobis ipsi respondemus, in hac adversarium quasi confessum tenemus.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    inprimis acuti
videre, quo iudex dicto moveatur, quid respuat; quod
et vultu saepissime et aliquando etiam dicto aliquo
factove eius deprehenditur.
                    <reg>et</reg>
                    instare proficientibus et ab iis, quae non adiuvent, quam mollissime
pedem oportet referre.
                    <reg>faciunt</reg>
                    hoc medici quoque,
ut remedia proinde perseverent adhibere vel desinant,
ut illa recipi vel respui vident.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    , si rem
evolvere propositam facile non sit, inferenda est alia
quaestio, atque in eam iudex, si fieri potest, avocandus.
                    <reg>quid</reg>
                    enim, cum respondere non possis, agendum est, nisi ut aliud invenias, cui adversarius
respondere non possit?
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    plerisque idem est, ut
dixi, qui circa testes locus et personis modo distat,
quod hic patronorum inter se certamen, illic pugna
inter testem et patronum.
                </p>
                <p>
                    <reg>exercitatio</reg>
                    vero huius rei longe facilior.
                    <reg>nam</reg>
                    est
utilissimum, frequenter cum aliquo, qui sit studiorum
eorundem, sumere materiam vel verae vel etiam fictae
controversiae, et diversas partes altercationis modo
tueri; quod idem etiam in simplici genere quaestionum fieri potest.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    illud quidem ignorare
                    <pb xml:id="p.514"/>
                    advocatum volo, quo quaeque ordine probatio sit apud iudicem proferenda; cuius rei eadem quae in argumentis
ratio est, ut potentissima prima et summa ponantur.
                    <reg>illa</reg>
                    enim ad credendum praeparant iudicem, haec ad
pronuntiandum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    pro nostra facultate tractatis non dubitassem transire protinus ad dispositionem, quae ordine
ipso sequitur, nisi vererer ne, quoniam fuerunt qui
iudicium inventioni subiungerent, praeterisse hunc
locum quibusdam viderer, qui mea quidem opinione
adeo partibus operis huius omnibus connexus ac
mixtus est, ut ne a sententiis quidem aut verbis
saltem singulis possit separari, nec magis arte traditur quam gustus aut odor.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>ideoque</reg>
                    nos, quid in
quaque re sequendum cavendumque sit, docemus ac
deinceps docebimus, ut ad ea iudicium dirigatur.
                    <reg>praecipiam</reg>
                    igitur, ne, quod effici non potest, aggrediamur, ut contraria vitemus et communia, ne quid
in eloquendo corruptum, obscurum sit?
                    <reg>referatur</reg>
                    oportet ad sensus, qui non docentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    multum a iudicio credo distare consilium, nisi
quod illud ostendentibus se rebus adhibetur, hoc
latentibus et aut omnino nondum repertis aut dubiis.
                    <reg>et</reg>
                    iudicium frequentissime certum est, consilium
                    <pb xml:id="p.516"/>
                    vero est ratio quaedam alte petita et plerumque
plura perpendens et comparans habensque in se et
inventionem et iudicationem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ne de hoc quidem
praecepta in universum exspectanda sunt.
                    <reg>nam</reg>
                    ex
re sumitur cuius locus ante actionem est frequenter;
nam Cicero summo consilio videtur in Verrem vel
contrahere tempora dicendi maluisse quam in eum
annum, quo erat Q. Hortensius consul futurus, incidere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    in ipsis actionibus primum ac potentissimum obtinet locum; nam, quid dicendum, quid
tacendum, quid differendum sit, exigere consilii est;
negare sit satis an defendere, ubi prooemio utendum
et quali, narrandumne et quomodo, iure prius pugnandum an aequo, qui sit ordo utilissimus, tum
omnes colores, aspere an leniter an etiam summisse
loqui expediat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    haec quoque, ut quisque passus
est locus, monuimus, idemque in reliqua parte faciemus; pauca tamen exempli gratia ponam, quibus
manifestius appareat quid sit, quod demonstrari
posse praeceptis non arbitror.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>laudatur</reg>
                    consilium
Demosthenis, quod, cum suaderet bellum
                    <pb xml:id="p.518"/>
                    Atheniensibus parum id prospere expertis, nihil adhuc factum
esse ratione monstrat.
                    <reg>poterat</reg>
                    enim emendari negligentia; at, si nihil esset erratum, melioris in posterum spei non erat ratio.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>idem</reg>
                    , cum offensam
vereretur, si obiurgaret populi segnitiam in asserenda libertate rei publicae, maiorum laude uti
maluit, qui rem publicam fortissime administrassent.
                    <reg>nam</reg>
                    et faciles habuit aures, et natura sequebatur, ut
meliora probantes peiorum paeniteret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Ciceronis</name>
                    quidem vel una pro Cluentio quamlibet multis
exemplis sufficiet oratio.
                    <reg>nam</reg>
                    quod in eo consilium
maxime mirer? primamne expositionem, qua matri,
cuius filium premebat auctoritas, abstulit fidem? an
quod iudicii corrupti crimen transferre in adversarium
maluit quam negare propter inveteratam, ut ipse
dicit, infamiam? an quod in re invidiosa legis auxilio
novissime est usus, quo genere defensionis etiam
offendisset nondum praemollitas iudicum mentes?
an quod se ipsum invito Cluentio facere testatus
est?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    pro Milone? quod non ante narravit,
quam praeiudiciis omnibus reum liberaret? quod
                    <pb xml:id="p.520"/>
                    insidiarum invidiam in Clodium vertit, quanquam
revera fuerat pugna fortuita? quod factum et laudavit et tamen voluntate Milonis removit? quod illi
preces non dedit et in earum locum ipse successit?
                    <reg>infinitum</reg>
                    est enumerare, ut Cottae detraxerit auctoritatem, ut pro Ligario se opposuerit, Cornelium
ipsa confessionis fiducia eripuerit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    dicere satis
habeo, nihil esse non modo in orando, sed in omni
vita prius consilio, frustraque sine eo tradi ceteras
artes, plusque vel sine doctrina prudentiam quam
sine prudentia facere doctrinam.
                    <reg>aptare</reg>
                    etiam orationem locis, temporibus, personis est eiusdem virtutis.
                    <name>Sed</name>
                    hic quia latius fusus est locus mixtusque
cum elocutione, tractabitur cum praecipere de apte
dicendo coeperimus.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
