<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 6</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title>
                                Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars I. Libri I-X.
Editio Stereotypica
                            </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="6" type="book">
                <head>liber VI</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quae ab condita urbe Roma ad captam        urbem
eandem Romani sub regibus primum, consulibus deinde ac dictatoribus decemvirisque ac tribunis consularibus gessere, foris bella, domi seditiones, quinque

libris exposui,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    res cum  vetustate nimia obscuras, velut
quae magno ex intervallo loci vix cernuntur,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quod
parvae et rarae per eadem    tempora litterae fuere, una
custodia fidelis memoriae rerum gestarum, et quod,
etiam si quae in commentariis pontificum aliisque publicis privatisque erant monumentis, incensa urbe pleraeque
                    <pb n="p.346"/>
                    interiere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    clariora deinceps certioraque ab secunda
origine velut ab stirpibus laetius feraciusque renatae
urbis gesta domi militiaeque exponentur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ceterum primo,   quo adminiculo erecta erat, eodem
innixa, M. Furio principe, stetit, neque eum abdicare

se dictatura nisi anno circumacto passi sunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    comitia
in insequentem annum tribunos habere, quorum in
magistratu capta urbs esset, non placuit; res ad interregnum rediit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    cum civitas in opere ac labore adsiduo
reficiendae urbis teneretur, interim Q. Fabio, simul
primum magistratu abiit, ab Cn. Marcio tribuno plebis
dicta dies est, quod legatus in Gallos, ad quos missus

erat orator, contra ius gentium pugnasset;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cui iudicio
eum mors adeo opportuna, ut voluntariam magna pars
crederet, subtraxit.
                </p>
                <p>
                    interregnum initum;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    P. Cornelius Scipio interrex fuit,
post eum  M. Furius Camillus
                    <del status="unremarkable">iterum</del>
                    .   is tribunos
militum  consulari potestate creat L. Valerium  Publicolam iterum, L. Verginium, P. Cornelium, A. Manlium,
L. Aemilium, L. Postumium.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    hi ex interregno cum   extemplo magistratum  inissent, nulla de re prius quam de religionibus senatum

consuluere.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in primis foedera ac leges—erant autem
eae duodecim tabulae et quaedam regiae leges—conquiri, quae conparerent, iusserunt. alia ex eis edita
etiam in vulgus; quae autem ad sacra pertinebant, a
pontificibus maxime, ut religione obstrictos haberent

multitudinis animos, suppressa.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tum  de diebus religiosis agitari coeptum, diemque a. d. quintum decimum
kal. Sextiles, duplici clade insignem, quo die ad Cremeram Fabii caesi, quo deinde ad Aliam cum exitio
urbis foede pugnatum, a posteriore clade
                    <corr sic="Aliensem">Alliensem</corr>
                    appellarunt insignemque religione rei ullius publice

privatimque agendae fecerunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quidam, quod postridie
idus Quinctiles non litasset Sulpicius tribunus militum
neque inventa pace deum post diem tertium obiectus
hosti exercitus Romanus esset, etiam postridie idus
                    <pb n="p.347"/>
                    rebus divinis supersederi iussum; inde, ut postridie
kalendas quoque ac nonas eadem religio esset, traditum putant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nec diu licuit quietis consilia erigendae ex tam

gravi casu rei publicae secum  agitare.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hinc Volsci,
veteres hostes, ad extinguendum nomen Romanum arma
ceperant; hinc Etruriae principum ex omnibus populis
coniurationem  de bello ad fanum Voltumnae factam

mercatores adferebant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    novus quoque terror accesserat
defectionis Latinorum Hernicorumque, qui post pugnam
ad lacum Regillum factam per annos prope centum
numquam   ambigua fide in amicitia populi Romani
fuerant.

Itaque,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum tanti undique terrores circumstarent
appareretque omnibus non odio solum apud hostis sed
contemptu etiam inter socios nomen Romanum

laborare,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    placuit eiusdem auspiciis defendi rem publicam,
cuius recuperata esset, dictatoremque dici M. Furium

Camillum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    is dictator C. Servilium Ahalam magistrum
equitum  dixit iustitioque indicto dilectum iuniorum
habuit ita, ut seniores quoque, quibus aliquid roboris
superesset, in verba sua iuratos centuriaret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Exercitum">exercitum</corr>
                    conscriptum armatumque trifariam  divisit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    partem  unam in agro Veiente Etruriae opposuit, alteram ante urbem castra locare iussit; tribuni
militum his A. Manlius, illis, qui adversus Etruscos
mittebantur, L. Aemilius praepositus; tertiam partem
ipse ad Volscos duxit nec procul a Lanuvio—ad Mecium is locus dicitur—castra oppugnare est adortus.

quibus ab contemptu,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quod prope omnem deletam a
Gallis Romanam iuventutem crederent, ad bellum profectis tantum Camillus auditus imperator terroris intulerat, ut vallo se ipsi, vallum congestis arboribus
saepirent, ne qua intrare ad munimenta hostis posset.
                    <corr sic="Quod">quod</corr>
                    ubi animadvertit Camillus,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ignem in obiectam
saepem  conici iussit, et forte erat vis magna venti

versa in hostem;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    itaque non aperuit solum incendio
                    <pb n="p.348"/>
                    viam, sed flammis in castra tendentibus vapore etiam
ac fumo crepituque viridis materiae flagrantis ita consternavit hostes, ut minor moles superantibus vallum
militibus munitum in castra Volscorum Romanis fuerit,
quam  transcendentibus saepem   incendio absumptan

fuerat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    fusis hostibus caesisque cum castra impetu
cepisset dictator, praedam militi dedit quo minus speratam  minime largitore duce, eo militi gratiorem,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    persecutus deinde fugientes cum omnem Volscum agrum
depopulatus esset, ad deditionem Volscos septuagesimo

demum   anno subegit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    victor ex Volscis in Aequos
transiit et ipsos bellum  molientes; exercitum  eorum
ad Bolas oppressit nec castra modo sed urbem etiam
adgressus impetu primo cepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum  in ea parte, in qua caput rei Romanae
Camillus erat, ea fortuna esset, aliam in partem terror

ingens ingruerat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Etruria prope omnis armata Sutrium, socios populi Romani, obsidebat; quorum legati
opem  rebus adfectis orantes cum   senatum  adissent,
decretum tulere, ut dictator primo quoque tempore

auxilium  Sutrinis ferret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cuius spei moram cum pati
fortuna obsessorum non potuisset confectaque paucitas
oppidanorum  opere, vigiliis, vulneribus, quae semper
eosdem urgebant, per pactionem urbe hostibus tradita
inermis cum singulis emissa vestimentis miserabili agmine penates relinqueret, eo forte tempore Camillus

cum  exercitu Romano intervenit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cui cum se maesta
turba ad pedes
                    <corr sic="provolvisset">prouoluisset</corr>
                    principumque orationem
necessitate ultima expressam fetus mulierum ac puerorum, qui exilii comites trahebantur, excepisset, parcere lamentis Sutrinos iussit; Etruscis se luctum lacrimasque ferre.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sarcinas inde deponi Sutrinosque ibi
considere modico praesidio relicto, arma secum militem
ferre iubet. ita expedito exercitu profectus ad Sutrium,
id quod rebatur, soluta omnia rebus, at fit, secundis
invenit, nullam stationem ante moenia, patentes portas,
victorem vagum praedam ex hostium tectis egerentem.
                    <pb n="p.349"/>
                    <corr sic="Iterum">iterum</corr>
                    igitur eodem die Sutrium capitur;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    victores
Etrusci passim trucidantur ab novo hoste, neque se
conglobandi coeundique in unum aut arma capiundi

datur spatium.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum pro se quisque tenderent ad portas,
si qua forte se in agros eicere possent, clausas—id
enim primum dictator imperaverat—portas inveniunt.

inde alii arma capere,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alii, quos forte armatos tumultus occupaverat, convocare suos, ut proelium inirent;
quod accensum   ab desperatione hostium  fuisset, ni
praecones per urbem   dimissi poni arma et parci inermi iussissent nec praeter armatos quemquam violari.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    etiam  quibus animi in spe ultima obstinati ad
decertandum fuerant, postquam data spes vitae est,
iactare passim arma inermesque, quod tutius fortuna

fecerat, se hosti offerre.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    magna multitudo
                    <corr sic="iu">in</corr>
                    custodias divisa; oppidum  ante noctem redditum  Sutrinis
inviolatum integrumque ab omni clade belli, quia non
vi captum, sed traditum per condiciones fuerat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Camillus in urbem    triumphans rediit trium

simul bellorum  victor.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    longe plurimos captivos ex
Etruscis ante currum duxit, quibus sub hasta venumdatis tantum  aeris redactum  est, ut pretio pro auro
matronis persoluto ex eo, quod supererat, tres paterae

aureae factae sint,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quas cum titulo nominis Camilli
ante Capitolium  incensum  in Iovis cella constat ante
pedes Iunonis positas fuisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo anno in civitatem accepti,   qui Veientium Capenatiumque ac Faliscorum per ea bella transfugerant
ad Romanos, agerque his novis civibus adsignatus.

revocati quoque in urbem senatus consulto a Veis,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui
aedificandi Romae pigritia, occupatis ibi vacuis tectis,
Veios se contulerant. et primo fremitus fuit aspernantium imperium; dies deinde praestituta capitalisque
poena, qui non remigrasset Romam, ex ferocibus universis singulos, metu suo quemque, oboedientes fecit.

et Roma cum frequentia crescere,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    tota simul exsurgere aedificiis et re publica inpensas adiuvante et
                    <pb n="p.350"/>
                    aedilibus velut publicum exigentibus opus et ipsis
privatis—admonebat enim desiderium usus—festinantibus ad effectum operis; intraque annum nova urbs
stetit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    exitu anni comitia tribunorum militum consulari
potestate habita.  creati T. Quinctius Cincinnatus, Q.
Servilius Fidenas quintum, L. Iulius Iulus, L. Aquilius
Corvus, L. Lucretius Tricipitinus, Ser. Sulpicius Rufus.

exercitum alterum in Aequos non ad bellum—
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    victos
namque se fatebantur—sed ab odio ad pervastandos
fines, ne quid ad nova consilia relinqueretur virium,

duxere, alterum in agrum Tarquiniensem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ibi oppida
Etruscorum Cortuosa et Contenebra vi capta. ad Cortuosam nihil certaminis fuit: inproviso adorti primo
clamore atque impetu cepere; direptum oppidum atque

incensum est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Contenebra paucos dies oppugnationem
sustinuit, laborque continuus, non die, non nocte remissus, subegit eos. cum in sex partes divisus exercitus Romanus senis horis in orbem succederet proelio,
oppidanos eosdem integro semper certamini paucitas
fessos obiceret, cessere tandem, locusque invadendi

urbem Romanis datus est.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    publicari praedam tribunis
placebat; sed imperium quam consilium segnius fuit:
dum cunctantur, iam militum praeda erat nec nisi per
invidiam adimi poterat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    eodem anno,   ne privatis tantum operibus cresceret
urbs, Capitolium quoque saxo quadrato substructum
est, opus vel in hac magnificentia urbis conspiciendum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iam   et tribuni plebis civitate aedificando occupata contiones suas frequentare legibus agrariis conabantur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ostentabatur in spem Pomptinus ager, tum
primum post accisas a Camillo Volscorum res possessionis haud ambiguae.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    criminabantur multo eum infestiorem agrum ab nobilitate esse, quam a Volscis
fuerit; ab illis enim tantum, quoad vires et arma habuerint, incursiones eo factas;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nobiles homines in possessionem agri publici grassari, nec, nisi, antequam
                    <pb n="p.351"/>
                    omnia praecipiant, divisus sit, locum ibi plebi fore.

haud magno opere plebem moverunt
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et infrequentem
in foro propter aedificandi curam et eandem exhaustam
inpensis eoque agri inmemorem, ad quem instruendum
vires non
                    <corr sic="tssent.">essent.</corr>
                    <corr sic="In">in</corr>
                    civitate plena religionum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="tune">tunc</corr>
                    etiam ab recenti clade superstitiosis principibus, ut renovarentur
auspicia, res ad interregnum rediit. interreges deinceps M. Manlius Capitolinus, Ser. Sulpicius Camerinus,

L. Valerius Potitus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="hie">hic</corr>
                    demum tribunorum militum
consulari potestate comitia habuit; L. Papirium,
                    <corr sic="C.">Cn.</corr>
                    <hi rend="italics">
                        Cornelium,
                        <corr sic="C.">Cn.</corr>
                    </hi>
                    Sergium, L. Aemilium iterum, L. Menenium,
L. Valerium  Publicolam  tertium  creat. ii ex interregno magistratum occepere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eo anno aedis Martis Gallico bello vota dedicata
est a T. Quinctio duumviro sacris faciendis. tribus
quattuor ex novis civibus additae: Steliatina, Tromentina, Sabatina,
                    <corr sic="Amiensis;">Arniensis;</corr>
                    eaeque viginti quinque tribuum numerum explevere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    de agro Pomptino ab L. Sicinio tribuno plebis
actum ad frequentiorem iam populum mobilioremque

ad cupiditatem agri, quam fuerat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et de Latino Hernicoque bello mentio facta in senatu maioris belli cura,

quod Etruria in armis erat, dilata est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    res ad Camillum
tribunum militum consulari potestate rediit; collegae
additi quinque: Ser. Cornelius Maluginensis, Q. Servilius Fidenas sextum, L. Quinctius Cincinnatus, L. Horatius Pulvillus, P. Valerius.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <corr sic="Principio">principio</corr>
                    anni aversae curae hominum sunt a bello
Etrusco, quod fugientium ex agro Pomptino agmen
repente inlatum  in urbem  attulit Antiates in armis
esse Latinorumque populos iuventutem  suam misisse

ad id bellum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eo abnuentis publicum fuisse consilium,
quod non prohibitos tantummodo voluntarios dicerent
militare, ubi vellent.
                    <corr sic="Desierant">desierant</corr>
                    iam ulla contemni bella.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque senatus
dis agere gratias, quod Camillus in magistrate esset:
                    <pb n="p.352"/>
                    dictatorem  quippe dicendum  eum  fuisse, si privatus
esset; et collegae fateri regimen omnium rerum, ubi

quid bellici terroris ingruat,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in viro uno esse, sibique
destinatum
                    <del status="unremarkable">in</del>
                    animo esse Camillo submittere imperium, nec quicquam de maiestate sua detractum credere, quod maiestati eius viri concessissent. conlaudatis ab senatu tribunis et ipse Camillus, confusus
animo, gratias
                    <corr sic="egitX">egit.</corr>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ingens inde ait onus a populo Romano sibi,   qui
se
                    <del status="unremarkable">dictatorem</del>
                    iam quartum creasset, magnum a senatu talibus de se iudiciis eius ordinis, maxumum tam

honorato collegarum obsequio iniungi.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque si quid
laboris vigiliarumque adici possit, certantem secum
ipsum  adnisurum, ut tanto de se consensu civitatis
opinionem, quae maxima sit, etiam constantem efficiat.

quod ad bellum atque Antiates attineat,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    plus ibi minarum quam periculi esse; se tamen, ut nihil timendi,

sic nihil contemnendi auctorem   esse.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    circumsederi
urbem Romanam ab invidia et odio finitimorum; itaque et ducibus pluribus et exercitibus administrandam
rem publicam esse.

'Te' inquit,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    'L. Valeri, socium imperii consiliique
legiones mecum adversus Antiatem hostem ducere placet;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    te, Q. Servili, altero exercitu instructo paratoque
ad urbem castra habere, intentum, sive Etruria se interim, ut nuper, sive nova haec cura, Latini atque
Hernici moverint; pro certo habeo ita rem gesturum,
ut patre, avo teque ipso ac sex tribunatibus dignum

est.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    tertius exercitus ex causariis senioribusque a L.
Quinctio scribatur, qui urbi moenibusque praesidio sit.
                </p>
                <p>
                    L. Horatius arma, tela, frumentum quaeque alia belli

tempora poscent provideat.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    te, Ser. Corneli, praesidem
huius publici consilii, custodem religionum, comitiorum, legum, rerum   omnium   urbanarum  collegae facimus.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    cunctis in partes muneris sui benigne pollicentibus
operam Valerius, socius imperii lectus, adiecit M. Furium
                    <pb n="p.353"/>
                    sibi pro dictatore seque ei pro magistro equitum futurum;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    proinde, quam opinionem de unico imperatore,
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    spem  de bello haberent.  se vero bene sperare
patres et de bello et de pace universaque re publica

erecti gaudio fremunt,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    nec dictatore umquam opus fore
rei publicae, si talis viros in magistratu habeat, tam
concordibus iunctos animis, parere atque imperare iuxta
paratos laudemque conferentis potius in medium quam
ex communi ad se trahentis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    iustitio indicto dilectuque habito Furius
                    <corr sic="acl">ac</corr>
                    Valerius ad Satricum profecti, quo non Volscorum modo
iuventutem Antiates ex nova subole lectam sed ingentem
                    <hi rend="italics">vim </hi>
                    Latinorum  Hernicorumque conciverant ex

integerrimis diutina pace populis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque novus hostis
veteri adiunctus commovit animos militis Romani. quod
ubi aciem iam instruenti Camillo centuriones renuntiaverunt, turbatas militum mentes esse, segniter arma
capta, cunctabundosque et resistentes egressos castris
esse, quin voces quoque auditas 'cum centenis hostibus singulos pugnaturos, et aegre inermem tantam multitudinem, nedum armatam sustineri posse', in equum

insilit et ante signa,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    obversus in aciem, ordines interequitans:
'
                    <corr sic="Quae">quae</corr>
                    tristitia, milites, haec, quae insolita cunctatio
est? hostem an me an vos ignoratis? hostis est quid
aliud quam perpetua materia virtutis gloriaeque vestrae?

vos contra me duce,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ut Falerios Veiosque captos et in
capta patria Gallorum legiones caesas taceam, modo
trigeminae victoriae triplicem triumphum ex his ipsis

Volscis et
                    <hi rend="italics">ex</hi>
                    Aequis et ex Etruria egistis.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    an me,
quod non dictator vobis sed tribunus signum dedi,
non agnoscitis ducem? neque ego maxima imperia in
vos desidero, et vos in me nihil praeter me ipsum
intueri decet; neque enim dictatura mihi umquam

animos fecit, ut ne exilium  quidem  ademit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iidem
igitur omnes sumus, et cum    eadem omnia in hoc
bellum adferamus, quae in priora attulimus, eundem
                    <pb n="p.354"/>
                    eventum belli expectemus. simul concurreritis, quod
quisque didicit ac consuevit, faciet: vos vincetis, illi
fugient.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dato deinde signo ex equo desilit et proximum signiferum manu arreptum secum in hostem rapit

'infer,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    miles', clamitans 'signum'. quod ubi videre
ipsum Camillum, iam ad munera corporis senecta invalidum, vadentem in hostes, procurrunt pariter omnes
clamore sublato 'sequere imperatorem' pro se quisque

clamantes.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    emissum etiam signum Camilli iussu in
hostium aciem ferunt, idque ut repeteretur concitatos

antesignanos;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi primum pulsum Antiatem, terroremque non in primam tantum aciem sed etiam ad subsidiarios perlatum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec vis tantum militum movebat
excitata praesentia ducis, sed quod Volscorum animis
nihil terribilius erat quam ipsius Camilli forte oblata

species;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita, quocumque se intulisset, victoriam secum
haud dubiam trahebat. maxime id evidens fnit, cum in
laevum cornu prope iam pulsum arrepto repente equo
cum scuto pedestri advectus conspectu suo proelium restituit ostentans vincentem ceteram aciem.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    iam inclinata
res erat, sed turba hostium  et fugam  inpediebat et
longa caede conficienda multitudo tanta fesso militi
erat, cum repente ingentibus procellis fusus imber certam magis victoriam quam proelium diremit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    signo deinde receptui dato nox insecuta
                    <corr sic="qnietis">quietis</corr>
                    Romanis perfecit bellum. Latini namque et Hernici
relictis Volscis domos profecti sunt malis consiliis pares

adepti eventus;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Volsci,
                    <corr sic="nbi">ubi</corr>
                    se desertos ab eis videre,
quorum fiducia rebellaverant, relictis castris moenibus
Satrici se includunt. quos primo Camillus vallo circumdare et aggere atque operibus oppugnare est adortus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quae postquam   nulla eruptione impediri videt,
minus esse animi ratus in hoste, quam ut in eo tam
lentae spei victoriam expectaret, cohortatus milites, 'ne
                    <corr sic="tamqnam">tamquam</corr>
                    Veios oppugnantes in opere longinquo sese
tererent: victoriam in manibus esse', ingenti militum
                    <pb n="p.355"/>
                    alacritate moenia undique adgressus scalis oppidum
cepit. Volsci abiectis armis sese dediderunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ceterum animus ducis rei maiori, Antio, inminebat:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    id caput Volscorum,
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    <corr sic="fiisse">fuisse</corr>
                    originem proximi belli. sed quia nisi magno apparatu, tormentis
machinisque, tam valida urbs capi non poterat, relicto
ad exercitum collega Romam est profectus, ut senatum

ad excidendum  Antium   hortaretur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inter sermonem
eius—credo rem Antiatem diuturniorem manere dis
cordi fuisse—legati ab Nepete ac Sutrio auxilium
adversus Etruscos petentes veniunt, brevem occasionem
esse ferendi auxilii memorantes.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eo vim Camilli ab Antio fortuna avertit.   namque
cum ea loca opposita Etruriae et velut claustra inde
portaeque essent, et illis occupandi ea, cum quid novi
molirentur, et Romanis recuperandi tuendique cura erat.

igitur senatui cum Camillo agi placuit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ut omisso Antio
bellum Etruscum susciperet. legiones urbanae, quibus

Quinctius praefuerat, ei decernuntur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quamquam expertum exercitum adsuetumque imperio, qui in Volscis
erat, mallet, nihil recusavit. Valerium  tantummodo
                    <corr sic="imperil">imperii</corr>
                    socium depoposcit. Quinctius Horatiusque successores Valerio in Volscos missi.
                    <corr sic="Profecti">profecti</corr>
                    ab urbe Sutrium Furius
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et Valerius partem
oppidi iam captam ab Etruscis invenere, ex parte altera
intersaeptis itineribus aegre oppidanos vim hostium ab

se arcentes.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum Romani auxilii adventus
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    Camilli
nomen celeberrimum apud hostes sociosque et in praesentia rem  inclinatam  sustinuit et spatium  ad opem
ferendam dedit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="Itaque">itaque</corr>
                    diviso exercitu Camillus collegam in
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    partem circumductis copiis, quam hostes tenebant,
moenia adgredi iubet, non tam a spe scalis capi urbem posse, quam ut aversis eo hostibus et oppidanis
iam  pugnando fessis laxaretur labor et ipse spatium

intrandi sine certamine moenia haberet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quod cum
simul utrimque factum esset ancepsque terror Etruscos
                    <pb n="p.356"/>
                    circumstaret et moenia summa vi oppugnari et intra
moenia esse hostem viderent, porta se, quae una forte

non obsidebatur, trepidi uno agmine eiecere.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    magna
caedes fugientium et in urbe et per agros est facta
plures a Furianis intra moenia caesi; Valeriani expeditiores ad persequendos fuere nec ante noctem, quae

conspectum ademit, finem caedendi fecere.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Sutrio recepto restitutoque sociis Nepete exercitus ductus, quod
per deditionem acceptum iam totum Etrusci habebant.
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    videbatur plus in ea urbe recipienda laboris
fore, non eo solum, quod tota hostium erat, sed etiam
quod parte Nepesinorum prodente civitatem facta erat

deditio.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    mitti tamen ad principes eorum placuit, ut
secernerent se ab Etruscis fidemque, quam inplorassent

ab Romanis, ipsi praestarent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    unde cum   responsum
allatum esset nihil suae potestatis esse, Etruscos moenia
custodiasque portarum tenere, primo populationibus

agri terror est oppidanis admotus;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    deinde, postquam
deditionis quam societatis fides sanctior erat, fascibus
sarmentorum ex agro conlatis ductus ad moenia exercitus conpletisque fossis scalae admotae, et clamore

primo impetuque oppidum capitur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Nepesinis inde
edictum, ut arma ponant, parcique iussum inermi;
Etrusci pariter armati atque inermes caesi. Nepesinorum quoque auctores deditionis securi percussi; innoxiae multitudini redditae res, oppidumque cum praesidio relictum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita duabus sociis urbibus ex hoste
receptis victorem exercitum tribuni cum magna gloria
Romam reduxerunt.
                </p>
                <p>
                    eodem anno ab Latinis Hernicisque res repetitae
quaesitumque, cur per eos annos militem ex instituto

non dedissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    responsum frequenti utriusque gentis
concilio est nec culpam in eo publicam nec consilium
fuisse, quod suae iuventutis aliqui apud Volscos militaverint;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eos tamen ipsos pravi consilii poenam habere,
nec quemquam ex iis reducem esse; militis autem non
dati causam terrorem adsiduum a Volscis fuisse, quam
                    <pb n="p.357"/>
                    pestem adhaerentem lateri suo tot super alia aliis bellis

exhauriri nequisse.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quae relata patribus magis tempus
quam causam non visa belli habere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    insequenti anno A. Manlio, P. Cornelio, T. et L.
Quinctiis Capitolinis, L. Papirio Cursore iterum, C.
                    <hi rend="italics">Sergio iterum</hi>
                    tribunis consulari potestate grave bellum

foris, gravior domi seditio exorta:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    bellum ab Volscis
adiuncta Latinorum atque Hernicorum defectione, seditio, unde minime timeri potuit, a patriciae gentis
viro et inclitae famae, M. Manlio Capitolino.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui nimius animi cum alios principes sperneret,
uni invideret, eximio simul honoribus atque virtutibus,
M. Furio, aegre ferebat solum  eum in magistratibus,

solum apud exercitus esse:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tantum iam eminere, ut
iisdem auspiciis creatos non pro collegis sed pro ministris habeat, cum interim, si quis vere aestimare
velit, a M. Furio recuperari patria ex obsidione hostium
non potuerit, nisi a se prius Capitolium atque arx

servata esset,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et ille inter aurum accipiendum et in
spem  pacis solutis animis Gallos adgressus sit, ipse
armatos capientesque arcem depulerit, illius gloriae
pars virilis apud omnes milites sit, qui simul vicerint,
suae victoriae neminem omnium mortalium socium esse
                    <hi rend="italics">constet.</hi>
                    His opinionibus inflato animo,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ad hoc vitio quoque
ingenii vehemens et inpotens, postquam inter patres

non,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quantum aecum censebat, excellere suas opes animadvertit, primus omnium ex patribus popularis factus
cum plebeis magistratibus consilia communicare, criminando patres,
                    <corr sic="adliciendo">alliciendo</corr>
                    ad se plebem iam aura,
non consilio ferri famaeque magnae malle quam bonae

esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et non contentus agrariis legibus, quae materia
semper tribunis plebi seditionum fuisset, fidem moliri
coepit: acriores quippe aeris alieni stimulos esse, qui
non egestatem modo atque ignominiam minentur, sed

nervo ac vinculis corpus liberum  territent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et erat
aeris alieni magna vis re damnosissima etiam divitibus,
                    <pb n="p.358"/>
                    aedificando, contracta.  bellum  itaque Volscum,
grave per se, oneratum Latinorum atque Hernicorum
defectione, in speciem causae iactatum, ut maior potestas quaereretur;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed nova consilia Manli magis conpulere senatum  ad dictatorem  creandum.  creatus A.
Cornelius Cossus magistrum  equitum  dixit T. Quinctium Capitolinum.
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dictator etsi maiorem  dimicationem  propositam domi quam foris cernebat, tamen, sen quia celeritate ad bellum opus erat, seu victoria triumphoque
dictaturae ipsi vires se additurum ratus, dilectu habito
in agrum Pomptinum, quo a Volscis exercitum inductum
audierat, pergit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    non dubito,   praeter satietatem  tot iam libris adsidua bella cum Volscis gesta legentibus illud quoque
succursurum, quod mihi percensenti propiores temporibus harum rerum auctores miraculo fuit, unde totiens

victis Volscis et Aequis suffecerint milites.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quod cum
ab antiquis tacitum praetermissum sit, cuius tandem
ego rei praeter opinionem, quae sua cuique coniectant'

esse potest, auctor sim?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    simile veri est aut intervallis
bellorum, sicut nunc in dilectibus fit Romanis, alia
atque alia subole iuniorum ad bella instauranda totiens
usos esse, aut non ex iisdem semper populis exercitus
scriptos, quamquam eadem semper gens bellum intulerit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    aut innumerabilem multitudinem liberorum capitum in eis fuisse locis, quae nunc vix seminario exiguo
militum relicto servitia Romana ab solitudine vindicant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ingens certe, quod inter omnes auctores conveniat, quamquam nuper Camilli ductu atque auspicio
accisae res erant, Volscorum exercitus fuit. ad hoc
Latini Hernicique accesserant et
                    <corr sic="Cerceiensium">Circeiensium</corr>
                    quidam
et coloni etiam a Velitris Romani.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    dictator castris eo die positis,   postero cum auspicato prodisset hostiaque caesa pacem deum adorasset,
laetus ad milites iam arma ad propositum pugnae
signum, sicut edictum erat, luce prima capientes processit.
                    <pb n="p.359"/>
                    '
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nostra victoria est, milites', inquit, 'si quid
di vatesque eorum in futurum vident. itaque, ut decet
certae spei plenos et cum inparibus manus conserturos,
pilis ante pedes positis gladiis tantum dextras armemus. ne procurri quidem ab acie velim, sed obnixos
                    <corr sic="vqs">uos</corr>
                    stabili gradu impetum hostium excipere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ubi illi
vana iniecerint missilia et effusi stantibus vobis se intulerint,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    micent gladii, et veniat in mentem unicuique deos esse, qui Romanum adiuvent, deos, qui

secundis avibus in proelium miserint.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tu, T. Quincti,
equitem  intentus ad primum initium moti certaminis
teneas; ubi haerere iam  aciem  conlato pede videris,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    terrorem  equestrem  occupatis alio pavore infer
invectusque ordines pugnantium dissipa.'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sic eques,
sic pedes, ut praeceperat, pugnant;
                    <corr sic="nee">nec</corr>
                    dux legiones
nec fortuna fefellit ducem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    multitudo hostium, nulli rei praeterquam numero freta et oculis utramque metiens aciem, temere

proelium iniit, temere omisit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    clamore tantum missilibusque telis et primo pugnae impetu ferox gladios

et conlatum pedem et vultum hostis ardore animi micantem ferre non potuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    inpulsa frons prima et trepidatio subsidiis inlata; et suum terrorem intulit eques;
rupti inde multis locis ordines motaque omnia
                    <corr sic="ct">et</corr>
                    fluctuanti similis acies erat. dein, postquam cadentibus

primis iam ad se quisque perventuram caedem cernebat, terga vertunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    instare Romanus; et
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    armati
confertique abibant, peditum labor in persequendo fuit;
postquam iactari arma passim fugaque per agros spargi
aciem hostium animadversum est, tum equitum turmae
emissae dato signo, ne in singulorum morando caede
spatium ad evadendum interim multitudini darent:
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    satis esse missilibus ac terrore inpediri cursum obequitandoque agmen teneri, dum adsequi pedes et

iusta caede conficere hostem posset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    fugae sequendique non ante noctem finis fuit. capta quoque ac direpta eodem die castra Volscorum, praedaque omnis
                    <pb n="p.360"/>
                    praeter libera corpora militi concessa est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pars maxima
captivorum ex Latinis atque Hernicis fuit, nec hominum
de plebe, ut credi posset mercede militasse, sed principes
quidam iuventutis inventi, manifesta fides publica ope

Volscos hostes adiutos.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Cerceiensinm quoque quidam cogniti et coloni a Velitris; Romamque omnes missi percunctantibus primoribus patrum eadem, quae dictatori, defectionem sui quisque populi, haud perplexe indicavere.
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dictator exercitum     in stativis tenebat minime dubius bellum  cum  iis populis patres iussuros,
cum maior domi exorta moles coegit acciri Romam
eum  gliscente in dies seditione, quam  solito magis

metuendam   auctor faciebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    non enim iam orationes
modo M. Manli sed facta popularia in speciem, tumultuosa eadem, qua mente fierent, intuenti erant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    centurionem, nobilem militaribus factis, iudicatum pecuniae
cum  duci vidisset, medio foro cum  caterva sua accurrit et manum iniecit vociferatusque de superbia
patrum ac crudelitate faeneratorum et miseriis plebis,

virtutibus eius viri fortunaque,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    'tum vero ego' inquit
'nequiquam  hac dextra Capitolium arcemque servaverim, si civem commilitonemque meum tamquam Gallis
victoribus captum in servitutem ac vincula duci videam.'
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde rem creditori palam populo solvit libraque et aere liberatum emittit, deos atque homines obtestantem, ut M. Manlio, liberatori suo, parenti plebis

Romanae, gratiam    referant.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    acceptus extemplo in
tumultuosam  turbam et ipse tumultum augebat, cicatrices acceptas Veienti, Gallico aliisque deinceps bellis

ostentans:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    se militantem, se restituentem eversos penates, multiplici iam sorte exsoluta mergentibus semper

sortem  usuris obrutum   faenore esse;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    videre lucem,
forum, civium  ora M. Manli opera; omnia parentium
beneficia ab illo se habere; illi devovere corporis vitaeque ac sanguinis quod supersit; quodcumque sibi cum
patria, penatibus publicis ac privatis iuris fuerit, id
cum uno homine esse.
                    <pb n="p.361"/>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="His">his</corr>
                    vocibus instincta plebes cum iam unius hominis esset, addita alia commodioris ad omnia turbanda

consilii res.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    fundum in Veienti, caput patrimonii, subiecit praeconi; 'ne quem  vestrum' inquit, 'Quirites,
donec quidquam   in re mea supererit, iudicatum  addictumve duci patiar.' id vero ita accendit animos,
ut per omne fas ac nefas secuturi vindicem libertatis
viderentur.
                    <corr sic="Ad">ad</corr>
                    hoc domi,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    contionantis in modum, sermones
pleni criminum  in patres; inter quos,
                    <del status="unremarkable">cum</del>
                    omisso
discrimine, vera an vana iaceret, thensauros Gallici
auri occultari a patribus iecit, nec iam possidendis
publicis agris contentos esse, nisi pecuniam quoque
publicam avertant; ea res si palam fiat, exsolvi plebem

aere alieno posse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quae ubi obiecta spes est, enimvero indignum   facinus videri: cum  conferendum  ad
redimendam  civitatem  a Gallis aurum  fuerit, tributo
conlationem  factam, idem aurum ex hostibus captum

in paucorum praedam   cessisse.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    itaque exsequebantur
quaerendo, ubi tantae rei furtum occultaretur; differentique et tempore suo se indicaturum dicenti ceteris omissis
eo versae erant omnium curae, apparebatque nec veri
indicii gratiam mediam nec falsi offensionem fore.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ita suspensis rebus dictator accitus ab exercitu
in urbem venit.  postero die senatu habito cum satis
periclitatus voluntates hominum discedere senatum ab
se vetuisset, stipatus ea multitudine, sella in comitio

posita viatorem  ad M. Manlium  misit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui dictatoris
iussu vocatus, cum signum suis dedisset adesse certamen,

agmine ingenti ad tribunal venit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hinc senatus,
hinc plebs, suum quisque intuentes ducem, velut in

acie constiterant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum dictator silentio facto: 'utinam'
inquit 'mihi patribusque Romanis
                    <corr sic="its">ita</corr>
                    de ceteris rebus
cum  plebe conveniat, quem   ad modum   quod ad te

attinet eamque rem, quam de te sum quaesiturus, conventurum  satis confido.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    spem  factam  a te civitati
video, fide incolumi ex thensauris Gallicis, quos primores
                    <pb n="p.362"/>
                    patrum occultent, creditum solvi posse. cui ego
rei tantum abest ut inpedimento sim, ut contra te,
M. Manli, adhorter, liberes faenore plebem Romanam
et istos incubantes publicis thensauris ex praeda clandestina evolvas.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod nisi facis, sive ut et ipse in
parte praedae sis, sive quia vanum indicium est, in
vincla te duci iubebo nec diutius patiar a te multitudinem fallaci spe concitari.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad ea Manlius nec se
fefellisse ait, non adversus Volscos, totiens hostis, quotiens patribus expediat, nec adversus Latinos Hernicosque, quos falsis criminibus in arma agant, sed adversus se ac plebem    Romanam    dictatorem  creatum

esse;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iam omisso bello, quod simulatum sit, in se impetum fieri, iam dictatorem profiteri patrocinium faeneratorum adversus plebem, iam sibi ex favore multitudinis crimen et perniciem quaeri. '
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    offendit' inquit 'te,
A. Corneli, vosque, patres conscripti, circumfusa turba
lateri meo? quin eam diducitis a me singuli vestris
beneficiis, intercedendo, eximendo de nervo cives vestros,
prohibendo iudicatos addictosque duci, ex eo, quod
afluit opibus vestris, sustinendo necessitates aliorum?

sed quid ego vos, de vestro inpendatis, hortor?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sortem
reliquam ferte; de capite deducite, quod usuris pernumeratum est; iam nihilo mea turba quam ullius conspectior erit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    at enim quid ita solus ego civium curam
ago? nihilo magis, quod respondeam, habeo, quam si
quaeras, quid ita solus Capitolium arcemque servaverim. et tum   universis, quam  potui, opem   tuli et

nunc singulis feram.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nam quod ad thensauros Gallicos
attinet, rem suapte natura facilem difficilem interrogatio
facit. cur enim quaeritis, quod scitis? cur, quod in
sinu vestro est, excuti iubetis potius, quam ponatis,

nisi aliqua fraus subest?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quo magis argui praestigias
iubetis vestras, eo plus vereor, ne abstuleritis observantibus etiam oculos. itaque non ego, vobis ut indicem praedas vestras, sed vos id cogendi estis, ut in
medium proferatis.'
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    cum mittere ambages dictator
                    <pb n="p.363"/>
                    iuberet et aut peragere verum indicium cogeret

aut fateri facinus insimulati falso crimine senatus oblataeque vani furti invidiae, negantem arbitrio inimicorum se locuturum in vincla duci iussit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    arreptus a
viatore 'Iuppiter' inquit 'optime maxime Iunoque regina ac Minerva ceterique di deaeque, qui Capitolium
arcemque incolitis, sicine vestrum militem ac praesidem sinitis vexari ab inimicis? haec dextra, qua Gallos
fudi a delubris vestris, iam in vinclis et catenis erit?'

nullius nec oculi nec aures indignitatem ferebant;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    sed
invicta sibi quaedam patientissima iusti imperii civitas
fecerat, nec adversus dictatoriam vim aut tribuni plebis
                    <corr sic="ant">aut</corr>
                    ipsa plebs attollere oculos aut hiscere audebant.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    coniecto in carcerem  Manlio satis constat magnam
partem plebis vestem mutasse, multos mortales capillum ac barbam promisisse obversatamque vestibulo
carceris maestam turbam.
                    <corr sic="Dictator">dictator</corr>
                    de Volscis triumphavit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    invidiaeque magis
triumphus quam gloriae fuit; quippe domi, non militiae
partum  eum  actumque de cive, non de hoste fremebant; unum defuisse tantum superbiae, quod non M.

Manlius ante currum sit ductus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iamque haud procul
seditione res erat. cuius leniendae causa postulante
nullo largitor voluntarius repente senatus factus Satricum coloniam duo milia civium Romanorum deduci

iussit;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    bina iugera et semisses agri adsignati. quod
cum  et parvum   et paucis datum  et mercedem   esse
prodendi M. Manli interpretarentur, remedio inritatur

seditio.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et iam magis insignis sordibus et facie reorum turba Manliana erat, amotusque post triumphum
abdicatione dictaturae terror et linguam et animos
liberaverat hominum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    audiebantur itaque propalam voces exprobrantium multitudini, quod defensores suos semper in

praecipitem locum favore tollat, deinde in ipso discrimine periculi destituat:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sic Sp. Cassium in agros
plebem vocantem, sic Sp. Maelium ab ore civium
                    <pb n="p.364"/>
                    famem suis inpensis propulsantem oppresses, sic M.
Manlium mersam et obrutam faenore partem civitatis
in libertatem ac lucem extrahentem proditum inimicis.

saginare plebem populares viros, ut iugulentur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hocine
patiendum fuisse, si ad nutum dictatoris non responderit vir consularis? fingerent mentitum ante atque
ideo non habuisse, quod
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    responderet; cui servo

umquam mendacii poenam vincula fuisse?
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    non obversatam esse memoriam noctis illius, quae paene ultima
atque aeterna nomini Romano fuerit? non speciem agminis Gallorum per Tarpeiam rupem scandentis? non
ipsius M. Manli, qualem eum armatum, plenum sudoris
ac sanguinis, ipso paene Iove erepto ex hostium manibus vidissent? selibrisne farris gratiam servatori patriae

relatam?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et quem prope caelestem, cognomine certe
Capitolini Iovi parem  fecerint, eum  pati vinctum  in
carcere, in tenebris obnoxiam carnificis arbitrio ducere
animam? adeo in uno omnibus satis auxilii fuisse,

nullam  opem  in tam multis uni esse?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iam ne nocte
quidem turba ex eo loco dilabebatur refracturosque
carcerem minabantur, cum remisso eo, quod erepturi
erant, ex senatus consulto Manlius vinclis liberator.
quo facto non seditio finita, sed dux seditioni datus est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    per eosdem dies Latinis et Hernicis,   simul colonis
Circeiensibus et a Velitris, purgantibus se Volsci crimine belli captivosque repetentibus, ut suis
                    <corr sic="legibue">legibus</corr>
                    in eos animadverterent, tristia responsa reddita, tristiora
colonis, quod cives Romani patriae oppugnandae nefanda consilia inissent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    non negatum itaque tantum
de captivis, sed, in quo ab sociis tamen temperaverant,
denuntiatum senatus verbis, facesserent propere ex urbe
ab ore atque oculis populi Romani, ne nihil eos legationis ius, externo non civi conparatum, tegeret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Recrudescente Manliana seditione sub exitum
anni comitia habita, creatique tribuni militum consulari
potestate Ser. Cornelius Maluginensis iterum, P. Valerius Potitus iterum, M. Furius Camillus quintum, Ser,
                    <pb n="p.365"/>
                    Sulpicius Rufus iterum, C. Papirius Crassus, T. Quinctius
                    <corr sic="Cincinnnatus">Cincinnatus</corr>
                    iterum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cuius principio anni et patribus et plebi peropportune externa pax data: plebi,
quod non avocata dilectu spem cepit, dum tam potentem haberet ducem, faenoris expugnandi, patribus, ne
quo externo terrore avocarentur animi ab sanandis

domesticis malis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    igitur cum pars utraque acrior aliquanto coorta esset,
                    <corr sic="[iam">iam</corr>
                    <corr sic="propinquum]">propinquum</corr>
                    certamen aderat. et Manlius advocata domum plebe cum principibus novandarum rerum interdiu noctuque consilia
agitat, plenior aliquanto animorum irarumque, quam

antea fuerat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iram  accenderat ignominia recens in
animo ad contumeliam inexperto; spiritus dabat, quod
nec ausus esset idem in se dictator, quod in Sp. Maelio
Cincinnatus Quinctius fecisset, et vinculorum suorum
invidiam non dictator modo abdicando dictaturam fugisset, sed ne senatus quidem sustinere potuisset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="His">his</corr>
                    simul inflatus exacerbatusque iam per se accensos incitabat plebis animos: 'quo usque tandem
ignorabitis vires vestras, quas natura ne beluas quidem ignorare voluit? numerate saltem, quot ipsi sitis,

quot
                    <corr sic="adversaries">aduersarios</corr>
                    habeatis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    si singuli singulos adgressuri essetis, tamen acrius crederem vos pro libertate quam illos pro dominatione certaturos. quot enim

clientes circa singulos fuistis patronos, tot nunc adversus unum hostem eritis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ostendite modo bellum;
pacem habebitis. videant vos paratos ad vim; ius ipsi
remittent. audendum est aliquid universis, aut omnia
singulis patienda.  quo usque me circumspectabitis?

ego quidem nulli vestrum deero;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ne fortuna mea desit,
videte. ipse vindex vester, ubi visum inimicis est,
nullus repente fui; et vidistis in vincula duci universi

eum, qui a singulis vobis vincula depuleram.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quid
sperem, si plus in me audeant inimici? an exitum
Cassi Maelique expectem? bene facitis, quod abominamini: 'di prohibebunt haec'; sed numquam propter
me de caelo descendent; vobis dent
                    <hi rend="italics">earn</hi>
                    mentem oportet,
                    <pb n="p.366"/>
                    ut prohibeatis, sicut mihi dederunt armato togatoque, ut vos a barbaris hostibus, a superbis defenderem

civibus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tam parvus animus tanti populi est, ut semper
vobis auxilium adversum inimicos satis sit, nec ullum,
nisi quatenus imperari vobis sinatis, certamen adversus
patres noritis? nec hoc natura insitum vobis est, sed

usu possidemini.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cur enim adversus externos tantum
animorum geritis, ut imperare illis aequum censeatis?
quia consuestis cum eis pro imperio certare, adversus

hos temptare magis quam tueri libertatem.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tamen,
qualescumque duces habuistis, qualescumque ipsi fuistis,
omnia adhuc, quantacumque petistis, obtinuistis seu vi
seu fortuna vestra. tempus est iam maiora conari.

experimini modo et vestram felicitatem et me,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ut spero,
feliciter expertum; minore negotio qui imperet patribus inponetis quam   qui resisterent imperantibus inposuistis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    solo aequandae sunt dictaturae consulatusque, ut caput attollere Romana plebes possit. proinde
adeste; prohibete ius de pecuniis dici; ego me patronum profiteor plebis, quod mihi cura mea et fides

nomen indidit;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    vos si quo insigni magis imperii honorisve nomine vestrum appellabitis ducem, eo utemini
potentiore ad obtinenda ea, quae vultis.'
                </p>
                <p>
                    inde de regno agendi ortum    initium dicitur;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    sei
nec cum  quibus nec quem ad finem consilia pervenerint, satis planum traditur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    at in parte altera senatus de secessione in
domum privatam plebis, forte etiam in arce positam,

et inminenti mole libertati agitat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    magna pars vociferantur Servilio Ahala opus esse, qui non in vincla
duci iubendo inritet publicum hostem, sed unius iactura

civis finiat intestinum bellum.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    decurritur ad leniorem
verbis sententiam, vim tamen eandem habentem, ut
videant magistratus, ne quid ex perniciosis consiliis
M. Manli res publica detrimenti capiat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum  tribuni consulari potestate tribunique plebi
— nam ei, quia eundem et suae potestatis, quem libertatis
                    <pb n="p.367"/>
                    omnium, finem cernebant, patrum auctoritati se

dediderant—hi
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    omnes, quid opus facto sit, consultant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum  praeter vim  et caedem  nihil cuiquam
occureret,
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    autem ingentis dimicationis fore appareret,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    M. Menenius et Q. Publilius tribuni plebis:

'quid patrum et plebis certamen facimus,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod civitatis
esse adversus unum pestiferum civem debet? quid
cum plebe adgredimur eum, quem per ipsam plebem
tutius adgredi est, ut suis ipse oneratus viribus ruat?

diem dicere ei nobis in animo est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil minus populare quam regnum est. simul multitudo illa non secum certari viderint et ex advocatis iudices facti erunt
et accusatores de plebe, patricium reum intuebuntur
et regni crimen in medio, nulli magis quam libertati
favebunt suae.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    adprobantibus cunctis diem Manlio dicunt.
quod ubi est factum, primo commota plebs est, utique

postquam  sordidatum reum viderunt
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec cum eo non
modo patrum quemquam sed ne cognatos quidem aut
adfines, postremo ne fratres quidem A. et T. Manlios,
quod ad eum diem numquam usu venisset, ut in tanto

discrimine non et proximi vestem mutarent:
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Ap. Claudio
in vincula ducto C. Claudium inimicum  Claudiamque
omnem   gentem  sordidatam  fuisse; consensu opprimi
popularem virum, quod primus a patribus ad plebem
defecisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum  dies venit, quae praeter coetus multitudinis
seditiosasque voces et largitionem et fallax indicium
pertinentia proprie ad regni crimen ab accusatoribus

obiecta sint reo, apud neminem auctorem invenio;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec
dubito haud parva fuisse, cum damnandi mora plebi
non in causa, sed in loco fuerit. illud notandum videtur, ut sciant homines, quae et quanta decora foeda
cupiditas regni non ingrata solum sed invisa etiam

reddiderit:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    homines prope quadringentos produxisse dicitur, quibus sine faenore expensas pecunias tulisset,
quorum bona venire, quos duci addictos prohibuisset;
                    <pb n="p.368"/>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ad haec decora quoque belli non commemorasse tantum
sed protulisse etiam conspicienda, spolia hostium caesorum ad triginta, dona imperatorum ad quadraginta,
in quibus insignes duas murales coronas, civicas octo;

ad hoc servatos ex hostibus cives
                    <del status="unremarkable">produxit</del>
                    ,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    inter quos
C. Servilium magistrum equitum absentem nominatim;
et cum ea quoque, quae bello gesta essent, pro fastigio
rerum oratione etiam magnifica, facta dictis aequando,
memorasset, nudasse pectus insigne cicatricibus bello

acceptis
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et identidem Capitolium spectans Iovem deosque alios devocasse ad auxilium fortunarum suarum
precatusque ease, ut, quam  mentem sibi Capitolinam
arcem protegenti ad salutem populi Romani dedissent,
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    populo Romano in suo discrimine darent, et orasse
singulos universosque, ut Capitolium atque arcem intuentes, ut ad deos inmortales versi de se iudicarent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in campo Martio cum centuriatim populus citaretur
et reus ad Capitolium manus tendens ab hominibus
ad deos preces avertisset, apparuit tribunis, nisi oculos
quoque hominum    liberassent tanti memoria decoris,
numquam fore in praeoccupatis beneficio animis vero
crimini locum.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita prodicta die in Petelinum lucum
extra portam Flumentanam, unde conspectus in Capitolium non esset, concilium populi indictum est. ibi
crimen valuit, et obstinatis animis triste iudicium invisumque etiam iudicibus factum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    aunt, qui per duumviros, qui de perduellione anquirerent, creatos auctores
sint damnatum. tribuni de saxo Tarpeio deiecerunt;
locusque idem in uno homine et eximiae gloriae monumentum et poenae ultimae fuit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    adiectae mortuo notae
sunt: publica una, quod, cum domus eius fuisset, ubi
nunc aedes atque officina Monetae est, latum ad populum est, ne quis patricius in arce aut Capitolio habitaret;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    gentilicia altera, quod gentis Manliae decreto
cautum est, ne quis deinde M. Manlius vocaretur. hunc
exitum habuit vir, nisi in libera civitate natus esset,
memorabilia.
                    <pb n="p.369"/>
                    Populum brevi,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    postquam periculum ab eo nullum
erat, per se ipsas recordantem virtutes desiderium eius

tenuit.   pestilentia etiam brevi consecuta nullis occurrentibus tantae cladis causis ex Manliano supplicio

magnae parti videri orta:
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    violatum  Capitolium  esse
sanguine servatoris, nec dis cordi fuisse poenam eius
oblatam prope oculis suis, a quo sua templa erepta e
manibus hostium essent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    pestilentiam inopia frugum et vulgatam utriusque mali famam anno insequente multiplex bellum excepit L. Valerio quartum, A. Manlio tertium, Ser. Sulpicio tertium, L. Lucretio
                    <hi rend="italics">tertium,</hi>
                    L. Aemilio tertium,

M. Trebonio tribunis militum consulari potestate.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    hostes
novi praeter Volscos, velut sorte quadam prope in
aeternum exercendo Romano militi datos, Cerceiosque
et Velitras colonias iam diu molientes defectionem et
suspectum Latium Lanuvini etiam, quae fidelissima

urbs fuerat, subito exorti.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    id patres rati contemptu
accidere, quod Veliternis civibus suis tam diu inpunita
defectio esset, decreverunt, ut primo quoque tempore

ad populum ferretur de bello eis indicendo.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ad quam
militiam quo paratior plebes esset, quinqueviros Pomptino agro dividendo et triumviros Nepete coloniae

deducendae creaverunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum, ut bellum iuberent, latum
ad populum est, et nequiquam dissuadentibus tribunis
plebis omnes tribus bellum iusserunt.
                    <corr sic="Apparatum">apparatum</corr>
                    eo anno bellum est,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    exercitus propter
pestilentiam non eductus; eaque cunctatio colonis spatium dederat deprecandi senatum; et magna hominum

pars eo,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ut legatio supplex Romam mitteretur, inclinabat, ni privato, ut fit, periculo publicum inplicitum
esset auctoresque defectionis ab Romanis metu, ne soli
crimini subiecti piacula irae Romanorum dederentur,

avertissent
                    <corr sic="colonial">colonias</corr>
                    a consiliis pacis.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    neque in senatu
solum per eos legatio inpedita est, sed magna pars
plebis incitata, ut praedatum in agrum Romanum exirent. haec nova iniuria exturbavit omnem spem pacis.
                </p>
                <pb n="p.370"/>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    de Praenestinorum quoque defectione eo anno primum fama exorta; arguentibusque eos Tusculanis et
Gabinis et Labicanis, quorum in fines incursatum erat,
ita placide ab senatu responsum est, ut minus credi
de criminibus, quia nollent ea vera esse, appareret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    insequenti anno Sp. et L. Papirii novi tribuni
militum  consulari potestate Velitras legiones duxere
quattuor collegis, Ser. Cornelio Maluginensi tertium,
Q. Servilio, C. Sulpicio, L. Aemilio quartum
                    <del status="unremarkable">tribunis</del>
                    ,
ad praesidium urbis et si qui ex Etruria novi motus
nuntiarentur—omnia enim inde suspecta erant—

relictis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ad Velitras adversus maiora paene auxilia
Praenestinorum  quam ipsam colonorum multitudinem
secundo proelio pugnatum est ita, ut propinquitas urbis
hosti et causa maturioris fugae et unum ex fuga receptaculum  esset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    oppidi oppugnatione tribuni abstinuere, quia et anceps erat nec in perniciem coloniae
pugnandum   censebant. litterae Romam  ad senatum
cum victoriae nuntiis acriores in Praenestinum quam

in Veliternum hostem missae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque ex senatus consulto populique iussu bellum  Praenestinis indictum;
qui coniuncti Volscis anno insequente Satricum, coloniam populi Romani, pertinaciter a colonis defensam,
vi expugnarunt foedeque in captis exercuere victoriam.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eam  rem  aegre passi Romani M. Furium    Camillum
sextum tribunum militum creavere. additi collegae A.
et L. Postumii Regillenses ac L. Furius cum L. Lucretio et M. Fabio Ambusto.
                </p>
                <p>
                    Volscum bellum M. Furio extra ordinem decretum;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    adiutor ex tribunis sorte L. Furius datur, non tam e
re publica, quam ut collegae materia ad omnem laudem
esset, et publice, quod rem temeritate eius prolapsam
restituit, et privatim, quod ex errore gratiam potius

eius sibi quam suam gloriam petiit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    exactae iam aetatis Camillus erat comitiisque iurare parato in verba
excusandae valetudini solita consensus populi restiterat;
sed vegetum ingenium in vivido pectore vigebat, virebatque
                    <pb n="p.371"/>
                    integris sensibus, et civilis iam res haud magnopere obeuntem bella excitabant.
                    <corr sic="Quattuor">quattuor</corr>
                    legionibus quaternum milium scriptis,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    exercitu indicto ad portam Esquilinam in posteram diem,
ad Satricum profectus. ibi eum expugnatores coloniae
haudquaquam perculsi, fidentes militum numero, quo

aliquantum praestabant, opperiebantur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    postquam adpropinquare Romanos senserunt, extemplo in aciem
procedunt, nihil dilaturi, quin periculum summae rerum facerent: ita paucitati hostium nihil artes imperatoris unici, quibus solis confiderent, profuturas esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    idem ardor et in Romano exercitu erat et
in altero duce, nec praesentis dimicationis fortunam
ulla res praeterquam unius viri consilium atque imperium morabatur, qui occasionem iuvandarum ratione

virium trahendo bello quaerebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eo magis hostis instare nec iam pro castris tantum suis explicare aciem,
sed procedere in medium campi et vallo prope hostium
signa inferendo superbam fiduciam virium ostentare.

id aegre patiebatur Romanus miles,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    multo aegrius alter
ex tribunis militum, L. Furius, cum aetate et ingenio
ferox tur multitudinis ex incertissimo sumentis animos

spe inflatus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    hic per se iam milites incitatos insuper
instigabat elevando, qua una poterat, aetate
                    <corr sic="alletoritatem">auctoritatem</corr>
                    collegae, iuvenibus bella data dictitans et cum
corporibus vigere et deflorescere animos; cunctatorem

ex acerrimo bellatore factum et,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    qui adveniens castra
urbesque primo impetu capere sit solitus, eum residem
intra vallum tempus terere, quid accessurum suis decessurumve

hostium viribus sperantem,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quam occasionem, quod tempus, quem    insidiis instruendis locum?

frigere ac torpere senis consilia.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sed Camillo cum
vitae satis tum  gloriae esse; quid attinere cum mortali corpore uno civitatis, quam inmortalem esse deceat,
pati consenescere vires?
                    <corr sic="His">his</corr>
                    sermonibus tota in se averterat castra,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et cum
omnibus locis posceretur pugna, 'sustinere' inquit,
                    <pb n="p.372"/>
                    'M. Furi, non possumus impetum militum, et hostis,
cuius animos cunctando auximus, iam minime toleranda superbia insultat; cede unus omnibus et patere
te vinci consilio, ut maturius bello vincas.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad ea Camillus,   quae bella suo unius auspicio gesta
ad
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    diem essent, negare in eis neque se neque
populum Romanum aut consilii sui aut fortunae paenituisse; nunc scire se collegam habere iure imperioque parem, vigore aetatis praestantem;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    itaque se, quod
ad exercitum attineat, regere consuesse, non regi;
collegae imperium se non posse inpedire. dis bene

iuvantibus ageret, quod e re publica duceret;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    aetati
suae se veniam ear petere, ne in prima acie esset;
quae senis munia in bello sint, iis se non defuturum.
id a dis inmortalibus precari, ne qui casus suum consilium laudabile efficiat.
                </p>
                <p>
                    nec ab hominibus salutaris sententia
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    nec a dis tam
piae preces auditae sunt. primam aciem auctor pugnae
instruit, subsidia Camillus firmat validamque stationem
pro castris opponit; ipse edito loco spectator intentus
in eventum alieni consilii constitit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    simul primo concursu concrepuere arma,

hostis dolo, non metu pedem rettulit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    lenis ab tergo
clivus erat inter aciem et castra; et, quod
                    <corr sic="multitude">multitudo</corr>
                    suppeditabat, aliquot validas cohortes in castris armatas instructasque reliquerant, quae inter commissum
iam certamen, ubi vallo adpropinquasset hostis, erumperent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Romanus cedentem hostem effuse sequendo
in locum iniquum pertractus opportunus huic eruptioni
fuit. versus itaque in victorem terror et novo hoste
et supina valle Romanam inclinavit aciem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    instant Volsci recentes,   qui e castris impetum fecerant; integrant et illi pugnam, qui simulata cesserant
fuga. iam non recipiebat se Romanus miles, sed inmemor recentis ferociae veterisque decoris terga passim

dabat atque effuso cursu castra repetebat,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum Camillus subiectus ab circumstantibus in equum et raptim
                    <pb n="p.373"/>
                    subsidiis oppositis 'haec est' inquit, 'milites, pugna,
quam poposcistis? quis homo, quis deus est, quem

accusare possitis?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    vestra ilia temeritas, vestra ignavia
haec est. secuti alium ducem sequimini nunc Camillum
et, quod ductu meo soletis, vincite. quid vallum et
castra spectatis? neminem vestrum illa nisi victorem

receptura sunt.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pudor primo tenuit effusos; inde, ut
circumagi signa obvertique aciem viderunt in hostem,
et dux, praeterquam quod tot insignis triumphis, etiam
aetate venerabilis, inter prima signa, ubi plurimus labor
periculumque erat, se offerebat, increpare singuli se
quisque et alios, et adhortatio in vicem totam alacri
clamore pervasit aciem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    neque alter tribunus rei defuit,   sed missus a collega restituente peditum aciem ad equites, non castigando, ad quam rem leviorem auctorem eum culpae
societas fecerat, sed ab imperio totus ad preces versus
orare singulos universosque, ut se reum fortunae eius

diei crimine eximerent: '
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    abnuente ac prohibente collega temeritati me omnium potius socium quam unius
prudentiae dedi.  Camillus in utraque vestra fortuna
suam gloriam videt; ego, ni restituitur pugna, quod
miserrimum est, fortunam cum omnibus, infamiam solus
sentiam.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <corr sic="Optimum">optimum</corr>
                    visum   est in fluctuante acie tradi equos
et pedestri pugna invadere hostem. eunt insignes armis
animisque, qua premi parte maxime peditum copias
vident. nihil neque apud duces neque apud milites
remittitur a summo certamine animi.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    sensit ergo eventus virtutis enixae opem, et Volsci, qua modo simulato
metu cesserant, ea in veram fugam effusi; magna pars
et in ipso certamine et post in fuga caesi, ceteri in
castris, quae capta eodem impetu sunt; plures tamen
capti quam occisi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    ubi in recensendis captivis cum Tusculani
aliquot noscitarentur, secreti ab aliis ad tribunos adducuntur percunctantibusque fassi publico consilio se
                    <pb n="p.374"/>
                    militasse.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cuius tam vicini belli metu Camillus motus
extemplo se Romam captivos ducturum ait, ne patres
ignari sint Tusculanos ab societate descisse; castris

exercituique interim, si videater, praesit collega.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    documento unus dies fuerat, ne sua consilia melioribus
praeferret. nec tamen aut ipsi aut in exercitu cuiquam satis placato animo Camillus laturus culpam eius
videbatur, qua data in tam   praecipitem  casum  res

publica esset;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    et cum in exercitu tum Romae constans
omnium fama erat, cum varia fortuna in Volscis gesta
res esset, adversae pugnae fugaeque in L. Furio culpam, secundae decus omne penes M. Furium esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    introductis in senatum captivis cum bello persequendos
Tusculanos patres censuissent Camilloque id bellum
mandassent, adiutorem  sibi ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem  unum  petit
permissoque, ut ex collegis optaret, quem vellet, contra

spem  omnium   L. Furium   optavit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    qua moderatione
animi cum collegae levavit infamiam,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    sibi gloriam
ingentem peperit. nec fuit cum Tusculanis bellum; pace
constanti vim  Romanam   arcuerunt, quam  armis non
poterant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    Intrantibus fines Romanis non demigratum ex propinquis itineri locis, non cultus agrorum intermissus, patentibus portis urbis togati obviam frequentes imperatoribus processere, commeatus exercitui comiter in

castra ex urbe et ex agris devehitur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Camillus castris
ante portas positis, eademne forma pacis, quae in agris
ostentaretur, etiam intra moenia esset, scire cupiens,

ingressus urbem ubi patentes ianuas
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et tabernis apertis proposita omnia in medio vidit intentosque opifices
suo quemque operi et ludos litterarum  strepere discentium vocibus ac repletas semitas inter vulgus aliud
puerorum et mulierum huc atque illuc euntium, qua
quemque suorum usuum causae ferrent, nihil usquam

non pavidis modo sed ne mirantibus quidem simile,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    circumspiciebat omnia, inquirens oculis, ubinam bellum
fuisset;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    adeo nec amotae rei usquam nec oblatae ad
                    <pb n="p.375"/>
                    tempus vestigium ullum erat, sed ita omnia constanti
tranquilla pace, ut eo vix fama belli perlata videri
posset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    victus igitur patientia hostium senatum
eorum vocari iussit. 'soli adhuc' inquit, 'Tusculani,
vera arma verasque vires, quibus ab ira Romanorum

vestra tutaremini, invenistis.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ite Romam ad senatum;
aestimabunt patres, utrum plus ante poenae an nunc
veniae meriti sitis; non praecipiam gratiam publici
beneficii; deprecandi potestatem a me habueritis; precibus eventum vestris senatus, quem videbitur, dabit.'
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    postquam Romam Tusculani venerunt senatusque paulo
ante fidelium sociorum maestus in vestibulo curiae est
conspectus, moti extemplo patres vocari eos iam tum
hospitaliter magis quam hostiliter iussere.
                    <corr sic="Dictator">dictator</corr>
                    Tusculanus ita verba fecit: '
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quibus bellum
indixistis intulistisque, patres conscripti, sicut
                    <corr sic="nune">nunc</corr>
                    videtis nos stantes in vestibulo curiae vestrae, ita armati paratique obviam imperatoribus legionibusque

vestris processimus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    hic noster, hic plebis nostrae
habitus fuit eritque semper, nisi si quando a vobis
proque vobis arma acceperimus.    gratias agimus et
ducibus vestris et exercitibus, quod oculis magis quam
auribus crediderunt et, ubi nihil hostile erat, ne ipsi

quidem fecerunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    pacem, quam nos praestitimus, ea
a vobis petimus; bellum eo, sicubi est, avertatis precamur; in nos quid arma polleant vestra, si patiendo
experiundum est, inermes experiemur. haec mens nostra

sit, di inmortales faciant, tam felix, quam pia.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quod
ad crimina attinet, quibus moti bellum indixistis, etsi
revicta rebus verbis confutare nihil attinet, tamen,
etiam si vera sint, vel fateri nobis ea, cum tam evidenter paenituerit, tutum censemus. peccetur in vos,

dum digni sitis, quibus ita satisfiat.'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tantum fere verborum ab Tusculanis factum. pacem in praesentia nec
ita multo post civitatem etiam impetraverunt. ab
Tusculo legiones reductae.
                    <pb n="p.376"/>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Camillus, consilio et virtute in Volsco bello,
felicitate in Tusculana expeditione, utrobique singulari
adversus collegam patientia et moderatione insignis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    magistratu abiit creatis tribunis militaribus in insequentem annum L. et P. Valeriis, Lucio quintum, Publio
tertium, et C. Sergio tertium, L. Menenio iterum, P.
Papirio, Ser. Cornelio Maluginense.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    censoribus quoque eguit annus maxime propter
incertam  famam aeris alieni, adgravantibus summam
etiam invidiosius tribunis plebis, cum ab iis elevaretur,
quibus fide magis quam fortuna debentium    laborare

creditum videri expediebat.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    creati censores C. Sulpicius Camerinus Sp. Postumius Regillensis, coeptaque
iam res morte Postumi, quia collegam suffici censori

religio erat, interpellata est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    igitur cum Sulpicius abdicasset se magistratu, censores alii vitio creati non
gesserunt magistratum; tertios creari velut dis non
accipientibus in eum annum censuram religiosum fuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Earn vero ludificationem  plebis tribuni ferendam
negabant: fugere senatum testes tabulas publicas census
cuiusque, quia nolint conspici summam   aeris alieni,
quae indicatura sit demersam partem a parte civitatis,
cum  interim  obaeratam  plebem  obiectari aliis atque

aliis hostibus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    passim iam sine ullo discrimine bella
quaeri: ab Antio Satricum, ab Satrico Velitras, inde
Tusculum legiones ductas; Latinis, Hernicis, Praenestinis iam intentari arma civium magis quam hostium
odio, ut in armis terant plebem nec respirare in urbe
aut per otium libertatis meminisse sinant aut consistere in contione, ubi aliquando audiant vocem tribuniciam de levando faenore et fine aliarum iniuriarum

agentem.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quod si sit animus plebi memor patrum
libertatis, se nec addici quemquam civem Romanum
ob creditam pecuniam passuros neque dilectum haberi,
donec inspecto aere alieno initaque ratione minuendi
eius sciat unus quisque, quid sui, quid alieni sit, supersit sibi liberum corpus an id quoque nervo debeatur.
                    <pb n="p.377"/>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="Merces">merces</corr>
                    seditionis proposita confestim seditionem excitavit. nam et addicebantur multi, et ad Praenestini
famam belli novas legiones scribendas patres censuerant; quae utraque simul auxilio tribunicio et consensu

plebis inpediri coepta;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nam neque duci addictos tribuni
sinebant neque iuniores nomina dabant. cum patribus
minor
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    praesens cura creditae pecuniae iuris exsequendi quam dilectus esset—quippe iam a Praeneste

profectos hostes in agro Gabino consedisse nuntiabatur—
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    , interim tribunos plebis fama ea ipsa inritaverat magis ad susceptum certamen quam deterruerat;
neque aliud ad seditionem extinguendam in urbe quam
prope inlatum moenibus ipsis bellum valuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nam cum esset Praenestinis nuntiatum nullum exercitum conscriptum Romae, nullum ducem certum

esse,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    patres ac plebem in semet ipsos versos, occasionem rati duces eorum raptim agmine acto pervastatis

protinus agris ad portam Collinam signa intulere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ingens
in urbe trepidatio fuit. conclamatum ad arma concursumque in muros atque portas est, tandemque ab
seditione ad bellum  versi dictatorem  T. Quinctium

Cincinnatum creavere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    is magistrum equitum A. Sempronium Atratinum dixit. quod ubi auditum est—tantus

eius magistratus terror erat—, simul hostes a moenibus recessere et iuniores Romani ad edictum sine retractatione convenere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    dum  conscribitur Romae exercitus, castra interim hostium haud procul Alia flumine
posita; inde agrum late populantes fatalem se urbi

Romanae locum cepisse inter se iactabant:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    similem
pavorem inde ac fugam fore, ac bello Gallico fuerit;
etenim si diem contactum religione insignemque nomine eius loci timeant Romani, quanto magis
                    <corr sic="Aliensi">Alliensi</corr>
                    die Aliam ipsam, monumentum tantae cladis,
                    <corr sic="reformidaturos!">reformidaturos?</corr>
                    species profecto iis ibi truces Gallorum sonumque vocis in oculis atque auribus fore.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <corr sic="Has">has</corr>
                    inanium rerum inanes ipsas volventes cogitationes fortunae loci delegaverant spes suas. Romani
                    <pb n="p.378"/>
                    contra, ubicumque esset Latinus hostis, satis scire eum
esse, quem ad Regillum  lacum  devictum centum annorum pace obnoxia tenuerint;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    locum insignem memoria
cladis inritaturum se potius ad delendam memoriam
dedecoris, quam ut timorem faciat, ne qua terra sit

nefasta victoriae suae;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quin ipsi sibi Galli si offerantur
illo loco, se ita pugnaturos, ut Romae pugnaverint in
repetenda patria, ut postero die ad Gabios, tunc cum
effecerint, ne quis hostis, qui moenia Romana intrasset,
nuntium secundae adversaeque fortunae domum perferret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    his utrimque animis ad Aliam ventum est.
dictator Romanus, postquam in conspectu hostes erant
instructi intentique, 'videsne tu' inquit, 'A. Semproni,
loci fortuna illos fretos ad Aliam constitisse? nec illis
di inmortales certioris quidquam fiduciae maiorisve

quod sit auxilii dederint.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    at tu, fretus armis animisque, concitatis equis invade mediam aciem; ego cum
legionibus in turbatos trepidantesque inferam signa.
adeste, di testes foederis, et expetite poenas debitas
simul vobis violatis nobisque per vestrum numen deceptis.'
                </p>
                <p>
                    non equitem, non peditem sustinuere Praenestini.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    primo impetu ac clamore dissipati ordines sunt; dein,
postquam nullo loco constabat acies, terga vertunt consternatique et praeter castra etiam sua pavore praelati
non prius se ab effuso cursu sistunt, quam in conspectu Praeneste fuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi ex fuga dissipata locum,
quem tumultuario opere communirent, capiunt, ne, si
intra moenia se recepissent, extemplo ureretur ager

depopulatisque omnibus obsidio urbi inferretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed
postquam direptis ad Aliam castris victor Romanus
aderat, id quoque munimentum relictum, et vix moenia

tuta rati oppido se Praeneste includunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    octo praeterea
oppida erant sub dicione Praenestinorum. ad ea circumlatum bellum, deincepsque haud magno certamine
captis Velitras exercitus ductus. eae quoque expugnatae.
                    <pb n="p.379"/>
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    ad caput belli Praeneste ventum.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    id non vi, sed
per deditionem receptum est.

T. Quinctius semel acie victor,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    binis castris hostium,
novem oppidis vi captis, Praeneste in deditionem accepto Romam revertit triumphansque signum Praeneste

devectum Iovis Imperatoris in Capitolium tulit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dedicatum est inter cellam Iovis ac Minervae tabulaque
sub eo fixa, monumentum rerum gestarum, his ferme
incisa litteris fuit: 'Iuppiter atque divi omnes hoc dederunt, ut T. Quinctius dictator oppida novem caperet.'

die vicesimo, quam creatus erat, dictatura se abdicavit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    comitia inde habita tribunorum militum

consulari potestate, quibus aequatus patriciorum plebeiorumque numerus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ex patribus creati P. et C. Manlii
cum L. Iulio; plebes C. Sextilium, M. Albinium, L.

Antistium dedit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Manliis, quod genere plebeios, gratia
                    <corr sic="lulium">Iulium</corr>
                    anteibant, Volsci provincia sine sorte, sine conparatione extra ordinem data; cuius et ipsos postmodo

et patres, qui dederant, paenituit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inexplorato pabulatum cohortes misere; quibus velut circumventis, cum
id falso nuntiatum esset, dum, praesidio ut essent,
citati feruntur, ne auctore quidem adservato, qui eos,
hostis Latinus pro milite Romano, frustratus erat, ipsi

in insidias praecipitavere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi dum  iniquo loco sola
virtute militum restantes caedunt caedunturque, castra
interim Romana iacentia in campo ab altera parte

hostes invasere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ab ducibus utrobique proditae temeritate atque inscitia res; quidquid superfuit fortuna
populi Romani et militum, etiam sine rectore stabilis,

virtus tutata est.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quae ubi Romam sunt relata, primum dictatorem dici placebat; deinde, postquam quietae
res ex Volscis adferebantur et apparuit nescire eos
victoria et tempore uti, revocati etiam inde exercitus

ac duces, otiumque inde, quantum a Volscis, fuit;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    id
modo extremo anno tumultuatum, quod Praenestini
concitatis Latinorum populis rebellarunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eodem   anno Setiam,   ipsis querentibus penuriam
                    <pb n="p.380"/>
                    hominum, novi coloni adscripti. rebusque haud prosperis bello domestica quies, quam tribunorum militum
ex plebe gratia maiestasque inter suos obtinuit, solacium fuit.
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    insequentis anni principia statim seditione
ingenti arsere tribunis militum consulari potestate Sp.
Furio, Q. Servilio iterum, L. Menenio tertium, P. Cloelio,
M. Horatio, L. Geganio.   erat autem   et materia et

causa seditionis aes alienum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cuius noscendi gratia
Sp. Servilius Priscus Q. Cloelius Siculus censores facti,

ne rem agerent, bello impediti sunt;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    namque trepidi
nuntii primo, fuga deinde ex agris legiones Volscorum
ingressas fines popularique passim Romanum agrum

attulere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    in qua trepidatione tantum afuit, ut civilia
certamina terror externus cohiberet, ut contra eo violentior potestas tribunicia inpediendo dilectu esset,
                    <corr sic="done">donec</corr>
                    condiciones inpositae patribus, ne quis, quoad
debellatum esset, tributum daret aut ius de pecunia
credita diceret.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eo laxamento plebi sumpto mora dilectui non est
facta. legionibus novis scriptis placuit duos exercitus
in agrum Volscum   legionibus divisis duci; Sp. Furius
M. Horatius dextrorsus
                    <hi rend="italics">in</hi>
                    maritimam oram atque Antium, Q. Servilius et L. Geganius laeva ad montes

Ecetram pergunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    neutra parte hostis obvius fuit; populatio itaque non illi vagae similis, quam Volscus
latrocinii more, discordiae hostium fretus et virtutem
metuens, per trepidationem raptim fecerat, sed ab iusto
exercitu iusta ira facta, spatio quoque temporis gravior.

quippe a Volscis timentibus,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ne interim exercitus ab
Roma exiret, incursiones in extrema finium factae erant;
Romano contra etiam in hostico morandi causa erat,

ut hostem ad certamen eliceret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque omnibus passim
tectis agrorum vicisque etiam quibusdam exustis, non
arbore frugifera, non satis in spem frugum relictis,
omni, quae extra moenia fuit, hominum pecudumque
praeda abacta, Romam utrimque exercitus reducti.
                </p>
                <pb n="p.381"/>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Parvo intervallo ad respirandum debitoribus dato, postquam quietae res ab hostibus erant, celebrari de integro iuris dictio, et tantum abesse spes
veteris levandi faenoris, ut tributo novum faenus contraheretur in murum a censoribus locatum saxo quadrato

faciundum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cui succumbere oneri coacta plebes, quia
quem dilectum inpedirent non habebant tribuni plebis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tribunos etiam militares patricios omnes coacta principum opibus fecit: L. Aemilium, P. Valerium quartum,
C. Veturium, Ser. Sulpicium, L. et C. Quinctios Cincinnatos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    iisdem opibus obtinuere,   ut adversus Latinos Volscosque, qui coniunctis legionibus ad Satricum castra

habebant,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nullo inpediente omnibus iunioribus sacramento adactis tres exercitus scriberent, unum ad praesidium
urbis, alterum, qui, si qui alibi motus extitisset,
ad subita belli mitti posset; tertium longe validissimum P. Valerius et L. Aemilius ad Satricum duxere.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ubi cum aciem instructam hostium loco aequo invenissent, extemplo pugnatum; et ut nondum satis certam
victoriam, sic prosperae spei pugnam imber ingentibus

procellis fusus diremit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postero die iterata pugna; et
aliquamdiu aequa virtute fortunaque Latinae maxime
legiones, longa societate militiam Romanam edoctae,

restabant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eques inmissus ordines turbavit, turbatis
signa peditum inlata, quantumque Romana se invexit

acies, tantum hostes gradu demoti;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    et, ut semel inclinavit pugna, iam intolerabilis Romana vis erat. fusi
hostes cum Satricum, quod duo milia inde aberat, non
castra peterent, ab equite maxime caesi; castra capta
direptaque.
                    <corr sic="Ab">ab</corr>
                    Satrico nocte,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quae proelio proxima fuit, fugae
simili agmine petunt Antium; et cum Romanus exercitus prope vestigiis sequeretur, plus tamen timor
quam ira celeritatis habuit. prius itaque moenia intravere hostes, quam Romanus extrema agminis carpere

aut morari posset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inde aliquot dies vastando agro
                    <pb n="p.382"/>
                    absumpti, nec Romanis satis instructis apparatu bellico
ad moenia adgredienda nec illis ad subeundum pugnae
casum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    seditio
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    inter Antiates Latinosque coorta, cum Antiates victi malis subactique bello, in quo
et nati erant et consenuerant, deditionem spectarent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Latinos ex diutina pace nova defectio recentibus adhuc
animis ferociores ad perseverandum in bello faceret.
finis certaminis fuit, postquam utrisque apparuit nihil
per alteros stare, quo minus incepta persequerentur.

Latini profecti a societate pacis,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut rebantur, inhonestae
sese vindicaverunt, Antiates incommodis arbitris salutarium consiliorum remotis urbem agrosque Romanis
dedunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ira et rabies Latinorum,   quia nec Romanos bello
laedere nec Volscos in armis retinere potuerant, eo
erupit, ut Satricum urbem, quae receptaculum primum
eis adversae pugnae fuerat, igni concremarent; nec
aliud tectum eius superfuit urbis, cum faces pariter sacris
profanisque inicerent, quam matris Matutae templum;

inde eos
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec sua religio nec verecundia deum arcuisse
dicitur, sed vox horrenda edita templo cum tristibus
minis, ni nefandos ignes procul delubris amovissent.
                </p>
                <p>
                    Incensos ea rabie impetus Tusculum tulit ob iram,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quod deserto communi concilio Latinorum non in societatem modo Romanam, sed etiam in civitatem se dedissent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    patentibus portis cum inproviso incidissent,
primo clamore oppidum    praeter arcem  captum  est.
in arcem oppidani refugere cum coniugibus ac liberis
nuntiosque Romam, qui certiorem de suo casu senatum

facerent, misere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haud segnius, quam fide populi Romani dignum fuit, exercitus Tusculum ductus; L. Quinctius et Ser. Sulpicius tribuni militum duxere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    clausas portas Tusculi Latinosque simul obsidentium atque obsessorum animo hinc moenia Tusculi
tueri vident, illinc arcem oppugnare, terrere una ac

pavere.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    adventus Romanorum mutaverat utriusque partis
                    <pb n="p.383"/>
                    animos; Tusculanos ex ingenti metu in summam alacritatem, Latinos ex prope certa fiducia mox capiendae
arcis, quoniam oppido potirentur, in exiguam de se

ipsis spem verterat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tollitur ex arce clamor ab Tusculanis; excipit aliquanto maior ab exercitu Romano.
utrimque urgentur Latini; nec impetus Tusculanorum
decurrentium ex superiore loco sustinent nec Romanos
subeuntes moenia molientesque obices portarum arcere

possunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    scalis prius moenia capta; inde effracta claustra portarum; et cum anceps hostis et a fronte et a
tergo urgeret nec ad pugnam ulla vis nec ad fugam
loci quicquam  superesset, in medio caesi ad unum
omnes. recuperate ab hostibus Tusculo exercitus
                    <corr sic="Romami">Romam</corr>
                    est reductus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quanto magis prosperis
                    <corr sic="ee">eo</corr>
                    anno bellis
tranquilla omnia foris erant, tantum
                    <corr sic="ir">in</corr>
                    <corr sic="dtrbe">urbe</corr>
                    vis patrum
in dies miseriaeque plebis crescebant, cum eo ipso,
quod necesse erat solvi, facultas solvendi inpediretur.

itaque cum iam ex re nihil dari posset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    fama et corpore, iudicati atque addicti, creditoribus satisfaciebant,

poenaque in vicem fidei cesserat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    adeo ergo obnoxios
summiserant animos non infimi solum, sed principes
etiam plebis, ut non modo ad tribunatum militum inter

patricios petendum,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quod tanta vi
                    <corr sic="nt">ut</corr>
                    liceret tetenderant, sed ne ad plebeios quidem magistratus capessendos petendosque ulli viro acri experientique animus
esset, possessionemque honoris usurpati modo a plebe

per paucos annos recuperasse in perpetuum patres viderentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ne id nimis laetum parti alteri esset, parva,
ut plerumque solet, rem ingentem moliundi causa
intervenit.
M. Fabi Ambusti, potentis viri cum inter sui corporis homines tum etiam ad plebem, quod haudquaquam inter id genus contemptor eius habebatur, filiae
duae nuptae Ser. Sulpicio maior, minor C. Licinio
Stoloni erat, inlustri quidem viro, tamen plebeio;
eaque ipsa adfinitas haud spreta gratiam Fabio ad vulgum
                    <pb n="p.384"/>
                    quaesierat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    forte ita incidit, ut in Ser. Sulpici
tribuni militum domo sorores Fabiae cum inter se, ut
fit, sermonibus tempus tererent, lictor Sulpici, cum is
de foro se domum reciperet, forem, ut mos est, virga
percuteret. cum ad id, moris eius insueta, expavisset
minor Fabia, risui sorori fuit, miranti ignorare id sororem.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ceterum is risus stimulos parvis mobili rebus
animo muliebri subdidit.   frequentia quoque prosequentium rogantiumque, num quid vellet, credo fortunatum matrimonium ei sororis visum suique ipsam
malo arbitrio, quo a proximis quisque minime anteiri

vult, paenituisse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    confusam
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    ex recenti morsu
animi cum pater forte vidisset, percunctatus 'satin
salvae?' avertentem causam doloris, quippe nec satis
piam adversus sororem nec admodum in virum honorificam,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    elicuit comiter sciscitando, ut fateretur
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    esse
causam doloris, quod iuncta inpari esset, nupta in

domo, quam nec honos nec gratia intrare posset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consolans inde filiam Ambustus bonum   animum   habere
iussit: eosdem prope diem domi visuram honores, quos

apud sororem videat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inde consilia inire cum genero
coepit adhibito L. Sextio, strenuo adulescente et cuius
spei nihil praeter genus patricium deesset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    occasio videbatur rerum novandarum propter ingentem vim aeris alieni, cuius levamen mali plebes
nisi suis in summo imperio locatis nullum speraret:

accingendum ad
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    cogitationem esse;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    conando agendoque iam  eo gradum   fecisse plebeios, unde, si porro
adnitantur, pervenire ad summa et patribus aequari
tam honore quam virtute possent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    in praesentia tribunos plebis fieri placuit,   quo in
magistratu sibimet ipsi viam ad ceteros honores aperirent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    creatique tribuni C. Licinius et L. Sextius promulgavere leges omnes adversus opes patriciorum et
pro commodis plebis, unam de aere alieno, ut deducto
eo de capite, quod usuris pernumeratum esset, id, quod
superesset, triennio aequis pensionibus persolveretur;
                    <pb n="p.385"/>
                    alteram de modo agrorum,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ne quis plus quingentas
iugera agri possideret; tertiam, ne tribunorum militum
comitia fierent consulumque utique alter ex plebe crearetur, — cuncta ingentia et quae sine certamine maximo obtineri non possent.
                    <corr sic="Omnium">omnium</corr>
                    igitur simul rerum,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quarum inmodica cupido inter mortales est, agri, pecuniae, honorum discrimine proposito conterriti patres cum trepidassent
publicis privatisque consiliis, nullo remedio alio praeter
expertam multis iam ante certaminibus intercessionem

invento collegas adversus tribunicias rogationes conparaverunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    qui ubi tribus ad suffragium ineundum
citari a Licinio Sextioque viderunt, stipati patrum praesidiis ne recitari rogationes nec sollemne quidquam

aliud ad sciscendum  plebi fieri passi sunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iamque
frustra saepe concilio advocato cum pro antiquatis
rogationes essent: 'bene habet' inquit Sextius;
                    <corr sic="equando">quando</corr>
                    quidem tantum intercessionem pollere placet, isto ipso

telo tutabimur plebem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    agite dum, comitia indicite,
patres, tribunis militum creandis; faxo, ne iuvet vox
ista 'veto', qua nunc concinentes collegas nostros tam
laeti auditis.'
                    <corr sic="Haud">haud</corr>
                    inritae cecidere minae;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    comitia praeter aedilium tribunorumque plebi nulla sunt habita. Licinius
Sextiusque tribuni plebis refecti nullos curules magistratus creari passi sunt; eaque solitudo magistratuum
et plebe reficiente duos tribunos et iis comitia tribunorum militum tollentibus per quinquennium urbem
tenuit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    alia bella opportune quievere; Veliterni
coloni gestientes otio, quod nullus exercitus Romanus
esset, et agrum Romanum   aliquotiens incursavere et

Tusculum oppugnare adorti sunt;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    eaque res Tusculanis,
veteribus sociis, novis civibus, opem orantibus verecundia maxime non patres modo sed etiam plebem

movit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    remittentibus tribunis plebis comitia per interregem sunt habita creatique tribuni militum L. Furius,
                    <pb n="p.386"/>
                    A. Manlius, Ser. Sulpicius, Ser. Cornelius, P. et C. Valerii.
haudquaquam tam oboedientem in dilectu quam in comitiis plebem habuere;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ingentique contentione exercitu
scripto profecti non ab Tusculo modo summovere

hostem sed intra suamet ipsum moenia conpulere,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    obsidebanturque
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    paulo vi maiore Velitrae quam
Tusculum obsessum fuerat. nec tamen ab eis, a quibus obsideri coeptae erant, expugnari potuere;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ante
novi creati sunt tribuni militum Q. Servilius, C. Veturius, A. et M. Cornelii, Q. Quinctius, M. Fabius.
nihil ne ab iis quidem tribunis ad Velitras memorabile
factum.
                </p>
                <p>
                    in maiore discrimine domi res vertebantur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nam
praeter Sextium Liciniumque latores legum, iam octavum tribunos plebis refectos, Fabius quoque tribunus
militum, Stolonis socer, quarum legum auctor fuerat,

earum suasorem se
                    <corr sic="baud">haud</corr>
                    dubium ferebat;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    et cum octo
ex collegio tribunorum plebi primo intercessores legum
fuissent, quinque soli erant; et, ut ferme solent qui a
suis desciscunt, capti et stupentes animi vocibus alienis
id modo, quod domi praeceptum erat, intercessioni

suae praetendebant:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Velitris in exercitu plebis magnam
partem abesse; in adventum militum  comitia differri
debere, ut universa plebes de suis commodis suffragium ferret.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Sextius Liciniusque cum parte collegarum et uno ex tribunis militum Fabio, artifices iam
tot annorum  usu tractandi animos plebis, primores
patrum productos interrogando de singulis, quae ferebantur ad populum, fatigabant:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    auderentne postulare,
ut, cum bina iugera agri plebi dividerentur, ipsis plus
quingenta iugera habere liceret, ut singuli prope trecentorum civium possiderent agros, plebeio homini vix
ad tectum necessarium aut locum sepulturae suus

pateret ager?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    an placeret faenore circumventam plebem, potius quam   sorte creditum  solvat, corpus in
nervum ac supplicia dare, et gregatim cotidie de
foro addictos duci et repleri vinctis nobiles domus et,
                    <pb n="p.387"/>
                    abicumque patricius habitet, ibi carcerem  privatum
esse?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec indigna miserandaque auditu cum

apud timentes sibimet ipsos maiore audientium indignatione quam sua increpuissent,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    atqui nec agros
occupandi modum nec faenore trucidandi plebem alium
patribus umquam fore adfirmabant, nisi alterum ex

plebe consulem, custodem suae libertatis, plebes fecisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    contemni iam tribunos plebis, quippe quae

potestas iam suam ipsa vim frangat intercedendo.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    non
posse aequo iure agi, ubi imperium penes illos, penes
se auxilium  tantum  sit; nisi imperio communicato
numquam plebem in parte pari rei publicae fore. nec
esse, quod quisquam satis putet, si plebeiorum ratio
comitiis consularibus habeatur; nisi alterum consulem

utique ex plebe fieri necesse sit, neminem fore.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    an
iam  memoria exisse, cum  tribunos militum  idcirco
potius quam consules creari placuisset, ut et plebeis
pateret summus honos, quattuor et quadraginta annis
neminem   ex plebe tribunum  militum  creatum  esse?

quid crederent?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    duobusne in locis sua voluntate impertituros plebi honorem, qui octona loca tribunis
militum creandis occupare soliti sint, et ad consulatum
viam fieri passuros, qui tribunatum saeptum tam diu

habuerint?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    lege obtinendum esse, quod comitiis per
gratiam nequeat, et seponendum extra certamen alterum
consulatum, ad quem plebi sit aditus, quoniam in certamine relictus praemium semper potentioris futurus

sit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nec iam posse dici id, quod antea iactare soliti
sint, non esse in plebeis idoneos viros ad curules magistratus; numquid enim socordius aut segnius rem publicam administrari post P. Licini Calvi tribunatum,
qui primus ex plebe creatus sit, quam per eos annos
gesta sit, quibus praeter patricios nemo tribunus militum fuerit?  quin contra patricios aliquot damnatos

post tribunatum;, neminem plebeium.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quaestores quoque, sicut tribunos militum, paucis ante annis ex plebe
                    <pb n="p.388"/>
                    coeptos creari, nec ullius eorum  populum Romanum

paenituisse.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    consulatum superesse plebeis;
                    <corr sic="earn">eam</corr>
                    esse
arcem libertatis, id columen. si eo perventum sit,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    populum  Romanum    vere exactos ex urbe reges et

stabilem  libertatem  suam  existimaturum;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quippe ex
illa die in plebem ventura omnia, quibus patricii excellant, imperium atque honorem, gloriam belli, genus,
nobilitatem, magna ipsis fruenda, maiora liberis relinquenda.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    huius generis orationes ubi accipi videre,   novam
rogationem  promulgant, ut pro duumviris sacris faciundis decemviri creentur ita, ut pars ex plebe, pars
ex patribus fiat; omniumque earum rogationum comitia
in adventum eius exercitus differunt, qui Velitras obsidebat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    prius circumactus est annus, quam a
Velitris reducerentur legiones. ita suspensa de legibus
res ad novos tribunos militum dilata; nam plebis tribunos eosdem, duos utique, qui legum latores erant,

plebes reficiebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tribuni militum creati T. Quinctius,
Ser. Cornelius, Ser. Sulpicius, Sp. Servilius, L. Papirius,
L. Veturius.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    principio statim anni ad ultimam dimicationem de
legibus ventum; et cum  tribus vocarentur nec intercessio collegarum latoribus obstaret, trepidi patres ad
duo ultima auxilia, ad summum   imperium summumque civem, decurrunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dictatorem dici placet; dicitur
M. Furius Camillus, qui magistrum equitum L. Aemilium
cooptat. legum  quoque latores adversus tantum  apparatum  adversariorum  et ipsi causam plebis ingentibus animis armant concilioque plebis indicto tribus ad
suffragium vocant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum dictator,   stipatus agmine patriciorum, plenus
irae minarumque consedisset atque ageretur res solito
primum certamine inter se tribunorum plebi ferentium
legem intercedentiumque et, quanto iure potentior intercessio erat, tantum  vinceretur favore legum  ipsarum
                    <pb n="p.389"/>
                    latorumque et 'uti rogas' primae tribus dicerent,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    Camillus 'quando quidem' inquit, Quirites, iam vos
tribunicia libido, non potestas regit et intercessionem
secessione quondam plebis partam vobis eadem vi facitis inritam, qua peperistis, non rei publicae magis
universae quam vestra causa dictator intercessioni adero

eversumque vestrum auxilium imperio tutabor.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    itaque,
si C. Licinius et L. Sextius intercessioni conlegarum
cedunt, nihil patricium magistratum inseram concilio
plebis; si adversus intercessionem tamquam captae civitati leges inponere tendent, vim tribuniciam a se
ipsa dissolvi non patiar.'
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <corr sic="Adversus">aduersus</corr>
                    ea cum   contemptim  tribuni plebis rem
nihilo segnius peragerent,
                    <corr sic="turn">tum</corr>
                    percitus ira Camillus
lictores, qui de medio plebem emoverent, misit et addidit minas, si pergerent, sacramento omnes iuniores
adacturum exercitumque extemplo ex urbe educturum.

terrorem ingentem incusserat plebi;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ducibus plebis accendit magis certamine animos quam minuit. sed re
neutro inclinata magistratu se abdicavit, seu quia vitio
creatus erat, ut scripsere quidam, seu quia tribuni
plebis tulerunt ad plebem, idque plebs scivit, ut, si

M. Furius pro dictatore quid egisset, quingentum milium  ei multa esset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    sed auspiciis magis quam novi
exempli rogatione deterritum  ut potius credam, cum
ipsius viri facit ingenium,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quod ei suffectus est

extemplo P. Manlius dictator—
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quem quid creari attinebat ad id certamen, quo M. Furius victus esset? —
et quod eundem M. Furium dictatorem insequens annus
habuit, haud sine pudore certe fractum priore anno

in se imperium repetiturum;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    simul quod eo tempore,
quo promulgatum de multa eius traditur, aut et huic
rogationi, qua se in ordinem cogi videbat, obsistere
potuit, aut ne illas quidem, propter quas et haec lata

erat,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    inpedire, et quod usque ad memoriam nostram
tribuniciis consularibusque certatum viribus est, dictaturae semper altius fastigium fuit.
                    <pb n="p.390"/>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    inter priorem dictaturam abdicatam novamque a Manlio initam ab tribunis velut per interregnum
concilio plebis habito apparuit, quae ex promulgatis

plebi, quae latoribus gratiora essent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nam de faenore
atque agro rogationes iubebant, de plebeio consule
antiquabant; et perfecta utraque res esset, ni tribuni

se in omnia simul consulere plebem dixissent.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    P. Manlius deinde dictator rem in causam plebis inclinavit
C. Licinio, qui tribunus militum fuerat, magistro equitum  de plebe dicto.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id aegre patres passos accipio;
dictatorem propinqua cognatione Licini se apud patres
excusare solitum, simul negantem  magistri equitum
                    <corr sic="mains">maius</corr>
                    quam tribuni consularis imperium esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Licinius Sextiusque,   cum tribunorum plebi creandorum indicta comitia essent, ita se gerere, ut negando
iam sibi velle continuari honorem acerrime accenderent

ad id, quod dissimulando petebant, plebem:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nonum se
annum iam velut in acie adversus optumates maximo
privatim periculo, nullo publice emolumento stare.
consenuisse iam secum et rogationes promulgatas et

vim omnem tribuniciae potestatis.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    primo intercessione
collegarum in leges suas pugnatum  esse, deinde ablegatione iuventutis ad Veliternum bellum, postremo

dictatorium  fulmen in se intentatum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iam nec collegas nec bellum  nec dictatorem obstare, quippe qui
etiam omen plebeio consuli magistro equitum ex plebe
dicendo dederit: se ipsam plebem et commoda morari

sua.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    liberam urbem ac forum a creditoribus, liberos

agros ab iniustis possessoribus extemplo,
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    si velit, habere posse. quae munera quando tandem satis grato
animo aestimaturos, si inter accipiendas de suis commodis rogationes spem honoris latoribus earum incidant? non esse modestiae populi Romani id postulare,
ut ipse faenore levetur et in agrum iniuria possessum
a potentibus inducatur, per quos ea consecutus sit,
senes tribunicios non sine honore tantum sed etiam

sine spe honoris relinquat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    proinde ipsi primum statuerent
                    <pb n="p.391"/>
                    apud animos, quid vellent, deinde comitiis
tribuniciis declararent voluntatem. si coniuncte ferri
ab se promulgatas rogationes vellent, esse, quod eosdem reficerent tribunos plebis; perlaturos enim, quae

promulgaverint;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    sin, quod cuique privatim opus sit,
id modo accipi velint, opus esse nihil invidiosa continuatione honoris; nec se tribunatum nec illos ea, quae
promulgata sint, habituros.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    adversus tam obstinatam orationem tribunorum cum prae indignitate rerum stupor silentiumque

inde ceteros patrum defixisset,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Ap. Claudius Crassus,
nepos decemviri, dicitur odio magis iraque quam spe
ad dissuadendum processisse et locutus in hanc fere

sententiam esse: '
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    neque novum neque inopinatum mihi
sit, Quirites, si, quod unum familiae nostrae semper
obiectum est ab seditiosis tribunis, id nunc ego quoque audiam, Claudiae genti iam inde ab initio nihil
antiquius in re publica patrum maiestate fuisse, semper

plebis commodis adversatos esse.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quorum alterum
neque nego neque infitias eo, nos, ex quo adsciti
sumus simul in civitatem et patres, enixe operam dedisse, ut per nos aucta potius quam inminuta maiestas earum gentium, inter quas nos esse voluistis, dici

vere posset;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    illud alterum pro me maioribusque meis
contendere ausim, Quirites, nisi, quae pro universa re
publica fiant, ea plebi tamquam aliam incolenti urbem
adversa quis putet, nihil nos neque privatos neque in
magistratibus, quod incommodum plebi esset, scientes
fecisse, nec ullum  factum  dictumve nostrum  contra
utilitatem  vestram, etsi quaedam  contra voluntatem

fuerint, vere referri posse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    an hoc, si Claudiae familiae
non sim nec ex patricio sanguine ortus, sed unus Quiritium quilibet, qui modo me duobus ingenuis ortum

et vivere in libera civitate sciam,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    reticere possim, L.
illum Sextium et C. Licinium, perpetuos si dis placet
tribunos, tantum licentiae novem annis, quibus regnant,
sumpsisse, ut vobis negent potestatem liberam suffragii
                    <pb n="p.392"/>
                    non in comitiis, non in legibus iubendis se permissuros esse?  '
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    sub condicione' inquit 'nos reficietis
decimum tribunos.' quid est aliud dicere 'quod petunt
alii, nos adeo fastidimus, ut sine mercede magna non

accipiamus'? sed quae tandem ista merces est,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    qua
vos semper tribunos plebis habeamus? 'ut rogationes'
inquit 'nostras, seu placent seu displicent, seu utiles

seu inutiles sunt, omnes coniunctim accipiatis.'
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    obsecro vos, Tarquinii tribuni plebis, putate me ex media
contione unum   civem  succlamare: 'bona venia vestra
liceat ex his rogationibus legere, quas salubres nobis

censemus esse,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    antiquare alias'; 'non' inquit 'licebit,
ut de faenore atque agris, quod ad vos omnes pertinet,
iubeas, et hoc portenti non fiat in urbe Romana, uti
L. Sextium atque hunc C. Licinium consules, quod
indignaris, quod abominaris, videas; aut omnia accipe,

aut nihil fero.'
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ut si quis ei, quem  urgeat fames,
venenum ponat cum cibo et aut abstinere eo, quod
vitale sit, iubeat aut mortiferum vitali admisceat. ergo
si esset libera haec civitas, non tibi frequentes succlamassent: 'abi hinc cum tribunatibus ac rogationibus
tuis!' quid? si tu non tuleris, quod commodum est

populo accipere, nemo erit, qui ferat?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    illud si quis
patricius, si quis—quod illi volunt invidiosius esse
Claudius diceret: 'aut omnia accipite, aut nihil fero',

quis vestrum, Quirites, ferret?
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    numquamne vos res
potius quam auctores spectabitis, sed omnia semper,
quae magistratus ille dicet, secundis auribus, quae ab

nostrum quo dicentur, adversis accipietis?
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    at hercule
sermo est minime civilis; quid? rogatio qualis est,
quam a vobis antiquatam indignantur? sermoni, Quirites, simillima. 'consules' inquit, 'rogo, ne vobis, quos

velitis, facere liceat.'
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    an aliter rogat, qui utique alterum  ex plebe fieri consulem iubet nec duos patricios

creandi potestatem  vobis permittit?
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    si hodie bella
sint, quale Etruscum fuit, cum Porsinna Ianiculum
insedit, quale Gallicum modo, cum praeter Capitolium
                    <pb n="p.393"/>
                    atque arcem omnia haec hostium erant, et consulatum
cum hoc M. Furio et quolibet alio ex patribus L. ille
Sextius peteret, possetisne ferre Sextium  haud pro
dubio consule esse, Camillum de repulsa dimicare?

hocine est in commune honores vocare,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ut duos plebeios fieri consules liceat, duos patricios non liceat?
et alterum ex plebe creari necesse sit, utrumque ex
patribus praeterire liceat? quaenam ista societas, quaenam consortio est? parum est, si, cuius pars tua nulla
adhuc fuit, in partem eius venis, nisi partem petendo

totum traxeris? '
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    timeo' inquit, 'ne, si duos
                    <corr sic="licebitl">licebit</corr>
                    creari patricios, neminem creetis plebeium.' quid est
dicere aliud 'quia indignos vestra voluntate creaturi
non estis, necessitatem vobis creandi, quos non vultis,

inponam'? quid sequitur,
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    nisi ut ne beneficium quidem debeat populo, si cum duobus patriciis unus petierit plebeius et lege se, non suffragio, creatum dicat?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quo modo extorqueant, non quo modo petant
honores, quaerunt; et ita maxima sunt adepturi, ut
nihil ne pro minimis quidem debeant; et occasionibus

potius quam virtute petere honores malunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    est aliquis,
qui se inspici, aestimari fastidiat, qui certos sibi uni
honores inter dimicantes competitores aequum censeat
esse, qui se arbitrio vestro eximat, qui vestra necessaria suffragia pro voluntariis et serva pro liberis

faciat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    omitto Licinium  Sextiumque,
                    <corr sic="(Iuorum">quorum</corr>
                    annos
in perpetua potestate tamquam regum in Capitolio
numeratis; quis est hodie in civitate tam humilis, cui
non via ad consulatum facilior per istius legis occasionem quam nobis ac liberis nostris fiat? si quidem
nos, ne cum volueritis quidem, creare interdum poteritis, istos, etiam si nolueritis, necesse erit.
                    <corr sic="De">de</corr>
                    indignitate satis dictum est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    at enim dignitas
ad homines pertinet; quid de religionibus atque auspiciis, quae propria deorum inmortalium contemptio
atque iniuria est, loquar? auspiciis hanc urbem conditam esse, auspiciis bello ac pace, domi militiaeque
                    <pb n="p.394"/>
                    omnia geri quis est, qui ignoret?
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    penes quos igitur
sunt auspicia more maiorum? nempe penes patres;
nam plebeius quidem magistratus nullus auspicato

creatur;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nobis adeo propria sunt auspicia, ut non solum,
quos populus creat patricios magistratus, non aliter
quam auspicato creet, sed nos quoque ipsi sine suffragio populi auspicato interregem prodamus et privati
auspicia habeamus, quae isti ne in magistratibus quidem habent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quid igitur aliud quam tollit ex civitate
auspicia, qui plebeios consules creando a patribus,

qui soli ea habere possunt, aufert?
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    eludant nunc licet
religiones 'quid enim esse, si pulli non pascantur, si
ex cavea tardius exierint, si occecinerit avis?' parva
sunt haec; sed parva ista non contemnendo maiores

nostri maximam hanc rem   fecerunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    nunc nos, tamquam iam nihil pace deorum opus sit, omnes caerimonias polluimus. vulgo ergo pontifices, augures,
sacrificuli reges creentur; cuilibet apicem dialem, dummodo homo sit, inponamus; tradamus ancilia, penetralia, deos deorumque curam, quibus nefas est;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    non
leges auspicato ferantur, non magistratus creentur nec
centuriatis nec curiatis comitiis patres auctores fiant;
Sextius et Licinius tamquam Romulus ac Tatius in
urbe Romana regnent, quia pecunias alienas, quia agros

dono dant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    tanta dulcedo est ex alienis fortunis praedandi, nec in mentem venit altera lege solitudines
vastas in agris fieri pellendo finibus dominos, altera
fidem  abrogari, cum  qua omnis humana societas tollitur?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    omnium rerum causa vobis antiquandas censeo
istas rogationes. quod faxitis, deos velim fortunare.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    oratio Appi ad id modo valuit, ut tempus

rogationum iubendarum proferretur.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    refecti decumum
iidem tribuni Sextius et Licinius de decemviris sacrorum ex parte de plebe creandis legem pertulere. creati
quinque patrum, quinque plebis; graduque eo iam via

facta ad consulatum videbatur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    hac victoria contenta
plebes cessit patribus, ut in praesentia consulum mentione
                    <pb n="p.395"/>
                    omissa tribuni militum crearentur. creati A. et
M. Cornelii iterum, M. Geganius, P. Manlius, L. Veturius,

P. Valerius sextum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum praeter Velitrarum obsidiouem, tardi magis rem exitus quam dubii, quietae externae res Romanis essent, fama repens belli Gallici
allata perpulit civitatem, ut M. Furius dictator quintum diceretur. is T. Quinctium Poenum magistrum
equitum dixit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <corr sic="Bellatum">bellatum</corr>
                    cum Gallis eo anno circa Anienem flumen
auctor est Claudius inclitamque in ponte pugnam,
                    <corr sic="qu.">qua</corr>
                    T. Manlius Gallum, cum   quo provocatus manus conseruit, in conspectu duorum exercituum caesum torque

spoliavit, tum pugnatam.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    pluribus auctoribus magis
adducor, ut credam decem haud minus post annos ea
acta, hoc autem anno in Albano agro cum Gallis dictatore M. Furio signa conlata.
                    <corr sic="Nec">nec</corr>
                    dubia nec difficilis Romanis,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quamquam ingentem Galli terrorem memoria pristinae cladis attulerant, victoria fuit. multa milia barbarorum in acie,

multa captis castris caesa;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    palati alii Apuliam maxime
petentes cum fuga se longinqua,
                    <corr sic="tur">tum</corr>
                    quod passim eos
simul pavor errorque distulerant, ab hoste
                    <del status="unremarkable">sese</del>
                    tutati
sunt. dictatori consensu patrum plebisque triumphus
decretus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <corr sic="Vixdum">uixdum</corr>
                    perfunctum  eum  bello atrocior domi seditio excepit; et per ingentia certamina dictator senatusque victus, ut rogationes tribuniciae acciperentur; et
comitia consulum adversa nobilitate habita, quibus L.

Sextius de plebe primus consul factus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et ne is quidem finis certaminum fuit. quia patricii se auctores

futuros negabant,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    prope secessionem plebis res terribilesque alias minas civilium certaminum venit, cum
tandem per dictatorem condicionibus sedatae discordiae
sunt concessumque ab nobilitate plebi de consule plebeio, a plebe nobilitati de praetore uno, qui ius in

urbe diceret, ex patribus creando.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ita ab diutina ira
tandem in concordiam redactis ordinibus cum dignam
                    <pb n="p.396"/>
                    <corr sic="ear">eam</corr>
                    rem senatus censeret esse, meritoque id, si quando
umquam alias, deum inmortalium fore, ut ludi maximi

fierent et dies unus ad triduum adiceretur,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    recusantibus id munus aedilibus plebis, conclamatum a patriciis
est iuvenibus se id honoris deum inmortalium causa

libenter facturos, ut aediles fierent.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    quibus cum ab
universis gratiae actae essent, factum senatus consultum,
ut duoviros aediles ex patribus dictator populum rogaret, patres auctores omnibus eius anni comitiis fierent.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
