<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="work">Quintus Roscius </title>
				<title>Pro P. Quinctio, Pro Q. Roscio comoedo, Pro A. Caecina, De lege agraria
					contra Rullum, Pro C. Rabiro perduellionis reo, Pro L. Flacco, In L. Pisonem,
					Pro C. Rabiro Postumo</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="M. Tullius Cicero">M. Tullius Cicero</author>
				<editor role="editor" n="OCT">Albert Clark</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes: Recognovit brevique adnotatione critica
							instruxit Albertus Curtis Clark</title>
						<editor role="editor">Albert Clark</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxonii</pubPlace>
							<publisher>e Typographeo Clarendoniano</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title>Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1']/tei:milestone[@n='$2'])">
					<p>This pointer pattern extracts chapter and section</p>
				</cRefPattern>
				<cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1'])">
					<p>This pointer pattern extracts chapter</p>
				</cRefPattern>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState unit="chapter" delim="."/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latin</language>
				<language ident="grc">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>

		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>3/26/97</date>
<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
<item>
$Log: cic.oct4_lat.xml,v $
Revision 1.5  2013-09-13 11:21:41  balmas01
reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

Revision 1.3  2011-07-19 22:30:38  gcrane
removed the earlier persName/placeName tags

Revision 1.2  2011-07-09 20:25:36  gcrane
fixed problems with capitalization

Revision 1.1  2011-01-15 23:14:25  gcrane
base SDL file

Revision 1.1  2009/10/09 19:49:15  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:20  packel
removed stray item tags

Revision 1.1  2005/07/25 14:31:17  packel
Converted to XML

Revision 1.15  2005/04/08 17:56:08  mimno
added default chunks

Revision 1.14  2003/07/01 22:14:58  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.13  2002/12/02 18:41:45  amahoney
correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'

Revision 1.12  2000/03/13 17:37:07  amahoney
don't put header for fragments next to header for speech:  gets into
short toc

Revision 1.11  2000/03/06 22:21:49  amahoney
add headers for groups of speeches, so they show up in the toc:  Catilines,
Verrines, Philippics, and Agrarian Law

Revision 1.10  2000/03/04 20:34:11  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.9  1999/10/14 21:36:02  dasmith
Added explanatory subtitles to titleStmt

Revision 1.8  1999/08/12 17:17:19  dasmith
Fixed refsDecl

Revision 1.7  1999/08/04 18:12:10  textgod
Random changes over a period of months.

Revision 1.6  1997/10/17 14:07:07  textgod
Tagged Greek.

Revision 1.5  1997/08/18 14:54:35  textgod
???

Revision 1.4  1997/05/12 22:19:56  cjsu
making sure that the file passed the parcer

Revision 1.3  1997/05/12 22:04:50  cjsu
Added seven works... SGML varified

Revision 1.2  1997/04/03 20:58:14  textgod
Changed ADD tags to CORR.

Revision 1.1  1997/03/26 17:34:24  textgod
Added to repository. Passes TEI parse.

</item></change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		<change when="2015-12-17" who="Zach Himes">Cleaned up teiHeader.</change><change when="1997-03-26" who="DAS">ed.</change>
		<change when="2014-07" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
<change who="balmas01" when="2013-09-13T11:21:41">Revision 1.5  reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version</change><change who="gcrane" when="2011-07-19T22:30:38">Revision 1.3  removed the earlier persName/placeName tags</change><change who="gcrane" when="2011-07-09T20:25:36">Revision 1.2  fixed problems with capitalization</change><change who="gcrane" when="2011-01-15T23:14:25">Revision 1.1  base SDL file</change><change who="rsingh04" when="2009-10-09T19:49:15">Revision 1.1  more reorganizing of texts module by collection</change><change who="packel" when="2005-08-01T15:59:20">Revision 1.2  removed stray item tags</change><change who="packel" when="2005-07-25T14:31:17">Revision 1.1  Converted to XML</change><change who="mimno" when="2005-04-08T17:56:08">Revision 1.15  added default chunks</change><change who="yorkc" when="2003-07-01T22:14:58">Revision 1.14  Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)</change><change who="amahoney" when="2002-12-02T18:41:45">Revision 1.13  correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'</change><change who="amahoney" when="2000-03-13T17:37:07">Revision 1.12  don't put header for fragments next to header for speech:  gets into
short toc</change><change who="amahoney" when="2000-03-06T22:21:49">Revision 1.11  add headers for groups of speeches, so they show up in the toc:  Catilines,
Verrines, Philippics, and Agrarian Law</change><change who="dasmith" when="2000-03-04T20:34:11">Revision 1.10  Added separate funder entity to TEI header.</change><change who="dasmith" when="1999-10-14T21:36:02">Revision 1.9  Added explanatory subtitles to titleStmt</change><change who="dasmith" when="1999-08-12T17:17:19">Revision 1.8  Fixed refsDecl</change><change who="textgod" when="1999-08-04T18:12:10">Revision 1.7  Random changes over a period of months.</change><change who="textgod" when="1997-10-17T14:07:07">Revision 1.6  Tagged Greek.</change><change who="textgod" when="1997-08-18T14:54:35">Revision 1.5  ???</change><change who="cjsu" when="1997-05-12T22:19:56">Revision 1.4  making sure that the file passed the parcer</change><change who="cjsu" when="1997-05-12T22:04:50">Revision 1.3  Added seven works... SGML varified</change><change who="textgod" when="1997-04-03T20:58:14">Revision 1.2  Changed ADD tags to CORR.</change><change who="textgod" when="1997-03-26T17:34:24">Revision 1.1  Added to repository. Passes TEI parse.</change></revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body><div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi0474.phi003.perseus-lat1" subtype="edition">
			<head>PRO Q. ROSCIO COMOEDO ORATIO</head>

			<milestone n="1" unit="chapter"/>
			<milestone n="1" unit="section"/>
			<p>
				<gap reason="lost"/> malitiam naturae crederetur. <reg>is</reg> scilicet vir optimus et singulari
				fide praeditus in suo iudicio suis tabulis testibus uti conatur. <reg>solent</reg>
				fere dicere qui per tabulas hominis honesti pecuniam expensam tulerunt: 'egone talem
				virum corrumpere potui, ut mea causa falsum in codicem referret?'
					<reg>exspecto</reg> quam mox Chaerea hac oratione utatur: 'egone hanc manum
				plenam perfidiae et hos digitos meos impellere potui ut falsum perscriberent nomen?'
					<reg>quod</reg> si ille suas proferet tabulas, proferet suas quoque Roscius.
					<reg>erit</reg> in illius tabulis hoc nomen, at <add>in</add> huius non erit.
					<milestone n="2" unit="section"/><reg>cur</reg> potius illius quam huius
				credetur?— <reg>scripsisset</reg> ille, si non iussu huius expensum tulisset?
					—<reg>non</reg> scripsisset hic quod sibi expensum ferre iussisset?
					<reg>nam</reg> quem ad modum turpe est scribere quod non debeatur, sic improbum
				est non referre quod debeas. <reg>aeque</reg> enim tabulae condemnantur eius qui
				verum non rettulit et eius qui falsum perscripsit. <reg>sed</reg> ego copia et
				facultate causae confisus vide quo progrediar. <reg>si</reg> tabulas C. Fannius
				accepti et expensi profert suas in suam rem suo arbitratu scriptas, quo minus
				secundum illum iudicetis non recuso. <milestone n="3" unit="section"/><reg>quis</reg> hoc frater fratri, quis parens filio tribuit ut, quodcumque
				rettulisset, id ratum haberet? <reg>ratum</reg> habebit Roscius; profer; quod tibi
				fuerit persuasum, huic erit persuasum, quod tibi fuerit probatum, huic erit
				probatum. Paulo ante M. Perpennae, P. Saturi tabulas poscebamus, nunc tuas, C. Fanni
				Chaerea, solius flagitamus et quo minus secundum eas lis detur non recusamus; quid
				ita non profers? <milestone n="4" unit="section"/><reg>non</reg> conficit tabulas?
					<reg>immo</reg> diligentissime. <reg>non</reg> refert parva nomina in codices?
					<reg>immo</reg> omnis summas. <reg>leve</reg> et tenue hoc nomen est? HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> sunt. <reg>quo</reg> modo tibi tanta pecunia
				extraordinaria iacet? quo modo HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> in codice accepti
				et expensi non sunt? <reg>pro</reg> di immortales! essene quemquam tanta audacia
				praeditum qui, quod nomen referre in tabulas timeat, id petere audeat, quod in
				codicem iniuratus referre noluerit, id iurare in litem non dubitet, quod sibi
				probare non possit, id persuadere alteri conetur! <milestone n="2" unit="chapter"/><milestone n="5" unit="section"/></p>
			<p><reg>nimium</reg> cito ait me indignari de tabulis; non habere se hoc nomen in
				codicem accepti et expensi relatum confitetur, sed in adversariis patere contendit.
				Vsque eone te diligis et magnifice circumspicis ut pecuniam non ex tuis tabulis sed
					<add>ex</add> adversariis petas? <reg>suum</reg> codicem testis loco recitare
				adrogantiae est; suarum perscriptionum et liturarum adversaria proferre non amentia
				est? <milestone n="6" unit="section"/><reg>quod</reg> si eandem vim, diligentiam
				auctoritatemque habent adversaria quam tabulae, quid attinet codicem instituere,
				conscribere, ordinem conservare, memoriae tradere litterarum vetustatem?
					<reg>sed</reg> si, quod adversariis nihil credimus, idcirco codicem scribere
				instituimus, quod etiam apud omnis leve et infirmum est, id apud iudicem grave et
				sanctum esse ducetur? <reg>quid</reg> est quod neglegenter scribamus adversaria?
					<milestone n="7" unit="section"/>quid est quod diligenter conficiamus tabulas?
				qua de causa? <reg>quia</reg> haec sunt menstrua, illae sunt aeternae; haec delentur
				statim, illae servantur sancte; haec parvi temporis memoriam, illae perpetuae
				existimationis fidem et religionem amplectuntur; haec sunt disiecta, illae sunt in
				ordinem confectae. <reg>itaque</reg> adversaria in iudicium protulit nemo; codicem
				protulit, tabulas recitavit. <milestone n="3" unit="chapter"/>
				<reg>tu</reg>, C. Piso, tali fide, virtute, gravitate, auctoritate ornatus ex
				adversariis pecuniam petere non auderes. <milestone n="8" unit="section"/><reg>ego</reg> quae clara sunt consuetudine diutius dicere non debeo; illud
				vero quod ad rem vehementer pertinet, quaero: quam pridem hoc nomen, Fanni, in
				adversaria rettulisti? <reg>erubescit</reg>, quid respondeat nescit, quid fingat
				extemplo non habet. <reg>sunt</reg> duo menses iam, dices. <reg>tamen</reg> in
				codicem accepti et expensi <add>referri</add> debuit. <reg>amplius</reg> sunt sex
				menses. <reg>cur</reg> tam diu iacet hoc nomen in adversariis? <reg>quid</reg> si
				tandem amplius triennium est? quo modo, cum omnes qui tabulas conficiant menstruas
				paene rationes in tabulas transferant, tu hoc nomen triennium amplius in adversariis
				iacere pateris? <milestone n="9" unit="section"/>Vtrum cetera nomina in codicem
				accepti et expensi digesta habes an non? <reg>si</reg> non, quo modo tabulas
				conficis? si etiam, quam ob rem, cum cetera nomina in ordinem referebas, hoc nomen
				triennio amplius, quod erat in primis magnum, in adversariis relinquebas?
					<reg>nolebas</reg> sciri debere tibi Roscium; cur scribebas? <reg>rogatus</reg>
				eras ne referres; cur in adversariis scriptum habebas? </p>
			<p><reg>sed</reg> haec quamquam firma esse video, tamen ipse mihi satis facere non
				possum, nisi a C. Fannio ipso testimonium sumo hanc pecuniam ei non deberi. Magnum
				est quod conor, difficile est quod polliceor; nisi eundem et adversarium et testem
				habuerit Roscius, nolo vincat. <milestone n="4" unit="chapter"/><milestone n="10" unit="section"/><reg>pecunia</reg> tibi debebatur certa, quae nunc petitur per
				iudicem, in qua legitimae partis sponsio facta est. <reg>hic</reg> tu si amplius HS
				nummo petisti, quam tibi debitum est, causam perdidisti, propterea quod aliud est
				iudicium, aliud est arbitrium. <reg>iudicium</reg> est pecuniae certae, arbitrium
				incertae; ad iudicium hoc modo venimus ut totam litem aut obtineamus aut amittamus;
				ad arbitrium hoc animo adimus ut neque nihil neque tantum quantum postulavimus
				consequamur. <reg>ei</reg> rei ipsa verba formulae testimonio sunt. <milestone n="11" unit="section"/><reg>quid</reg> est in iudicio? <reg>derectum</reg>,
				asperum, simplex: <quote>si paret</quote> HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>
				<quote>dari</quote>—. <reg>hic</reg> nisi planum facit HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>
				ad libellam sibi deberi, causam perdit. <reg>quid</reg> est in arbitrio?
					<reg>mite</reg>, moderatum: <quote>qvantvm aeqvivs et melivs sit dari</quote>.
					<reg>ille</reg> tamen confitetur plus se petere quam debeatur, sed satis
				superque habere dicit quod sibi ab arbitro tribuatur. <reg>itaque</reg> alter causae
				confidit, alter diffidit. <milestone n="12" unit="section"/><reg>quae</reg> cum ita
				sint, quaero abs te quid ita de hac pecunia, de his ipsis HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>, de tuarum tabularum fide compromissum feceris, arbitrum sumpseris
					<quote>qvantvm aeqvivs et melivs sit dari repromittiqve si pareat.</quote>
				<reg>quis</reg> in hanc rem fuit arbiter? Vtinam is quidem Romae esset! Romae est.
				Vtinam adesset in iudicio! <reg>adest</reg>. Vtinam sederet in consilio C. Pisonis!
					<reg>ipse</reg> C. Piso est. <reg>eundemne</reg> tu arbitrum et iudicem sumebas?
				eidem et infinitam largitionem remittebas et eundem in angustissimam formulam
				sponsionis concludebas? <reg>quis</reg> umquam ad arbitrum, quantum petiit, tantum
				abstulit? <reg>nemo</reg>; quantum enim aequius esset sibi dari, petiit.
					<reg>de</reg> quo nomine ad arbitrum adisti, de eo ad iudicem venisti!
					<reg>ceteri</reg> cum ad iudicem causam labefactari animadvertunt, <milestone n="13" unit="section"/> ad arbitrum confugiunt, hic ab arbitro ad iudicem venire
				est ausus! qui cum de hac pecunia tabularum fide arbitrum sumpsit, iudicavit sibi
				pecuniam non deberi. </p>
			<p><reg>iam</reg> duae partes causae sunt confectae; adnumerasse sese negat, expensum
				tulisse non dicit, cum tabulas non recitat. <reg>reliquum</reg> est ut stipulatum se
				esse dicat; praeterea enim quem ad modum certam pecuniam petere possit non reperio.
					<milestone n="5" unit="chapter"/>
				<reg>stipulatus</reg> es—ubi, quo die, quo tempore, quo praesente? <milestone n="14" unit="section"/>quis spopondisse me dicit? <reg>nemo</reg>. <reg>hic</reg> ego
				si finem faciam dicendi, satis fidei et diligentiae meae, satis causae et
				controversiae, satis formulae et sponsioni, satis etiam iudici fecisse videar cur
				secundum Roscium iudicari debeat. <reg>pecunia</reg> petita est certa; cum tertia
				parte sponsio facta est. <reg>haec</reg> pecunia necesse est aut data aut expensa
				lata aut stipulata sit. <reg>datam</reg> non esse Fannius confitetur, expensam latam
				non esse codices Fanni confirmant, stipulatam non esse taciturnitas testium
				concedit. <reg>quid</reg> ergo est? <milestone n="15" unit="section"/><reg>quod</reg> et reus is est cui et pecunia levissima et existimatio
				sanctissima fuit semper, et iudex est is quem nos non minus bene de nobis existimare
				quam secundum nos iudicare velimus, et advocatio ea est quam propter eximium
				splendorem ut iudicem unum vereri debeamus, perinde ac si in hanc formulam omnia
				iudicia legitima, omnia arbitria honoraria, omnia officia domestica conclusa et
				comprehensa sint, perinde dicemus. <reg>illa</reg> superior fuit oratio necessaria,
				haec erit voluntaria, illa ad iudicem, haec ad C. Pisonem, illa pro reo, haec pro
				Roscio, illa victoriae, haec bonae existimationis causa comparata. <milestone n="6" unit="chapter"/><milestone n="16" unit="section"/></p>
			<p><reg>pecuniam</reg> petis, Fanni, a Roscio. <reg>quam</reg>? dic audacter et aperte.
				Vtrum <add>quae</add> tibi ex societate debeatur, an quae ex liberalitate huius
				promissa sit et ostentata? <reg>quorum</reg> alterum est gravius et odiosius,
				alterum levius et facilius. <reg>quae</reg> ex societate debeatur? <reg>quid</reg>
				ais? <reg>hoc</reg> iam neque leviter ferendum est neque neglegenter defendendum.
					<reg>si</reg> qua enim sunt privata iudicia summae existimationis et paene dicam
				capitis, tria haec sunt, fiduciae, tutelae, societatis. <reg>aeque</reg> enim
				perfidiosum et nefarium est fidem frangere quae continet vitam, et pupillum fraudare
				qui in tutelam pervenit, et socium fallere qui se in negotio coniunxit.
					<reg>quae</reg> cum ita sint, <milestone n="17" unit="section"/>quis sit qui
				socium fraudarit et fefellerit consideremus; dabit enim nobis iam tacite vita acta
				in alterutram partem firmum et grave testimonium. Q. Roscius? <reg>quid</reg> ais?
				nonne, ut ignis in aquam coniectus continuo restinguitur et refrigeratur, sic
				refervens falsum crimen in purissimam et castissimam vitam conlatum statim concidit
				et exstinguitur? Roscius socium fraudavit! <reg>potest</reg> hoc homini huic haerere
				peccatum? qui me dius fidius—audacter dico—plus fidei quam artis, plus veritatis
				quam disciplinae possidet in se, quem populus Romanus meliorem virum quam histrionem
				esse arbitratur, qui ita dignissimus est scaena propter artificium ut dignissimus
				sit curia propter abstinentiam. <milestone n="18" unit="section"/><reg>sed</reg>
				quid ego ineptus de Roscio apud Pisonem dico? <reg>ignotum</reg> hominem scilicet
				pluribus verbis commendo. <reg>estne</reg> quisquam omnium mortalium de quo melius
				existimes tu? estne quisquam qui tibi purior, pudentior, humanior, officiosior
				liberaliorque videatur? <reg>quid</reg>? tu, Saturi, qui contra hunc venis,
				existimas aliter? nonne, quotienscumque in causa in nomen huius incidisti, totiens
				hunc et virum bonum esse dixisti et honoris causa appellasti? quod nemo nisi aut
				honestissimo aut amicissimo facere consuevit. <milestone n="19" unit="section"/><reg>qua</reg> in re mihi ridicule es visus esse inconstans qui eundem et
				laederes et laudares, et virum optimum et hominem improbissimum esse diceres.
					<reg>eundem</reg> tu et honoris causa appellabas et virum primarium esse dicebas
				et socium fraudasse arguebas? <reg>sed</reg>, ut opinor, laudem veritati tribuebas,
				crimen gratiae concedebas; de hoc, ut existimabas, praedicabas, Chaereae arbitratu
				causam agebas. <milestone n="7" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>fraudavit</reg> Roscius! <reg>est</reg> hoc quidem auribus animisque omnium
				absurdum. <reg>quid</reg> si tandem aliquem timidum, dementem, divitem, inertem
				nactus esset qui experiri non posset? <milestone n="20" unit="section"/><reg>tamen</reg> incredibile esset. <reg>verum</reg> tamen quem fraudarit
				videamus. C. Fannium Chaeream Roscius fraudavit! <reg>oro</reg> atque obsecro vos
				qui nostis, vitam inter se utriusque conferte, qui non nostis, faciem utriusque
				considerate. <reg>nonne</reg> ipsum caput et supercilia illa penitus abrasa olere
				malitiam et clamitare calliditatem videntur? non ab imis unguibus usque ad verticem
				summum, si quam coniecturam adfert hominibus tacita corporis figura, ex fraude,
				fallaciis, mendaciis constare totus videtur? qui idcirco capite et superciliis
				semper est rasis ne ullum pilum viri boni habere dicatur; cuius personam praeclare
				Roscius in scaena tractare consuevit, neque tamen pro beneficio ei par gratia
				refertur. <reg>nam</reg> Ballionem illum improbissimum et periurissimum lenonem cum
				agit, agit Chaeream; persona illa lutulenta, impura, invisa in huius moribus, natura
				vitaque est expressa. <reg>qui</reg> quam ob rem Roscium similem sui in fraude et
				malitia existimarit, mihi <add>vix</add> videtur, nisi forte quod praeclare hunc
				imitari se in persona lenonis animadvertit. <milestone n="21" unit="section"/><reg>quam</reg> ob rem etiam atque etiam considera, C. Piso, quis quem
				fraudasse dicatur. Roscius Fannium! <reg>quid</reg> est hoc? probus improbum, pudens
				impudentem, periurum castus, callidum imperitus, liberalis avidum?
					<reg>incredibile</reg> est. <reg>quem</reg> ad modum, si Fannius Roscium
				fraudasse diceretur, utrumque ex utriusque persona veri simile videretur, et Fannium
				per malitiam fecisse et Roscium per imprudentiam deceptum esse, sic, cum Roscius
				Fannium fraudasse arguatur, utrumque incredibile est, et Roscium quicquam per
				avaritiam appetisse et Fannium quicquam per bonitatem amisisse. <milestone n="8" unit="chapter"/><milestone n="22" unit="section"/></p>
			<p><reg>principia</reg> sunt huius modi; spectemus reliqua. HS <num n="50000">i</num>ↄↄↄ
				Q. Roscius fraudavit Fannium. <reg>qua</reg> de causa? <reg>subridet</reg> Saturius,
				veterator, ut sibi videtur; ait propter ipsa HS <num n="50000">i</num>ↄↄↄ.
					<reg>video</reg>; sed tamen cur ipsa HS <num n="50000">i</num>ↄↄↄ tam vehementer
				concupierit quaero; nam tibi, M. Perpenna, <add>tibi</add> C. Piso, certe tanti non
				fuissent ut socium fraudaretis. Roscio cur tanti fuerint causam requiro.
					<reg>egebat</reg>? <reg>immo</reg> locuples erat. <reg>debebat</reg>?
					<reg>immo</reg> in suis nummis versabatur. <reg>avarus</reg> erat?
					<reg>immo</reg> etiam ante quam locuples <add>esset</add>, semper liberalissimus
				munificentissimusque fuit. <milestone n="23" unit="section"/><reg>pro</reg> deum
				hominumque fidem! qui HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>
				<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> quaestus facere noluit —nam certe HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>
				<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> merere et potuit et debuit, si potest Dionysia HS
					<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> merere—is per summam fraudem et malitiam et perfidiam
				HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num> appetiit? <reg>et</reg> illa fuit pecunia immanis,
				haec parvola, illa honesta, haec sordida, illa iucunda, haec acerba, illa propria,
				haec in causa et in iudicio conlocata. <reg>decem</reg> his annis proximis HS
				sexagiens honestissime consequi potuit; noluit. <reg>laborem</reg> quaestus recepit,
				quaestum laboris reiecit; populo Romano adhuc servire non destitit, sibi servire iam
				pridem destitit. <milestone n="24" unit="section"/><reg>hoc</reg> tu umquam, Fanni,
				faceres? et si hos quaestus recipere posses, non eodem tempore et gestum et animam
				ageres? <reg>dic</reg> nunc te ab Roscio HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>
				circumscriptum esse, qui tantas et tam infinitas pecunias non propter inertiam
				laboris sed propter magnificentiam liberalitatis repudiarit! <reg>quid</reg> ego
				nunc illa dicam quae vobis in mentem venire certo scio? <reg>fraudabat</reg> te in
				societate Roscius! <reg>sunt</reg> iura, sunt formulae de omnibus rebus constitutae,
				ne quis aut in genere iniuriae aut <add>in</add> ratione actionis errare possit.
					<reg>expressae</reg> sunt enim ex unius cuiusque damno, dolore, incommodo,
				calamitate, iniuria publicae a praetore formulae, ad quas privata lis accommodatur.
					<milestone n="9" unit="chapter"/><milestone n="25" unit="section"/><reg>quae</reg> cum ita sint, cur non arbitrum pro socio adegeris Q. Roscium
				quaero. <reg>formulam</reg> non noras? <reg>notissima</reg> erat. <reg>iudicio</reg>
				gravi experiri nolebas? <reg>quid</reg> ita? propter familiaritatem veterem?
					<reg>cur</reg> ergo laedis? <reg>propter</reg> integritatem hominis?
					<reg>cur</reg> igitur insimulas? <reg>propter</reg> magnitudinem criminis?
					<reg>itane</reg> vero? quem per arbitrum circumvenire non posses, cuius de ea re
				proprium non erat iudicium, hunc per iudicem condemnabis, cuius de <add>ea</add> re
				nullum est arbitrium? <reg>quin</reg> tu hoc crimen aut obice ubi licet agere, aut
				iacere noli ubi non oportet. <reg>tametsi</reg> iam hoc tuo testimonio crimen
				sublatum est. <reg>nam</reg> quo tu tempore illa formula uti noluisti, nihil hunc in
				societatem fraudis fecisse indicasti. <reg>dic</reg> enim, tabulas habes an non?
					<reg>si</reg> non habes, quem ad modum pactio est? <milestone n="26" unit="section"/>si habes, cur non nominas? <reg>dic</reg> nunc Roscium abs te
				petisse ut familiarem suum sumeres arbitrum! <reg>non</reg> petiit. <reg>dic</reg>
				pactionem fecisse ut absolveretur! <reg>non</reg> pepigit. <reg>quaere</reg> qua re
				sit absolutus! <reg>quod</reg> erat summa innocentia et integritate. <reg>quid</reg>
				enim factum est? <reg>venisti</reg> domum ultro Rosci, satis fecisti; quod temere
				commisisti, in iudicium ut denuntiares, rogasti ut ignosceret; te adfuturum negasti,
				debere tibi ex societate nihil clamitasti. <reg>iudici</reg> hic denuntiavit;
				absolutus est. <reg>tamen</reg> fraudis ac furti mentionem facere audes?
					<reg>perstat</reg> in impudentia. '<reg>pactionem</reg> enim,' inquit, 'mecum
				fecerat.' <reg>idcirco</reg> videlicet ne condemnaretur. <reg>quid</reg> erat causae
				cur metueret ne condemnaretur?—<reg>res</reg> erat manifesta, furtum erat apertum.
					<milestone n="27" unit="section"/></p>
			<p><reg>cuius</reg> rei furtum factum erat? <reg>exorditur</reg> magna cum exspectatione
				veteris histrionis exponere societatem. <milestone n="10" unit="chapter"/>'Panurgus,' inquit, 'fuit Fanni; is fit ei cum Roscio communis.' <reg>hic</reg>
				primum questus est non leviter Saturius communem factum esse gratis cum Roscio, qui
				pretio proprius fuisset Fanni. <reg>largitus</reg> est scilicet homo liberalis et
				dissolutus et bonitate adfluens Fannius Roscio. <reg>sic</reg> puto. <milestone n="28" unit="section"/><reg>quoniam</reg> ille hic constitit paulisper, mihi
				quoque necesse est paulum commorari. Panurgum tu, Saturi, proprium Fanni dicis
				fuisse. <reg>at</reg> ego totum Rosci fuisse contendo. <reg>quid</reg> erat enim
				Fanni? <reg>corpus</reg>. <reg>quid</reg> Rosci? <reg>disciplina</reg>.
					<reg>facies</reg> non erat, ars erat pretiosa. <reg>ex</reg> qua parte erat
				Fanni, non erat HS ∞, ex qua parte erat Rosci, amplius erat HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="50,000">iↄↄↄ</num>; nemo enim illum ex trunco corporis spectabat sed ex
				artificio comico aestimabat; nam illa membra merere per se non amplius poterant
				duodecim aeris, disciplina quae erat ab hoc tradita locabat se non minus HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="50,000">iↄↄↄ</num>. <milestone n="29" unit="section"/>O societatem captiosam
				et indignam, ubi alter HS ∞, alter <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="50,000">iↄↄↄ</num> quod sit in societatem adfert! nisi idcirco moleste
				pateris quod HS ∞ tu ex arca proferebas, HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="50,000">iↄↄↄ</num> ex disciplina et artificio promebat <add>Roscius</add>.
					<reg>quam</reg> enim spem et exspectationem, quod studium et quem favorem secum
				in scaenam attulit Panurgus, quod Rosci fuit discipulus! <reg>qui</reg> diligebant
				hunc, illi favebant, qui admirabantur hunc, illum probabant, qui denique huius nomen
				audierant, illum eruditum et perfectum existimabant. <reg>sic</reg> est volgus; ex
				veritate pauca, ex opinione multa aestimat. <milestone n="30" unit="section"/><reg>quid</reg> sciret ille perpauci animadvertebant, ubi didicisset omnes
				quaerebant; nihil ab hoc pravum et perversum produci posse arbitrabantur.
					<reg>si</reg> veniret ab Statilio, tametsi artificio Roscium superaret, aspicere
				nemo posset; nemo enim, sicut ex improbo patre probum filium nasci, sic a pessimo
				histrione bonum comoedum fieri posse existimaret. <reg>quia</reg> veniebat a Roscio,
				plus etiam scire quam sciebat videbatur. <milestone n="11" unit="chapter"/>
				<reg>quod</reg> item nuper in Erote comoedo usu venit; qui postea quam e scaena non
				modo sibilis sed etiam convicio explodebatur, sicut in aram confugit in huius domum,
				disciplinam, patrocinium, nomen: itaque perbrevi tempore qui ne in novissimis quidem
				erat histrionibus ad primos pervenit comoedos. <milestone n="31" unit="section"/><reg>quae</reg> res extulit eum? Vna commendatio huius; qui tamen Panurgum
				illum, non solum ut Rosci discipulus fuisse diceretur domum recepit, sed etiam summo
				cum labore, stomacho miseriaque erudivit. <reg>nam</reg> quo quisque est sollertior
				et ingeniosior, hoc docet iracundius et laboriosius; quod enim ipse celeriter
				arripuit, id cum tarde percipi videt, discruciatur. Paulo longius oratio mea
				provecta est hac de causa ut condicionem societatis diligenter cognosceretis.
					<milestone n="32" unit="section"/></p>
			<p><reg>quae</reg> deinde sunt consecuta? 'Panurgum,' inquit, 'hunc servum communem, Q.
				Flavius Tarquiniensis quidam interfecit. <reg>in</reg> hanc rem,' inquit, 'me
				cognitorem dedisti. <reg>lite</reg> contestata, iudicio damni iniuria constituto tu
				sine me cum Flavio decidisti.' Vtrum pro dimidia parte an pro <add>re</add> tota?
				planius dicam: utrum pro me an et pro me et pro te? <reg>pro</reg> me; potui exemplo
				multorum; licitum est; iure fecerunt multi; nihil in ea re tibi iniuriae feci.
					<reg>pete</reg> tu tuum, exige et aufer quod debetur; suam quisque partem iuris
				possideat et persequatur.—'<reg>at</reg> enim tu tuum negotium gessisti
					bene.'—<reg>gere</reg> et tu tuum bene.—'Magno <add>tu</add> tuam dimidiam
				partem decidisti.'—Magno et tu tuam partem decide. —'HS Q. tu
					abstulisti.'—<reg>sit</reg> ita hoc, vero HS Q. tu aufer. <milestone n="12" unit="chapter"/><milestone n="33" unit="section"/><reg>sed</reg> hanc decisionem
				Rosci oratione et opinione augere licet, re et veritate mediocrem et tenuem esse
				invenietis. <reg>accepit</reg> enim agrum temporibus eis cum iacerent pretia
				praediorum; qui ager neque villam habuit neque ex ulla parte fuit cultus; qui nunc
				multo pluris est quam tunc fuit. <reg>neque</reg> id est mirum. <reg>tum</reg> enim
				propter rei publicae calamitates omnium possessiones erant incertae, nunc deum
				immortalium benignitate omnium fortunae sunt certae; tum erat ager incultus sine
				tecto, nunc est cultissimus cum optima villa. <milestone n="34" unit="section"/><reg>verum</reg> tamen, quoniam natura tam malivolus es, numquam ista te
				molestia et cura liberabo. <reg>praeclare</reg> suum negotium gessit Roscius, fundum
				fructuosissimum abstulit; quid ad te? <reg>tuam</reg> partem dimidiam, quem ad modum
				vis, decide. <reg>vertit</reg> hic rationem et id quod probare non potest fingere
				conatur. '<reg>de</reg> tota re,' inquit, 'decidisti.' </p>
			<p><reg>ergo</reg> huc universa causa deducitur, utrum Roscius cum Flavio de sua parte
				an de tota societate fecerit pactionem. <reg>nam</reg> ego Roscium, <milestone n="35" unit="section"/>si quid communi nomine tetigit, confiteor praestare
				debere societati.—<reg>societatis</reg>, non suas litis redemit, cum fundum a Flavio
					accepit.—<reg>quid</reg> ita satis non dedit amplius assem neminem petiturum?
					<reg>qui</reg> de sua parte decidit, reliquis integram relinquit actionem, qui
				pro sociis transigit, satis dat neminem eorum postea petiturum. <reg>quid</reg> ita
				Flavio sibi cavere non venit in mentem? nesciebat videlicet Panurgum fuisse in
				societate. <reg>sciebat</reg>. <reg>nesciebat</reg> Fannium Roscio esse socium.—
					<reg>praeclare</reg>; nam iste cum eo litem contestatam habebat. <milestone n="36" unit="section"/><reg>cur</reg> igitur decidit et non restipulatur neminem
				amplius petiturum? cur de fundo decedit et iudicio non absolvitur? cur tam imperite
				facit ut nec Roscium stipulatione adliget neque a Fannio iudicio se absolvat?
					<milestone n="37" unit="section"/><reg>est</reg> hoc primum et ex condicione
				iuris et ex consuetudine cautionis firmissimum et gravissimum argumentum, quod ego
				pluribus verbis amplecterer, si non alia certiora et clariora testimonia in causa
				haberem. <milestone n="13" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>et</reg> ne forte me hoc frustra pollicitum esse praedices, te, te inquam,
				Fanni, ab tuis subselliis contra te testem suscitabo. <reg>criminatio</reg> tua quae
				est? Roscium cum Flavio pro societate decidisse. <reg>quo</reg> tempore?
					<reg>abhinc</reg> annis <num>xv</num>. <reg>defensio</reg> mea quae est? Roscium
				pro sua parte cum Flavio transegisse. <reg>repromittis</reg> tu abhinc triennium
				Roscio. <reg>quid</reg>? recita istam restipulationem clarius. <reg>attende</reg>,
				quaeso, Piso; Fannium invitum et huc atque illuc tergiversantem testimonium contra
				se cogo dicere. <reg>quid</reg> enim restipulatio clamat? <quote>qvod a flavio
					abstvlero, partem dimidiam inde roscio me solvtvrvm spondeo.</quote>
				<reg>tua</reg> vox est, Fanni. <milestone n="38" unit="section"/><reg>quid</reg> tu
				auferre potes a Flavio, si Flavius nihil debet? quid hic porro nunc restipulatur
				quod iam pridem ipse exegit? quod vero Flavius tibi daturus est, qui Roscio omne
				quod debuit dissolvit? <reg>cur</reg> in re tam vetere, in negotio iam confecto, in
				societate dissoluta nova haec restipulatio interponitur? quis est huius
				restipulationis scriptor, testis arbiterque? <reg>tu</reg>, Piso; tu enim Q. Roscium
				pro opera <add>ac</add> labore, quod cognitor fuisset, quod vadimonia obisset,
				rogasti ut Fannio daret HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> hac condicione ut, si quid
				ille exegisset a Flavio, partem eius dimidiam Roscio dissolveret. <reg>satisne</reg>
				ipsa restipulatio dicere tibi videtur aperte Roscium pro se decidisse? <milestone n="39" unit="section"/><reg>at</reg> enim forsitan hoc tibi veniat in mentem,
				repromisisse Fannium Roscio, si quid a Flavio exegisset, eius partem dimidiam, sed
				omnino exegisse nihil. <reg>quid</reg> tum? <reg>non</reg> exitum exactionis, sed
				initium repromissionis spectare debes. <reg>neque</reg>, si ille id exsequendum
					<add>non iudicavit</add>, non, quod in se fuit, iudicavit Roscium suas, non
				societatis litis redemisse. <reg>quid</reg> si tandem planum facio post decisionem
				veterem Rosci, post repromissionem recentem hanc Fanni HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> Fannium a. Q. Flavio Panurgi nomine abstulisse? tamen diutius
				inludere viri optimi existimationi, Q. Rosci, audebit? <milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="40" unit="section"/></p>
			<p>Paulo ante quaerebam, id quod vehementer ad rem pertinebat, qua de causa Flavius, cum
				de tota lite faceret pactionem, neque satis acciperet a Roscio neque iudicio
				absolveretur a Fannio; nunc vero, id quod mirum et incredibile est, requiro:
					<reg>quam</reg> ob rem, cum de tota re decidisset cum Roscio, HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> separatim Fannio dissolvit? <reg>hoc</reg> loco,
				Saturi, quid pares respondere scire cupio; utrum omnino Fannium <add>a</add> Flavio
				HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> non abstulisse an alio nomine et alia de causa
				abstulisse. <milestone n="41" unit="section"/><reg>si</reg> alia de causa, quae
				ratio tibi cum eo intercesserat? <reg>nulla</reg>. <reg>addictus</reg> erat tibi?
					<reg>non</reg>. <reg>frustra</reg> tempus contero. '<reg>omnino</reg>,' inquit,
				'HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> a Flavio non abstulit neque Panurgi nomine neque
				cuiusquam.' <reg>si</reg> planum facio post hanc recentem stipulationem Rosci HS
					<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> a Flavio te abstulisse, numquid causae est quin
				ab iudicio abeas turpissime victus? <reg>quo</reg> teste igitur hoc planum faciam?
					<milestone n="42" unit="section"/><reg>venerat</reg>, ut opinor, haec res in
				iudicium. <reg>certe</reg>. <reg>quis</reg> erat petitor? Fannius. <reg>quis</reg>
				reus? Flavius. <reg>quis</reg> iudex? Cluvius. <reg>ex</reg> his unus mihi testis
				est producendus qui pecuniam datam dicat. <reg>quis</reg> est ex his gravissimus?
				Sine controversia qui omnium iudicio comprobatus est iudex. <reg>quem</reg> igitur
				ex his tribus a me testem exspectabis? petitorem? Fannius est; contra se numquam
				testimonium dicet. <reg>reum</reg>? Flavius est. <reg>is</reg> iam pridem est
				mortuus; si viveret, verba eius audiretis. <reg>iudicem</reg>? Cluvius est.
					<reg>quid</reg> is dicit? HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> Panurgi nomine
				Flavium Fannio dissolvisse. <reg>quem</reg> tu si ex censu spectas, eques Romanus
				est, si ex vita, homo clarissimus est, si ex fide, iudicem sumpsisti, si ex
				veritate, id quod scire potuit et debuit dixit. <milestone n="43" unit="section"/><reg>nega</reg>, nega nunc equiti Romano, homini honesto, iudici tuo credi
				oportere! <reg>circumspicit</reg>, aestuat, negat nos Cluvi testimonium recitaturos.
					<reg>recitabimus</reg>. <reg>erras</reg>; inani et tenui spe te consolaris.
					<reg>recita</reg> testimonium T. Manili et C. Lusci Ocreae, duorum senatorum,
				hominum ornatissimorum qui ex Cluvio audierunt. <add><quote><reg>testimonium</reg>
						T. Manili et C. Lvsci Ocreae.</quote></add> Vtrum dicis Luscio et Manilio,
				an etiam Cluvio non esse credendum? <reg>planius</reg> atque apertius dicam.
					<milestone n="15" unit="chapter"/> Vtrum Luscius et Manilius nihil de HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> ex Cluvio audierunt, an Cluvius falsum Luscio et
				Manilio dixit? <reg>hoc</reg> ego loco soluto et quieto sum animo et quorsom recidat
				responsum tuum non magno opere laboro; firmissimis enim et sanctissimis testimoniis
				virorum optimorum causa Rosci communita est. <milestone n="44" unit="section"/><reg>si</reg> iam tibi deliberatum est quibus abroges fidem iuris iurandi,
				responde. Manilio et Luscio negas esse credendum? <reg>dic</reg>, aude; est tuae
				contumaciae, adrogantiae vitaeque universae vox. <reg>quid</reg> exspectas quam mox
				ego Luscium et Manilium dicam ordine esse senatores, aetate grandis natu, natura
				sanctos et religiosos, copiis rei familiaris locupletis et pecuniosos?
					<reg>non</reg> faciam; nihil mihi detraham, cum illis exactae aetatis
				severissime fructum quem meruerunt retribuam. <reg>magis</reg> mea adulescentia
				indiget illorum bona existimatione quam illorum severissima senectus desiderat meam
				laudem. <milestone n="45" unit="section"/><reg>tibi</reg> vero, Piso, diu
				deliberandum et concoquendum est utrum potius Chaereae iniurato in sua lite, an
				Manilio et Luscio iuratis in alieno iudicio credas. <reg>reliquum</reg> est ut
				Cluvium falsum dixisse Luscio et Manilio contendat. <reg>quod</reg> si facit, qua
				impudentia est, eumne testem improbabit quem iudicem probarit? ei negabit credi
				oportere cui ipse crediderit? eius testis ad iudicem fidem infirmabit cuius propter
				fidem et religionem iudicis testis compararit? quem ego si ferrem iudicem, refugere
				non deberet, cum testem producam, reprehendere audebit? <milestone n="16" unit="chapter"/><milestone n="46" unit="section"/></p>
			<p>'<reg>dicit</reg> enim,' inquit, 'iniuratus Luscio et Manilio.' <reg>si</reg> diceret
				iuratus, crederes? <reg>at</reg> quid interest inter periurum et mendacem?
					<reg>qui</reg> mentiri solet, peierare consuevit. <reg>quem</reg> ego ut
				mentiatur inducere possum, ut peieret exorare facile potero. <reg>nam</reg> qui
				semel a veritate deflexit, hic non maiore religione ad periurium quam ad mendacium
				perduci consuevit. <reg>quis</reg> enim deprecatione deorum, non conscientiae fide
				commovetur? <reg>propterea</reg>, quae poena ab dis immortalibus periuro, haec eadem
				mendaci constituta est; non enim ex pactione verborum quibus ius iurandum
				comprehenditur, sed ex perfidia et malitia per quam insidiae tenduntur alicui, di
				immortales hominibus irasci et suscensere consuerunt. <milestone n="47" unit="section"/><reg>at</reg> ego hoc ex contrario contendo: levior esset
				auctoritas Cluvi, si diceret iuratus, quam nunc est, cum dicit iniuratus.
					<reg>tum</reg> enim forsitan improbis nimis cupidus videretur, qui qua de re
				iudex fuisset testis esset; nunc omnibus non iniquis necesse est castissimus et
				constantissimus esse videatur, qui id quod scit familiaribus suis dicit. <milestone n="48" unit="section"/></p>
			<p><reg>dic</reg> nunc, si potes, si res, si causa patitur, Cluvium esse mentitum!
					<reg>mentitus</reg> est Cluvius? <reg>ipsa</reg> mihi veritas manum iniecit et
				paulisper consistere et commorari coegit. Vnde hoc totum ductum et conflatum
				mendacium est? Roscius est videlicet homo callidus et versutus. <reg>hoc</reg>
				initio cogitare coepit: 'quoniam Fannius a me petit HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>,
				petam a C. Cluvio, equite <add>Romano</add>, ornatissimo homine, ut mea causa
				mentiatur, dicat decisionem factam esse quae facta non est, HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> a Flavio data esse Fannio quae data non sunt.' <reg>est</reg> hoc
				principium improbi animi, miseri ingeni, nullius consili. <milestone n="49" unit="section"/><reg>quid</reg> deinde? <reg>postea</reg> quam se praeclare
				confirmavit, venit ad Cluvium. <reg>quem</reg> hominem? levem? <reg>immo</reg>
				gravissimum. <reg>mobilem</reg>? <reg>immo</reg> constantissimum.
					<reg>familiarem</reg>? <reg>immo</reg> alienissimum. <reg>hunc</reg> postea quam
				salutavit, rogare coepit blande et concinne scilicet: 'mentire mea causa, viris
				optimis, tuis familiaribus, praesentibus dic Flavium cum Fannio de Panurgo decidisse
				qui nihil transegit; dic HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> dedisse qui assem nullum
				dedit.' <reg>quid</reg> ille respondit? '<reg>ego</reg> vero cupide et libenter
				mentiar tua causa, et, si quando me peierare <add>vis</add>, ut paululum tu compendi
				facias, paratum fore scito; non fuit causa cur tantum laborem caperes et ad me
				venires; per nuntium hoc quod erat tam leve transigere potuisti.' <milestone n="17" unit="chapter"/><milestone n="50" unit="section"/><reg>pro</reg> deum hominumque
				fidem! hoc aut Roscius umquam a Cluvio petisset, si HS miliens in iudicium haberet,
				aut Cluvius Roscio petenti concessisset, si universae praedae particeps esset? vix
				me dius fidius tu, Fanni, a Ballione aut aliquo eius simili hoc et postulare auderes
				et impetrare posses. <reg>quod</reg> cum est veritate falsum, tum ratione quoque est
				incredibile; obliviscor enim Roscium et Cluvium viros esse primarios; improbos
				temporis causa esse fingo. <milestone n="51" unit="section"/><reg>falsum</reg>
				subornavit testem Roscius Cluvium! <reg>cur</reg> tam sero? cur cum altera pensio
				solvenda esset, non tum cum prima? nam iam antea HS <num n="50,000">iↄↄↄ</num>
				dissolverat. <reg>deinde</reg>, si iam persuasum erat Cluvio ut mentiretur, cur
				potius HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> quam <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num>
				<num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> data dixit Fannio <add>a</add> Flavio, cum ex
				restipulatione pars eius dimidia Rosci esset? <reg>iam</reg> intellegis, C. Piso,
				sibi soli, societati nihil Roscium petisse. <reg>hoc</reg> quoniam sentit Saturius
				esse apertum, resistere et repugnare contra veritatem non audet, aliud fraudis et
				insidiarum in eodem vestigio deverticulum reperit. <milestone n="52" unit="section"/></p>
			<p>'<reg>petisse</reg>,' inquit, 'suam partem Roscium a Flavio confiteor, vacuam et
				integram reliquisse Fanni concedo; sed, quod sibi exegit, id commune societatis
				factum esse contendo.' <reg>quo</reg> nihil captiosius neque indignius potest dici.
					<reg>quaero</reg> enim potueritne Roscius ex societate suam partem petere necne.
					<reg>si</reg> non potuit, quem ad modum abstulit? si potuit, quem ad modum non
				sibi exegit? nam quod sibi petitur, certe alteri non exigitur. <milestone n="53" unit="section"/><reg>an</reg> ita est: si quod universae societatis fuisset
				petisset, quod tum redactum esset aequaliter omnes partirentur; nunc cum petierit
				quod suae partis esset, non quod tum abstulit soli sibi exegit? <milestone n="18" unit="chapter"/>
				<reg>quid</reg> interest inter eum qui per se litigat et eum qui cognitor est datus?
					<reg>qui</reg> per se litem contestatur, sibi soli petit, alteri nemo potest,
				nisi qui cognitor est factus. <reg>itane</reg> vero? cognitor si fuisset tuus, quod
				vicisset iudicio, ferres tuum; <add>cum</add> suo nomine petiit, quod abstulit, tibi
				non sibi exegit? <milestone n="54" unit="section"/><reg>quod</reg> si quisquam
				petere potest alteri qui cognitor non est factus, quaero, quid ita, cum Panurgus
				esset interfectus et lis contestata cum Flavio damni iniuria esset, tu in eam litem
				cognitor Rosci sis factus, cum praesertim ex tua oratione quodcumque tibi peteres
				huic peteres, quodcumque tibi exigeres, id in societatem recideret. <reg>quod</reg>
				si ad Roscium nihil perveniret quod tu a Flavio abstulisses, nisi te in suam litem
				dedisset cognitorem, ad te pervenire nihil debet quod Roscius pro sua parte exegit,
				quoniam tuus cognitor non est factus. <milestone n="55" unit="section"/><reg>quid</reg> enim huic rei respondere poteris, Fanni? Cum de sua parte
				Roscius transegit cum Flavio, actionem tibi tuam reliquit an non? <reg>si</reg> non
				reliquit, quem ad modum HS <num n="100,000">ccciↄↄↄ</num> ab eo postea exegisti? si
				reliquit, quid ab hoc petis quod per te persequi et petere debes?
					<reg>simillima</reg> enim et maxime gemina societas hereditatis est; quem ad
				modum socius in societate habet partem, sic heres in hereditate habet partem. Vt
				heres sibi soli non coheredibus petit, sic socius sibi soli non sociis petit; et
				quem ad modum uterque pro sua parte petit, sic pro sua parte dissolvit, heres ex ea
				parte qua hereditatem adiit, socius ex ea qua societatem coiit. <milestone n="56" unit="section"/><reg>quem</reg> ad modum suam partem Roscius suo nomine
				condonare potuit Flavio, ut eam tu non peteres, sic, cum exegit suam partem et tibi
				integram petitionem reliquit, tecum partiri non debet, nisi forte tu perverso more
				quod huius est ab alio extorquere non potes, huic eripere potes. <reg>perstat</reg>
				in sententia Saturius, quodcumque sibi petat socius, id societatis fieri.
					<reg>quod</reg> si ita est, qua, malum, stultitia fuit Roscius, qui ex iuris
				peritorum consilio et auctoritate restipularetur a Fannio diligenter ut eius quod
				exegisset a Flavio dimidiam partem sibi dissolveret, si quidem sine cautione et
				repromissione nihilo minus id Fannius societati, hoc est Roscio, debebat? * * * * *
				* * * * </p>
		</div>
	</body></text>
</TEI>