<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="work">Themistocles </title>
        <title type="sub">Machine readable text</title><author n="Cornelius Nepos">Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--This text was converted to electronic form by optical character recognition and has been proofread to a medium level of accuracy.-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
       <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section"
          matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1']/tei:milestone[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter and section</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter"
          matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:milestone[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="chapter" delim="."/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="fre">French</language>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <!--
<change><date>10-Jun-04</date>
<respStmt><name>AEM</name><resp>markup</resp></respStmt>
<item>initial markup
</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
    <change when="2015-12-11" who="Zach Himes">Cleaned up teiHeader. Converted to TEI P5 and EpiDoc.</change></revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" subtype="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo002.perseus-lat1">
      <milestone n="1" unit="chapter"/>
      <milestone n="1" unit="section"/>
      <p>Themistocles, Neocli filius, Atheniensis. huius vitia ineuntis adulescentiae magnis sunt
        emendata virtutibus, adeo ut anteferatur huic nemo, pauci pares putentur. <milestone n="2" unit="section"/> sed ab initio est ordiendus. pater eius Neocles generosus fuit. is uxorem
        Acarnanam civem duxit, ex qua natus est Themistocles. qui cum minus esset probatus
        parentibus, quod et liberius vivebat et rem familiarem neglegebat, a patre exheredatus est.
        quae contumelia non fregit eum, sed erexit. <milestone n="3" unit="section"/> nam cum
        iudicasset sine summa industria non posse eam exstingui, totum se dedidit rei publicae,
        diligentius amicis famaeque serviens. multum in iudiciis privatis versabatur, saepe in
        contionem populi prodibat; nulla res maior sine eo gerebatur; celeriter quae opus erant
          <milestone n="4" unit="section"/> reperiebat, facile eadem oratione explicabat, neque
        minus in rebus gerendis promptus quam excogitandis erat, quod et de instantibus, ut ait
        Thucydides, verissime iudicabat et de futuris callidissime coniciebat. quo factum est ut
        brevi tempore illustraretur. <milestone n="2" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Primus autem gradus fuit capessendae rei publicae bello Corcyraeo: ad quod gerendum praetor
        a populo factus non solum praesenti bello, sed etiam reliquo tempore ferociorem reddidit
        civitatem. <milestone n="2" unit="section"/> nam cum pecunia publica, quae ex metallis
        redibat, largitione magistratuum quotannis interiret, ille persuasit populo ut ea pecunia
        classis centum navium aedificaretur. <milestone n="3" unit="section"/> qua celeriter effecta
        primum Corcyraeos fregit, deinde maritimos praedones consectando mare tutum reddidit. in quo
        cum divitiis ornavit, tum etiam peritissimos belli navalis fecit Athenienses. <milestone n="4" unit="section"/> id quantae saluti fuerit universae Graeciae, bello cognitum est
        Persico. nam cum Xerxes et mari et terra bellum universae inferret Europae, cum tantis
        copiis eam invasit, quantas neque ante nec postea habuit quisquam: <milestone n="5" unit="section"/> huius enim classis mille et ducentarum navium longarum fuit, quam duo
        milia onerariarum sequebantur, terrestris autem exercitus septingenta peditum, equitum
        quadringenta milia fuerunt. <milestone n="6" unit="section"/> cuius de adventu cum fama in
        Graeciam esset perlata et maxime Athenienses peti dicerentur propter pugnam Marathoniam,
        miserunt Delphos consultum, quidnam facerent de rebus suis. deliberantibus Pythia respondit,
        ut moenibus ligneis se munirent. <milestone n="7" unit="section"/> id responsum quo valeret
        cum intellegeret nemo, Themistocles persuasit consilium esse Apollinis, ut in naves se
        suaque conferrent: eum enim a deo significari murum ligneum. <milestone n="8" unit="section"/> tali consilio probato addunt ad superiores totidem naves triremes suaque omnia, quae
        moveri poterant, partim Salamina, partim Troezena deportant: arcem sacerdotibus paucisque
        maioribus natu ad sacra procuranda tradunt, reliquum oppidum relinquunt. <milestone n="3" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> Huius consilium plerisque civitatibus displicebat et in
        terra dimicari magis placebat. itaque missi sunt delecti cum Leonida, Lacedaemoniorum rege,
        qui Thermopylas occuparent longiusque barbaros progredi non paterentur. ii vim hostium non
        sustinuerunt eoque loco omnes interierunt. <milestone n="2" unit="section"/> at classis
        communis Graeciae trecentarum navium, in qua ducentae erant Atheniensium, primum apud
        Artemisium inter Euboeam continentemque terram cum classiariis regiis conflixit. angustias
        enim Themistocles quaerebat, ne multitudine circumiretur. <milestone n="3" unit="section"/>
        hinc etsi pari proelio discesserant, tamen eodem loco non sunt ausi manere, quod erat
        periculum, ne, si pars navium adversariorum Euboeam superasset, ancipiti premerentur
        periculo. <milestone n="4" unit="section"/> quo factum est ut ab Artemisio discederent et
        exadversum Athenas apud Salamina classem suam constituerent. <milestone n="4" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> At Xerxes Thermopylis expugnatis protinus accessit astu
        idque nullis defendentibus interfectis sacerdotibus, quos in arce invenerat, incendio
        delevit. <milestone n="2" unit="section"/> cuius flamma perterriti classiarii cum manere non
        auderent et plurimi hortarentur, ut domos suas discederent moenibusque se defenderent,
        Themistocles unus restitit et universos pares esse posse aiebat, dispersos testabatur
        perituros, idque Eurybiadi, regi Lacedaemoniorum, qui tum summae imperii praeerat, fore
        affirmabat. <milestone n="3" unit="section"/> quem cum minus quam vellet moveret, noctu de
        servis suis quem habuit fidelissimum ad regem misit, ut ei nuntiaret suis verbis,
        adversarios eius in fuga esse: <milestone n="4" unit="section"/> qui si discessissent,
        maiore cum labore et longinquiore tempore bellum confecturum, cum singulos consectari
        cogeretur: quos si statim aggrederetur, brevi universos oppressurum. hoc eo valebat, ut
        ingratiis ad depugnandum omnes cogerentur. <milestone n="5" unit="section"/> hac re audita
        barbarus, nihil doli subesse credens, postridie alienissimo sibi loco, contra opportunissimo
        hostibus adeo angusto mari conflixit, ut eius multitudo navium explicari non potuerit.
        victus ergo est magis etiam consilio Themistocli quam armis Graeciae. <milestone n="5" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Hic etsi male rem gesserat, tamen tantas habebat reliquias copiarum, ut etiamtum iis
        opprimere posset hostes: iterum ab eodem gradu depulsus est. nam Themistocles, verens ne
        bellare perseveraret, certiorem eum fecit id agi, ut pons, quem ille in Hellesponto fecerat,
        dissolveretur ac reditu in Asiam excluderetur, idque ei persuasit. <milestone n="2" unit="section"/> itaque qua sex mensibus iter fecerat, eadem minus diebus triginta in
        Asiam reversus est seque a Themistocle non superatum, sed conservatum iudicavit. <milestone n="3" unit="section"/> sic unius viri prudentia Graecia liberata est Europaeque succubuit
        Asia. haec altera victoria, quae cum Marathonio possit comparari tropaeo. nam pari modo apud
        Salamina parvo numero navium maxima post hominum memoriam classis est devicta. <milestone n="6" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Magnus hoc bello Themistocles fuit neque minor in pace. cum enim Phalerico portu neque
        magno neque bono Athenienses uterentur, huius consilio triplex Piraei portus constitutus est
        iisque moenibus circumdatus, ut ipsam urbem dignitate aequiperaret, utilitate superaret.
          <milestone n="2" unit="section"/> idem muros Atheniensium restituit praecipuo suo
        periculo. namque Lacedaemonii causam idoneam nacti propter barbarorum excursiones, qua
        negarent oportere extra Peloponnesum ullam urbem muros habere, ne essent loca munita, quae
        hostes possiderent, Athenienses aedificantes prohibere sunt conati. hoc longe alio spectabat
        atque videri volebant. <milestone n="3" unit="section"/> Athenienses enim duabus victoriis,
        Marathonia et Salaminia, tantam gloriam apud omnes gentes erant consecuti, ut intellegerent
        Lacedaemonii de principatu sibi cum iis certamen fore. <milestone n="4" unit="section"/>
        quare eos quam infirmissimos esse volebant. postquam autem audierunt muros strui, legatos
        Athenas miserunt, qui id fieri vetarent. his praesentibus desierunt ac se de ea re legatos
        ad eos missuros dixerunt. <milestone n="5" unit="section"/> hanc legationem suscepit
        Themistocles et solus primo profectus est: reliqui legati ut tum exirent, cum satis alti
        tuendo muri exstructi viderentur, praecepit: interim omnes, servi atque liberi, opus
        facerent neque ulli loco parcerent, sive sacer sive privatus esset sive publicus, et
        undique, quod idoneum ad muniendum putarent, congererent. quo factum est ut Atheniensium
        muri ex sacellis sepulcrisque constarent. <milestone n="7" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> Themistocles autem, ut Lacedaemonem venit, adire ad
        magistratus noluit et dedit operam, ut quam longissime tempus duceret, causam interponens se
        collegas exspectare. <milestone n="2" unit="section"/> cum Lacedaemonii quererentur opus
        nihilo minus fieri eumque in ea re conari fallere, interim reliqui legati sunt consecuti. a
        quibus cum audisset non multum superesse munitionis, ad ephoros Lacedaemoniorum accessit,
        penes quos summum erat imperium, atque apud eos contendit falsa iis esse delata: quare
        aequum esse illos viros bonos nobilesque mittere <del>quibus fides haberetur</del>, qui rem
        explorarent: interea se obsidem retinerent. <milestone n="3" unit="section"/> gestus est ei
        mos, tresque legati functi summis honoribus Athenas missi sunt. cum his collegas suos
        Themistocles iussit proficisci iisque praedixit, ut ne prius Lacedaemoniorum legatos
        dimitterent quam ipse esset remissus. <milestone n="4" unit="section"/> hos postquam Athenas
        pervenisse ratus est, ad magistratus senatumque Lacedaemoniorum adiit et apud eos liberrime
        professus est: Athenienses suo consilio, quod communi iure gentium facere possent, deos
        publicos suosque patrios ac penates, quo facilius ab hoste possent defendere, muris
        saepsisse neque in eo quod inutile esset Graeciae fecisse. <milestone n="5" unit="section"/>
        nam illorum urbem <del>ut</del> propugnaculum oppositum esse barbaris, apud quam iam bis
        copias regias fecisse naufragium. <milestone n="6" unit="section"/> Lacedaemonios autem male
        et iniuste facere, qui id potius intuerentur, quod ipsorum dominationi quam quod universae
        Graeciae utile esset. quare, si suos legatos recipere vellent, quos Athenas miserant, se
        remitterent, cum aliter illos numquam in patriam essent recepturi. <milestone n="8" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Tamen non effugit civium suorum invidiam. namque ob eundem timorem, quo damnatus erat
        Miltiades, testularum suffragiis e civitate eiectus Argos habitatum concessit. <milestone n="2" unit="section"/> hic cum propter multas virtutes magna cum dignitate viveret,
        Lacedaemonii legatos Athenas miserunt, qui eum absentem accusarent, quod societatem cum rege
        Perse ad Graeciam opprimendam fecisset. <milestone n="3" unit="section"/> hoc crimine absens
        damnatus est. id ut audivit, quod non satis tutum se Argis videbat, Corcyram demigravit. ibi
        cum eius principes insulae animadvertisset timere, ne propter se bellum iis Lacedaemonii et
        Athenienses indicerent, ad Admetum, Molossum regem, cum quo ei hospitium non erat, confugit.
          <milestone n="4" unit="section"/> huc cum venisset et in praesentia rex abesset, quo
        maiore religione se receptum tueretur, filium eius parvulum arripuit et cum eo se in
        sacrarium, quod summa colebatur caerimonia, coniecit. inde non prius egressus est, quam rex
        eum data dextra in fidem reciperet, quam praestitit. <milestone n="5" unit="section"/> nam
        cum ab Atheniensibus et Lacedaemoniis exposceretur publice, supplicem non prodidit monuitque
        ut consuleret sibi: difficile enim esse in tam propinquo loco tuto eum versari. itaque
        Pydnam eum deduci iussit et quod satis esset praesidii dedit. <milestone n="6" unit="section"/> hic in navem omnibus ignotus nautis escendit. quae cum tempestate maxima
        Naxum ferretur, ubi tum Atheniensium erat exercitus, sensit Themistocles, si eo pervenisset,
        sibi esse pereundum. hac necessitate coactus domino navis, quis sit, aperit, multa
        pollicens, si se conservasset. <milestone n="7" unit="section"/> at ille clarissimi viri
        captus misericordia diem noctemque procul ab insula in salo navem tenuit in ancoris neque
        quemquam ex ea exire passus est. inde Ephesum pervenit ibique Themistoclem exponit. cui ille
        pro meritis postea gratiam rettulit. <milestone n="9" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> Scio plerosque ita scripsisse, Themistoclem Xerxe regnante
        in Asiam transisse. sed ego potissimum Thucydidi credo, quod et aetate proximus de iis, qui
        illorum temporum historiam reliquerunt, et eiusdem civitatis fuit. is autem ait ad
        Artaxerxen eum venisse atque his verbis epistulam misisse: <milestone n="2" unit="section"/>
        'Themistocles veni ad te, qui plurima mala omnium Graiorum in domum tuam intuli, quamdiu
        mihi necesse fuit adversum patrem tuum bellare patriamque meam defendere. <milestone n="3" unit="section"/> idem multo plura bona feci, postquam in tuto ipse et ille in periculo
        esse coepit. nam cum in Asiam reverti vellet proelio apud Salamina facto, litteris eum
        certiorem feci id agi ut pons, quem in Hellesponto fecerat, dissolveretur atque ab hostibus
        circumiretur: quo nuntio ille periculo est liberatus. <milestone n="4" unit="section"/> nunc
        autem confugi ad te exagitatus a cuncta Graecia, tuam petens amicitiam: quam si ero adeptus,
        non minus me bonum amicum habebis, quam fortem inimicum ille expertus est. te autem rogo, ut
        de iis rebus, quas tecum colloqui volo, annuum mihi tempus des eoque transacto ad te venire
        patiaris.' <milestone n="10" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> Huius rex animi magnitudinem admirans cupiensque talem
        virum sibi conciliari veniam dedit. ille omne illud tempus litteris sermonique Persarum
        dedit: quibus adeo eruditus est, ut multo commodius dicatur apud regem verba fecisse, quam
        ii poterant, qui in Perside erant nati. <milestone n="2" unit="section"/> hic cum multa regi
        esset pollicitus gratissimumque illud, si suis uti consiliis vellet, illum Graeciam bello
        oppressurum, magnis muneribus ab Artaxerxe donatus in Asiam rediit domiciliumque Magnesiae
        sibi constituit. <milestone n="3" unit="section"/> namque hanc urbem ei rex donarat, his
        quidem verbis, quae ei panem praeberet (ex qua regione quinquagena talenta quotannis
        redibant), Lampsacum autem, unde vinum sumeret, Myunta, ex qua obsonium haberet. Huius ad
        nostram memoriam monumenta manserunt duo: sepulcrum prope oppidum, in quo est sepultus,
        statua in foro Magnesiae. <milestone n="4" unit="section"/> de cuius morte multimodis apud
        plerosque scriptum est, sed nos eundem potissimum Thucydidem auctorem probamus, qui illum
        ait Magnesiae morbo mortuum neque negat fuisse famam, venenum sua sponte sumpsisse, cum se,
        quae regi de Graecia opprimenda pollicitus esset, praestare posse desperaret. <milestone n="5" unit="section"/> idem ossa eius clam in Attica ab amicis sepulta, quoniam legibus
        non concederetur, quod proditionis esset damnatus, memoriae prodidit. </p>
    </div>
  </body></text>
</TEI>
