<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-5 - 2</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1914</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>10/6/97</date>
                <respStmt>
                    <name>David Smith</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>
                    $Log: livy.oct01-05.xml,v $
Revision 1.1  2011-01-16 01:35:25  gcrane
alternate editions

Revision 1.1  2009/12/01 18:17:53  rsingh04
moved more xml files around based on copyright status

Revision 1.6  2009/05/18 12:45:40  gcrane
A script went through using Roman praenomina to find likely Personal Names and then tagged these using the TEI P4 tags. Praenomina are foreNames, nomina are surnames and cognomina are addNames. Lucii filius etc. is a genName.

The automated results were quickly scanned and only the most obvious errors corrected.

Revision 1.5  2008/11/14 22:05:57  lcerrato
fixing author names for consistent sorting

Revision 1.4  2008/11/14 20:52:41  rsingh04
updated titles

Revision 1.3  2007/01/03 20:07:30  packel
removed useless book:chapter scheme

Revision 1.2  2006/10/04 13:29:26  gcrane
small mods

Revision 1.1  2006/10/01 14:15:28  gcrane
renamed version of livy.oct1-5.xml

Revision 1.4  2006/09/29 19:53:11  packel
fixes

Revision 1.3  2006/08/31 23:52:48  gcrane
corrections added

Revision 1.2  2006/07/28 18:02:23  gcrane
smal fixes

Revision 1.1  2006/07/28 12:00:37  gcrane
this now contains (1) only the books in liyv oct1 and (2) page numbers to an image book version

Revision 1.5  2006/07/25 13:05:22  gcrane
The sections have been checked and regularized across editions

Revision 1.4  2006/07/24 01:16:24  gcrane
small fixes

Revision 1.3  2006/07/13 15:38:45  gcrane
a few errors fixed

Revision 1.2  2005/08/01 16:16:32  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:55:34  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.6  2003/07/01 22:17:13  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.5  2001/10/01 19:39:49  amahoney
fix milestone break in middle of word

Revision 1.4  2000/03/04 20:34:48  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.3  1999/08/04 20:07:33  textgod
Canonicalized Latin id.

Revision 1.2  1997/10/24 22:05:08  textgod
Fixed %^&amp;*$* praenomen section breaks.

Revision 1.1  1997/10/06 23:04:12  textgod
Added to repository. Passed SGML parse.
                </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="2" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <milestone n="1" unit="section"/>
                <pb n="p.2001"/>
                <p> liberi iam hinc populi Romani res pace belloque gestas, annuos magistratus,
                    imperiaque legum potentiora quam hominum peragam. <milestone n="2"
                        unit="section"/> quae libertas ut laetior esset proximi regis superbia
                    fecerat. nam priores ita regnarunt ut haud immerito omnes deinceps conditores
                    partium certe urbis, quas nouas ipsi sedes ab se auctae multitudinis addiderunt,
                        <milestone n="3" unit="section"/> numerentur; neque ambigitur quin Brutus
                    idem qui tantum gloriae superbo exacto rege meruit pessimo publico id facturus
                    fuerit, si libertatis immaturae cupidine priorum regum alicui regnum
                    extorsisset. <milestone n="4" unit="section"/> quid enim futurum fuit, si illa
                    pastorum conuenarumque plebs, transfuga ex suis populis, sub tutela inuiolati
                    templi aut libertatem aut certe impunitatem adepta, soluta regio metu agitari
                    coepta esset tribuniciis procellis, <milestone n="5" unit="section"/> et in
                    aliena urbe cum patribus serere certamina, priusquam pignera coniugum ac
                    liberorum caritasque ipsius soli, cui longo tempore adsuescitur, animos eorum
                    consociasset? <milestone n="6" unit="section"/> dissipatae res nondum adultae
                    discordia forent, quas fouit tranquilla moderatio imperii eoque nutriendo
                    perduxit ut bonam frugem libertatis maturis iam uiribus ferre possent.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.2002"/> libertatis autem originem inde magis quia annuum imperium
                    consulare factum est quam quod deminutum quicquam sit ex regia potestate
                    numeres. <milestone n="8" unit="section"/> omnia iura, omnia insignia primi
                    consules tenuere; id modo cautum est ne, si ambo fasces haberent, duplicatus
                    terror uideretur. Brutus prior, concedente collega, fasces habuit; qui non
                    acrior uindex libertatis fuerat quam deinde custos fuit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> omnium primum auidum nouae libertatis populum, ne postmodum
                    flecti precibus aut donis regiis posset, iure iurando adegit neminem Romae
                    passuros regnare. <milestone n="10" unit="section"/> deinde quo plus uirium in
                    senatu frequentia etiam ordinis faceret, caedibus regis deminutum patrum numerum
                    primoribus equestris gradus lectis ad trecentorum summam expleuit, <milestone
                        n="11" unit="section"/> traditumque inde fertur ut in senatum uocarentur qui
                    patres quique conscripti essent; conscriptos uidelicet [nouum senatum]
                    appellabant lectos. id mirum quantum profuit ad concordiam ciuitatis
                    iungendosque patribus plebis animos. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> rerum deinde diuinarum habita cura; et quia
                    quaedam publica sacra per ipsos reges factitata erant, necubi regum desiderium
                    esset, regem sacrificolum creant. <milestone n="2" unit="section"/> id
                    sacerdotium pontifici subiecere, ne additus nomini honos aliquid libertati,
                    cuius tunc prima erat cura, officeret. ac nescio an nimium undique eam
                    minimisque rebus muniendo modum excesserint. <milestone n="3" unit="section"/>
                    consulis enim alterius, cum nihil aliud offenderet, nomen inuisum ciuitati fuit:
                    nimium Tarquinios regno adsuesse; initium a Prisco factum; regnasse dein
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullium</surname>
                    </persName> ; ne interuallo quidem facto oblitum, tamquam alieni, regni,
                    Superbum Tarquinium uelut hereditatem gentis scelere ac ui repetisse; pulso
                    Superbo penes Collatinum imperium esse. nescire Tarquinios priuatos uiuere; non
                    placere nomen, periculosum libertati esse. <milestone n="4" unit="section"/>
                    hinc primo sensim temptantium animos sermo per totam ciuitatem est datus,
                    sollicitamque suspicione plebem Brutus ad contionem uocat. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ibi omnium primum ius iurandum populi recitat neminem
                    regnare passuros nec esse Romae unde periculum libertati foret; id summa ope
                    tuendum esse, neque ullam rem quae eo pertineat contemnendam. inuitum se dicere
                    hominis causa, nec dicturum fuisse ni caritas rei publicae uinceret: <milestone
                        n="6" unit="section"/> non credere populum Romanum solidam libertatem
                    reciperatam esse; regium genus, regium nomen non solum in ciuitate sed etiam in
                    imperio esse; id officere, id obstare libertati. <milestone n="7" unit="section"
                    /> 'hunc tu' inquit 'tua uoluntate, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquini</surname>
                    </persName> , remoue metum. meminimus, fatemur: eiecisti reges; absolue
                    beneficium tuum, aufer hinc regium nomen. res tuas tibi non solum reddent ciues
                    tui auctore me, sed si quid deest munifice augebunt. amicus abi; exonera
                    ciuitatem uano forsitan metu; ita persuasum est animis cum gente <milestone
                        n="8" unit="section"/> Tarquinia regnum hinc abiturum.' consuli primo tam
                    nouae rei ac subitae admiratio incluserat uocem; dicere deinde incipientem
                    primores ciuitatis circumsistunt, eadem multis precibus orant. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Sp Lucretius" xml:id="p.2004"/> et ceteri quidem mouebant minus: postquam
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> , maior aetate ac dignitate, socer praeterea ipsius, agere uarie
                    rogando alternis suadendoque coepit ut uinci se consensu ciuitatis pateretur,
                        <milestone n="10" unit="section"/> timens consul ne postmodum priuato sibi
                    eadem illa cum bonorum amissione additaque alia insuper ignominia acciderent,
                    abdicauit se consulatu rebusque suis omnibus Lauinium translatis ciuitate
                    cessit. <milestone n="11" unit="section"/> Brutus ex senatus consulto ad populum
                    tulit ut omnes Tarquiniae gentis exsules essent; collegam sibi comitiis
                    centuriatis creauit <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName> , quo adiutore reges eiecerat. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum haud cuiquam in dubio esset bellum ab
                    Tarquiniis imminere, id quidem spe omnium serius fuit; ceterum, id quod non
                    timebant, per dolum ac proditionem prope libertas amissa est. <milestone n="2"
                        unit="section"/> erant in Romana iuuentute adulescentes aliquot, nec ii
                    tenui loco orti, quorum in regno libido solutior fuerat, aequales sodalesque
                    adulescentium Tarquiniorum, adsueti more regio uiuere. <milestone n="3"
                        unit="section"/> eam tum, aequato iure omnium, licentiam quaerentes,
                    libertatem aliorum in suam uertisse seruitutem inter se conquerebantur: regem
                    hominem esse, a quo impetres, ubi ius, ubi iniuria opus sit; esse gratiae locum,
                    esse beneficio; et irasci et ignoscere posse; inter amicum atque inimicum
                    discrimen nosse; <milestone n="4" unit="section"/> leges rem surdam,
                    inexorabilem esse, salubriorem melioremque inopi quam potenti; nihil laxamenti
                    nec ueniae habere, si modum excesseris; periculosum esse in tot humanis
                    erroribus sola innocentia uiuere. <milestone n="5" unit="section"/> ita iam sua
                    sponte aegris animis legati ab regibus superueniunt, sine mentione reditus bona
                    tantum repetentes. eorum uerba postquam in senatu audita sunt, per aliquot dies
                    ea consultatio tenuit, ne non reddita belli causa, reddita belli materia et
                    adiumentum essent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="aperte bona re" xml:id="p.2005"/> interim legati alia moliri; aperte bona
                    repetentes clam reciperandi regni consilia struere; et tamquam ad id quod agi
                    uidebatur ambientes, nobilium adulescentium animos pertemptant. <milestone n="7"
                        unit="section"/> a quibus placide oratio accepta est, iis litteras ab
                    Tarquiniis reddunt et de accipiendis clam nocte in urbem regibus conloquuntur. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Uitelliis Aquiliisque fratribus primo commissa
                    res est. Uitelliorum soror consuli nupta Bruto erat, iamque ex eo matrimonio
                    adulescentes erant liberi, Titus Tiberiusque; eos quoque in societatem consilii
                    auunculi adsumunt. <milestone n="2" unit="section"/> praeterea aliquot nobiles
                    adulescentes conscii adsumpti, quorum uetustate memoria abiit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> interim cum in senatu uicisset sententia quae censebat
                    reddenda bona, eamque ipsam causam morae in urbe haberent legati quod spatium ad
                    uehicula comparanda a consulibus sumpsissent quibus regum asportarent res, omne
                    id tempus cum coniuratis consultando absumunt, euincuntque instando ut litterae
                    sibi ad Tarquinios darentur: <milestone n="4" unit="section"/> nam aliter qui
                    credituros eos non uana ab legatis super rebus tantis adferri? datae litterae ut
                    pignus fidei essent, manifestum facinus fecerunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/> nam cum pridie quam legati ad Tarquinios proficiscerentur
                    cenatum forte apud Uitellios esset, coniuratique ibi, remotis arbitris, multa
                    inter se de nouo, ut fit, consilio egissent, sermonem eorum ex seruis unus
                    excepit, <milestone n="6" unit="section"/> qui iam antea id senserat agi, sed
                    eam occasionem, ut litterae legatis darentur quae deprehensae rem coarguere
                    possent, exspectabat. postquam datas sensit, rem ad consules detulit. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="addubitatum es" xml:id="p.2006"/> consules ad deprehendendos legatos
                    coniuratosque profecti domo sine tumultu rem omnem oppressere; litterarum in
                    primis habita cura ne interciderent. proditoribus extemplo in uincla coniectis,
                    de legatis paululum addubitatum est; et quamquam uisi sunt commisisse ut hostium
                    loco essent, ius tamen gentium ualuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de bonis regiis, quae reddi ante censuerant,
                    res integra refertur ad patres. ibi uicit ira; uetuere reddi, uetuere in
                    publicum redigi. <milestone n="2" unit="section"/> diripienda plebi sunt data,
                    ut contacta regia praeda spem in perpetuum cum iis pacis amitteret. ager
                    Tarquiniorum qui inter urbem ac Tiberim fuit, consecratus Marti, Martius deinde
                    campus fuit. <milestone n="3" unit="section"/> forte ibi tum seges farris
                    dicitur fuisse matura messi. quem campi fructum quia religiosum erat consumere,
                    desectam cum stramento segetem magna uis hominum simul immissa corbibus fudere
                    in Tiberim tenui fluentem aqua, ut mediis caloribus solet. ita in uadis
                    haesitantes frumenti aceruos sedisse inlitos limo; <milestone n="4"
                        unit="section"/> insulam inde paulatim, et aliis quae fert temere flumen
                    eodem inuectis, factam; postea credo additas moles manuque adiutum, ut tam
                    eminens area firmaque templis quoque ac porticibus sustinendis esset. <milestone
                        n="5" unit="section"/> direptis bonis regum damnati proditores sumptumque
                    supplicium, conspectius eo quod poenae capiendae ministerium patri de liberis
                    consulatus imposuit, et qui spectator erat amouendus, eum ipsum fortuna
                    exactorem supplicii dedit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="homines quam s" xml:id="p.2007"/> stabant deligati ad palum nobilissimi
                    iuuenes; sed a ceteris, uelut ab ignotis capitibus, consulis liberi omnium in se
                    auerterant oculos, miserebatque non poenae magis homines quam sceleris quo
                    poenam meriti essent: <milestone n="7" unit="section"/> illos eo potissimum anno
                    patriam liberatam, patrem liberatorem, consulatum ortum ex domo Iunia, patres,
                    plebem, quidquid deorum hominumque Romanorum esset, induxisse in animum ut
                    superbo quondam regi, tum infesto exsuli proderent. <milestone n="8"
                        unit="section"/> consules in sedem processere suam, missique lictores ad
                    sumendum supplicium. nudatos uirgis caedunt securique feriunt, cum inter omne
                    tempus pater uoltusque et os eius spectaculo esset, eminente animo patrio inter
                    publicae poenae ministerium. <milestone n="9" unit="section"/> secundum poenam
                    nocentium, ut in utramque partem arcendis sceleribus exemplum nobile esset,
                    praemium indici pecunia ex aerario, libertas et ciuitas data. <milestone n="10"
                        unit="section"/> ille primum dicitur uindicta liberatus; quidam uindictae
                    quoque nomen tractum ab illo putant; Uindicio ipsi nomen fuisse. post illum
                    obseruatum ut qui ita liberati essent in ciuitatem accepti uiderentur. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his sicut acta erant nuntiatis incensus
                    Tarquinius non dolore solum tantae ad inritum cadentis spei sed etiam odio
                    iraque, postquam dolo uiam obsaeptam uidit, bellum aperte moliendum ratus
                    circumire supplex Etruriae urbes; <milestone n="2" unit="section"/> orare maxime
                    Ueientes Tarquiniensesque, ne &lt;ex&gt; se ortum, eiusdem sanguinis, extorrem,
                    egentem ex tanto modo regno cum liberis adulescentibus ante oculos suos perire
                    sinerent: alios peregre in regnum Romam accitos: se regem, augentem bello
                    Romanum imperium, a proximis scelerata coniuratione pulsum. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="uisus sit par" xml:id="p.2008"/> eos inter se, quia nemo unus satis
                    dignus regno uisus sit, partes regni rapuisse; bona sua diripienda populo
                    dedisse, ne quis expers sceleris esset. patriam se regnumque suum repetere et
                    persequi ingratos ciues uelle. ferrent opem, adiuuarent; suas quoque ueteres
                    iniurias ultum irent, totiens caesas legiones, agrum ademptum. <milestone n="4"
                        unit="section"/> haec mouerunt Ueientes, ac pro se quisque Romano saltem
                    duce ignominias demendas belloque amissa repetenda minaciter fremunt.
                    Tarquinienses nomen ac cognatio mouet: pulchrum uidebatur suos Romae regnare.
                        <milestone n="5" unit="section"/> ita duo duarum ciuitatium exercitus ad
                    repetendum regnum belloque persequendos Romanos secuti Tarquinium. postquam in
                    agrum Romanum uentum est, obuiam hosti consules eunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/> Ualerius quadrato agmine peditem ducit: Brutus ad
                    explorandum cum equitatu antecessit. eodem modo primus eques hostium agminis
                    fuit; praeerat Arruns Tarquinius filius regis, rex ipse cum legionibus
                    sequebatur. <milestone n="7" unit="section"/> Arruns ubi ex lictoribus procul
                    consulem esse, deinde iam propius ac certius facie quoque Brutum cognouit,
                    inflammatus ira 'ille est uir' inquit, 'qui nos extorres expulit patria. ipse en
                    ille nostris decoratus insignibus magnifice incedit. di regum ultores adeste.'
                        <milestone n="8" unit="section"/> concitat calcaribus equum atque in ipsum
                    infestus consulem derigit. sensit in se iri Brutus; decorum erat tum ipsis
                    capessere pugnam ducibus; auide itaque se certamini offert; <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="duabus haerent" xml:id="p.2009"/> adeoque infestis animis concurrerunt,
                    neuter dum hostem uolneraret sui protegendi corporis memor, ut contrario ictu
                    per parmam uterque transfixus duabus haerentes hastis moribundi ex equis lapsi
                    sint. <milestone n="10" unit="section"/> simul et cetera equestris pugna coepit,
                    neque ita multo post et pedites superueniunt. ibi uaria uictoria et uelut aequo
                    Marte pugnatum est; dextera utrimque cornua uicere, laeua superata. <milestone
                        n="11" unit="section"/> Ueientes, uinci ab Romano milite adsueti, fusi
                    fugatique: Tarquiniensis, nouus hostis, non stetit solum, sed etiam ab sua parte
                    Romanum pepulit. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ita cum pugnatum esset, tantus terror
                    Tarquinium atque Etruscos incessit ut omissa inrita re nocte ambo exercitus,
                    Ueiens Tarquiniensisque, suas quisque abirent domos. <milestone n="2"
                        unit="section"/> adiciunt miracula huic pugnae: silentio proximae noctis ex
                    silua Arsia ingentem editam uocem; Siluani uocem eam creditam; haec dicta: uno
                    plus Tuscorum cecidisse in acie; <milestone n="3" unit="section"/> uincere bello
                    Romanum. ita certe inde abiere, Romani ut uictores, Etrusci pro uictis; nam
                    postquam inluxit nec quisquam hostium in conspectu erat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> consul spolia legit triumphansque inde Romam rediit. <milestone
                        n="4" unit="section"/> collegae funus quanto tum potuit apparatu fecit; sed
                    multo maius morti decus publica fuit maestitia, eo ante omnia insignis quia
                    matronae annum ut parentem eum luxerunt, quod tam acer ultor uiolatae pudicitiae
                    fuisset. <milestone n="5" unit="section"/> consuli deinde qui superfuerat, ut
                    sunt mutabiles uolgi animi, ex fauore non inuidia modo sed suspicio etiam cum
                    atroci crimine orta. <milestone n="6" unit="section"/> regnum eum adfectare fama
                    ferebat, quia nec collegam subrogauerat in locum Bruti et aedificabat in summa
                    Uelia: ibi alto atque munito loco arcem inexpugnabilem fieri. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="submissis fasc" xml:id="p.2010"/> haec dicta uolgo creditaque cum
                    indignitate angerent consulis animum, uocato ad concilium populo submissis
                    fascibus in contionem escendit. gratum multitudini spectaculum fuit, submissa
                    sibi esse imperii insignia confessionemque factam populi quam consulis
                    maiestatem uimque maiorem esse. <milestone n="8" unit="section"/> ibi audire
                    iussis consul laudare fortunam collegae, quod liberata patria, in summo honore,
                    pro re publica dimicans, matura gloria necdum se uertente in inuidiam, mortem
                    occubuisset: se superstitem gloriae suae ad crimen atque inuidiam superesse; ex
                    liberatore patriae ad Aquilios se Uitelliosque recidisse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> 'nunquamne ergo' inquit, 'ulla adeo uobis spectata uirtus
                    erit, ut suspicione uiolari nequeat? ego me, illum acerrimum regum hostem, ipsum
                    cupiditatis regni crimen subiturum timerem? <milestone n="10" unit="section"/>
                    ego si in ipsa arce Capitolioque habitarem, metui me crederem posse a ciuibus
                    meis? tam leui momento mea apud uos fama pendet? adeone est fundata leuiter
                    fides ut ubi sim quam qui sim magis referat? <milestone n="11" unit="section"/>
                    non obstabunt Publi Ualeri aedes libertati uestrae, Quirites; tuta erit uobis
                    Uelia; deferam non in planum modo aedes sed colli etiam subiciam, ut uos supra
                    suspectum me ciuem habitetis; in Uelia aedificent quibus melius quam <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName> creditur libertas.' delata confestim materia omnis infra Ueliam et,
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="p.2011"/> ubi nunc Uicae Potae &lt;aedes&gt; est, domus in infimo cliuo
                    aedificata. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> latae deinde leges, non solum quae regni
                    suspicione consulem absoluerent, sed quae adeo in contrarium uerterent ut
                    popularem etiam facerent; inde cognomen factum Publicolae est. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ante omnes de prouocatione aduersus magistratus ad populum
                    sacrandoque cum bonis capite eius qui regni occupandi consilia inisset gratae in
                    uolgus leges fuere. <milestone n="3" unit="section"/> quas cum solus
                    pertulisset, ut sua unius in his gratia esset, tum deinde comitia collegae
                    subrogando habuit. <milestone n="4" unit="section"/> creatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> consul, qui magno natu, non sufficientibus iam uiribus ad consularia
                    munera obeunda, intra paucos dies moritur. suffectus in Lucreti locum <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                        <addName full="yes">Puluillus</addName>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/> apud quosdam ueteres auctores
                    non inuenio Lucretium consulem; Bruto statim Horatium suggerunt; credo, quia
                    nulla gesta res insignem fecerit consulatum, memoria intercidisse. <milestone
                        n="6" unit="section"/> nondum dedicata erat in Capitolio Iouis aedes;
                    Ualerius Horatiusque consules sortiti uter dedicaret. Horatio sorte euenit:
                    Publicola ad Ueientium bellum profectus. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="non posse " xml:id="p.2012"/> aegrius quam dignum erat tulere Ualeri
                    necessarii dedicationem tam incliti templi Horatio dari. id omnibus modis
                    impedire conati, postquam alia frustra temptata erant, postem iam tenenti
                    consuli foedum inter precationem deum nuntium incutiunt, mortuum eius filium
                    esse, funestaque familia dedicare eum templum non posse. <milestone n="8"
                        unit="section"/> non crediderit factum an tantum animo roboris fuerit, nec
                    traditur certum nec interpretatio est facilis. nihil aliud ad eum nuntium a
                    proposito auersus quam ut cadauer efferri iuberet, tenens postem precationem
                    peragit et dedicat templum. <milestone n="9" unit="section"/> haec post exactos
                    reges domi militiaeque gesta primo anno. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inde <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> consules facti. iam Tarquinii ad Lartem Porsennam, Clusinum regem,
                    perfugerant. ibi miscendo consilium precesque nunc orabant, ne se, oriundos ex
                    Etruscis, eiusdem sanguinis nominisque, egentes exsulare pateretur, <milestone
                        n="2" unit="section"/> nunc monebant etiam ne orientem morem pellendi reges
                    inultum sineret. satis libertatem ipsam habere dulcedinis. <milestone n="3"
                        unit="section"/> nisi quanta ui ciuitates eam expetant tanta regna reges
                    defendant, aequari summa infimis; nihil excelsum, nihil quod supra cetera
                    emineat, in ciuitatibus fore; adesse finem regnis, rei inter deos hominesque
                    pulcherrimae. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="p.2013"/> Porsenna cum regem esse Romae &lt;tutum&gt;, tum Etruscae
                    gentis regem, amplum Tuscis ratus, Romam infesto exercitu uenit. <milestone
                        n="5" unit="section"/> non unquam alias ante tantus terror senatum inuasit;
                    adeo ualida res tum Clusina erat magnumque Porsennae nomen. nec hostes modo
                    timebant sed suosmet ipsi ciues, ne Romana plebs, metu perculsa, receptis in
                    urbem regibus uel cum seruitute pacem acciperet. <milestone n="6" unit="section"
                    /> multa igitur blandimenta plebi per id tempus ab senatu data. annonae in
                    primis habita cura, et ad frumentum comparandum missi alii in Uolscos, alii
                    Cumas. salis quoque uendendi arbitrium, quia impenso pretio uenibat, in publicum
                    omne sumptum, ademptum priuatis; portoriisque et tributo plebes liberata, ut
                    diuites conferrent qui oneri ferendo essent: pauperes satis stipendii pendere,
                    si liberos educent. <milestone n="7" unit="section"/> itaque haec indulgentia
                    patrum asperis postmodum rebus in obsidione ac fame adeo concordem ciuitatem
                    tenuit, ut regium nomen non summi magis quam infimi horrerent, <milestone n="8"
                        unit="section"/> nec quisquam unus malis artibus postea tam popularis esset
                    quam tum bene imperando uniuersus senatus fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum hostes adessent, pro se quisque in urbem
                    ex agris demigrant; urbem ipsam saepiunt praesidiis. alia muris, alia Tiberi
                    obiecto uidebantur tuta: <milestone n="2" unit="section"/> pons sublicius iter
                    paene hostibus dedit, ni unus uir fuisset, Horatius Cocles; id munimentum illo
                    die fortuna urbis Romanae habuit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="impetu Ianicul" xml:id="p.2014"/> qui positus forte in statione pontis
                    cum captum repentino impetu Ianiculum atque inde citatos decurrere hostes
                    uidisset trepidamque turbam suorum arma ordinesque relinquere, reprehensans
                    singulos, obsistens obtestansque deum et hominum fidem testabatur nequiquam
                    deserto praesidio eos fugere; <milestone n="4" unit="section"/> si transitum
                    [pontem] a tergo reliquissent, iam plus hostium in Palatio Capitolioque quam in
                    Ianiculo fore. itaque monere, praedicere ut pontem ferro, igni, quacumque ui
                    possint, interrumpant: se impetum hostium, quantum corpore uno posset obsisti,
                    excepturum. <milestone n="5" unit="section"/> uadit inde in primum aditum
                    pontis, insignisque inter conspecta cedentium pugna terga obuersis comminus ad
                    ineundum proelium armis, ipso miraculo audaciae obstupefecit hostes. <milestone
                        n="6" unit="section"/> duos tamen cum eo pudor tenuit, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Larcium</surname>
                    </persName> ac <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Herminium</surname>
                    </persName> , ambos claros genere factisque. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="reuocantibus " xml:id="p.2015"/> cum his primam periculi procellam et
                    quod tumultuosissimum pugnae erat parumper sustinuit; deinde eos quoque ipsos
                    exigua parte pontis relicta reuocantibus qui rescindebant cedere in tutum
                    coegit. <milestone n="8" unit="section"/> circumferens inde truces minaciter
                    oculos ad proceres Etruscorum nunc singulos prouocare, nunc increpare omnes:
                    seruitia regum superborum, suae libertatis immemores alienam oppugnatum uenire.
                        <milestone n="9" unit="section"/> cunctati aliquamdiu sunt, dum alius alium,
                    ut proelium incipiant, circumspectant; pudor deinde commouit aciem, et clamore
                    sublato undique in unum hostem tela coniciunt. <milestone n="10" unit="section"
                    /> quae cum in obiecto cuncta scuto haesissent, neque ille minus obstinatus
                    ingenti pontem obtineret gradu, iam impetu conabantur detrudere uirum, cum simul
                    fragor rupti pontis, simul clamor Romanorum, alacritate perfecti operis
                    sublatus, pauore subito impetum sustinuit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    tum Cocles 'Tiberine pater' inquit, 'te sancte precor, haec arma et hunc militem
                    propitio flumine accipias.' ita sic armatus in Tiberim desiluit multisque
                    superincidentibus telis incolumis ad suos tranauit, rem ausus plus famae
                    habituram ad posteros quam fidei. <milestone n="12" unit="section"/> grata erga
                    tantam uirtutem ciuitas fuit; statua in comitio posita; agri quantum uno die
                    circumarauit, datum. <milestone n="13" unit="section"/> priuata quoque inter
                    publicos honores studia eminebant; nam in magna inopia pro domesticis copiis
                    unusquisque ei aliquid, fraudans se ipse uictu suo, contulit. </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Porsinna primo conatu repulsus, consiliis ab
                    oppugnanda urbe ad obsidendam uersis, praesidio in Ianiculo locato, ipse in
                    plano ripisque Tiberis castra posuit, <milestone n="2" unit="section"/> nauibus
                    undique accitis et ad custodiam ne quid Romam frumenti subuehi sineret, et ut
                    praedatum milites trans flumen per occasiones aliis atque aliis locis traiceret;
                        <milestone n="3" unit="section"/> breuique adeo infestum omnem Romanum agrum
                    reddidit ut non cetera solum ex agris sed pecus quoque omne in urbem
                    compelleretur, neque quisquam extra portas propellere auderet. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="licentiae Etru" xml:id="p.2016"/> hoc tantum licentiae Etruscis non metu
                    magis quam consilio concessum. namque Ualerius consul intentus in occasionem
                    multos simul et effusos improuiso adoriundi, in paruis rebus neglegens ultor,
                    grauem se ad maiora uindicem seruabat. <milestone n="5" unit="section"/> itaque
                    ut eliceret praedatores, edicit suis postero die frequentes porta Esquilina,
                    quae auersissima ab hoste erat, expellerent pecus, scituros id hostes ratus,
                    quod in obsidione et fame seruitia infida transfugerent. <milestone n="6"
                        unit="section"/> et sciere perfugae indicio; multoque plures, ut in spem
                    uniuersae praedae, flumen traiciunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> inde <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Herminium</surname>
                    </persName> cum modicis copiis ad secundum lapidem Gabina uia occultum considere
                    iubet, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Larcium</surname>
                    </persName> cum expedita iuuentute ad portam Collinam stare donec hostis
                    praetereat; inde se obicere ne sit ad flumen reditus. <milestone n="8"
                        unit="section"/> consulum alter <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> porta Naeuia cum aliquot manipulis militum egressus; ipse Ualerius
                    Caelio monte cohortes delectas educit, hique primi apparuere hosti. <milestone
                        n="9" unit="section"/> Herminius ubi tumultum sensit, concurrit ex insidiis,
                    uersisque in Lucretium Etruscis terga caedit; dextra laeuaque, hinc a porta
                    Collina, illinc ab Naeuia, redditus clamor; <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita caesi in medio praedatores, neque ad pugnam uiribus pares et ad fugam
                    saeptis omnibus uiis. finisque ille tam effuse euagandi Etruscis fuit.
                        <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.2017"/>
                </p>
                <p> obsidio erat nihilo minus et frumenti cum summa caritate inopia, sedendoque
                    expugnaturum se urbem spem Porsinna habebat, <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mucius</surname>
                    </persName> , adulescens nobilis, cui indignum uidebatur populum Romanum
                    seruientem cum sub regibus esset nullo bello nec ab hostibus ullis obsessum
                    esse, liberum eundem populum ab iisdem Etruscis obsideri quorum <milestone n="3"
                        unit="section"/> saepe exercitus fuderit,—itaque magno audacique aliquo
                    facinore eam indignitatem uindicandam ratus, primo sua sponte penetrare in
                    hostium castra constituit; <milestone n="4" unit="section"/> dein metuens ne si
                    consulum iniussu et ignaris omnibus iret, forte deprehensus a custodibus Romanis
                    retraheretur ut transfuga, fortuna tum urbis crimen adfirmante, senatum adit.
                        <milestone n="5" unit="section"/> 'transire Tiberim' inquit, 'patres, et
                    intrare, si possim, castra hostium uolo, non praedo nec populationum in uicem
                    ultor; maius si di iuuant in animo est facinus.' adprobant patres; abdito intra
                    uestem ferro proficiscitur. <milestone n="6" unit="section"/> ubi eo uenit, in
                    confertissima turba prope regium tribunal constitit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ibi cum stipendium militibus forte daretur et scriba cum
                    rege sedens pari fere ornatu multa ageret eum&lt;que&gt; milites uolgo adirent,
                    timens sciscitari uter Porsinna esset, ne ignorando regem semet ipse aperiret
                    quis esset, quo temere traxit fortuna facinus, scribam pro rege obtruncat.
                        <milestone n="8" unit="section"/> uadentem inde qua per trepidam turbam
                    cruento mucrone sibi ipse fecerat uiam, cum concursu ad clamorem facto
                    comprehensum regii satellites retraxissent, ante tribunal regis destitutus, tum
                    quoque inter tantas fortunae minas metuendus magis quam metuens, <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.2018"/> 'Romanus sum' inquit, 'ciuis; <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mucium</surname>
                    </persName> uocant. hostis hostem occidere uolui, nec ad mortem minus animi est,
                    quam fuit ad caedem; et facere et pati fortia Romanum est. <milestone n="10"
                        unit="section"/> nec unus in te ego hos animos gessi; longus post me ordo
                    est idem petentium decus. proinde in hoc discrimen, si iuuat, accingere, ut in
                    singulas horas capite dimices tuo, ferrum hostemque in uestibulo habeas regiae.
                    hoc tibi iuuentus Romana indicimus bellum. <milestone n="11" unit="section"/>
                    nullam aciem, nullum proelium timueris; uni tibi et cum singulis res erit.'
                        <milestone n="12" unit="section"/> cum rex simul ira infensus periculoque
                    conterritus circumdari ignes minitabundus iuberet nisi expromeret propere quas
                    insidiarum sibi minas per ambages iaceret, <milestone n="13" unit="section"/>
                    'en tibi' inquit, 'ut sentias quam uile corpus sit iis qui magnam gloriam
                    uident'; dextramque accenso ad sacrificium foculo inicit. quam cum uelut
                    alienato ab sensu torreret animo, prope attonitus miraculo rex cum ab sede sua
                    prosiluisset amouerique ab altaribus iuuenem iussisset, <milestone n="14"
                        unit="section"/> 'tu uero abi' inquit, 'in te magis quam in me hostilia
                    ausus. iuberem macte uirtute esse, si pro mea patria ista uirtus staret; nunc
                    iure belli liberum te, intactum inuiolatumque hinc dimitto.' <milestone n="15"
                        unit="section"/> tunc Mucius, quasi remunerans meritum, 'quando quidem'
                    inquit, 'est apud te uirtuti honos, ut beneficio tuleris a me quod minis
                    nequisti, trecenti coniurauimus principes iuuentutis Romanae ut in te hac uia
                    grassaremur. <milestone n="16" unit="section"/> mea prima sors fuit; ceteri ut
                    cuiusque ceciderit primi quoad te opportunum fortuna dederit, suo quisque
                    tempore aderunt.' </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Mucium dimissum, cui postea Scaeuolae a clade
                    dextrae manus cognomen inditum, legati a Porsinna Romam secuti sunt; <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.2019"/> adeo mouerat eum et primi periculi casus, &lt;a&gt; quo nihil
                    se praeter errorem insidiatoris texisset, et subeunda dimicatio totiens quot
                    coniurati superessent, ut pacis condiciones ultro ferret Romanis. <milestone
                        n="3" unit="section"/> iactatum in condicionibus nequiquam de Tarquiniis in
                    regnum restituendis, magis quia id negare ipse nequiuerat Tarquiniis quam quod
                    negatum iri sibi ab Romanis ignoraret. <milestone n="4" unit="section"/> de agro
                    Ueientibus restituendo impetratum, expressaque necessitas obsides dandi Romanis,
                    si Ianiculo praesidium deduci uellent. his condicionibus composita pace,
                    exercitum ab Ianiculo deduxit Porsinna et agro Romano excessit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> patres <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mucio</surname>
                    </persName> uirtutis causa trans Tiberim agrum dono dedere, quae postea sunt
                    Mucia prata appellata. <milestone n="6" unit="section"/> ergo ita honorata
                    uirtute, feminae quoque ad publica decora excitatae, et Cloelia uirgo una ex
                    obsidibus, cum castra Etruscorum forte haud procul ripa Tiberis locata essent,
                    frustrata custodes, dux agminis uirginum inter tela hostium Tiberim tranauit,
                    sospitesque omnes Romam ad propinquos restituit. <milestone n="7" unit="section"
                    /> quod ubi regi nuntiatum est, primo incensus ira oratores Romam misit ad
                    Cloeliam obsidem deposcendam: alias haud magni facere. <milestone n="8"
                        unit="section"/> deinde in admirationem uersus, supra Coclites Muciosque
                    dicere id facinus esse, et prae se ferre quemadmodum si non dedatur obses, pro
                    rupto foedus se habiturum, sic deditam &lt;intactam&gt; inuiolatamque ad suos
                    remissurum. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="ex foedere res" xml:id="p.2020"/> utrimque constitit fides; et Romani
                    pignus pacis ex foedere restituerunt, et apud regem Etruscum non tuta solum sed
                    honorata etiam uirtus fuit, laudatamque uirginem parte obsidum se donare dixit;
                    ipsa quos uellet legeret. <milestone n="10" unit="section"/> productis omnibus
                    elegisse impubes dicitur; quod et uirginitati decorum et consensu obsidum
                    ipsorum probabile erat eam aetatem potissimum liberari ab hoste quae maxime
                    opportuna iniuriae esset. <milestone n="11" unit="section"/> pace redintegrata
                    Romani nouam in femina uirtutem nouo genere honoris, statua equestri, donauere;
                    in summa Sacra uia fuit posita uirgo insidens equo. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huic tam pacatae profectioni ab urbe regis
                    Etrusci abhorrens mos traditus ab antiquis usque ad nostram aetatem inter cetera
                    sollemnia manet, bona Porsennae regis uendendi. <milestone n="2" unit="section"
                    /> cuius originem moris necesse est aut inter bellum natam esse neque omissam in
                    pace, aut a mitiore creuisse principio quam hic prae se ferat titulus bona
                    hostiliter uendendi. <milestone n="3" unit="section"/> proximum uero est ex iis
                    quae traduntur Porsennam discedentem ab Ianiculo castra opulenta, conuecto ex
                    propinquis ac fertilibus Etruriae aruis commeatu, Romanis dono dedisse, inopi
                    tum urbe ab longinqua obsidione; <milestone n="4" unit="section"/> ea deinde, ne
                    populo immisso diriperentur hostiliter, uenisse, bonaque Porsennae appellata,
                    gratiam muneris magis significante titulo quam auctionem fortunae regiae quae ne
                    in potestate quidem populi Romani esset. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="exercitus addu" xml:id="p.2021"/> omisso Romano bello Porsenna, ne
                    frustra in ea loca exercitus adductus uideretur, cum parte copiarum filium
                    Arruntem Ariciam oppugnatum mittit. <milestone n="6" unit="section"/> primo
                    Aricinos res necopinata perculerat; arcessita deinde auxilia et a Latinis
                    populis et a Cumis tantum spei fecere, ut acie decernere auderent. proelio
                    inito, adeo concitato impetu se intulerant Etrusci ut funderent ipso incursu
                    Aricinos: <milestone n="7" unit="section"/> Cumanae cohortes arte aduersus uim
                    usae declinauere paululum, effuseque praelatos hostes conuersis signis ab tergo
                    adortae sunt. <milestone n="8" unit="section"/> ita in medio prope iam uictores
                    caesi Etrusci. pars perexigua, duce amisso, quia nullum propius perfugium erat,
                    Romam inermes et fortuna et specie supplicum delati sunt. <milestone n="9"
                        unit="section"/> ibi benigne excepti diuisique in hospitia. curatis
                    uolneribus, alii profecti domos, nuntii hospitalium beneficiorum: multos Romae
                    hospitum urbisque caritas tenuit. his locus ad habitandum datus quem deinde
                    Tuscum uicum appellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="P Ualerius Pu" xml:id="p.2022"/>
                    <persName>
                        <forename full="yes">Sp.</forename> &lt; <surname full="yes"
                            >Larcius</surname>
                    </persName> inde et&gt; <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Herminius</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> inde et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Publicola</addName>
                    </persName> consules facti. eo anno postremum legati a Porsenna de reducendo in
                    regnum Tarquinio uenerunt; quibus cum responsum esset missurum ad regem senatum
                    legatos, missi confestim honoratissimus quisque ex patribus. <milestone n="2"
                        unit="section"/> non quin breuiter reddi responsum potuerit non recipi
                    reges, ideo potius delectos patrum ad eum missos quam legatis eius Romae daretur
                    responsum, sed ut in perpetuum mentio eius rei finiretur, neu in tantis mutuis
                    beneficiis in uicem animi sollicitarentur, cum ille peteret quod contra
                    libertatem populi Romani esset, Romani, nisi in perniciem suam faciles esse
                    uellent, negarent cui nihil negatum uellent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    non in regno populum Romanum sed in libertate esse. ita induxisse in animum,
                    hostibus portas potius quam regibus patefacere; ea esse uota omnium ut qui
                    libertati erit in illa urbe finis, idem urbi sit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> proinde si saluam esse uellet Romam, ut patiatur liberam
                    esse orare. <milestone n="5" unit="section"/> rex uerecundia uictus 'quando id
                    certum atque obstinatum est' inquit, 'neque ego obtundam saepius eadem nequiquam
                    agendo, nec Tarquinios spe auxilii, quod nullum in me est, frustrabor. alium
                    hinc, seu bello opus est seu quiete, exsilio quaerant locum, ne quid meam
                    uobiscum pacem distineat.' dictis facta amiciora adiecit; <milestone n="6"
                        unit="section"/> obsidum quod reliquum erat reddidit; agrum Ueientem,
                    foedere ad Ianiculum icto ademptum, restituit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="ad generum Ma" xml:id="p.2023"/> Tarquinius spe omni reditus incisa
                    exsulatum ad generum Mamilium Octauium Tusculum abiit. Romanis pax fida [ita]
                    cum Porsenna fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> . eo anno bene pugnatum cum Sabinis; consules triumpharunt. maiore
                    inde mole Sabini bellum parabant. <milestone n="2" unit="section"/> aduersus eos
                    et ne quid simul ab Tusculo, unde etsi non apertum, suspectum tamen bellum erat,
                    repentini periculi oreretur, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> quartum <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                    </persName> iterum consules facti. <milestone n="3" unit="section"/> seditio
                    inter belli pacisque auctores orta in Sabinis aliquantum inde uirium transtulit
                    ad Romanos. <milestone n="4" unit="section"/> namque Attius Clausus, cui postea
                    Appio Claudio fuit Romae nomen, cum pacis ipse auctor a turbatoribus belli
                    premeretur nec par factioni esset, ab Inregillo, magna clientium comitatus manu,
                    Romam transfugit. <milestone n="5" unit="section"/> his ciuitas data agerque
                    trans Anienem; Uetus Claudia tribus—additis postea nouis tribulibus—qui ex eo
                    uenirent agro appellati. Appius inter patres lectus, haud ita multo post in
                    principum dignationem peruenit. <milestone n="6" unit="section"/> consules
                    infesto exercitu in agrum Sabinum profecti cum ita uastatione, dein proelio
                    adflixissent opes hostium ut diu nihil inde rebellionis timeri posset,
                    triumphantes Romam redierunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="ut funeri sump" xml:id="p.2024"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> , omnium consensu princeps belli pacisque artibus, anno post Agrippa
                    Menenio <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName> consulibus moritur, gloria ingenti, copiis familiaribus adeo
                    exiguis, ut funeri sumptus deesset; de publico est datus. luxere matronae ut
                    Brutum. <milestone n="8" unit="section"/> eodem anno duae coloniae Latinae,
                    Pometia et Cora, ad Auruncos deficiunt. cum Auruncis bellum initum; fusoque
                    ingenti exercitu, qui se ingredientibus fines consulibus ferociter obtulerat,
                    omne Auruncum bellum Pometiam compulsum est. <milestone n="9" unit="section"/>
                    nec magis post proelium quam in proelio caedibus temperatum est; et caesi
                    aliquanto plures erant quam capti, et captos passim trucidauerunt; ne ab
                    obsidibus quidem, qui trecenti accepti numero erant, ira belli abstinuit. et hoc
                    anno Romae triumphatum. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> secuti consules Opiter Uerginius <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassius</surname>
                    </persName> Pometiam primo ui, deinde uineis aliisque operibus oppugnarunt.
                        <milestone n="2" unit="section"/> in quos Aurunci magis iam inexpiabili odio
                    quam spe aliqua aut occasione coorti, cum plures igni quam ferro armati
                    excucurrissent, caede incendioque cuncta complent. <milestone n="3"
                        unit="section"/> uineis incensis, multis hostium uolneratis et occisis,
                    consulum quoque alterum—sed utrum auctores non adiciunt—graui uolnere ex equo
                    deiectum prope interfecerunt. <milestone n="4" unit="section"/> Romam inde male
                    gesta re reditum; inter multos saucios consul spe incerta uitae relatus.
                    interiecto deinde haud magno spatio, quod uolneribus curandis supplendoque
                    exercitui satis esset, cum ira maiore, tum uiribus etiam auctis Pometiae arma
                    inlata. <milestone n="5" unit="section"/> et cum uineis refectis aliaque mole
                    belli iam in eo esset ut in muros euaderet miles, deditio est facta. <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="Aurunci passi" xml:id="p.2025"/> ceterum nihilo minus foeda, dedita urbe,
                    quam si capta foret, Aurunci passi; principes securi percussi, sub corona
                    uenierunt coloni alii, oppidum dirutum, ager ueniit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> consules magis ob iras grauiter ultas quam ob magnitudinem
                    perfecti belli triumpharunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> insequens annus Postumum Cominium et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Largium</surname>
                    </persName> consules habuit. <milestone n="2" unit="section"/> eo anno Romae,
                    cum per ludos ab Sabinorum iuuentute per lasciuiam scorta raperentur, concursu
                    hominum rixa ac prope proelium fuit, paruaque ex re ad rebellionem spectare
                    [res] uidebatur. <milestone n="3" unit="section"/> [supra belli Latini metum.]
                    id quoque accesserat quod triginta iam coniurasse populos concitante Octauio
                    Mamilio satis constabat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="sit nec quis " xml:id="p.2026"/> in hac tantarum expectatione rerum
                    sollicita ciuitate, dictatoris primum creandi mentio orta. sed nec quibus
                    consulibus quia ex factione Tarquiniana essent—id quoque enim traditur—parum
                    creditum sit, nec quis primum dictator creatus sit, satis constat. <milestone
                        n="5" unit="section"/> apud ueterrimos tamen auctores <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Largium</surname>
                    </persName> dictatorem primum, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassium</surname>
                    </persName> magistrum equitum creatos inuenio. consulares legere; ita lex
                    iubebat de dictatore creando lata. <milestone n="6" unit="section"/> eo magis
                    adducor ut credam Largium, qui consularis erat, potius quam <persName n="3">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <genName full="yes">Marci filium</genName>
                        <genName full="yes">Uolesi nepotem</genName>
                    </persName> , qui nondum consul fuerat, moderatorem et magistrum consulibus
                    appositum; <milestone n="7" unit="section"/> quin si maxime ex ea familia legi
                    dictatorem uellent, patrem multo potius <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName> spectatae uirtutis et consularem uirum legissent. <milestone n="8"
                        unit="section"/> creato dictatore primum Romae, postquam praeferri secures
                    uiderunt, magnus plebem metus incessit, ut intentiores essent ad dicto parendum;
                    neque enim ut in consulibus qui pari potestate essent, alterius auxilium neque
                    prouocatio erat neque ullum usquam nisi in cura parendi auxilium. <milestone
                        n="9" unit="section"/> Sabinis etiam creatus Romae dictator, eo magis quod
                    propter se creatum crediderant, metum incussit. itaque legatos de pace mittunt.
                        <milestone n="10" unit="section"/> quibus orantibus dictatorem senatumque ut
                    ueniam erroris hominibus adulescentibus darent, responsum ignosci adulescentibus
                    posse, senibus non posse qui bella ex bellis sererent. <milestone n="11"
                        unit="section"/> actum tamen est de pace, impetrataque foret si, quod
                    impensae factum in bellum erat, praestare Sabini— id enim postulatum erat—in
                    animum induxissent. bellum indictum: tacitae indutiae quietum annum tenuere. </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="actum T Aeb" xml:id="p.2027"/> consules <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Tullius</surname>
                    </persName> ; nihil dignum memoria actum; <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutius</surname>
                    </persName> deinde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Uetusius</surname>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> his consulibus Fidenae obsessae,
                    Crustumeria capta; Praeneste ab Latinis ad Romanos desciuit, nec ultra bellum
                    Latinum, gliscens iam per aliquot annos, dilatum. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> dictator, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutius</surname>
                    </persName> magister equitum, magnis copiis peditum equitumque profecti, ad
                    lacum Regillum in agro Tusculano agmini hostium occurrerunt, <milestone n="4"
                        unit="section"/> et quia Tarquinios esse in exercitu Latinorum auditum est,
                    sustineri ira non potuit quin extemplo confligerent. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ergo etiam proelium aliquanto quam cetera grauius atque
                    atrocius fuit. non enim duces ad regendam modo consilio rem adfuere, sed suismet
                    ipsi corporibus dimicantes miscuere certamina, nec quisquam procerum ferme hac
                    aut illa ex acie sine uolnere praeter dictatorem Romanum excessit. <milestone
                        n="6" unit="section"/> in Postumium prima in acie suos adhortantem
                    instruentemque Tarquinius Superbus, quamquam iam aetate et uiribus erat grauior,
                    equum infestus admisit, ictusque ab latere concursu suorum receptus in tutum
                    est. <milestone n="7" unit="section"/> et ad alterum cornu Aebutius magister
                    equitum in Octauium Mamilium impetum dederat; nec fefellit ueniens Tusculanum
                    ducem, contraque et ille concitat equum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="percussum " xml:id="p.2028"/> tantaque uis infestis uenientium hastis
                    fuit ut brachium Aebutio traiectum sit, Mamilio pectus percussum. <milestone
                        n="9" unit="section"/> hunc quidem in secundam aciem Latini recepere;
                    Aebutius cum saucio brachio tenere telum non posset, pugna excessit. <milestone
                        n="10" unit="section"/> Latinus dux nihil deterritus uolnere proelium ciet
                    et quia suos perculsos uidebat, arcessit cohortem exsulum Romanorum, cui
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquini</surname>
                    </persName> filius praeerat. ea quo maiore pugnabat ira ob erepta bona
                    patriamque ademptam, pugnam parumper restituit. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> referentibus iam pedem ab ea parte Romanis,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <genName full="yes">Publicolae frater</genName>
                    </persName> , conspicatus ferocem iuuenem Tarquinium ostentantem se in prima
                    exsulum acie, domestica etiam gloria accensus ut cuius familiae decus eiecti
                    reges erant, eiusdem interfecti forent, <milestone n="2" unit="section"/> subdit
                    calcaria equo et Tarquinium infesto spiculo petit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> Tarquinius retro in agmen suorum infenso cessit hosti:
                    Ualerium temere inuectum in exsulum aciem ex transuerso quidam adortus
                    transfigit, nec quicquam equitis uolnere equo retardato, moribundus Romanus
                    labentibus super corpus armis ad terram defluxit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> dictator Postumius postquam cecidisse talem uirum, exsules
                    ferociter citato agmine inuehi, suos perculsos cedere animaduertit, <milestone
                        n="5" unit="section"/> cohorti suae, quam delectam manum praesidii causa
                    circa se habebat, dat signum ut quem suorum fugientem uiderint, pro hoste
                    habeant. ita metu ancipiti uersi a fuga Romani in hostem et restituta acies.
                        <milestone n="6" unit="section"/> cohors dictatoris tum primum proelium
                    iniit; integris corporibus animisque fessos adorti exsules caedunt. <milestone
                        n="7" unit="section"/> ibi alia inter proceres coorta pugna. imperator
                    Latinus, ubi cohortem exsulum a dictatore Romano prope circumuentam uidit, ex
                    subsidiariis manipulos aliquot in primam aciem secum rapit. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="interque eos " xml:id="p.2029"/> hos agmine uenientes <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Herminius</surname>
                    </persName> legatus conspicatus, interque eos insignem ueste armisque Mamilium
                    noscitans, tanto ui maiore quam paulo ante magister equitum cum hostium duce
                    proelium iniit, <milestone n="9" unit="section"/> ut et uno ictu transfixum per
                    latus occiderit Mamilium et ipse inter spoliandum corpus hostis ueruto
                    percussus, cum uictor in castra esset relatus, inter primam curationem
                    exspirauerit. <milestone n="10" unit="section"/> tum ad equites dictator
                    aduolat, obtestans ut fesso iam pedite descendant ex equis et pugnam capessant.
                    dicto paruere; desiliunt ex equis, prouolant in primum et pro antesignanis
                    parmas obiciunt. <milestone n="11" unit="section"/> recipit extemplo animum
                    pedestris acies, postquam iuuentutis proceres aequato genere pugnae secum partem
                    periculi sustinentes uidit. tum demum impulsi Latini perculsaque inclinauit
                    acies. <milestone n="12" unit="section"/> equiti admoti equi, ut persequi hostem
                    posset; secuta et pedestris acies. ibi nihil nec diuinae nec humanae opis
                    dictator praetermittens aedem Castori uouisse fertur ac pronuntiasse militi
                    praemia, qui primus, qui secundus castra hostium intrasset; <milestone n="13"
                        unit="section"/> tantusque ardor fuit ut eodem impetu quo fuderant hostem
                    Romani castra caperent. hoc modo ad lacum Regillum pugnatum est. dictator et
                    magister equitum triumphantes in urbem rediere. </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> triennio deinde nec certa pax nec bellum fuit.
                    consules <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Cloelius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Larcius</surname>
                    </persName> , inde <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> his consulibus aedis Saturno
                    dedicata, Saturnalia institutus festus dies. <persName>
                        <forename full="yes">A.</forename> deinde <surname full="yes"
                            >Postumius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName> consules facti. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="collega dubiae" xml:id="p.2030"/> hoc demum anno ad Regillum lacum
                    pugnatum apud quosdam inuenio; <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumium</surname>
                    </persName> , quia collega dubiae fidei fuerit, se consulatu abdicasse;
                    dictatorem inde factum. <milestone n="4" unit="section"/> tanti errores
                    implicant temporum, aliter apud alios ordinatis magistratibus, ut nec qui
                    consules secundum quos, nec quid quoque anno actum sit, in tanta uetustate non
                    rerum modo sed etiam auctorum digerere possis. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> deinde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consules facti. insignis hic annus est nuntio Tarquini mortis.
                    mortuus Cumis, quo se post fractas opes Latinorum ad Aristodemum tyrannum
                    contulerat. <milestone n="6" unit="section"/> eo nuntio erecti patres, erecta
                    plebes; sed patribus nimis luxuriosa ea fuit laetitia; plebi, cui ad eam diem
                    summa ope inseruitum erat, iniuriae a primoribus fieri coepere. <milestone n="7"
                        unit="section"/> eodem anno Signia colonia, quam rex Tarquinius deduxerat,
                    suppleto numero colonorum iterum deducta est. Romae tribus una et uiginti
                    factae. aedes Mercuri dedicata est idibus Maiis. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum Uolscorum gente Latino bello neque pax
                    neque bellum fuerat; nam et Uolsci comparauerant auxilia quae mitterent Latinis,
                    ni maturatum ab dictatore Romano esset, et maturauit Romanus ne proelio uno cum
                    Latino Uolscoque contenderet. <milestone n="2" unit="section"/> hac ira consules
                    in Uolscum agrum legiones duxere. Uolscos consilii poenam non metuentes
                    necopinata res perculit; armorum immemores obsides dant trecentos principum a
                    Cora atque Pometia liberos. ita sine certamine inde abductae legiones.
                        <milestone n="3" unit="section"/> nec ita multo post Uolscis leuatis metu
                    suum rediit ingenium. rursus occultum parant bellum, Hernicis in societatem
                    armorum adsumptis. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="dimittunt sed" xml:id="p.2031"/> legatos quoque ad sollicitandum Latium
                    passim dimittunt; sed recens ad Regillum lacum accepta cladis Latinos ira
                    odioque eius, quicumque arma suaderet, ne ab legatis quidem uiolandis abstinuit;
                    comprehensos Uolscos Romam duxere. ibi traditi consulibus indicatumque est
                    Uolscos Hernicosque parare bellum Romanis. <milestone n="5" unit="section"/>
                    relata re ad senatum adeo fuit gratum patribus ut et captiuorum sex milia
                    Latinis remitterent et de foedere, quod prope in perpetuum negatum fuerat, rem
                    ad nouos magistratus traicerent. <milestone n="6" unit="section"/> enimuero tum
                    Latini gaudere facto; pacis auctores in ingenti gloria esse. coronam auream Ioui
                    donum in Capitolium mittunt. cum legatis donoque qui captiuorum remissi ad suos
                    fuerant, magna circumfusa multitudo, uenit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    pergunt domos eorum apud quem quisque seruierant; gratias agunt liberaliter
                    habiti cultique in calamitate sua; inde hospitia iungunt. nunquam alias ante
                    publice priuatimque Latinum nomen Romano imperio coniunctius fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sed et bellum Uolscum imminebat et ciuitas
                    secum ipsa discors intestino inter patres plebemque flagrabat odio, maxime
                    propter nexos ob aes alienum. <milestone n="2" unit="section"/> fremebant se,
                    foris pro libertate et imperio dimicantes, domi a ciuibus captos et oppressos
                    esse, tutioremque in bello quam in pace et inter hostes quam inter ciues
                    libertatem plebis esse; inuidiamque eam sua sponte gliscentem insignis unius
                    calamitas accendit. <milestone n="3" unit="section"/> magno natu quidam cum
                    omnium malorum suorum insignibus se in forum proiecit. obsita erat squalore
                    uestis, foedior corporis habitus pallore ac macie perempti; <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="ordines duxiss" xml:id="p.2032"/> ad hoc promissa barba et capilli
                    efferauerant speciem oris. noscitabatur tamen in tanta deformitate, et ordines
                    duxisse aiebant, aliaque militiae decora uolgo miserantes eum iactabant; ipse
                    testes honestarum aliquot locis pugnarum cicatrices aduerso pectore ostentabat.
                        <milestone n="5" unit="section"/> sciscitantibus unde ille habitus, unde
                    deformitas, cum circumfusa turba esset prope in contionis modum, Sabino bello
                    ait se militantem, quia propter populationes agri non fructu modo caruerit, sed
                    uilla incensa fuerit, direpta omnia, pecora abacta, tributum iniquo suo tempore
                    imperatum, aes alienum fecisse. <milestone n="6" unit="section"/> id cumulatum
                    usuris primo se agro paterno auitoque exuisse, deinde fortunis aliis; postremo
                    uelut tabem peruenisse ad corpus; ductum se ab creditore non in seruitium, sed
                    in ergastulum et carnificinam esse. <milestone n="7" unit="section"/> inde
                    ostentare tergum foedum recentibus uestigiis uerberum. ad haec uisa auditaque
                    clamor ingens oritur. non iam foro se tumultus tenet, sed passim totam urbem
                    peruadit. <milestone n="8" unit="section"/> nexi, uincti solutique, se undique
                    in publicum proripiunt, implorant Quiritium fidem. nullo loco deest seditionis
                    uoluntarius comes; multis passim agminibus per omnes uias cum clamore in forum
                    curritur. <milestone n="9" unit="section"/> magno cum periculo suo qui forte
                    patrum in foro erant in eam turbam inciderunt; <milestone n="10" unit="section"
                    /> nec temperatum manibus foret, ni propere consules, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> , ad comprimendam seditionem interuenissent. at in eos multitudo
                    uersa ostentare uincula sua deformitatemque aliam. <milestone n="11"
                        unit="section"/> haec se meritos dicere, exprobrantes suam quisque alius
                    alibi militiam; postulare multo minaciter magis quam suppliciter ut senatum
                    uocarent; curiamque ipsi futuri arbitri moderatoresque publici consilii
                    circumsistunt. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="non curia modo" xml:id="p.2033"/> pauci admodum patrum, quos casus
                    obtulerat, contracti ab consulibus; ceteros metus non curia modo sed etiam foro
                    arcebat, nec agi quicquam per infrequentiam poterat senatus. <milestone n="13"
                        unit="section"/> tum uero eludi atque extrahi se multitudo putare, et patrum
                    qui abessent, non casu, non metu, sed impediendae rei causa abesse, et consules
                    ipsos tergiuersari, nec dubie ludibrio esse miserias suas. <milestone n="14"
                        unit="section"/> iam prope erat ut ne consulum quidem maiestas coerceret
                    iras hominum, cum incerti morando an ueniendo plus periculi contraherent, tandem
                    in senatum ueniunt. frequentique tandem curia non modo inter patres sed ne inter
                    consules quidem ipsos satis conueniebat. <milestone n="15" unit="section"/>
                    Appius, uehementis ingenii uir, imperio consulari rem agendam censebat; uno aut
                    altero arrepto, quieturos alios: Seruilius, lenibus remediis aptior, concitatos
                    animos flecti quam frangi putabat cum tutius tum facilius esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter haec maior alius terror: Latini equites
                    cum tumultuoso aduolant nuntio Uolscos infesto exercitu ad urbem oppugnandam
                    uenire. quae audita—adeo duas ex una ciuitate discordia fecerat—longe aliter
                    patres ac plebem adfecere. <milestone n="2" unit="section"/> exsultare gaudio
                    plebes; ultores superbiae patrum adesse dicere deos; alius alium confirmare ne
                    nomina darent; cum omnibus potius quam solos perituros; patres militarent,
                    patres arma caperent, ut penes eosdem pericula belli, penes quos praemia,
                    essent. <milestone n="3" unit="section"/> at uero curia, maesta ac trepida
                    ancipiti metu et ab ciue et ab hoste, Seruilium consulem, cui ingenium magis
                    populare erat, orare ut tantis circumuentam terroribus expediret rem publicam.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="de maxima quid" xml:id="p.2034"/> tum consul misso senatu in contionem
                    prodit. ibi curae esse patribus ostendit ut consulatur plebi; ceterum
                    deliberationi de maxima quidem illa sed tamen parte ciuitatis metum pro uniuersa
                    re publica interuenisse; <milestone n="5" unit="section"/> nec posse, cum prope
                    ad portas essent, bello praeuerti quicquam, nec, si sit laxamenti aliquid, aut
                    plebi honestum esse, nisi mercede prius accepta, arma pro patria non cepisse,
                    neque patribus satis decorum per metum potius quam postmodo uoluntate adflictis
                    ciuium suorum fortunis consuluisse. <milestone n="6" unit="section"/> contioni
                    deinde edicto addidit fidem quo edixit ne quis ciuem Romanum uinctum aut clausum
                    teneret, quo minus ei nominis edendi apud consules potestas fieret, neu quis
                    militis, donec in castris esset, bona possideret aut uenderet, liberos nepotesue
                    eius moraretur. <milestone n="7" unit="section"/> hoc proposito edicto, et qui
                    aderant nexi profiteri extemplo nomina, et undique ex tota urbe proripientium se
                    ex priuato, cum retinendi ius creditori non esset, concursus in forum ut
                    sacramento dicerent fieri. <milestone n="8" unit="section"/> magna ea manus
                    fuit, neque aliorum magis in Uolsco bello uirtus atque opera enituit. consul
                    copias contra hostem educit; paruo dirimente interuallo castra ponit. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> proxima inde nocte Uolsci, discordia Romana
                    freti, si qua nocturna transitio proditioue fieri posset, temptant castra.
                    sensere uigiles; excitatus exercitus; signo dato concursum est ad arma; ita
                    frustra id inceptum Uolscis fuit. <milestone n="2" unit="section"/> reliquum
                    noctis utrimque quieti datum. postero die prima luce Uolsci fossis repletis
                    uallum inuadunt. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="cum consul qu" xml:id="p.2035"/> iamque ob omni parte munimenta
                    uellebantur, cum consul, quamquam cuncti undique et nexi ante omnes ut signum
                    daret clamabant, experiendi animos militum causa parumper moratus, postquam
                    satis apparebat ingens ardor, dato tandem ad erumpendum signo militem auidum
                    certaminis emittit. <milestone n="4" unit="section"/> primo statim incursu pulsi
                    hostes; fugientibus, quoad insequi pedes potuit, terga caesa; eques usque ad
                    castra pauidos egit. mox ipsa castra legionibus circumdatis, cum Uolscos inde
                    etiam pauor expulisset, capta direptaque. <milestone n="5" unit="section"/>
                    postero die ad Suessam Pometiam quo confugerant hostes legionibus ductis, intra
                    paucos dies oppidum capitur; captum praedae datum. inde paulum recreatus egens
                    miles; <milestone n="6" unit="section"/> consul cum maxima gloria sua uictorem
                    exercitum Romam reducit. decedentem Romam Ecetranorum Uolscorum legati, rebus
                    suis timentes post Pometiam captam, adeunt. his ex senatus consulto data pax,
                    ager ademptus. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> confestim et Sabini Romanos territauere;
                    tumultus enim fuit uerius quam bellum. nocte in urbem nuntiatum est exercitum
                    Sabinum praedabundum ad Anienem amnem peruenisse; ibi passim diripi atque
                    incendi uillas. <milestone n="2" unit="section"/> missus extemplo eo cum omnibus
                    copiis equitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> , qui dictator bello Latino fuerat; secutus consul Seruilius cum
                    delecta peditum manu. <milestone n="3" unit="section"/> plerosque palantes eques
                    circumuenit, nec aduenienti peditum agmini restitit Sabina legio. fessi cum
                    itinere tum populatione nocturna, magna pars in uillis repleti cibo uinoque, uix
                    fugae quod satis esset uirium habuere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="adeunt ni de" xml:id="p.2036"/> nocte una audito perfectoque bello
                    Sabino, postero die in magna iam spe undique partae pacis, legati Aurunci
                    senatum adeunt, ni decedatur Uolsco agro bellum indicentes. <milestone n="5"
                        unit="section"/> cum legatis simul exercitus Auruncorum domo profectus erat;
                    cuius fama haud procul iam ab Aricia uisi tanto tumultu conciuit Romanos ut nec
                    consuli ordine patres nec pacatum responsum arma inferentibus arma ipsi
                    capientes dare possent. <milestone n="6" unit="section"/> Ariciam infesto agmine
                    itur; nec procul inde cum Auruncis signa conlata, proelioque uno debellatum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> fusis Auruncis, uictor tot intra paucos dies
                    bellis Romanus promissa consulis fidemque senatus exspectabat, cum Appius et
                    insita superbia animo et ut collegae uanam faceret fidem, quam asperrime poterat
                    ius de creditis pecuniis dicere. deinceps et qui ante nexi fuerant creditoribus
                    tradebantur et nectebantur alii. <milestone n="2" unit="section"/> quod ubi cui
                    militi inciderat, collegam appellabat. concursus ad Seruilium fiebat; illius
                    promissa iactabant; illi exprobrabant sua quisque belli merita cicatricesque
                    acceptas. postulabant ut [aut] referret ad senatum, [aut] ut auxilio esset
                    consul ciuibus suis, imperator militibus. <milestone n="3" unit="section"/>
                    mouebant consulem haec, sed tergiuersari res cogebat; adeo in alteram causam non
                    collega solum praeceps erat sed omnis factio nobilium. ita medium se gerendo nec
                    plebis uitauit odium nec apud patres gratiam iniit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> patres mollem consulem et ambitiosum rati, plebes fallacem,
                    breuique apparuit aequasse eum Appi odium. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.2037"/> certamen consulibus inciderat, uter dedicaret Mercuri aedem.
                    senatus a se rem ad populum reiecit: utri eorum dedicatio iussu populi data
                    esset, eum praeesse annonae, mercatorum collegium instituere, sollemnia pro
                    pontifice iussit suscipere. <milestone n="6" unit="section"/> populus
                    dedicationem aedis dat <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Laetorio</surname>
                    </persName> , primi pili centurioni, quod facile appareret non tam ad honorem
                    eius cui curatio altior fastigio suo data esset factum quam ad consulum
                    ignominiam. <milestone n="7" unit="section"/> saeuire inde utique consulum alter
                    patresque; sed plebi creuerant animi et longe alia quam primo instituerant uia
                    grassabantur. <milestone n="8" unit="section"/> desperato enim consulum
                    senatusque auxilio, cum in ius duci debitorem uidissent, undique conuolabant.
                    neque decretum exaudiri consulis prae strepitu et clamore poterat, neque cum
                    decresset quisquam obtemperabat. <milestone n="9" unit="section"/> ui agebatur,
                    metusque omnis et periculum, cum in conspectu consulis singuli a pluribus
                    uiolarentur, in creditores a debitoribus uerterant. <milestone n="10"
                        unit="section"/> super haec timor incessit Sabini belli; dilectuque decreto
                    nemo nomen dedit, furente Appio et insectante ambitionem collegae, qui populari
                    silentio rem publicam proderet et ad id quod de credita pecunia ius non
                    dixisset, adiceret ut ne dilectum quidem ex senatus consulto haberet; <milestone
                        n="11" unit="section"/> non esse tamen desertam omnino rem publicam neque
                    proiectum consulare imperium; se unum et suae et patrum maiestatis uindicem
                    fore. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="pertinacia for" xml:id="p.2038"/> cum circumstaret cotidiana multitudo
                    licentia accensa, arripi unum insignem ducem seditionum iussit. ille cum a
                    lictoribus iam traheretur prouocauit; nec cessisset prouocationi consul, quia
                    non dubium erat populi iudicium, nisi aegre uicta pertinacia foret consilio
                    magis et auctoritate principum quam populi clamore; adeo supererant animi ad
                    sustinendam inuidiam. <milestone n="13" unit="section"/> crescere inde malum in
                    dies, non clamoribus modo apertis sed, quod multo perniciosius erat, secessione
                    occultisque conloquiis. tandem inuisi plebi consules magistratu abeunt,
                    Seruilius neutris, Appius patribus mire gratus. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName> inde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Uetusius</surname>
                    </persName> consulatum ineunt. tum uero plebs incerta quales habitura consules
                    esset, coetus nocturnos, pars Esquiliis, pars in Auentino facere, ne in foro
                    subitis trepidaret consiliis et omnia temere ac fortuito ageret. <milestone
                        n="2" unit="section"/> eam rem consules rati, ut erat, perniciosam ad patres
                    deferunt, sed delatam consulere ordine non licuit; adeo tumultuose excepta est
                    clamoribus undique et indignatione patrum, si quod imperio consulari exsequendum
                    esset, inuidiam eius consules ad senatum reicerent: <milestone n="3"
                        unit="section"/> profecto si essent in re publica magistratus, nullum
                    futurum fuisse Romae nisi publicum concilium; nunc in mille curias contionesque
                    [cum alia in Esquiliis, alia in Auentino fiant concilia] dispersam et dissipatam
                    esse rem publicam. <milestone n="4" unit="section"/> unum hercule uirum—id enim
                    plus esse quam consulem—qualis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> fuerit, momento temporis discussurum illos coetus fuisse. <milestone
                        n="5" unit="section"/> correpti consules cum, quid ergo se facere
                    uellent—nihil enim segnius molliusue quam patribus placeat
                    acturos—percontarentur, decernunt ut dilectum quam acerrimum habeant: <milestone
                        n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.2039"/> otio lasciuire plebem. dimisso senatu consules in tribunal
                    escendunt; citant nominatim iuniores. cum ad nomen nemo responderet, circumfusa
                    multitudo in contionis modum negare ultra decipi plebem posse; <milestone n="7"
                        unit="section"/> nunquam unum militem habituros ni praestaretur fides
                    publica; libertatem unicuique prius reddendam esse quam arma danda, ut pro
                    patria ciuibusque, non pro dominis pugnent. <milestone n="8" unit="section"/>
                    consules quid mandatum esset a senatu uidebant, sed eorum, qui intra parietes
                    curiae ferociter loquerentur, neminem adesse inuidiae suae participem; et
                    apparebat atrox cum plebe certamen. <milestone n="9" unit="section"/> prius
                    itaque quam ultima experirentur senatum iterum consulere placuit. tum uero ad
                    sellas consulum prope conuolare minimus quisque natu patrum, abdicare consulatum
                    iubentes et deponere imperium, ad quod tuendum animus deesset. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> utraque re satis experta tum demum consules:
                    'ne praedictum negetis, patres conscripti, adest ingens seditio. postulamus ut
                    hi qui maxime ignauiam increpant adsint nobis habentibus dilectum. acerrimi
                    cuiusque arbitrio, quando ita placet, rem agemus.' redeunt in tribunal;
                        <milestone n="2" unit="section"/> citari nominatim unum ex iis qui in
                    conspectu erant dedita opera iubent. cum staret tacitus et circa eum aliquot
                    hominum, ne forte uiolaretur, constitisset globus, lictorem ad eum consules
                    mittunt. <milestone n="3" unit="section"/> quo repulso, tum uero indignum
                    facinus esse clamitantes qui patrum consulibus aderant, deuolant de tribunali ut
                    lictori auxilio essent. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="fuerat mil" xml:id="p.2040"/> sed ab lictore nihil aliud quam prendere
                    prohibito cum conuersus in patres impetus esset, consulum intercursu rixa sedata
                    est, in qua tamen sine lapide, sine telo plus clamoris atque irarum quam
                    iniuriae fuerat. <milestone n="5" unit="section"/> senatus tumultuose uocatus
                    tumultuosius consulitur, quaestionem postulantibus iis qui pulsati fuerant,
                    decernente ferocissimo quoque non sententiis magis quam clamore et strepitu.
                        <milestone n="6" unit="section"/> tandem cum irae resedissent,
                    exprobrantibus consulibus nihilo plus sanitatis in curia quam in foro esse,
                    ordine consuli coepit. tres fuere sententiae. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName> rem non uolgabat; de iis tantum qui fidem secuti <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Seruili</surname>
                    </persName> consulis Uolsco Aurunco Sabinoque militassent bello, agendum
                    censebat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Largius</surname>
                    </persName> , non id tempus esse ut merita tantummodo exsoluerentur; totam
                    plebem aere alieno demersam esse, nec sisti posse ni omnibus consulatur; quin si
                    alia aliorum sit condicio, accendi magis discordiam quam sedari. <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> , et natura immitis et efferatus hinc plebis odio, illinc patrum
                    laudibus, non miseriis ait sed licentia tantum concitum turbarum et lasciuire
                    magis plebem quam saeuire. <milestone n="10" unit="section"/> id adeo malum ex
                    prouocatione natum; quippe minas esse consulum, non imperium, ubi ad eos qui una
                    peccauerint prouocare liceat. <milestone n="11" unit="section"/> 'agedum'
                    inquit, 'dictatorem, a quo prouocatio non est, creemus; iam hic quo nunc omnia
                    ardent conticescet furor. <milestone n="12" unit="section"/> pulset tum mihi
                    lictorem qui sciet ius de tergo uitaque sua penes unum illum esse cuius
                    maiestatem uiolarit.' </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="putabant sent" xml:id="p.2041"/> multis, ut erat, horrida et atrox
                    uidebatur Appi sententia; rursus Uergini Largique exemplo haud salubres, utique
                    Largi [putabant sententiam], quae totam fidem tolleret. medium maxime et
                    moderatum utroque consilium Uergini habebatur; <milestone n="2" unit="section"/>
                    sed factione respectuque rerum priuatarum, quae semper offecere officientque
                    publicis consiliis, Appius uicit, ac prope fuit ut dictator ille idem crearetur;
                        <milestone n="3" unit="section"/> quae res utique alienasset plebem
                    periculosissimo tempore, cum Uolsci Aequique et Sabini forte una omnes in armis
                    essent. <milestone n="4" unit="section"/> sed curae fuit consulibus et
                    senioribus patrum, ut imperium sua ui uehemens mansueto permitteretur ingenio:
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName> dictatorem Uolesi filium creant. plebes etsi aduersus se creatum
                    dictatorem uidebat, tamen cum prouocationem fratris lege haberet, nihil ex ea
                    familia triste nec superbum timebat; <milestone n="6" unit="section"/> edictum
                    deinde a dictatore propositum confirmauit animos, Seruili fere consulis edicto
                    conueniens; sed et homini et potestati melius rati credi, omisso certamine
                    nomina dedere. <milestone n="7" unit="section"/> quantus nunquam ante exercitus,
                    legiones decem effectae; ternae inde datae consulibus, quattuor dictator usus.
                        <milestone n="8" unit="section"/> nec iam poterat bellum differri. Aequi
                    Latinum agrum inuaserant. oratores Latinorum ab senatu petebant ut aut mitterent
                    subsidium aut se ipsos tuendorum finium causa capere arma sinerent. <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <pb n="locoque magis " xml:id="p.2042"/> tutius uisum est defendi inermes
                    Latinos quam pati retractare arma. Uetusius consul missus est; is finis
                    populationibus fuit. cessere Aequi campis, locoque magis quam armis freti summis
                    se iugis montium tutabantur. <milestone n="10" unit="section"/> alter consul in
                    Uolscos profectus, ne et ipse tereret tempus, uastandis maxime agris hostem ad
                    conferenda propius castra dimicandumque acie exciuit. <milestone n="11"
                        unit="section"/> medio inter castra campo ante suum quisque uallum infestis
                    signis constitere. <milestone n="12" unit="section"/> multitudine aliquantum
                    Uolsci superabant; itaque effusi et contemptim pugnam iniere. consul Romanus nec
                    promouit aciem, nec clamorem reddi passus defixis pilis stare suos iussit: ubi
                    ad manum uenisset hostis, tum coortos tota ui gladiis rem gerere. <milestone
                        n="13" unit="section"/> Uolsci cursu et clamore fessi cum se uelut
                    stupentibus metu intulissent Romanis, postquam impressionem sensere ex aduerso
                    factam et ante oculos micare gladios, haud secus quam si in insidias
                    incidissent, turbati uertunt terga; et ne ad fugam quidem satis uirium fuit,
                    quia cursu in proelium ierant. <milestone n="14" unit="section"/> Romani contra,
                    quia principio pugnae quieti steterant, uigentes corporibus, facile adepti
                    fessos, et castra impetu ceperunt et castris exutum hostem Uelitras persecuti
                    uno agmine uictores cum uictis in urbem inrupere; <milestone n="15"
                        unit="section"/> plusque ibi sanguinis promiscua omnium generum caede quam
                    in ipsa dimicatione factum. paucis data uenia, qui inermes in deditionem
                    uenerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec in Uolscis geruntur, dictator
                    Sabinos, ubi longe plurimum belli fuerat, fundit [fugatque] exuitque castris.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="ordinibus aci" xml:id="p.2043"/> equitatu immisso mediam turbauerat
                    hostium aciem, quam, dum se cornua latius pandunt, parum apte introrsum
                    ordinibus [aciem] firmauerant; turbatos pedes inuasit. eodem impetu castra capta
                    debellatumque est. <milestone n="3" unit="section"/> post pugnam ad Regillum
                    lacum non alia illis annis pugna clarior fuit. dictator triumphans urbem
                    inuehitur. super solitos honores locus in circo ipsi posterisque ad spectaculum
                    datus; <milestone n="4" unit="section"/> sella in eo loco curulis posita.
                    Uolscis deuictis Ueliternus ager ademptus; Uelitras coloni ab urbe missi et
                    colonia deducta. cum Aequis post aliquanto pugnatum est, inuito quidem consule
                    quia loco iniquo subeundum erat ad hostes; <milestone n="5" unit="section"/> sed
                    milites extrahi rem criminantes ut dictator priusquam ipsi redirent in urbem
                    magistratu abiret inritaque, sicut ante consulis, promissa eius caderent,
                    perpulere ut forte temere in aduersos montes agmen erigeret. <milestone n="6"
                        unit="section"/> id male commissum ignauia hostium in bonum uertit, qui
                    priusquam ad coniectum teli ueniretur, obstupefacti audacia Romanorum, relictis
                    castris quae munitissimis tenuerant locis, in auersas ualles desiluere. ibi
                    satis praedae et uictoria incruenta fuit. <milestone n="7" unit="section"/> ita
                    trifariam re bello bene gesta, de domesticarum rerum euentu nec patribus nec
                    plebi cura decesserat: tanta cum gratia tum arte praeparauerant feneratores quae
                    non modo plebem, sed ipsum etiam dictatorem frustrarentur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> namque Ualerius post Uetusi consulis reditum omnium
                    actionum in senatu primam habuit pro uictore populo, rettulitque quid de nexis
                    fieri placeret. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="mediusfidius " xml:id="p.2044"/> quae cum reiecta relatio esset, 'non
                    placeo' inquit, 'concordiae auctor. optabitis, mediusfidius, propediem, ut mei
                    similes Romana plebis patronos habeat. quod ad me attinet, neque frustrabor
                    ultra ciues meos neque ipse frustra dictator ero. <milestone n="10"
                        unit="section"/> discordiae intestinae, bellum externum fecere ut hoc
                    magistratu egeret res publica: pax foris parta est, domi impeditur; priuatus
                    potius quam dictator seditioni interero.' ita curia egressus dictatura se
                    abdicauit. <milestone n="11" unit="section"/> apparuit causa plebi, suam uicem
                    indignantem magistratu abisse; itaque uelut persoluta fide, quoniam per eum non
                    stetisset quin praestaretur, decedentem domum cum fauore ac laudibus prosecuti
                    sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> timor inde patres incessit ne, si dimissus
                    exercitus foret, rursus coetus occulti coniurationesque fierent. itaque quamquam
                    per dictatorem dilectus habitus esset, tamen quoniam in consulum uerba iurassent
                    sacramento teneri militem rati, per causam renouati ab Aequis belli educi ex
                    urbe legiones iussere. <milestone n="2" unit="section"/> quo facto maturata est
                    seditio. et primo agitatum dicitur de consulum caede, ut soluerentur sacramento;
                    doctos deinde nullam scelere religionem exsolui, Sicinio quodam auctore iniussu
                    consulum in Sacrum montem secessisse. trans Anienem amnem est, tria ab urbe
                    milia passuum. <milestone n="3" unit="section"/> ea frequentior fama est quam
                    cuius Piso auctor est, in Auentinum secessionem factam esse. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ibi sine ullo duce uallo fossaque communitis castris
                    quieti, rem nullam nisi necessariam ad uictum sumendo, per aliquot dies neque
                    lacessiti neque lacessentes sese tenuere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    pauor ingens in urbe, metuque mutuo suspensa erant omnia. timere relicta ab suis
                    plebis uiolentiam patrum; timere patres residem in urbe plebem, incerti manere
                    eam an abire mallent: <milestone n="6" unit="section"/> quamdiu autem
                    tranquillam quae secesserit multitudinem fore? quid futurum deinde si quod
                    externum interim bellum exsistat? <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.2045"/> nullam profecto nisi in concordia ciuium spem reliquam ducere;
                    eam per aequa, per iniqua reconciliandam ciuitati esse. <milestone n="8"
                        unit="section"/> placuit igitur oratorem ad plebem mitti Menenium Agrippam,
                    facundum uirum et quod inde oriundus erat plebi carum. is intromissus in castra
                    prisco illo dicendi et horrido modo nihil aliud quam hoc narrasse fertur:
                        <milestone n="9" unit="section"/> tempore quo in homine non ut nunc omnia in
                    unum consentiant, sed singulis membris suum cuique consilium, suus sermo fuerit,
                    indignatas reliquas partes sua cura, suo labore ac ministerio uentri omnia
                    quaeri, uentrem in medio quietum nihil aliud quam datis uoluptatibus frui;
                        <milestone n="10" unit="section"/> conspirasse inde ne manus ad os cibum
                    ferrent, nec os acciperet datum, nec dentes quae acciperent conficerent. hac
                    ira, dum uentrem fame domare uellent, ipsa una membra totumque corpus ad
                    extremam tabem uenisse. <milestone n="11" unit="section"/> inde apparuisse
                    uentris quoque haud segne ministerium esse, nec magis ali quam alere eum,
                    reddentem in omnes corporis partes hunc quo uiuimus uigemusque, diuisum pariter
                    in uenas maturum confecto cibo sanguinem. <milestone n="12" unit="section"/>
                    comparando hinc quam intestina corporis seditio similis esset irae plebis in
                    patres, flexisse mentes hominum. <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.2046"/>
                </p>
                <p> agi deinde de concordia coeptum, concessumque in condiciones ut plebi sui
                    magistratus essent sacrosancti quibus auxilii latio aduersus consules esset,
                    neue cui patrum capere eum magistratum liceret. <milestone n="2" unit="section"
                    /> ita tribuni plebei creati duo, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Albinus</surname>
                    </persName> ; ii tres collegas sibi creauerunt. in his Sicinium fuisse,
                    seditionis auctorem: de duobus, qui fuerint minus conuenit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> sunt qui duos tantum in Sacro monte creatos tribunos esse
                    dicant, ibique sacratam legem latam. per secessionem plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassius</surname>
                    </persName> et <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Postumius</forename>
                        <surname full="yes">Cominius</surname>
                    </persName> consulatum inierunt. <milestone n="4" unit="section"/> iis
                    consulibus cum Latinis populis ictum foedus. ad id feriendum consul alter Romae
                    mansit: alter ad Uolscum bellum missus Antiates Uolscos fundit fugatque;
                    compulsos in oppidum Longulam persecutus moenibus potitur. <milestone n="5"
                        unit="section"/> inde protinus Poluscam, item Uolscorum, cepit; tum magna ui
                    adortus est Coriolos. erat tum in castris inter primores iuuenum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> , adulescens et consilio et manu promptus, cui cognomen postea
                    Coriolano fuit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="belli Uolscae" xml:id="p.2047"/> cum subito exercitum Romanum Coriolos
                    obsidentem atque in oppidanos quos intus clausos habebat intentum, sine ullo
                    metu extrinsecus [imminentis] belli, Uolscae legiones profectae ab Antio
                    inuasissent, eodemque tempore ex oppido erupissent hostes, forte in statione
                    Marcius fuit. <milestone n="7" unit="section"/> is cum delecta militum manu non
                    modo impetum erumpentium rettudit, sed per patentem portam ferox inrupit in
                    proxima urbis, caedeque facta ignem temere arreptum imminentibus muro aedificiis
                    iniecit. <milestone n="8" unit="section"/> clamor inde oppidanorum mixtus
                    muliebri puerilique ploratu ad terrorem, ut solet, primum orto et Romanis auxit
                    animum et turbauit Uolscos utpote capta urbe cui ad ferendam opem uenerant.
                        <milestone n="9" unit="section"/> ita fusi Uolsci Antiates, Corioli oppidum
                    captum; tantumque sua laude obstitit famae consulis Marcius ut, nisi foedus cum
                    Latinis &lt;in&gt; columna aenea insculptum monumento esset ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassio</surname>
                    </persName> uno, quia collega afuerat, ictum, Postumium Cominium bellum gessisse
                    cum Uolscis memoria cessisset. <milestone n="10" unit="section"/> eodem anno
                        <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Agrippa</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName> moritur, uir omni in uita pariter patribus ac plebi carus, post
                    secessionem carior plebi factus. <milestone n="11" unit="section"/> huic
                    interpreti arbitroque concordiae ciuium, legato patrum ad plebem, reductori
                    plebis Romanae in urbem sumptus funeri defuit; extulit eum plebs sextantibus
                    conlatis in capita. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="cum et foris q" xml:id="p.2048"/> consules deinde <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> facti. eo anno cum et foris quieta omnia a bello essent et domi
                    sanata discordia, <milestone n="2" unit="section"/> aliud multo grauius malum
                    ciuitatem inuasit, caritas primum annonae ex incultis per secessionem plebis
                    agris, fames deinde, qualis clausis solet. <milestone n="3" unit="section"/>
                    uentumque ad interitum seruitiorum utique et plebis esset, ni consules
                    prouidissent dimissis passim ad frumentum coemendum, non in Etruriam modo
                    dextris ab Ostia litoribus laeuoque per Uolscos mari usque ad Cumas, sed
                    quaesitum in Sicilia quoque; adeo finitimorum odia longinquis coegerant indigere
                    auxiliis. <milestone n="4" unit="section"/> frumentum Cumis cum coemptum esset,
                    naues pro bonis Tarquiniorum ab Aristodemo tyranno, qui heres erat, retentae
                    sunt; in Uolscis Pomptinoque ne emi quidem potuit; periculum quoque ab impetu
                    hominum ipsis frumentatoribus fuit; <milestone n="5" unit="section"/> ex Tuscis
                    frumentum Tiberi uenit; eo sustentata est plebs. incommodo bello in tam artis
                    commeatibus uexati forent, ni Uolscos iam mouentes arma pestilentia ingens
                    inuasisset. <milestone n="6" unit="section"/> ea clade conterritis hostium
                    animis, ut etiam ubi ea remisisset terrore aliquo tenerentur, et Uelitris auxere
                    numerum colonorum Romani, et Norbam in montes nouam coloniam, quae arx in
                    Pomptino esset, miserunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.2049"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucio</surname>
                    </persName> deinde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> consulibus magna uis frumenti ex Sicilia aduecta, agitatumque in
                    senatu quanti plebi daretur. <milestone n="8" unit="section"/> multi uenisse
                    tempus premendae plebis putabant reciperandique iura quae extorta secessione ac
                    ui patribus essent. in primis Marcius Coriolanus, hostis tribuniciae potestatis,
                        <milestone n="9" unit="section"/> 'si annonam' inquit, 'ueterem uolunt, ius
                    pristinum reddant patribus. cur ego plebeios magistratus, cur Sicinium potentem
                    uideo, sub iugum missus, tamquam ab latronibus redemptus? <milestone n="10"
                        unit="section"/> egone has indignitates diutius patiar quam necesse est?
                    Tarquinium regem qui non tulerim, Sicinium feram? secedat nunc; auocet plebem;
                    patet uia in Sacrum montem aliosque colles; rapiant frumenta ex agris nostris,
                    quemadmodum tertio anno rapuere. <milestone n="11" unit="section"/> fruantur
                    annona quam furore suo fecere. audeo dicere hoc malo domitos ipsos potius
                    cultores agrorum fore quam ut armati per secessionem coli prohibeant.'
                        <milestone n="12" unit="section"/> haud tam facile dictu est faciendumne
                    fuerit quam potuisse arbitror fieri ut condicionibus laxandi annonam et
                    tribuniciam potestatem et omnia inuitis iura imposita patres demerent sibi. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="fraudari pere" xml:id="p.2050"/> et senatui nimis atrox uisa sententia
                    est et plebem ira prope armauit. fame se iam sicut hostes peti, cibo uictuque
                    fraudari; peregrinum frumentum, quae sola alimenta ex insperato fortuna dederit,
                    ab ore rapi nisi <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                    </persName> uincti dedantur tribuni, nisi de tergo plebis Romanae satisfiat; eum
                    sibi carnificem nouum exortum, qui aut mori aut seruire iubeat. <milestone n="2"
                        unit="section"/> in exeuntem e curia impetus factus esset, ni peropportune
                    tribuni diem dixissent. ibi ira est suppressa; se iudicem quisque, se dominum
                    uitae necisque inimici factum uidebat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    contemptim primo Marcius audiebat minas tribunicias: auxilii, non poenae ius
                    datum illi potestati, plebisque, non patrum tribunos esse. sed adeo infensa erat
                    coorta plebs ut unius poena defungendum esset patribus. <milestone n="4"
                        unit="section"/> restiterunt tamen aduersa inuidia, usique sunt qua suis
                    quisque, qua totius ordinis uiribus. ac primo temptata res est si dispositis
                    clientibus absterrendo singulos a coitionibus conciliisque disicere rem possent.
                        <milestone n="5" unit="section"/> uniuersi deinde processere —quidquid erat
                    patrum, reos diceres—precibus plebem exposcentes, unum sibi ciuem, unum
                    senatorem, si innocentem absoluere nollent, pro nocente donarent. <milestone
                        n="6" unit="section"/> ipse cum die dicta non adesset, perseueratum in ira
                    est. damnatus absens in Uolscos exsulatum abiit, minitans patriae hostilesque
                    iam tum spiritus gerens. uenientem Uolsci benigne excepere, benigniusque in dies
                    colebant, quo maior ira in suos eminebat crebraeque nunc querellae, nunc minae
                    percipiebantur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="Atti Tulli lo" xml:id="p.2051"/> hospitio utebatur Atti Tulli. longe is
                    tum princeps Uolsci nominis erat Romanisque semper infestus. ita cum alterum
                    uetus odium, alterum ira recens stimularet, consilia conferunt de Romano bello.
                        <milestone n="8" unit="section"/> haud facile credebant plebem suam impelli
                    posse, ut totiens infeliciter temptata arma caperent: multis saepe bellis,
                    pestilentia postremo amissa iuuentute fractos spiritus esse; arte agendum in
                    exoleto iam uetustate odio, ut recenti aliqua ira exacerbarentur animi. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ludi forte ex instauratione magni Romae
                    parabantur. instaurandi haec causa fuerat. ludis mane seruum quidam pater
                    familiae, nondum commisso spectaculo, sub furca caesum medio egerat circo;
                    coepti inde ludi, uelut ea res nihil ad religionem pertinuisset. <milestone
                        n="2" unit="section"/> haud ita multo post Tito Latinio, de plebe homini,
                    somnium fuit; uisus Iuppiter dicere sibi ludis praesultatorem displicuisse; nisi
                    magnifice instaurarentur ii ludi, periculum urbi fore; iret, ea consulibus
                    nuntiaret. <milestone n="3" unit="section"/> quamquam haud sane liber erat
                    religione animus, uerecundia tamen maiestatis magistratuum [timorem] uicit, ne
                    in ora hominum pro ludibrio abiret. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="p.2052"/> magno illi ea cunctatio stetit; filium namque intra paucos dies
                    amisit. cuius repentinae cladis ne causa ei dubia esset, aegro animi eadem illa
                    in somnis obuersata species uisa est rogitare, satin magnam spreti numinis
                    haberet mercedem; <milestone n="5" unit="section"/> maiorem instare ni eat
                    propere ac nuntiet consulibus. iam praesentior res erat. cunctantem tamen ac
                    prolatantem ingens uis morbi adorta est debilitate subita. <milestone n="6"
                        unit="section"/> tunc enimuero deorum cura &lt;ea&gt; admonuit. fessus
                    igitur malis praeteritis instantibusque, consilio propinquorum adhibito, cum
                    uisa atque audita et obuersatum totiens somno Iouem, minas irasque caelestes
                    repraesentatas casibus suis exposuisset, consensu inde haud dubio omnium qui
                    aderant in forum ad consules lectica defertur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde in curiam iussu consulum delatus, eadem illa cum patribus ingenti omnium
                    admiratione enarrasset, ecce aliud miraculum: <milestone n="8" unit="section"/>
                    qui captus omnibus membris delatus in curiam esset, eum functum officio pedibus
                    suis domum redisse traditum memoriae est. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ludi quam amplissimi ut fierent senatus
                    decreuit. ad eos ludos auctore Attio Tullio uis magna Uolscorum uenit.
                        <milestone n="2" unit="section"/> priusquam committerentur ludi, Tullius, ut
                    domi compositum cum Marcio fuerat, ad consules uenit; dicit esse quae secreto
                    agere de re publica uelit. <milestone n="3" unit="section"/> arbitris remotis,
                    'inuitus' inquit, 'quod sequius sit, de meis ciuibus loquor. non tamen admissum
                    quicquam ab iis criminatum uenio, sed cautum ne admittant. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="ingenia sunt m" xml:id="p.2053"/> nimio plus quam uelim, nostrorum
                    ingenia sunt mobilia. <milestone n="5" unit="section"/> multis id cladibus
                    sensimus, quippe qui non nostro merito sed uestra patientia incolumes simus.
                    magna hic nunc Uolscorum multitudo est; ludi sunt; spectaculo intenta ciuitas
                    erit. <milestone n="6" unit="section"/> memini quid per eandem occasionem ab
                    Sabinorum iuuentute in hac urbe commissum sit; horret animus, ne quid inconsulte
                    ac temere fiat. haec nostra uestraque causa prius dicenda uobis, consules, ratus
                    sum. <milestone n="7" unit="section"/> quod ad me attinet, extemplo hinc domum
                    abire in animo est, ne cuius facti dictiue contagione praesens uioler.' haec
                    locutus abiit. <milestone n="8" unit="section"/> consules cum ad patres rem
                    dubiam sub auctore certo detulissent, auctor magis, ut fit, quam res ad
                    praecauendum uel ex superuacuo mouit, factoque senatus consulto ut urbe
                    excederent Uolsci, praecones dimittuntur qui omnes eos proficisci ante noctem
                    iuberent. <milestone n="9" unit="section"/> ingens pauor primo discurrentes ad
                    suas res tollendas in hospitia perculit; proficiscentibus deinde indignatio
                    oborta, se ut consceleratos contaminatosque ab ludis, festis diebus, coetu
                    quodam modo hominum deorumque abactos esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum prope continuato agmine irent, praegressus
                    Tullius ad caput Ferentinum, ut quisque ueniret, primores eorum excipiens
                    querendo indignandoque, et eos ipsos, sedulo audientes secunda irae uerba, et
                    per eos multitudinem aliam in subiectum uiae campum deduxit. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="fertis qua pe" xml:id="p.2054"/> ibi in contionis modum orationem exorsus
                    'ut omnia' inquit, 'obliuiscamini alia, ueteres populi Romani iniurias cladesque
                    gentis Uolscorum, hodiernam hanc contumeliam quo tandem animo fertis, qua per
                    nostram ignominiam ludos commisere? <milestone n="3" unit="section"/> an non
                    sensistis triumphatum hodie de uobis esse? uos omnibus, ciuibus, peregrinis, tot
                    finitimis populis, spectaculo abeuntes fuisse? uestras coniuges, uestros liberos
                    traductos per ora hominum? <milestone n="4" unit="section"/> quid eos qui
                    audiuere uocem praeconis, quid, qui nos uidere abeuntes, quid eos qui huic
                    ignominioso agmini fuere obuii, existimasse putatis nisi aliquod profecto nefas
                    esse quo, si intersimus spectaculo, uiolaturi simus ludos piaculumque merituri;
                    ideo nos ab sede piorum, coetu concilioque abigi? <milestone n="5"
                        unit="section"/> quid deinde? illud non succurrit, uiuere nos quod
                    maturarimus proficisci? si hoc profectio et non fuga est. et hanc urbem uos non
                    hostium ducitis, ubi si unum diem morati essetis, moriendum omnibus fuit? bellum
                    uobis indictum est, magno eorum malo qui indixere si uiri estis.' <milestone
                        n="6" unit="section"/> ita et sua sponte irarum pleni et incitati domos inde
                    digressi sunt, instigandoque suos quisque populos effecere ut omne Uolscum nomen
                    deficeret. </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> imperatores ad id bellum de omnium populorum
                    sententia lecti <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Attius</forename>
                        <surname full="yes">Tullius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> , exsul Romanus, in quo aliquanto plus spei repositum. <milestone
                        n="2" unit="section"/> quam spem nequaquam fefellit, ut facile appareret
                    ducibus ualidiorem quam exercitu rem Romanam esse. Circeios profectus primum
                    colonos inde Romanos expulit liberamque eam urbem Uolscis tradidit; <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Latinam uiam t" xml:id="p.2055"/> Satricum, Longulam, Poluscam, Coriolos,
                    nouella haec Romanis oppida ademit; inde Lauinium recepit; inde in Latinam uiam
                    transuersis tramitibus transgressus, <milestone n="4" unit="section"/> tunc
                    deinceps Corbionem, Ueteliam, Trebium, Labicos, Pedum cepit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> postremum ad urbem a Pedo ducit, et ad fossas Cluilias
                    quinque ab urbe milia passuum castris positis, populatur inde agrum Romanum,
                    custodibus inter populatores missis qui patriciorum agros intactos seruarent,
                        <milestone n="6" unit="section"/> siue infensus plebi magis, siue ut
                    discordia inde inter patres plebemque oreretur. <milestone n="7" unit="section"
                    /> quae profecto orta esset—adeo tribuni iam ferocem per se plebem criminando in
                    primores ciuitatis instigabant—; sed externus timor, maximum concordiae
                    uinculum, quamuis suspectos infensosque inter se iungebat animos. <milestone
                        n="8" unit="section"/> id modo non conueniebat quod senatus consulesque
                    nusquam alibi spem quam in armis ponebant, plebes omnia quam bellum malebat.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="quibus station" xml:id="p.2056"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautius</surname>
                    </persName> iam et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> consules erant. eos recensentes legiones, praesidia per muros
                    aliaque in quibus stationes uigiliasque esse placuerat loca distribuentes,
                    multitudo ingens pacem poscentium primum seditioso clamore conterruit, deinde
                    uocare senatum, referre de legatis ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Marcium</surname>
                    </persName> mittendis coegit. <milestone n="10" unit="section"/> acceperunt
                    relationem patres, postquam apparuit labare plebis animos; missique de pace ad
                    Marcium oratores atrox responsum rettulerunt: <milestone n="11" unit="section"/>
                    si Uolscis ager redderetur, posse agi de pace: si praeda belli per otium frui
                    uelint, memorem se et ciuium iniuriae et hospitum beneficii adnisurum, ut
                    appareat exsilio sibi inritatos, non fractos animos esse. <milestone n="12"
                        unit="section"/> iterum deinde iidem missi non recipiuntur in castra.
                    sacerdotes quoque suis insignibus uelatos isse supplices ad castra hostium
                    traditum est; nihilo magis quam legatos flexisse animum. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum matronae ad Ueturiam matrem Coriolani
                    Uolumniamque uxorem frequentes coeunt. id publicum consilium an muliebris timor
                    fuerit, parum inuenio: <milestone n="2" unit="section"/> peruicere certe, ut et
                    Ueturia, magno natu mulier, et Uolumnia duos paruos ex Marcio ferens filios
                    secum in castra hostium irent et, quoniam armis uiri defendere urbem non
                    possent, mulieres precibus lacrimisque defenderent. <milestone n="3"
                        unit="section"/> ubi ad castra uentum est nuntiatumque Coriolano est adesse
                    ingens mulierum agmen, ut qui nec publica maiestate in legatis nec in
                    sacerdotibus tanta offusa oculis animoque religione motus esset, multo
                    obstinatior aduersus lacrimas muliebres erat; <milestone n="4" unit="section"/>
                    dein familiarium quidam qui insignem maestitia inter ceteras cognouerat
                    Ueturiam, inter nurum nepotesque stantem, 'nisi me frustrantur' inquit, 'oculi,
                    mater tibi coniunxque et liberi adsunt.' <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="iram ex precib" xml:id="p.2057"/> Coriolanus prope ut amens consternatus
                    ab sede sua cum ferret matri obuiae complexum, mulier in iram ex precibus uersa
                    'sine, priusquam complexum accipio, sciam' inquit, 'ad hostem an ad filium
                    uenerim, captiua materne in castris tuis sim. <milestone n="6" unit="section"/>
                    in hoc me longa uita et infelix senecta traxit ut exsulem te deinde hostem
                    uiderem? potuisti populari hanc terram quae te genuit atque aluit? <milestone
                        n="7" unit="section"/> non tibi, quamuis infesto animo et minaci perueneras,
                    ingredienti fines ira cecidit? non, cum in conspectu Roma fuit, succurrit: intra
                    illa moenia domus ac penates mei sunt, mater coniunx liberique? <milestone n="8"
                        unit="section"/> ergo ego nisi peperissem, Roma non oppugnaretur; nisi
                    filium haberem, libera in libera patria mortua essem. sed ego mihi miserius
                    nihil iam pati nec tibi turpius &lt;us&gt;quam possum, <milestone n="9"
                        unit="section"/> nec ut sum miserrima, diu futura sum: de his uideris, quos,
                    si pergis, aut immatura mors aut longa seruitus manet.' uxor deinde ac liberi
                    amplexi, fletusque ob omni turba mulierum ortus et comploratio sui patriaeque
                    fregere tandem uirum. <milestone n="10" unit="section"/> complexus inde suos
                    dimittit: ipse retro ab urbe castra mouit. abductis deinde legionibus ex agro
                    Romano, inuidia rei oppressum perisse tradunt, alii alio leto. apud Fabium,
                    longe antiquissimum auctorem, usque ad senectutem uixisse eundem inuenio;
                        <milestone n="11" unit="section"/> refert certe hanc saepe eum exacta aetate
                    usurpasse uocem multo miserius seni exsilium esse. non inuiderunt laude sua
                    mulieribus uiri Romani—adeo sine obtrectatione gloriae alienae uiuebatur—;
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="rediere deinde" xml:id="p.2058"/> monumento quoque quod esset, templum
                    Fortunae muliebri aedificatum dedicatumque est. rediere deinde Uolsci adiunctis
                    Aequis in agrum Romanum; sed Aequi Attium Tullium haud ultra tulere ducem.
                        <milestone n="13" unit="section"/> hinc ex certamine Uolsci Aequine
                    imperatorem coniuncto exercitui darent, seditio, deinde atrox proelium ortum.
                    ibi fortuna populi Romani duos hostium exercitus haud minus pernicioso quam
                    pertinaci certamine confecit. <milestone n="14" unit="section"/> consules
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Sicinius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aquilius</surname>
                    </persName> . Sicinio Uolsci, Aquilio Hernici—nam ii quoque in armis
                    erant—prouincia euenit. eo anno Hernici deuicti: cum Uolscis aequo Marte
                    discessum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassius</surname>
                    </persName> deinde et <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Proculus</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName> consules facti. cum Hernicis foedus ictum; agri partes duae
                    ademptae. inde dimidium Latinis, dimidium plebi diuisurus consul Cassius erat.
                        <milestone n="2" unit="section"/> adiciebat hic muneri agri aliquantum, quem
                    publicum possideri a priuatis criminabatur. id multos quidem patrum, ipsos
                    possessores, periculo rerum suarum terrebat; sed et publica patribus sollicitudo
                    inerat largitione consulem periculosas libertati opes struere. <milestone n="3"
                        unit="section"/> tum primum lex agraria promulgata est, nunquam deinde usque
                    ad hanc memoriam sine maximis motibus rerum agitata. <milestone n="4"
                        unit="section"/> consul alter largitioni resistebat auctoribus patribus nec
                    omni plebe aduersante, quae primo coeperat fastidire munus uolgatum †a ciuibus
                    isse in socios†; <milestone n="5" unit="section"/> saepe deinde et Uerginium
                    consulem in contionibus uelut uaticinantem audiebat pestilens collegae munus
                    esse; agros illos seruitutem iis qui acceperint laturos; regno uiam fieri.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="paulo ante hos" xml:id="p.2059"/> quid ita enim adsumi socios et nomen
                    Latinum, quid attinuisset Hernicis, paulo ante hostibus, capti agri partem
                    tertiam reddi, nisi ut hae gentes pro Coriolano duce Cassium habeant? <milestone
                        n="7" unit="section"/> popularis iam esse dissuasor et intercessor legis
                    agrariae coeperat. uterque deinde consul, ut certatim, plebi indulgere.
                    Uerginius dicere passurum se adsignari agros, dum ne cui nisi ciui Romano
                    adsignentur: <milestone n="8" unit="section"/> Cassius, quia in agraria
                    largitione ambitiosus in socios eoque ciuibus uilior erat, ut alio munere sibi
                    reconciliaret ciuium animos, iubere pro Siculo frumento pecuniam acceptam
                    retribui populo. <milestone n="9" unit="section"/> id uero haud secus quam
                    praesentem mercedem regni aspernata plebes; adeo propter suspicionem insitam
                    regni, uelut abundarent omnia, munera eius [in animis hominum] respuebantur.
                        <milestone n="10" unit="section"/> quem ubi primum magistratu abiit damnatum
                    necatumque constat. sunt qui patrem auctorem eius supplicii ferant: eum cognita
                    domi causa uerberasse ac necasse peculiumque filii Cereri consecrauisse; signum
                    inde factum esse et inscriptum: <milestone n="11" unit="section"/> 'ex Cassia
                    familia datum.' inuenio apud quosdam, idque propius fidem est, a quaestoribus
                    Caesone Fabio et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName> diem dictam perduellionis, damnatumque populi iudicio, dirutas
                    publice aedes. ea est area ante Telluris aedem. <milestone n="12" unit="section"
                    /> ceterum siue illud domesticum siue publicum fuit iudicium, damnatur Seruio
                    Cornelio <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> consulibus. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="accensaque ea " xml:id="p.2060"/> haud diuturna ira populi in Cassium
                    fuit. dulcedo agrariae legis ipsa per se, dempto auctore, subibat animos,
                    accensaque ea cupiditas est malignitate patrum, qui deuictis eo anno Uolscis
                    Aequisque, militem praeda fraudauere. <milestone n="2" unit="section"/> quidquid
                    captum ex hostibus est, uendidit Fabius consul ac redegit in publicum. inuisum
                    erat Fabium nomen plebi propter nouissimum consulem; tenuere tamen patres ut cum
                        <persName n="4">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName>
                    <persName>
                        <forename full="yes">Caeso</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> consul crearetur. <milestone n="3" unit="section"/> eo infestior
                    facta plebes seditione domestica bellum externum exciuit. bello deinde ciuiles
                    discordiae intermissae; uno animo patres ac plebs rebellantes Uolscos et Aequos
                    duce Aemilio prospera pugna uicere. <milestone n="4" unit="section"/> plus tamen
                    hostium fuga quam proelium absumpsit; adeo pertinaciter fusos insecuti sunt
                    equites. <milestone n="5" unit="section"/> Castoris aedis eodem anno idibus
                    Quintilibus dedicata est; uota erat Latino bello &lt;a&gt; Postumio dictatore;
                    filius eius duumuir ad id ipsum creatus dedicauit. <milestone n="6"
                        unit="section"/> sollicitati et eo anno sunt dulcedine agrariae legis animi
                    plebis. tribuni plebi popularem potestatem lege populari celebrabant: patres,
                    satis superque gratuiti furoris in multitudine credentes esse, largitiones
                    temeritatisque inuitamenta horrebant. acerrimi patribus duces ad resistendum
                    consules fuere. <milestone n="7" unit="section"/> ea igitur pars rei publicae
                    uicit, nec in praesens modo sed in uenientem etiam annum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> , Caesonis fratrem, et magis inuisum alterum plebi accusatione
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassi</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName> , consules dedit. <milestone n="8" unit="section"/> certatum eo
                    quoque anno cum tribunis est. uana lex uanique legis auctores iactando inritum
                    munus facti. Fabium inde nomen ingens post tres continuos consulatus unoque
                    uelut tenore omnes expertos tribuniciis certaminibus habitum; itaque, ut bene
                    locatus, mansit in ea familia aliquamdiu honos. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="rebellarunt s" xml:id="p.2061"/> bellum inde Ueiens initum, et Uolsci
                    rebellarunt; sed ad bella externa prope supererant uires, abutebanturque iis
                    inter semet ipsos certando. <milestone n="10" unit="section"/> accessere ad
                    aegras iam omnium mentes prodigia caelestia, prope cotidianas in urbe agrisque
                    ostentantia minas; motique ita numinis causam nullam aliam uates canebant
                    publice priuatimque nunc extis, nunc per aues consulti, quam haud rite sacra
                    fieri; <milestone n="11" unit="section"/> qui terrores tamen eo euasere ut Oppia
                    uirgo Uestalis damnata incesti poenas dederit. </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> inde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> consules facti. eo anno non segnior discordia domi et bellum foris
                    atrocius fuit. ab Aequis arma sumpta; Ueientes agrum quoque Romanorum populantes
                    inierunt. quorum bellorum crescente cura, Caeso Fabius et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> consules fiunt. <milestone n="2" unit="section"/> Ortonam, Latinam
                    urbem, Aequi oppugnabant: Ueientes, pleni iam populationum, Romam ipsam se
                    oppugnaturos minabantur. <milestone n="3" unit="section"/> qui terrores cum
                    compescere deberent, auxere insuper animos plebis, redibatque non sua sponte
                    plebi mos detractandi militiam, sed <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                    </persName> tribunus plebis, uenisse tempus ratus per ultimam necessitatem legis
                    agrariae patribus iniungendae, susceperat rem militarem impediendam. <milestone
                        n="4" unit="section"/> ceterum tota inuidia tribuniciae potestatis uersa in
                    auctorem est, nec in eum consules acrius quam ipsius collegae coorti sunt,
                    auxilioque eorum dilectum consules habent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="gestum est " xml:id="p.2062"/> ad duo simul bella exercitus scribitur;
                    ducendus Fabio in Aequos, Furio datur in Ueientes. &lt;in Ueientes&gt; nihil
                    dignum memoria gestum [est]; <milestone n="6" unit="section"/> et in Aequis
                    quidem Fabio aliquanto plus negotii cum ciuibus quam cum hostibus fuit. unus
                    ille uir, ipse consul, rem publicam sustinuit, quam exercitus odio consulis,
                    quantum in se fuit, prodebat. <milestone n="7" unit="section"/> nam cum consul
                    praeter ceteras imperatorias artes, quas parando gerendoque bello edidit
                    plurimas, ita instruxisset aciem ut solo equitatu emisso exercitum hostium
                    funderet, insequi fusos pedes noluit; <milestone n="8" unit="section"/> nec
                    illos, et si non adhortatio inuisi ducis, suum saltem flagitium et publicum in
                    praesentia dedecus, postmodo periculum, si animus hosti redisset, cogere potuit
                    gradum adcelerare aut si aliud nihil, stare instructos. <milestone n="9"
                        unit="section"/> iniussu signa referunt, maestique—crederes
                    uictos—exsecrantes nunc imperatorem, nunc nauatam ab equite operam, redeunt in
                    castra. <milestone n="10" unit="section"/> nec huic tam pestilenti exemplo
                    remedia ulla ab imperatore quaesita sunt; adeo excellentibus ingeniis citius
                    defuerit ars qua ciuem regant quam qua hostem superent. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="exacerbatoque" xml:id="p.2063"/> consul Romam rediit non tam belli gloria
                    aucta quam inritato exacerbatoque in se militum odio. obtinuere tamen patres ut
                    in Fabia gente consulatus maneret: <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> consulem creant; Fabio collega <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> datur. </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et hic annus tribunum auctorem legis agrariae
                    habuit. Tib. Pontificius fuit. is eandem uiam, uelut processisset <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName> , ingressus dilectum paulisper impediit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> perturbatis iterum patribus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> uictam tribuniciam potestatem dicere priore anno, in praesentia re,
                    exemplo in perpetuum, quando inuentum sit suis ipsam uiribus dissolui.
                        <milestone n="3" unit="section"/> neque enim unquam defuturum qui et ex
                    collega uictoriam sibi et gratiam melioris partis bono publico uelit quaesitam;
                    et plures, si pluribus opus sit, tribunos ad auxilium consulum paratos fore, et
                    unum uel aduersus omnes satis esse. <milestone n="4" unit="section"/> darent
                    modo et consules et primores patrum operam ut, si minus omnes, aliquos tamen ex
                    tribunis rei publicae ac senatui conciliarent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    praeceptis Appi moniti patres et uniuersi comiter ac benigne tribunos appellare,
                    et consulares ut cuique eorum priuatim aliquid iuris aduersus singulos erat,
                    partim gratia, partim auctoritate obtinuere ut tribuniciae potestatis uires
                    salubres uellent rei publicae esse, <milestone n="6" unit="section"/>
                    quattuorque tribunorum aduersus unum moratorem publici commodi auxilio dilectum
                    consules habent. <milestone n="7" unit="section"/> inde ad Ueiens bellum
                    profecti, quo undique ex Etruria auxilia conuenerant, non tam Ueientium gratia
                    concitata quam quod in spem uentum erat discordia intestina dissolui rem Romanam
                    posse. <milestone n="8" unit="section"/> principesque in omnium Etruriae
                    populorum conciliis fremebant aeternas opes esse Romanas nisi inter semet ipsi
                    seditionibus saeuiant; id unum uenenum, <milestone n="9" unit="section"/> eam
                    labem ciuitatibus opulentis repertam ut magna imperia mortalia essent. diu
                    sustentatum id malum, partim patrum consiliis, partim patientia plebis, iam ad
                    extrema uenisse. duas ciuitates ex una factas; suos cuique parti magistratus,
                    suas leges esse. <milestone n="10" unit="section"/> primum in dilectibus saeuire
                    solitos, eosdem in bello tamen paruisse ducibus. qualicumque urbis statu,
                    manente disciplina militari sisti potuisse; iam non parendi magistratibus morem
                    in castra quoque Romanum militem sequi. proximo bello in ipsa acie, in ipso
                    certamine, <milestone n="11" unit="section"/> consensu exercitus traditam ultro
                    uictoriam uictis Aequis, signa deserta, imperatorem in acie relictum, iniussu in
                    castra reditum. <milestone n="12" unit="section"/> profecto si instetur, suo
                    milite uinci Romam posse. nihil aliud opus esse quam indici ostendique bellum;
                    cetera sua sponte fata et deos gesturos. hae spes Etruscos armauerant, multis in
                    uicem casibus uictos uictoresque. </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules quoque Romani nihil praeterea aliud
                    quam suas uires, sua arma horrebant; memoria pessimi proximo bello exempli
                    terrebat ne rem committerent eo ubi duae simul acies timendae essent. <milestone
                        n="2" unit="section"/> itaque castris se tenebant, tam ancipiti periculo
                    auersi: diem tempusque forsitan ipsum leniturum iras sanitatemque animis
                    allaturum. <milestone n="3" unit="section"/> Ueiens hostis Etruscique eo magis
                    praepropere agere; lacessere ad pugnam primo obequitando castris prouocandoque,
                    postremo ut nihil mouebant, qua consules ipsos, qua exercitum increpando:
                        <milestone n="4" unit="section"/> simulationem intestinae discordiae
                    remedium timoris inuentum, et consules magis non confidere quam non credere suis
                    militibus; nouum seditionis genus, silentium otiumque inter armatos. ad haec in
                    nouitatem generis originisque qua falsa, qua uera iacere. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="sub ipso uallo" xml:id="p.2065"/> haec cum sub ipso uallo portisque
                    streperent, haud aegre consules pati; at imperitae multitudini nunc indignatio,
                    nunc pudor pectora uersare et ab intestinis auertere malis; nolle inultos
                    hostes, nolle successum non patribus, non consulibus; externa et domestica odia
                    certare in animis. <milestone n="6" unit="section"/> tandem superant externa;
                    adeo superbe insolenterque hostis eludebat. frequentes in praetorium conueniunt;
                    poscunt pugnam, postulant ut signum detur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    consules uelut deliberabundi capita conferunt, diu conloquuntur. pugnare
                    cupiebant, sed retro reuocanda et abdenda cupiditas erat, ut aduersando
                    remorandoque incitato semel militi adderent impetum. <milestone n="8"
                        unit="section"/> redditur responsum immaturam rem agi; nondum tempus pugnae
                    esse; castris se tenerent. edicunt inde ut abstineant pugna; si quis iniussu
                    pugnauerit, ut in hostem animaduersuros. <milestone n="9" unit="section"/> ita
                    dimissis, quo minus consules uelle credunt, crescit ardor pugnandi. accendunt
                    insuper hostes ferocius multo, ut statuisse non pugnare consules cognitum est:
                        <milestone n="10" unit="section"/> quippe impune se insultaturos; non credi
                    militi arma; rem ad ultimum seditionis erupturam, finemque uenisse Romano
                    imperio. his freti occursant portis, ingerunt probra; aegre abstinent quin
                    castra oppugnent. <milestone n="11" unit="section"/> enimuero non ultra
                    contumeliam pati Romanus posse; totis castris undique ad consules curritur; non
                    iam sensim, ut ante, per centurionum principes postulant, sed passim omnes
                    clamoribus agunt. <milestone n="12" unit="section"/> matura res erat;
                    tergiuersantur tamen. Fabius deinde ad crescentem tumultum iam metu seditionis
                    collega concedente, cum silentium classico fecisset: 'ego istos, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> , posse uincere scio: uelle ne scirem, ipsi fecerunt. <milestone
                        n="13" unit="section"/>
                    <pb n="p.2066"/> itaque certum est non dare signum nisi uictores se redituros ex
                    hac pugna iurant. consulem Romanum miles semel in acie fefellit: deos nunquam
                    fallet.' centurio erat <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Flauoleius</surname>
                    </persName> , inter primores pugnae flagitator. <milestone n="14" unit="section"
                    /> 'uictor' inquit, ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> , reuertar ex acie'; si fallat, Iouem patrem Gradiuumque Martem
                    aliosque iratos inuocat deos. idem deinceps omnis exercitus in se quisque iurat.
                    iuratis datur signum; arma capiunt; eunt in pugnam irarum speique pleni.
                        <milestone n="15" unit="section"/> nunc iubent Etruscos probra iacere, nunc
                    armati sibi quisque lingua promptum hostem offerri. <milestone n="16"
                        unit="section"/> omnium illo die, qua plebis, qua patrum, eximia uirtus
                    fuit; Fabium nomen [Fabia gens] maxime enituit; multis ciuilibus certaminibus
                    infensos plebis animos illa pugna sibi reconciliare statuunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> instruitur acies, nec Ueiens hostis
                    Etruscaeque legiones detractant. prope certa spes erat non magis secum
                    pugnaturos quam cum Aequis; maius quoque aliquod in tam inritatis animis et
                    occasione ancipiti haud desperandum esse facinus. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="infestior Roma" xml:id="p.2067"/> res aliter longe euenit; nam non alio
                    ante bello infestior Romanus—adeo hinc contumeliis hostes, hinc consules mora
                    exacerbauerant—proelium iniit. <milestone n="3" unit="section"/> uix explicandi
                    ordinis spatium Etruscis fuit, cum pilis inter primam trepidationem abiectis
                    temere magis quam emissis, pugna iam in manus, iam ad gladios, ubi Mars est
                    atrocissimus, uenerat. <milestone n="4" unit="section"/> inter primores genus
                    Fabium insigne spectaculo exemploque ciuibus erat. ex his <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> —tertio hic anno ante consul fuerat—principem in confertos Ueientes
                    euntem ferox uiribus et armorum arte Tuscus, incautum inter multas uersantem
                    hostium manus, gladio per pectus transfigit; telo extracto praeceps Fabius in
                    uolnus abiit. <milestone n="5" unit="section"/> sensit utraque acies unius uiri
                    casum, cedebatque inde Romanus cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> consul transiluit iacentis corpus obiectaque parma, 'hoc iurastis'
                    inquit, 'milites, fugientes uos in castra redituros? adeo ignauissimos hostes
                    magis timetis quam Iouem Martemque per quos iurastis? <milestone n="6"
                        unit="section"/> at ego iniuratus aut uictor reuertar aut prope te hic,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> , dimicans cadam.' consuli tum Caeso Fabius, prioris anni consul:
                    'uerbisne istis, frater, ut pugnent, te impetraturum credis? <milestone n="7"
                        unit="section"/> di impetrabunt per quos iurauere; et nos, ut decet
                    proceres, ut Fabio nomine est dignum, pugnando potius quam adhortando accendamus
                    militum animos.' sic in primum infensis hastis prouolant duo Fabii, totamque
                    mouerunt secum aciem. </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> proelio ex parte una restituto, nihilo segnius
                    in cornu altero <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> consul pugnam ciebat, ubi prope similis fortuna est uersata.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="sic in hoc ips" xml:id="p.2068"/> nam ut altero in cornu <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> , sic in hoc ipsum consulem Manlium iam uelut fusos agentem hostes
                    et impigre milites secuti sunt et, ut ille graui uolnere ictus ex acie cessit,
                    interfectum rati gradum rettulere; <milestone n="3" unit="section"/>
                    cessissentque loco, ni consul alter cum aliquot turmis equitum in eam partem
                    citato equo aduectus, uiuere clamitans collegam, se uictorem fuso altero cornu
                    adesse, rem inclinatam sustinuisset. <milestone n="4" unit="section"/> Manlius
                    quoque ad restituendam aciem se ipse coram offert. duorum consulum cognita ora
                    accendunt militum animos. simul et uanior iam erat hostium acies, dum abundante
                    multitudine freti, subtracta subsidia mittunt ad castra oppugnanda. <milestone
                        n="5" unit="section"/> in quae haud magno certamine impetu facto cum praedae
                    magis quam pugnae memores tererent tempus, triarii Romani qui primam inruptionem
                    sustinere non potuerant, missis ad consules nuntiis quo loco res essent,
                    conglobati ad praetorium redeunt et sua sponte ipsi proelium renouant.
                        <milestone n="6" unit="section"/> et Manlius consul reuectus in castra, ad
                    omnes portas milite opposito hostibus uiam clauserat. ea desperatio Tuscis
                    rabiem magis quam audaciam accendit. nam cum incursantes quacumque exitum
                    ostenderet spes uano aliquotiens impetu issent, globus iuuenum unus in ipsum
                    consulem insignem armis inuadit. <milestone n="7" unit="section"/> prima excepta
                    a circumstantibus tela; sustineri deinde uis nequit; consul mortifero uolnere
                    ictus cadit, fusique circa omnes. <milestone n="8" unit="section"/> Tuscis
                    crescit audacia; Romanos terror per tota castra trepidos agit, et ad extrema
                    uentum foret ni legati rapto consulis corpore patefecissent una porta hostibus
                    uiam. <milestone n="9" unit="section"/> ea erumpunt; consternatoque agmine
                    abeuntes in uictorem alterum incidunt consulem; ibi iterum caesi fusique passim.
                    uictoria egregia parta, tristis tamen duobus tam claris funeribus. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <pb n="si exercitus s" xml:id="p.2069"/> itaque consul decernente senatu
                    triumphum, si exercitus sine imperatore triumphare possit, pro eximia eo bello
                    opera facile passurum respondit; se familia funesta <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName> fratris morte, re publica ex parte orba [consule altero amisso]
                    publico priuatoque deformem luctu lauream non accepturum. <milestone n="11"
                        unit="section"/> omni acto triumpho depositus triumphus clarior fuit; adeo
                    spreta in tempore gloria interdum cumulatior rediit. funera deinde duo deinceps
                    collegae fratrisque ducit, idem in utroque laudator, cum concedendo illis suas
                    laudes ipse maximam partem earum ferret. <milestone n="12" unit="section"/>
                    neque immemor eius quod initio consulatus imbiberat, reconciliandi animos
                    plebis, saucios milites curandos diuidit patribus. Fabiis plurimi dati, nec
                    alibi maiore cura habiti. inde populares iam esse Fabii, nec hoc ulla nisi
                    salubri rei publicae arte. </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> igitur non patrum magis quam plebis studiis
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">K.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginio</surname>
                    </persName> consul factus neque belli neque dilectus neque ullam aliam priorem
                    curam agere quam ut iam aliqua ex parte incohata concordiae spe, primo quoque
                    tempore cum patribus coalescerent animi plebis. <milestone n="2" unit="section"
                    /> itaque principio anni censuit priusquam quisquam agrariae legis auctor
                    tribunus exsisteret, occuparent patres ipsi suum munus facere; captiuum agrum
                    plebi quam maxime aequaliter darent; uerum esse habere eos quorum sanguine ac
                    sudore partus sit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="gloria luxuria" xml:id="p.2070"/> aspernati patres sunt; questi quoque
                    quidam nimia gloria luxuriare et euanescere uiuidum quondam illud Caesonis
                    ingenium. <milestone n="4" unit="section"/> nullae deinde urbanae factiones
                    fuere; uexabantur incursionibus Aequorum Latini. eo cum exercitu Caeso missus in
                    ipsorum Aequorum agrum depopulandum transit. Aequi se in oppida receperunt
                    murisque se tenebant; eo nulla pugna memorabilis fuit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> at a Ueiente hoste clades accepta temeritate alterius
                    consulis, actumque de exercitu foret, ni <persName n="2">
                        <forename full="yes">K.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName> in tempore subsidio uenisset. ex eo tempore neque pax neque bellum
                    cum Ueientibus fuit; res proxime formam latrocinii uenerat. <milestone n="6"
                        unit="section"/> legionibus Romanis cedebant in urbem; ubi abductas
                    senserant legiones, agros incursabant, bellum quiete, quietem bello in uicem
                    eludentes. ita neque omitti tota res nec perfici poterat; et alia bella aut
                    praesentia instabant, ut ab Aequis Uolscisque, non diutius quam recens dolor
                    proximae cladis transiret quiescentibus, aut mox moturos [se] apparebat Sabinos
                    semper infestos Etruriamque omnem. <milestone n="7" unit="section"/> sed Ueiens
                    hostis, adsiduus magis quam grauis, contumeliis saepius quam periculo animos
                    agitabat, quod nullo tempore neglegi poterat aut auerti alio sinebat. <milestone
                        n="8" unit="section"/> tum Fabia gens senatum adiit. consul pro gente
                    loquitur: 'adsiduo magis quam magno praesidio, ut scitis, patres conscripti,
                    bellum Ueiens eget. uos alia bella curate, Fabios hostes Ueientibus date.
                    auctores sumus tutam ibi maiestatem Romani nominis fore. <milestone n="9"
                        unit="section"/> nostrum id nobis uelut familiare bellum priuato sumptu
                    gerere in animo est; res publica et milite illic et pecunia uacet.' gratiae
                    ingentes actae. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="steterant dom" xml:id="p.2071"/> consul e curia egressus comitante
                    Fabiorum agmine, qui in uestibulo curiae senatus consultum exspectantes
                    steterant, domum redit. iussi armati postero die ad limen consulis adesse; domos
                    inde discedunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> manat tota urbe rumor; Fabios ad caelum
                    laudibus ferunt: familiam unam subisse ciuitatis onus; Ueiens bellum in priuatam
                    curam, in priuata arma uersum. <milestone n="2" unit="section"/> si sint duae
                    roboris eiusdem in urbe gentes, deposcant haec Uolscos sibi, illa Aequos: populo
                    Romano tranquillam pacem agente omnes finitimos subigi populos posse. Fabii
                    postera die arma capiunt; quo iussi erant conueniunt. <milestone n="3"
                        unit="section"/> consul paludatus egrediens in uestibulo gentem omnem suam
                    instructo agmine uidet; acceptus in medium signa ferri iubet. nunquam exercitus
                    neque minor numero neque clarior fama et admiratione hominum per urbem incessit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> sex et trecenti milites, omnes patricii,
                    omnes unius gentis, quorum neminem ducem sperneres, egregius quibuslibet
                    temporibus senatus, ibant, unius familiae uiribus Ueienti populo pestem
                    minitantes. <milestone n="5" unit="section"/> sequebatur turba propria alia
                    cognatorum sodaliumque, nihil medium, nec spem nec curam, sed immensa omnia
                    uoluentium animo, alia publica sollicitudine excitata, fauore et admiratione
                    stupens. <milestone n="6" unit="section"/> ire fortes, ire felices iubent,
                    inceptis euentus pares reddere; consulatus inde ac triumphos, omnia praemia ab
                    se, omnes honores sperare. <milestone n="7" unit="section"/> praetereuntibus
                    Capitolium arcemque et alia templa, quidquid deorum oculis, quidquid animo
                    occurrit, precantur ut illud agmen faustum atque felix mittant, sospites breui
                    in patriam ad parentes restituant. <milestone n="8" unit="section"/> in cassum
                    missae preces. infelici uia, dextro iano portae Carmentalis, profecti ad
                    Cremeram flumen perueniunt. is opportunus uisus locus communiendo praesidio.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.2072"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> inde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consules facti. et donec nihil aliud quam in populationibus res
                    fuit, non ad praesidium modo tutandum Fabii satis erant, sed tota regione qua
                    Tuscus ager Romano adiacet, sua tuta omnia, infesta hostium, uagantes per
                    utrumque finem, fecere. <milestone n="10" unit="section"/> interuallum deinde
                    haud magnum populationibus fuit, dum et Ueientes accito ex Etruria exercitu
                    praesidium Cremerae oppugnant, et Romanae legiones ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName> consule adductae cominus cum Etruscis dimicant acie; <milestone
                        n="11" unit="section"/> quamquam uix dirigendi aciem spatium Ueientibus
                    fuit; adeo inter primam trepidationem dum post signa ordines introeunt
                    subsidiaque locant, inuecta subito ab latere Romana equitum ala non pugnae modo
                    incipiendae sed consistendi ademit locum. <milestone n="12" unit="section"/> ita
                    fusi retro ad saxa Rubra—ibi castra habebant—, pacem supplices petunt. cuius
                    impetratae, ab insita animis leuitate, ante deductum Cremera Romanum praesidium
                    paenituit. </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> rursus cum Fabiis erat Ueienti populo, sine
                    ullo maioris belli apparatu, certamen; nec erant incursiones modo in agros aut
                    subiti impetus &lt;in&gt; incursantes, sed aliquotiens aequo campo conlatisque
                    signis certatum, <milestone n="2" unit="section"/> gensque una populi Romani
                    saepe ex opulentissima, ut tum res erant, Etrusca ciuitate uictoriam tulit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> id primo acerbum indignumque Ueientibus
                    est uisum; inde consilium ex re natum insidiis ferocem hostem captandi; gaudere
                    etiam multo successu Fabiis audaciam crescere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="aliquotiens " xml:id="p.2073"/> itaque et pecora praedantibus
                    aliquotiens, uelut casu incidissent, obuiam acta, et agrestium fuga uasti
                    relicti agri, et subsidia armatorum ad arcendas populationes missa saepius
                    simulato quam uero pauore refugerunt. <milestone n="5" unit="section"/> iamque
                    Fabii adeo contempserant hostem ut sua inuicta arma neque loco neque tempore
                    ullo crederent sustineri posse. haec spes prouexit ut ad conspecta procul a
                    Cremera magno campi interuallo pecora, quamquam rara hostium apparebant arma,
                    decurrerent. <milestone n="6" unit="section"/> et cum improuidi effuso cursu
                    insidias circa ipsum iter locatas superassent palatique passim uaga, ut fit
                    pauore iniecto, raperent pecora, subito ex insidiis consurgitur; et aduersi et
                    undique hostes erant. <milestone n="7" unit="section"/> primo clamor circumlatus
                    exterruit, dein tela ab omni parte accidebant; coeuntibusque Etruscis, iam
                    continenti agmine armatorum saepti, quo magis se hostis inferebat, cogebantur
                    breuiore spatio et ipsi orbem colligere, <milestone n="8" unit="section"/> quae
                    res et paucitatem eorum insignem et multitudinem Etruscorum, multiplicatis in
                    arto ordinibus, faciebat. <milestone n="9" unit="section"/> tum omissa pugna,
                    quam in omnes partes parem intenderant, in unum locum se omnes inclinant; eo
                    nisi corporibus armisque rupere cuneo uiam. <milestone n="10" unit="section"/>
                    duxit uia in editum leniter collem. inde primo restitere; mox, ut respirandi
                    superior locus spatium dedit recipiendique a pauore tanto animum, pepulere etiam
                    subeuntes, uincebatque auxilio loci paucitas, ni iugo circummissus Ueiens in
                    uerticem collis euasisset. <milestone n="11" unit="section"/> ita superior
                    rursus hostis factus. Fabii caesi ad unum omnes praesidiumque expugnatum.
                    trecentos sex perisse satis conuenit, unum prope puberem aetate relictum,
                    stirpem genti Fabiae dubiisque rebus populi Romani saepe domi bellique uel
                    maximum futurum auxilium. <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.2074"/>
                </p>
                <p> cum haec accepta clades est, iam <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Horatius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName> consules erant. Menenius aduersus Tuscos uictoria elatos confestim
                    missus. <milestone n="2" unit="section"/> tum quoque male pugnatum est, et
                    Ianiculum hostes occupauere; obsessaque urbs foret, super bellum annona
                    premente—transierant enim Etrusci Tiberim—, ni Horatius consul ex Uolscis esset
                    reuocatus. adeoque id bellum ipsis institit moenibus, ut primo pugnatum ad Spei
                    sit aequo Marte, iterum ad portam Collinam. <milestone n="3" unit="section"/>
                    ibi quamquam paruo momento superior Romana res fuit, meliorem tamen militem,
                    recepto pristino animo, in futura proelia id certamen fecit. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consules fiunt. post acceptam proxima pugna cladem Ueientes
                    abstinuere acie; populationes erant, et uelut ab arce Ianiculo passim in Romanum
                    agrum impetus dabant; non usquam pecora tuta, non agrestes erant. <milestone
                        n="5" unit="section"/> capti deinde eadem arte sunt qua ceperant Fabios.
                    secuti dedita opera passim ad inlecebras propulsa pecora praecipitauere in
                    insidias; quo plures erant, maior caedes fuit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    ex hac clade atrox ira maioris cladis causa atque initium fuit. traiecto enim
                    nocte Tiberi, castra Seruili consulis adorti sunt oppugnare. inde fusi magna
                    caede in Ianiculum se aegre recepere. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="tamen quod ino" xml:id="p.2075"/> confestim consul et ipse transit
                    Tiberim, castra sub Ianiculo communit. postero die luce orta nonnihil et
                    hesterna felicitate pugnae ferox, magis tamen quod inopia frumenti quamuis in
                    praecipitia, dum celeriora essent, <milestone n="8" unit="section"/> agebat
                    consilia, temere aduerso Ianiculo ad castra hostium aciem erexit, foediusque
                    inde pulsus quam pridie pepulerat, interuentu collegae ipse exercitusque est
                    seruatus. <milestone n="9" unit="section"/> inter duas acies Etrusci, cum in
                    uicem his atque illis terga darent, occidione occisi. ita oppressum temeritate
                    felici Ueiens bellum. </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> urbi cum pace laxior etiam annona rediit, et
                    aduecto ex Campania frumento, et postquam timor sibi cuique futurae inopiae
                    abiit, eo quod abditum fuerat prolato. <milestone n="2" unit="section"/> ex
                    copia deinde otioque lasciuire rursus animi et pristina mala, postquam foris
                    deerant, domi quaerere. tribuni plebem agitare suo ueneno, agraria lege; in
                    resistentes incitare patres, nec in uniuersos modo sed in singulos. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Considius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Genucius</surname>
                    </persName> , auctores agrariae legis, <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Menenio</surname>
                    </persName> diem dicunt. inuidiae erat amissum Cremerae praesidium, cum haud
                    procul inde statiua consul habuisset; <milestone n="4" unit="section"/> ea
                    oppressit, cum et patres haud minus quam pro Coriolano adnisi essent et patris
                    Agrippae fauor hauddum exoleuisset. <milestone n="5" unit="section"/> in multa
                    temperarunt tribuni; cum capitis anquisissent, duorum milium aeris damnato
                    multam dixerunt. ea in caput uertit; negant tulisse ignominiam aegritudinemque;
                    inde morbo absumptum. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.2076"/> alius deinde reus, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> , ut consulatu abiit, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Nautio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName> consulibus, initio statim anni ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Caedicio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Statio</surname>
                    </persName> tribunis die dicta, non ut Menenius, precibus suis aut patrum sed
                    cum multa fiducia innocentiae gratiaeque tribunicios impetus tulit. <milestone
                        n="7" unit="section"/> et huic proelium cum Tuscis ad Ianiculum erat
                    crimini. sed feruidi animi uir ut in publico periculo ante, sic tum in suo, non
                    tribunos modo sed plebem oratione feroci refutando exprobrandoque <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Meneni</surname>
                    </persName> damnationem mortemque, cuius patris munere restituta quondam plebs
                    eos ipsos quibus tum saeuiret magistratus, eas leges haberet, periculum audacia
                    discussit. <milestone n="8" unit="section"/> iuuit et Uerginius collega testis
                    productus, participando laudes; magis tamen Menenianum—adeo mutauerant animum—
                    profuit iudicium. </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> certamina domi finita: Ueiens bellum exortum,
                    quibus Sabini arma coniunxerant. <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName> consul accitis Latinorum Hernicorumque auxiliis cum exercitu Ueios
                    missus castra Sabina, quae pro moenibus sociorum locata erant, confestim
                    adgreditur; tantamque trepidationem iniecit ut dum dispersi alii alia
                    manipulatim excurrunt ad arcendam hostium uim, ea porta cui signa primum
                    intulerat caperetur. <milestone n="2" unit="section"/> intra uallum deinde
                    caedes magis quam proelium esse. tumultus e castris et in urbem penetrat;
                    tamquam Ueiis captis, ita pauidi Ueientes ad arma currunt. pars Sabinis eunt
                    subsidio, pars Romanos toto impetu intentos in castra adoriuntur. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="ipsi utroque u" xml:id="p.2077"/> paulisper auersi turbatique sunt;
                    deinde et ipsi utroque uersis signis resistunt, et eques ab consule immissus
                    Tuscos fundit fugatque, eademque hora duo exercitus, duae potentissimae et
                    maxime finitimae gentes superatae sunt. <milestone n="4" unit="section"/> dum
                    haec ad Ueios geruntur, Uolsci Aequique in Latino agro posuerant castra
                    populatique fines erant. eos per se ipsi Latini adsumptis Hernicis, sine Romano
                    aut duce aut auxilio castris exuerunt; <milestone n="5" unit="section"/> ingenti
                    praeda praeter suas reciperatas res potiti sunt. missus tamen ab Roma consul in
                    Uolscos <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Nautius</surname>
                    </persName> ; mos, credo, non placebat, sine Romano duce exercituque socios
                    propriis uiribus consiliisque bella gerere. <milestone n="6" unit="section"/>
                    nullum genus calamitatis contumeliaeque non editum in Uolscos est, nec tamen
                    perpelli potuere ut acie dimicarent. </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> inde et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> consules. Manlio Ueientes prouincia euenit; non tamen bellatum;
                    indutiae in annos quadraginta petentibus datae frumento stipendioque imperato.
                        <milestone n="2" unit="section"/> paci externae confestim continuatur
                    discordia domi. agrariae legis tribuniciis stimulis plebs furebat. consules,
                    nihil Meneni damnatione, nihil periculo deterriti Seruili, summa ui resistunt.
                    abeuntes magistratu <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Genucius</surname>
                    </persName> tribunus plebis arripuit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> et Opiter Uerginius consulatum ineunt; Uopiscum Iulium pro Uerginio
                    in quibusdam annalibus consulem inuenio. hoc anno, quoscumque consules habuit,
                    rei ad populum Furius et Manlius circumeunt sordidati non plebem magis quam
                    iuniores patrum. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="p.2078"/> suadent monent honoribus et administratione rei publicae
                    abstineant; consulares uero fasces, praetextam, curulemque sellam nihil aliud
                    quam pompam funeris putent; claris insignibus uelut infulis uelatos ad mortem
                    destinari. <milestone n="5" unit="section"/> quod si consulatus tanta dulcedo
                    sit, iam nunc ita in animum inducant consulatum captum et oppressum ab
                    tribunicia potestate esse; consuli, uelut apparitori tribunicio, omnia ad nutum
                    imperiumque tribuni agenda esse; <milestone n="6" unit="section"/> si se
                    commouerit, si respexerit patres, si aliud quam plebem esse in re publica
                    crediderit, exsilium <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Marci</surname>
                    </persName> , Meneni damnationem et mortem sibi proponat ante oculos. <milestone
                        n="7" unit="section"/> his accensi uocibus patres consilia inde non publica
                    sed in priuato seductaque a plurium conscientia habuere, ubi cum id modo
                    constaret, iure an iniuria, eripiendos esse reos, atrocissima quaeque maxime
                    placebat sententia, nec auctor quamuis audaci facinori deerat. <milestone n="8"
                        unit="section"/> igitur iudicii die, cum plebs in foro erecta expectatione
                    staret, mirari primo quod non descenderet tribunus; dein cum iam mora suspectior
                    fieret, deterritum a primoribus credere et desertam ac proditam causam publicam
                    queri; <milestone n="9" unit="section"/> tandem qui obuersati uestibulo tribuni
                    fuerant nuntiant domi mortuum esse inuentum. quod ubi in totam contionem
                    pertulit rumor, sicut acies funditur duce occiso, ita dilapsi passim alii alio.
                    praecipuus pauor tribunos inuaserat, quam nihil auxilii sacratae leges haberent
                    morte collegae monitos. <milestone n="10" unit="section"/> nec patres satis
                    moderate ferre laetitiam, adeoque neminem noxiae paenitebat, ut etiam insontes
                    fecisse uideri uellent, palamque ferretur malo domandam tribuniciam potestatem.
                        <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.2079"/>
                </p>
                <p> sub hac pessimi exempli uictoria dilectus edicitur, pauentibusque tribunis sine
                    intercessione ulla consules rem peragunt. <milestone n="2" unit="section"/> tum
                    uero irasci plebs tribunorum magis silentio quam consulum imperio, et dicere
                    actum esse de libertate sua; rursus ad antiqua reditum; cum Genucio una mortuam
                    ac sepultam tribuniciam potestatem. aliud agendum ac cogitandum quomodo
                    resistatur patribus; <milestone n="3" unit="section"/> id autem unum consilium
                    esse ut se ipsa plebs, quando aliud nihil auxilii habeat, defendat. quattuor et
                    uiginti lictores apparere consulibus et eos ipsos plebis homines; nihil
                    contemptius neque infirmius, si sint qui contemnant; sibi quemque ea magna atque
                    horrenda facere. <milestone n="4" unit="section"/> his uocibus alii alios cum
                    incitassent, ad Uoleronem Publilium de plebe hominem quia, quod ordines
                    duxisset, negaret se militem fieri debere, lictor missus est a consulibus.
                    Uolero appellat tribunos. <milestone n="5" unit="section"/> cum auxilio nemo
                    esset, consules spoliari hominem et uirgas expediri iubent. 'prouoco' inquit,
                    'ad populum' Uolero, 'quoniam tribuni ciuem Romanum in conspectu suo uirgis
                    caedi malunt quam ipsi in lecto suo a uobis trucidari.' quo ferocius clamitabat,
                    eo infestius circumscindere et spoliare lictor. <milestone n="6" unit="section"
                    /> tum Uolero et praeualens ipse et adiuuantibus aduocatis repulso lictore, ubi
                    indignantium pro se acerrimus erat clamor, eo se in turbam confertissimam
                    recipit clamitans: 'prouoco et fidem plebis imploro. <milestone n="7"
                        unit="section"/> adeste, ciues; adeste, commilitones; nihil est quod
                    expectetis tribunos quibus ipsis uestro auxilio opus est.' <milestone n="8"
                        unit="section"/> concitati homines ueluti ad proelium se expediunt,
                    apparebatque omne discrimen adesse; nihil cuiquam sanctum, non publici fore, non
                    priuati iuris. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="consules obtul" xml:id="p.2080"/> huic tantae tempestati cum se consules
                    obtulissent, facile experti sunt parum tutam maiestatem sine uiribus esse.
                    uiolatis lictoribus, fascibus fractis, e foro in curiam compelluntur, incerti
                    quatenus Uolero exerceret uictoriam. <milestone n="10" unit="section"/>
                    conticescente deinde tumultu cum in senatum uocari iussissent, queruntur
                    iniurias suas, uim plebis, Uoleronis audaciam. <milestone n="11" unit="section"
                    /> multis ferociter dictis sententiis, uicere seniores quibus ira patrum
                    aduersus temeritatem plebis certari non placuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Uoleronem amplexa fauore plebs proximis
                    comitiis tribunum plebi creat in eum annum qui <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Pinarium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                    </persName> consules habuit. <milestone n="2" unit="section"/> contraque omnium
                    opinionem, qui eum uexandis prioris anni consulibus permissurum tribunatum
                    credebant, post publicam causam priuato dolore habito, ne uerbo quidem uiolatis
                    consulibus, rogationem tulit ad populum ut plebeii magistratus tributis comitiis
                    fierent. <milestone n="3" unit="section"/> haud parua res sub titulo prima
                    specie minime atroci ferebatur, sed quae patriciis omnem potestatem per
                    clientium suffragia creandi quos uellent tribunos auferret. <milestone n="4"
                        unit="section"/> huic actioni gratissimae plebi cum summa ui resisterent
                    patres, nec quae una uis ad resistendum erat, ut intercederet aliquis ex
                    collegio, auctoritate aut consulum aut principum adduci posset, res tamen suo
                    ipsa molimine grauis certaminibus in annum extrahitur. <milestone n="5"
                        unit="section"/> plebs Uoleronem tribunum reficit: patres, ad ultimum
                    dimicationis rati rem uenturam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                        <genName full="yes">Appi filium</genName>
                    </persName> , iam inde a paternis certaminibus inuisum infestumque plebi,
                    consulem faciunt. collega ei <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> datur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.2081"/> principio statim anni nihil prius quam de lege agebatur. sed ut
                    inuentor legis Uolero, sic Laetorius, collega eius, auctor cum recentior tum
                    acrior erat. <milestone n="7" unit="section"/> ferocem faciebat belli gloria
                    ingens, quod aetatis eius haud quisquam manu promptior erat. is, cum Uolero
                    nihil praeterquam de lege loqueretur, insectatione abstinens consulum, ipse
                    incusationem Appi familiaeque superbissimae ac crudelissimae in plebem Romanam
                    exorsus, cum a patribus non consulem, <milestone n="8" unit="section"/> sed
                    carnificem ad uexandam et lacerandam plebem creatum esse contenderet, rudis in
                    militari homine lingua non suppetebat libertati animoque. <milestone n="9"
                        unit="section"/> itaque deficiente oratione, 'quando quidem non facile
                    loquor' inquit, 'Quirites, quam quod locutus sum praesto, crastino die adeste;
                    ego hic aut in conspectu uestro moriar aut perferam legem'. <milestone n="10"
                        unit="section"/> occupant tribuni templum postero die; consules nobilitasque
                    ad impediendam legem in contione consistunt. summoueri Laetorius iubet,
                    praeterquam qui suffragium ineant. <milestone n="11" unit="section"/>
                    adulescentes nobiles stabant nihil cedentes uiatori. tum ex his prendi quosdam
                    Laetorius iubet. consul Appius negare ius esse tribuno in quemquam nisi in
                    plebeium; <milestone n="12" unit="section"/> non enim populi sed plebis eum
                    magistratum esse; nec illam ipsam submouere pro imperio posse more maiorum, quia
                    ita dicatur: 'si uobis uidetur, discedite, Quirites.' facile contemptim de iure
                    disserendo perturbare Laetorium poterat. <milestone n="13" unit="section"/>
                    ardens igitur ira tribunus uiatorem mittit ad consulem, consul lictorem ad
                    tribunum, priuatum esse clamitans, sine imperio, sine magistratu; <milestone
                        n="14" unit="section"/>
                    <pb n="ni et contio " xml:id="p.2082"/> uiolatusque esset tribunus, ni et contio
                    omnis atrox coorta pro tribuno in consulem esset, et concursus hominum in forum
                    ex tota urbe concitatae multitudinis fieret. sustinebat tamen Appius pertinacia
                    tantam tempestatem, <milestone n="15" unit="section"/> certatumque haud
                    incruento proelio foret, ni Quinctius, consul alter, consularibus negotio dato
                    ut collegam ui, si aliter non possent, de foro abducerent, ipse nunc plebem
                    saeuientem precibus lenisset, nunc orasset tribunos ut concilium dimitterent;
                    darent irae spatium; <milestone n="16" unit="section"/> non uim suam illis
                    tempus adempturum, sed consilium uiribus additurum; et patres in populi et
                    consulem in patrum fore potestate. </p>
                <p>
                    <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aegre sedata ab Quinctio plebs, multo aegrius
                    consul alter a patribus. dimisso tandem concilio plebis senatum consules habent.
                        <milestone n="2" unit="section"/> ubi cum timor atque ira in uicem
                    sententias uariassent, quo magis spatio interposito ab impetu ad consultandum
                    auocabantur, eo plus abhorrebant a certatione animi, adeo ut Quinctio gratias
                    agerent quod eius opera mitigata discordia esset. <milestone n="3"
                        unit="section"/> ab Appio petitur ut tantam consularem maiestatem esse
                    uellet quanta esse in concordi ciuitate posset; dum tribunique et consules ad se
                    quisque omnia trahant, nihil relictum esse uirium in medio; distractam
                    laceratamque rem publicam; magis quorum in manu sit quam ut incolumis sit
                    quaeri. <milestone n="4" unit="section"/> Appius contra testari deos atque
                    homines rem publicam prodi per metum ac deseri; non consulem senatui sed senatum
                    consuli deesse; grauiores accipi leges quam in Sacro monte acceptae sint. uictus
                    tamen patrum consensu quieuit; lex silentio perfertur. <milestone n="58"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.2083"/>
                </p>
                <p> tum primum tributis comitiis creati tribuni sunt. numero etiam additos tres,
                    perinde ac duo antea fuerint, Piso auctor est. <milestone n="2" unit="section"/>
                    nominat quoque tribunos, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Siccium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Numitorium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Icilium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Maecilium</surname>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/> Uolscum Aequicumque inter
                    seditionem Romanam est bellum coortum. uastauerant agros ut si qua secessio
                    plebis fieret ad se receptum haberet; compositis deinde rebus castra retro
                    mouere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> in Uolscos missus, Quinctio Aequi prouincia euenit. eadem in militia
                    saeuitia Appi quae domi esse, liberior quod sine tribuniciis uinculis erat.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="perlatam lege" xml:id="p.2084"/> odisse plebem plus quam paterno odio: se
                    uictum ab ea; se unico consule electo aduersus tribuniciam potestatem perlatam
                    legem esse, quam minore conatu, nequaquam tanta patrum spe, priores impedierint
                    consules. <milestone n="6" unit="section"/> haec ira indignatioque ferocem
                    animum ad uexandum saeuo imperio exercitum stimulabat. nec ulla ui domari
                    poterat; <milestone n="7" unit="section"/> tantum certamen animis imbiberant.
                    segniter, otiose, neglegenter, contumaciter omnia agere; nec pudor nec metus
                    coercebat. si citius agi uellet agmen, tardius sedulo incedere; si adhortator
                    operis adesset, omnes sua sponte motam remittere industriam; <milestone n="8"
                        unit="section"/> praesenti uoltus demittere, tacite praetereuntem exsecrari,
                    ut inuictus ille odio plebeio animus interdum moueretur. <milestone n="9"
                        unit="section"/> omni nequiquam acerbitate prompta, nihil iam cum militibus
                    agere; a centurionibus corruptum exercitum dicere; tribunos plebei cauillans
                    interdum et Uolerones uocare. </p>
                <p>
                    <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nihil eorum Uolsci nesciebant, instabantque eo
                    magis, sperantes idem certamen animorum aduersus Appium habiturum exercitum
                    Romanum quod aduersus Fabium consulem habuisset. <milestone n="2" unit="section"
                    /> ceterum multo Appio quam Fabio uiolentior fuit; non enim uincere tantum
                    noluit, ut Fabianus exercitus, sed uinci uoluit. productus in aciem turpi fuga
                    petit castra, nec ante restitit quam signa inferentem Uolscum munimentis uidit
                    foedamque extremi agminis caedem. <milestone n="3" unit="section"/> tum expressa
                    uis ad pugnandum, ut uictor iam a uallo submoueretur hostis, satis tamen
                    appareret capi tantum castra militem Romanum noluisse, alioqui gaudere sua clade
                    atque ignominia. <milestone n="4" unit="section"/> quibus nihil infractus ferox
                    Appi animus cum insuper saeuire uellet contionemque aduocaret, concurrunt ad eum
                    legati tribunique, monentes ne utique experiri uellet imperium, cuius uis omnis
                    in consensu oboedientium esset; <milestone n="5" unit="section"/> negare uolgo
                    milites se ad contionem ituros passimque exaudiri uoces postulantium ut castra
                    ex Uolsco agro moueantur; hostem uictorem paulo ante prope in portis ac uallo
                    fuisse, ingentisque mali non suspicionem modo sed apertam speciem obuersari ante
                    oculos. <milestone n="6" unit="section"/> uictus tandem, quando quidem nihil
                    praeter tempus noxae lucrarentur, remissa contione iter in insequentem diem
                    pronuntiari cum iussisset, prima luce classico signum profectionis dedit.
                        <milestone n="7" unit="section"/> cum maxime agmen e castris explicaretur,
                    Uolsci, ut eodem signo excitati, nouissimos adoriuntur. a quibus perlatus ad
                    primos tumultus eo pauore signaque et ordines turbauit ut neque imperia exaudiri
                    neque instrui acies posset. <milestone n="8" unit="section"/> nemo ullius nisi
                    fugae memor. ita effuso agmine per stragem corporum armorumque euasere ut prius
                    hostis desisteret sequi quam Romanus fugere. <milestone n="9" unit="section"/>
                    tandem conlectis ex dissipato cursu militibus consul, cum reuocando nequiquam
                    suos persecutus esset, in pacato agro castra posuit; aduocataque contione
                    inuectus haud falso in proditorem exercitum militaris disciplinae, <milestone
                        n="10" unit="section"/> desertorem signorum, ubi signa, ubi arma essent
                    singulos rogitans, inermes milites, signo amisso signiferos, <milestone n="11"
                        unit="section"/> ad hoc centuriones duplicariosque qui reliquerant ordines,
                    uirgis caesos securi percussit: cetera multitudo sorte decimus quisque ad
                    supplicium lecti. </p>
                <p>
                    <milestone n="60" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="beneficiis cer" xml:id="p.2086"/> contra ea in Aequis inter consulem ac
                    milites comitate ac beneficiis certatum est. et natura Quinctius erat lenior, et
                    saeuitia infelix collegae quo is magis gauderet ingenio suo effecerat.
                        <milestone n="2" unit="section"/> huic tantae concordiae ducis exercitusque
                    non ausi offerre se Aequi, uagari populabundum hostem per agros passi; nec ullo
                    ante bello latius inde acta est praeda. <milestone n="3" unit="section"/> ea
                    omnis militi data est. addebantur et laudes, quibus haud minus quam praemio
                    gaudent militum animi. cum duci, tum propter ducem patribus quoque placatior
                    exercitus rediit, sibi parentem, alteri exercitui dominum datum ab senatu
                    memorans. <milestone n="4" unit="section"/> uaria fortuna belli, atroci
                    discordia domi forique annum exactum insignem maxime comitia tributa efficiunt,
                    res maior uictoria suscepti certaminis quam usu. <milestone n="5" unit="section"
                    /> plus enim dignitatis comitiis ipsis detractum est patres ex concilio
                    submouendo, quam uirium aut plebi additum est aut demptum patribus. </p>
                <p>
                    <milestone n="61" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> turbulentior inde annus excepit <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName> consulibus, cum propter certamina ordinum de lege agraria tum
                    propter iudicium <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName> , <milestone n="2" unit="section"/> cui acerrimo aduersario legis
                    causamque possessorum publici agri tamquam tertio consuli sustinenti <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Duillius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Siccius</surname>
                    </persName> diem dixere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="p.2087"/> nunquam ante tam inuisus plebi reus ad iudicium uocatus populi
                    est, plenus suarum, plenus paternarum irarum. <milestone n="4" unit="section"/>
                    patres quoque non temere pro ullo aeque adnisi sunt: propugnatorem senatus
                    maiestatisque uindicem suae, ad omnes tribunicios plebeiosque oppositum
                    tumultus, modum dumtaxat in certamine egressum, iratae obici plebi. <milestone
                        n="5" unit="section"/> unus e patribus ipse <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> et tribunos et plebem et suum iudicium pro nihilo habebat. illum non
                    minae plebis, non senatus preces perpellere unquam potuere, non modo ut uestem
                    mutaret aut supplex prensaret homines, sed ne ut ex consueta quidem asperitate
                    orationis, cum ad populum agenda causa esset, aliquid leniret atque submitteret.
                        <milestone n="6" unit="section"/> idem habitus oris, eadem contumacia in
                    uoltu, idem in oratione spiritus erat, adeo ut magna pars plebis Appium non
                    minus reum timeret quam consulem timuerat. <milestone n="7" unit="section"/>
                    semel causam dixit, quo semper agere omnia solitus erat, accusatorio spiritu,
                    adeoque constantia sua et tribunos obstupefecit et plebem ut diem ipsi sua
                    uoluntate prodicerent, trahi deinde rem sinerent. <milestone n="8"
                        unit="section"/> haud ita multum interim temporis fuit; ante tamen quam
                    prodicta dies ueniret, morbo moritur. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="supremum diem " xml:id="p.2088"/> cuius laudationem cum tribunus plebis
                    impedire conaretur, plebs fraudari sollemni honore supremum diem tanti uiri
                    noluit, et laudationem tam aequis auribus mortui audiuit quam uiui accusationem
                    audierat et exsequias frequens celebrauit. </p>
                <p>
                    <milestone n="62" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem anno Ualerius consul cum exercitu in
                    Aequos profectus, cum hostem ad proelium elicere non posset, castra oppugnare
                    est adortus. prohibuit foeda tempestas cum grandine ac tonitribus caelo deiecta.
                        <milestone n="2" unit="section"/> admirationem deinde auxit signo receptui
                    dato adeo tranquilla serenitas reddita ut uelut numine aliquo defensa castra
                    oppugnare iterum religio fuerit. <milestone n="3" unit="section"/> omnis ira
                    belli ad populationem agri uertit. alter consul Aemilius in Sabinis bellum
                    gessit. et ibi, quia hostis moenibus se tenebat, uastati agri sunt. <milestone
                        n="4" unit="section"/> incendiis deinde non uillarum modo sed etiam uicorum
                    quibus frequenter habitabatur Sabini exciti cum praedatoribus occurrissent,
                    ancipiti proelio digressi postero die rettulere castra in tutiora loca.
                        <milestone n="5" unit="section"/> id satis consuli uisum cur pro uicto
                    relinqueret hostem, integro inde decedens bello. </p>
                <p>
                    <milestone n="63" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter haec bella manente discordia domi,
                    consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Numicius</surname>
                        <addName full="yes">Priscus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginius</surname>
                    </persName> facti. <milestone n="2" unit="section"/> non ultra uidebatur latura
                    plebes dilationem agrariae legis, ultimaque uis parabatur, cum Uolscos adesse
                    fumo ex incendiis uillarum fugaque agrestium cognitum est. ea res maturam iam
                    seditionem ac prope erumpentem repressit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    consules coacti extemplo ab senatu ad bellum educta ex urbe iuuentute
                    tranquilliorem ceteram plebem fecerunt. <milestone n="4" unit="section"/> et
                    hostes quidem nihil aliud quam perfusis uano timore Romanis citato agmine
                    abeunt: <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="militum rem pr" xml:id="p.2089"/> Numicius Antium aduersus Uolscos,
                    Uerginius contra Aequos profectus. ibi ex insidiis prope magna accepta clade
                    uirtus militum rem prolapsam neglegentia consulis restituit. <milestone n="6"
                        unit="section"/> melius in Uolscis imperatum est; fusi primo proelio hostes
                    fugaque in urbem Antium, ut tum res erant opulentissimam, acti. quam consul
                    oppugnare non ausus Caenonem, aliud oppidum nequaquam tam opulentum, ab
                    Antiatibus cepit. <milestone n="7" unit="section"/> dum Aequi Uolscique Romanos
                    exercitus tenent, Sabini usque ad portas urbis populantes incessere. deinde ipsi
                    paucis post diebus ab duobus exercitibus, utroque per iram consule ingresso in
                    fines, plus cladium quam intulerant acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="64" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> extremo anno pacis aliquid fuit, sed, ut
                    semper alias, sollicitae [pacis] certamine patrum et plebis. <milestone n="2"
                        unit="section"/> irata plebs interesse consularibus comitiis noluit; per
                    patres clientesque patrum consules creati <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> . similem annum priori [consules] habent, seditiosa initia, bello
                    deinde externo tranquilla. <milestone n="3" unit="section"/> Sabini Crustuminos
                    campos citato agmine transgressi cum caedes et incendia circum Anienem flumen
                    fecissent, a porta prope Collina moenibusque pulsi ingentes tamen praedas
                    hominum pecorumque egere. <milestone n="4" unit="section"/> quos Seruilius
                    consul infesto exercitu insecutus ipsum quidem agmen adipisci aequis locis non
                    potuit, populationem adeo effuse fecit, ut nihil bello intactum relinquerent
                    multiplicique capta praeda rediret. <milestone n="5" unit="section"/> et in
                    Uolscis res publica egregie gesta cum ducis tum militum opera. primum aequo
                    campo signis conlatis pugnatum, ingenti caede utrimque, plurimo sanguine;
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="quia paucitas " xml:id="p.2090"/> et Romani, quia paucitas damno
                    sentiendo propior erat, gradum rettulissent, ni salubri mendacio consul fugere
                    hostes ab cornu altero clamitans concitasset aciem. impetu facto dum se putant
                    uincere uicere. <milestone n="7" unit="section"/> consul metuens ne nimis
                    instando renouaret certamen, signum receptui dedit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> intercessere pauci dies, uelut tacitis indutiis utrimque
                    quiete sumpta, per quos ingens uis hominum ex omnibus Uolscis Aequisque populis
                    in castra uenit, <milestone n="9" unit="section"/> haud dubitans si senserint
                    Romanos nocte abituros. itaque tertia fere uigilia ad castra oppugnanda ueniunt.
                    Quinctius sedato tumultu quem terror subitus exciuerat, cum manere in tentoriis
                    quietum militem iussisset, <milestone n="10" unit="section"/> Hernicorum
                    cohortem in stationem educit, cornicines tubicinesque in equos impositos canere
                    ante uallum iubet sollicitumque hostem ad lucem tenere. <milestone n="11"
                        unit="section"/> reliquum noctis adeo tranquilla omnia in castris fuere ut
                    somni quoque Romanis copia esset. Uolscos species armatorum peditum, quos et
                    plures esse et Romanos putabant, fremitus hinnitusque equorum, qui et insueto
                    sedente equite et insuper aures agitante sonitu saeuiebant, intentos uelut ad
                    impetum hostium tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="65" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ubi inluxit, Romanus integer satiatusque somno
                    productus in aciem fessum stando et uigiliis Uolscum primo impetu perculit;
                        <milestone n="2" unit="section"/> quamquam cessere magis quam pulsi hostes
                    sunt, quia ab tergo erant cliui in quos post principia integris ordinibus tutus
                    receptus fuit. consul ubi ad iniquum locum uentum est, sistit aciem. miles aegre
                    teneri, clamare et poscere ut perculsis instare liceat. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="conclamant se " xml:id="p.2091"/> ferocius agunt equites; circumfusi duci
                    uociferantur se ante signa ituros. dum cunctatur consul uirtute militum fretus,
                    loco parum fidens, conclamant se ituros clamoremque res est secuta. fixis in
                    terram pilis quo leuiores ardua euaderent, cursu subeunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/> Uolscus effusis ad primum impetum missilibus telis, saxa
                    obiacentia pedibus ingerit in subeuntes, turbatosque ictibus crebris urget ex
                    superiore loco. sic prope oneratum est sinistrum Romanis cornu, ni referentibus
                    iam gradum consul increpando simul temeritatem, simul ignauiam, pudore metum
                    excussisset. <milestone n="5" unit="section"/> restitere primo obstinatis
                    animis; deinde ut obtinentes locum uim &lt;pro ui&gt; referebant, audent ultro
                    gradum inferre et clamore renouato commouent aciem; tum rursus impetu capto
                    enituntur atque exsuperant iniquitatem loci. <milestone n="6" unit="section"/>
                    iam prope erat ut in summum cliui iugum euaderent cum terga hostes dedere,
                    effusoque cursu paene agmine uno fugientes sequentesque castris incidere. in eo
                    pauore castra capiuntur: qui Uolscorum effugere potuerunt, Antium petunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Antium et Romanus exercitus ductus. paucos
                    circumsessum dies deditur, nulla oppugnantium noua ui, sed quod iam inde ab
                    infelici pugna castrisque amissis ceciderant animi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
