<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 2</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="2" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber II</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> liberi iam hinc populi Romani res pace
                    belloque gestas, annuos magistratus imperiaque legum potentiora quam hominum
                    peragam. <milestone unit="section" n="2"/> quae libertas ut laetior esset,
                    proxumi regis superbia fecerat. nam priores ita regnarunt, ut <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> inmerito omnes deinceps conditores partium certe urbis, quas novas
                    ipsi sedes ab se auctae multitudinis addiderunt, numerentur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> neque ambigitur, quin Brutus idem, qui tantum gloriae
                    Superbo exacto rege meruit, pessimo publico id facturus fuerit, si libertatis
                    inmaturae cupidine priorum regum alicui regnum extorsisset. <milestone
                        unit="section" n="4"/> quid enim futurum fuit, si illa pastorum
                    convenarumque plebs, transfuga <pb n="p.71"/> ex suis populis, sub tutela
                    inviolati templi aut libertatem aut certe inpunitatem adepta, soluta regio metu,
                    agitari coepta esset tribuniciis procellis et in aliena urbe cum patribus serere
                    certamina, <milestone unit="section" n="5"/> priusquam pignera coniugum ac
                    liberorum caritasque ipsius soli, cui longo tempore adsuescitur, animos eorum
                    consociasset? <milestone unit="section" n="6"/> dissipatae res nondum adultae
                    discordia forent, quas fovit tranquilla moderatio imperii eoque nutriendo
                    perduxit, ut bonam frugem libertatis maturis iam viribus ferre possent.
                        <milestone unit="section" n="7"/> libertatis autem originem inde magis, quia
                    annuum imperium consulare factum est, quam quod deminutum quicquam sit ex regia
                    potestate, numeres. omnia iura, omnia insignia primi consules tenuere;
                        <milestone unit="section" n="8"/> id modo cautum est, ne, si ambo fasces
                    haberent, duplicatus terror videretur. </p>
                <p> Brutus prior concedente collega fasces habuit; qui non acrior vindex libertatis
                    fuerat, quam deinde custos fuit. <milestone unit="section" n="9"/> omnium primum
                    avidum novae libertatis populum, ne postmodum flecti precibus aut donis regiis
                    posset, iure iurando adegit neminem Romae passuros regnare. <milestone
                        unit="section" n="10"/> deinde, quo plus virium in senatu frequentia etiam
                    ordinis faceret, caedibus regis deminutum patrum numerum primoribus equestris
                    gradus lectis ad trecentorum summam explevit; <milestone unit="section" n="11"/>
                    traditumque inde fertur, ut in senatum vocarentur, qui patres quique conscripti
                    essent: conscriptos, videlicet novum senatum, appellabant lectos. id mirum
                    quantum profuit ad concordiam civitatis iungendosque patribus plebis animos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> rerum deinde divinarum habita cura; et quia
                    quaedam publica sacra per ipsos reges factitata erant, necubi regum desiderium
                    esset, regem sacrificulum creant. <milestone unit="section" n="2"/> id
                    sacerdotium pontifici subiecere, ne additus nomini honos aliquid libertati,
                    cuius <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> prima erat cura, officeret. <milestone unit="section" n="3"/> ac
                    nescio an nimis undique eam minimisque rebus muniendo modum excesserint.
                    consulis enim alterius, cum nihil aliud offenderet, nomen invisum <pb n="p.72"/>
                    civitati fuit: nimium Tarquinios regno adsuesse; initium a Prisco factum;
                    regnasse dein Ser. Tullium; ne intervallo quidem facto oblitum, tamquam alieni,
                    regni Superbum Tarquinium velut hereditatem gentis scelere ac vi repetisse;
                    pulso Superbo penes <choice>
                        <corr>Collatinum</corr>
                        <sic>Conlatinum</sic>
                    </choice> imperium esse; nescire Tarquinios privatos vivere. non placere nomen,
                    periculosum libertati esse. <milestone unit="section" n="4"/> hic primo sensim
                    temptantium animos sermo per totam civitatem est datus, sollicitamque suspicione
                    plebem Brutus ad contionem vocat. <milestone unit="section" n="5"/> ibi omnium
                    primum ius iurandum populi recitat neminem regnare passuros nec esse Romae, unde
                    periculum libertati foret. id summa ope tuendum esse neque ullam rem, quae eo
                    pertineat, contemnendam. invitum se dicere hominis causa nec dicturum fuisse, ni
                    caritas rei publicae vinceret: <milestone unit="section" n="6"/> non credere
                    populum Romanum solidam libertatem reciperatam esse; regium genus, regium nomen
                    non solum in civitate, sed etiam in imperio esse; id officere, id obstare
                    libertati. ' <milestone unit="section" n="7"/> hunc tu' inquit 'tua voluntate,
                    L. Tarquini, remove metum. meminimus, fatemur, eiecisti reges; absolve
                    beneficium tuum, aufer hinc regum nomen. res tuas tibi non solum reddent cives
                    tui auctore me, sed, si quid deest, munifice augebunt. amicus abi; exonera
                    civitatem vano forsitan metu: ita persuasum est animis, cum gente Tarquinia
                    regnum hinc abiturum.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> consuli primo tam novae rei ac subitae
                    admiratio incluserat vocem; dicere deinde incipientem primores civitatis
                    circumsistunt, eadem multis precibus orant. et ceteri quidem movebant minus;
                        <milestone unit="section" n="9"/> postquam Sp. Lucretius, maior aetate ac
                    dignitate, socer praeterea ipsius, agere varie rogando alternis suadendoque
                    coepit, ut vinci se consensu civitatis pateretur, <milestone unit="section"
                        n="10"/> timens consul, ne postmodum privato sibi eadem illa cum bonorum
                    amissione additaque alia insuper ignominia acciderent, abdicavit se consulatu
                    rebusque suis omnibus Lavinium translatis civitate cessit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Brutus ex senatus consulto <pb n="p.73"/> ad populum
                    tulit, ut omnes Tarquiniae gentis exules essent. collegam sibi comitiis
                    centuriatis creavit P. Valerium, quo adiutore reges eiecerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haud cuiquam in dubio esset bellum ab
                    Tarquiniis inminere, id quidem spe omnium serius fuit; ceterum, id quod non
                    timebant, per dolum ac proditionem prope libertas amissa est. </p>
                <p> erant in Romana iuventute adulescentes aliquot, <milestone unit="section" n="2"
                    /> nec ii tenui loco orti, quorum in regno libido solutior fuerat, aequales
                    sodalesque adulescentium Tarquiniorum, adsueti more regio vivere. <milestone
                        unit="section" n="3"/> eam tum aequato iure omnium licentiam quaerentes
                    libertatem aliorum in suam vertisse servitutem inter se conquerebantur: regem
                    hominem esse, a quo inpetres, ubi ius, ubi iniuria opus sit; esse gratiae locum,
                    esse beneficio, et irasci et ignoscere posse, inter amicum atque inimicum
                    discrimen nosse; <milestone unit="section" n="4"/> leges rem surdam,
                    inexorabilem esse, salubriorem melioremque inopi quam potenti, nihil laxamenti
                    nec veniae habere, si modum excesseris; periculosum esse in tot humanis
                    erroribus sola innocentia vivere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ita iam sua sponte aegris animis legati ab
                    regibus superveniunt sine mentione reditus bona tantum repetentes. eorum verba
                    postquam in senatu audita sunt, per aliquot dies ea consultatio tenuit, ne non
                    reddita belli causa, reddita belli materia et adiumentum essent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> interim legati alia moliri, aperte bona repetentes
                    clam recuperandi regni consilia struere et tamquam ad id, quod agi videbatur,
                    ambientes nobilium adulescentium animos pertemptant. <milestone unit="section"
                        n="7"/> a quibus placide oratio accepta est, iis litteras ab Tarquiniis
                    reddunt et de accipiendis clam nocte in urbem regibus conloquuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Vitelliis Aquiliisque fratribus primo commissa
                    res est. Vitelliorum soror consuli nupta Bruto erat, iamque ex eo matrimonio
                    adulescentes erant liberi, Titus Tiberiusque; eos quoque in societatem consilii
                    avunculi adsumunt. <milestone unit="section" n="2"/> praeterea aliquot nobiles
                    adulescentes <pb n="p.74"/> conscii adsumpti, quorum vetustate memoria abiit.
                    interim cum in senatu vicisset sententia, <milestone unit="section" n="3"/> quae
                    censebat reddenda bona, eamque ipsam causam morae in urbe haberent legati, quod
                    spatium ad vehicula conparanda a consulibus sumpsissent, quibus regum
                    asportarent res, omne id tempus cum coniuratis consultando absumunt evincuntque
                    instando, ut litterae sibi ad Tarquinios darentur: <milestone unit="section"
                        n="4"/> nam aliter qui credituros eos non vana ab legatis super rebus tantis
                    adferri? datae litterae, ut pignus fidei essent, manifestum facinus fecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> nam cum pridie, quam legati ad Tarquinios
                    proficiscerentur, cenatum forte apud Vitellios esset, coniuratique ibi remotis
                    arbitris multa inter se de novo, ut fit, consilio egissent, sermonem eorum ex
                    servis unus excepit, <milestone unit="section" n="6"/> qui iam antea id senserat
                    agi, sed <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> occasionem, ut litterae legatis darentur, quae deprehensae rem
                    coarguere possent, expectabat. postquam datas sensit, rem ad consules detulit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> consules ad deprehendendos legatos
                    coniuratosque profecti domo sine tumultu rem omnem oppressere; litterarum in
                    primis habita cura, ne interciderent. proditoribus extemplo in vincla coniectis
                    de legatis paululum addubitatum est, et quamquam visi sunt commisisse, ut
                    hostium loco essent, ius tamen gentium valuit. <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> de bonis regiis, quae reddi ante censuerant,
                    res integra refertur ad patres. ii victi ira vetuere reddi, vetuere in publicum
                    redigi: <milestone unit="section" n="2"/> diripienda plebi sunt data, ut
                    contacta regia praeda spem in perpetuum cum iis pacis amitteret. ager
                    Tarquiniorum, qui inter urbem ac Tiberim fuit, consecratus Marti Martius deinde
                    campus fuit. <milestone unit="section" n="3"/> forte ibi tum seges farris
                    dicitur fuisse matura messi. quem campi fructum quia religiosum erat consumere,
                    desectam cum stramento segetem magna vis hominum simul inmissi corbibus fudere
                    in Tiberim tenui fluentem aqua, ut mediis caloribus solet. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ita in vadis haesitantis frumenti acervos sedisse
                    inlitos limo; insulam inde paulatim et aliis, quae fert temere <pb n="p.75"/>
                    flumen, eodem invectis factam. postea credo additas moles manuque adiutum, ut
                    iam eminens area firmaque templis quoque ac porticibus sustinendis esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> direptis bonis regum damnati proditores
                    sumptumque supplicium, conspectius eo, quod poenae capiendae ministerium patri
                    de liberis consulatus inposuit, et, qui spectator erat amovendus, eum ipsum
                    fortuna exactorem supplicii dedit. <milestone unit="section" n="6"/> stabant
                    deligati ad palum nobilissimi iuvenes; sed a ceteris, velut ab ignotis
                    capitibus, consulis liberi omnium in se averterant oculos, miserebatque non
                    poenae magis homines quam sceleris, quo poenam meriti essent: <milestone
                        unit="section" n="7"/> illos eo potissimum anno patriam liberatam, patrem
                    liberatorem, consulatum ortum ex domo Iunia, patres, plebem, quidquid deorum
                    hominumque Romanorum esset, induxisse in animum, ut superbo quondam regi, tum
                    infesto exuli proderent. <milestone unit="section" n="8"/> consules in sedem
                    processere suam, missique lictores ad sumendum supplicium. nudatos virgis
                    caedunt securique feriunt, cum inter omne tempus pater vultusque et os eius
                    spectaculo esset eminente animo patrio inter publicae poenae ministerium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> secundum poenam nocentium, ut in utramque
                    partem arcendis sceleribus exemplum nobile esset, praemium indici pecunia ex
                    aerario, libertas et civitas data. ille primum dicitur vindicta liberatus.
                        <milestone unit="section" n="10"/> quidam vindictae quoque nomen tractum ab
                    illo putant; Vindicio ipsi nomen fuisse. post <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> observatum, ut, qui ita liberati essent, in civitatem accepti
                    viderentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his, sicut acta erant, nuntiatis incensus
                    Tarquinius non dolore solum tantae ad inritum cadentis spei sed etiam odio
                    iraque, postquam dolo viam obsaeptam vidit, bellum aperte moliendum ratus
                    circumire supplex Etruriae urbes; <milestone unit="section" n="2"/> orare maxume
                    Veientes Tarquiniensesque, ne se ortum e <hi rend="italics">Tuscis, eiusdem</hi>
                    sanguinis, extorrem egentem ex tanto modo regno cum liberis adulescentibus ante
                    oculos suos perire sinerent. alios peregre in regnum Romam accitos, se regem,
                    augentem bello <pb n="p.76"/> Romanum imperium a proximis scelerata coniuratione
                    pulsum. <milestone unit="section" n="3"/> eos inter se, quia nemo unus satis
                    dignus regno visus sit, partes regni rapuisse; bona sua diripienda populo
                    dedisse, ne quis expers sceleris esset. patriam se regnumque suum repetere et
                    persequi ingratos cives velle. ferrent opem, adiuvarent; suas quoque veteres
                    iniurias ultum irent, totiens caesas legiones, agrum ademptum. <milestone
                        unit="section" n="4"/> haec moverunt Veientes, ac pro se quisque Romano
                    saltem duce ignominias demendas belloque amissa repetenda minaciter fremunt.
                    Tarquinienses nomen ac cognatio movet; pulchrum videbatur suos Romae regnare.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ita duo duarum civitatium exercitus ad
                    repetendum regnum belloque persequendos Romanos secuti Tarquinium. </p>
                <p> postquam in agrum Romanum ventum est, obviam hosti consules eunt: <milestone
                        unit="section" n="6"/> Valerius quadrato agmine peditem ducit; Brutus ad
                    explorandum cum equitatu antecessit. eodem modo primus eques hostium agminis
                    fuit; praeerat Arruns Tarquinius, filius regis; rex ipse cum legionibus
                    sequebatur. <milestone unit="section" n="7"/> Arruns ubi ex lictoribus procul
                    consulem esse, deinde iam propius ac certius facie quoque Brutum cognovit,
                    inflammatus ira 'ille est vir' inquit, 'qui nos extorres expulit patria. ipse en
                    ille nostris decoratus insignibus magnifice incedit. di regum ultores adeste'.
                        <milestone unit="section" n="8"/> concitat calcaribus equum atque in ipsum
                    infestum consulem derigit. sensit in se iri Brutus. decorum erat <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> ipsis capessere pugnam ducibus; avide itaque se certamini offert,
                    adeoque infestis animis concurrerunt, <milestone unit="section" n="9"/> neuter,
                    dum hostem vulneraret, sui protegendi corporis memor, ut contrario ictu per
                    parmam uterque transfixus, duabus haerentes hastis moribundi ex equis lapsi
                    sint. <milestone unit="section" n="10"/> simul et cetera equestris pugna coepit,
                    neque ita multo post et pedites superveniunt. ibi varia victoria et velut aequo
                    Marte pugnatum est: dextera utrimque cornua vicere, laeva superata. <milestone
                        unit="section" n="11"/> Veientes, vinci ab Romano milite adsueti, fusi
                    fugatique; Tarquiniensis, novus hostis, <pb n="p.77"/> non stetit solum, sed
                    etiam ab sua parte Romanum pepulit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita cum pugnatum esset, tantus terror
                    Tarquinium atque Etruscos incessit, ut omissa inrita re nocte ambo exercitus,
                    Veiens Tarquiniensisque , suas quisque abirent domos. <milestone unit="section"
                        n="2"/> adiciunt miracula huic pugnae: silentio proximae noctis ex silva
                    Arsia ingentem editam vocem; Silvani vocem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> creditam; haec dicta: uno plus Tuscorum cecidisse in acie; vincere
                    bello Romanum. ita certe inde abiere Romani ut victores, <milestone
                        unit="section" n="3"/> Etrusci pro victis. nam postquam inluxit, nec
                    quisquam hostium in conspectu erat, P. Valerius consul spolia legit
                    triumphansque inde Romam rediit. <milestone unit="section" n="4"/> collegae
                    funus quanto <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> potuit apparatu fecit; sed multo maius morti decus publica <choice>
                        <corr>fuit</corr>
                        <sic>fruit</sic>
                    </choice> maestitia, eo ante omnia insignis, quia matronae annum ut parentem eum
                    luxerunt, quod tam acer ultor violatae pudicitiae fuisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> consuli deinde, qui superfuerat, ut sunt
                    mutabiles volgi animi, ex favore non invidia modo sed suspicio etiam cum atroci
                    crimine orta. <milestone unit="section" n="6"/> regnum eum adfectare fama
                    ferebat, quia nec collegam subrogaverat in locum Bruti et aedificabat in summa
                    Velia: alto atque munito loco arcem inexpugnabilem fore. <milestone
                        unit="section" n="7"/> haec dicta vulgo creditaque cum indignitate angerent
                    consulis animum, vocato ad concilium populo summissis fascibus in contionem
                    escendit. gratum id multitudini spectaculum <choice>
                        <corr>fuit</corr>
                        <sic>fruit</sic>
                    </choice> , submissa sibi esse imperii insignia confessionemque factam populi
                    quam consulis maiestatem vimque maiorem esse. <milestone unit="section" n="8"/>
                    ibi audire iussis consul laudare fortunam collegae, quod liberata patria, in
                    summo honore, pro re publica dimicans, matura gloria necdum se vertente in
                    invidiam mortem occubuisset; se superstitem gloriae suae ad crimen atque
                    invidiam superesse, ex liberatore patriae ad Aquilios se Vitelliosque recidisse.
                    'numquamne ergo' inquit ' <milestone unit="section" n="9"/> ulla adeo vobis
                    spectata virtus erit, ut suspicione violari nequeat? ego me, illum acerrimum
                    regum hostem, ipsum cupiditatis regni <pb n="p.78"/> crimen subiturum timerem?
                        <milestone unit="section" n="10"/> ego si in ipsa arce Capitolioque
                    habitarem, metui me crederem posse a civibus meis? tam levi momento mea apud vos
                    fama pendet? adeone est fundata leviter fides, ut, ubi sim, quam qui sim, magis
                    referat? <milestone unit="section" n="11"/> non obstabunt P. Valeri aedes
                    libertati vestrae, Quirites; tuta erit vobis Velia. deferam non in planum modo
                    aedes, sed colli etiam subiciam, ut vos supra suspectum me civem habitetis; in
                    Velia aedificent, quibus melius quam P. Valerio creditur libertas'. delata
                    confestim materia omnis infra Veliam, <milestone unit="section" n="12"/> et, ubi
                    nunc Vicae Potae <hi rend="italics">aedes</hi> est, domus in infimo clivo
                    aedificata. <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> latae deinde leges, non solum quae regni
                    suspicione consulem absolverent, sed quae adeo in contrarium verterent, ut
                    popularem etiam facerent. inde cognomen factum Publicolae est. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ante omnes de provocatione adversus magistratus ad
                    populum sacrandoque cum bonis capite eius, qui regni occupandi consilia inisset,
                    gratae in vulgus leges fuere. <milestone unit="section" n="3"/> quas cum solus
                    pertulisset, ut sua unius in his gratia esset, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> demum comitia collegae subrogando habuit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> creatus Sp. Lucretius consul, qui magno natu non sufficientibus iam
                    viribus ad consularia munera obeunda intra paucos dies moritur. suffectus in
                    Lucreti locum M. Horatius Pulvillus. <milestone unit="section" n="5"/> apud
                    quosdam veteres auctores non invenio Lucretium consulem; Bruto statim Horatium
                    suggerunt; credo, quia nulla gesta res insignem fecerit consulatum, memoriam
                    intercidisse. </p>
                <p> nondum dedicata erat in Capitolio Iovis aedes. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Valerius Horatiusque consules sortiti, uter dedicaret. Horatio sorte evenit;
                    Publicola ad Veientium bellum profectus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    aegrius, quam dignum erat, tulere Valeri necessarii dedicationem tam incliti
                    templi Horatio dari. id omnibus modis inpedire conati, postquam alia frustra
                    temptata erant, postem iam tenenti consuli foedum inter precationem deum nuntium
                    incutiunt mortuum eius filium esse, funestaque familia dedicare eum templum <pb
                        n="p.79"/> non posse. <milestone unit="section" n="8"/> non crediderit
                    factum, an tantum animo roboris fuerit, nec traditur certum, nec interpretatio
                    est facilis; nihil aliud ad eum nuntium a proposito aversus, quam ut cadaver
                    efferri iuberet, tenens <choice>
                        <corr>postem</corr>
                        <sic>poster</sic>
                    </choice> precationem peragit et dedicat templum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> haec post exactos reges domi militiaeque gesta
                    primo anno. inde P. Valerius iterum T. Lucretius consules facti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam Tarquinii ad Lartem Porsinnam, Clusinum
                    regem, perfugerant. ibi miscendo consilium precesque nunc orabant, ne se,
                    oriundos ex Etruscis, eiusdem sanguinis nominisque, <milestone unit="section"
                        n="2"/> egentes exulare pateretur, nunc monebant etiam, ne orientem morem
                    pellendi reges inultum sineret. <milestone unit="section" n="3"/> satis
                    libertatem ipsam habere dulcedinis. nisi, quanta vi civitates <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> expetant, tanta regna reges defendant, aequari summa infimis; nihil
                    excelsum, nihil, quod supra cetera emineat, in civitatibus fore; <milestone
                        unit="section" n="4"/> adesse finem regnis, rei inter deos hominesque
                    pulcherrimae. Porsinna cum regem esse Romae tum Etruscae gentis regem amplum
                    Tuscis ratus Romam infesto exercitu venit. <milestone unit="section" n="5"/> non
                    umquam alias ante tantus terror senatum invasit; adeo valida res tum Clusina
                    erat magnumque Porsinnae nomen. nec hostes modo timebant, sed suosmet ipsi
                    cives, ne Romana plebs metu perculsa receptis in urbem regibus vel cum servitute
                    pacem acciperet. <milestone unit="section" n="6"/> multa igitur blandimenta
                    plebi per id tempus ab senatu data. annonae in primis habita cura, et ad
                    frumentum conparandum missi alii in Volscos, alii Cumas. salis quoque vendendi
                    arbitrium, quia inpenso pretio venibat, in publicum omni <hi rend="italics"
                        >suscepto</hi> sumptu ademptum privatis; portoriisque et tributo plebes
                    liberata, ut divites conferrent, qui oneri ferendo essent: <milestone
                        unit="section" n="7"/> pauperes satis stipendii pendere, si liberos
                    educarent. itaque haec indulgentia patrum asperis postmodum rebus in obsidione
                    ac fame adeo concordem civitatem tenuit, ut regium nomen non summi magis quam
                    infimi horrerent, <milestone unit="section" n="8"/> nec quisquam <pb n="p.80"/>
                    unus malis artibus postea tam popularis esset, quam tum bene imperando universus
                    senatus fuit. <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum hostes adessent, pro se quisque in urbem
                    ex agris demigrant, urbem ipsam saepiunt praesidiis. alia muris, alia Tiberi
                    obiecto videbantur tuta; <milestone unit="section" n="2"/> pons sublicius iter
                    paene hostibus dedit, ni unus vir fuisset, Horatius <choice>
                        <corr>Cocles;</corr>
                        <sic>Codes</sic>
                    </choice> id munimentum illo die fortuna urbis Romanae habuit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> qui positus forte in statione pontis, cum captum
                    repentino impetu Ianiculum atque inde citatos decurrere hostes vidisset
                    trepidamque turbam suorum arma ordinesque relinquere, reprehensans singulos,
                        <milestone unit="section" n="4"/> obsistens obtestansque deum et hominum
                    fidem testabatur nequiquam deserto praesidio eos fugere; si transitum pontem a
                    tergo reliquissent, iam plus hostium in Palatio Capitolioque quam in Ianiculo
                    fore. itaque monere, praedicere, ut pontem ferro, igni, quacumque vi possint,
                    interrumpant; se impetum hostium, quantum corpore uno posset obsisti,
                    excepturum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Vadit inde in primum aditum pontis,
                    insignisque inter conspecta cedentium pugnae terga obversis <choice>
                        <corr>comminus</corr>
                        <sic>cornminus</sic>
                    </choice> ad ineundum proelium armis ipso miraculo audaciae obstupefecit hostis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> duos tamen cum eo pudor tenuit, Sp.
                    Larcium ac T. Herminium, ambos claros genere factisque. <milestone
                        unit="section" n="7"/> cum his primam periculi procellam et quod
                    tumultuosissimum pugnae erat parumper sustinuit; deinde eos quoque ipsos exigua
                    parte pontis relicta, revocantibus qui rescindebant, cedere in tutum coegit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> circumferens inde truces minaciter oculos
                    ad proceres Etruscorum nunc singulos provocare, nunc increpare omnes: servitia
                    regum superborum, suae libertatis inmemores alienam oppugnatum venire. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> cunctati aliquamdiu sunt, dum alius alium, ut
                    proelium incipiant, circumspectant. pudor deinde commovit aciem, et clamore
                    sublato undique in unum hostem tela coniciunt. <milestone unit="section" n="10"
                    /> quae cum in obiecto cuncta scuto haesissent, neque ille minus obstinatus
                    ingenti pontem obtineret gradu, iam impetu conabantur detrudere <pb n="p.81"/>
                    virum, cum simul fragor rupti pontis, simul clamor Romanorum alacritate perfecti
                    operis sublatus, pavore <choice>
                        <corr>subito</corr>
                        <sic>sabito</sic>
                    </choice> impetum sustinuit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>Cocles</corr>
                        <sic>Codes</sic>
                    </choice> 'Tiberine pater' inquit, 'te sancte precor, haec arma et hunc militem
                    propitio flumine accipias'. ita sicut <hi rend="italics">erat</hi> armatus in
                    Tiberim desiluit multisque superincidentibus telis incolumis ad suos tranavit
                    rem ausus plus famae habituram ad posteros quam fidei. </p>
                <p> grata erga tantam virtutem civitas fuit: <milestone unit="section" n="12"/>
                    statua in comitio posita; agri quantum uno die circumaravit datum. privata
                    quoque inter publicos honores studia eminebant; <milestone unit="section" n="13"
                    /> nam in magna inopia pro domesticis copiis unusquisque aliquid fraudans se
                    ipse victu suo contulit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Porsinna primo conatu repulsus consiliis ab
                    oppugnanda urbe ad obsidendam versis, <milestone unit="section" n="2"/>
                    praesidio in Ianiculo locato ipse in plano ripisque Tiberis castra posuit
                    navibus undique accitis et ad custodiam, ne quid Romam frumenti subvehi sineret,
                    et ut praedatum milites trans flumen per occasiones aliis atque aliis locis
                    traiceret; <milestone unit="section" n="3"/> brevique adeo infestum omnem
                    Romanum agrum reddidit, ut non cetera solum ex agris sed pecus quoque omne in
                    urbem compelleretur, neque quisquam extra portas propellere auderet. <milestone
                        unit="section" n="4"/> hoc tantum licentiae Etruscis non metu magis quam
                    consilio concessum. namque Valerius consul, intentus in <choice>
                        <corr>occasionem</corr>
                        <sic>occasioned</sic>
                    </choice> multos simul et effusos inproviso adoriundi, in parvis rebus neglegens
                    ultor gravem se ad maiora vindicem servabat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    itaque ut eliceret praedatores, edicit suis, postero die frequentes porta
                    Esquilina, quae aversissima ab hoste erat, expellerent pecus, scituros id hostes
                    ratus, quod in obsidione et fame servitia infida transfugerent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> et sciere perfugae indicio, multoque plures, ut in
                    spem universae praedae, flumen traiciunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> P. Valerius inde T. Herminium cum modicis
                    copiis ad secundum lapidem Gabina via occultum considere iubet, Sp. Larcium cum
                    expedita iuventute ad <pb n="p.82"/> portam Collinam stare, donec hostis
                    praetereat, inde se obicere, ne sit ad flumen reditus. <milestone unit="section"
                        n="8"/> consulum alter T. Lucretius porta Naevia cum aliquot manipulis
                    militum egressus, ipse Valerius Caelio monte cohortes delectas educit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> hique primi apparuere hosti; Herminius ubi
                    tumultum sensit, consurgit ex insidiis versisque in Lucretium Etruscis terga
                    caedit; dextra laevaque, hinc a porta Collina, illinc ab Naevia, redditus
                    clamor: <milestone unit="section" n="10"/> ita caesi in medio praedatores neque
                    ad pugnam viribus pares et ad fugam saeptis omnibus viis. finisque ille tam
                    effuse vagandi Etruscis fuit. <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <choice>
                        <corr>obsidio</corr>
                        <sic>(Obsidio</sic>
                    </choice> erat nihilo minus et frumenti cum summa caritate inopia,) sedendoque
                    expugnaturum se urbem spem Porsinna habebat, <milestone unit="section" n="2"/>
                    cum C. Mucius, adulescens nobilis, cui indignum videbatur populum Romanum
                    servientem, cum sub regibus esset, nullo bello nec ab hostibus ullis obsessum
                    esse, liberum eundem populum ab iisdem Etruscis obsideri, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quorum saepe exercitus fuderit—; itaque magno
                    audacique aliquo facinore <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> indignitatem vindicandam ratus primo sua sponte penetrare in hostium
                    castra constituit; <milestone unit="section" n="4"/> dein metuens, ne, si
                    consulum iniussu et ignaris omnibus iret, forte deprehensus a custodibus Romanis
                    retraheretur ut transfuga, fortuna tum urbis crimen adfirmante, senatum adit. '
                        <milestone unit="section" n="5"/> transire Tiberim' inquit, 'patres, et
                    intrare, si possim, castra hostium volo, non praedo nec populationum in vicem
                    ultor: maius, si di iuvant, in animo est facinus'. adprobant patres. abdito
                    intra vestem ferro proficiscitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> ubi eo venit, in confertissima turba prope
                    regium tribunal constitit. <milestone unit="section" n="7"/> ibi cum stipendium
                    militibus forte daretur, et scriba cum rege sedens pari fere ornatu multa ageret
                    eumque milites vulgo adirent: timens sciscitari, ut Porsinna esset, ne ignorando
                    regem semet ipse aperiret, quis esset, quo temere traxit fortuna facinus,
                    scribam pro rege obtruncat. <milestone unit="section" n="8"/> vadentem inde, qua
                    per trepidam turbam cruento mucrone sibi ipse <pb n="p.83"/> fecerat viam, cum
                    concursu ad clamorem facto conprehensum regii satellites retraxissent, ante
                    tribunal regis destitutus, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quoque inter tantas fortunae minas metuendus magis quam metuens
                    'Romanus sum' inquit 'civis; <milestone unit="section" n="9"/> C. Mucium vocant.
                    hostis hostem occidere volui, nec ad mortem minus animi est, quam fuit ad
                    caedem: <milestone unit="section" n="10"/> et facere et pati fortia Romanum est.
                    nec unus in te ego hos animos gessi; longus post me ordo est idem petentium
                    decus. proinde in hoc discrimen, si iuvat, accingere, ut in singulas horas
                    capite dimices tuo, ferrum hostemque in vestibulo habeas regiae. <milestone
                        unit="section" n="11"/> hoc tibi iuventus Romana indicimus bellum. nullam
                    aciem, nullum proelium timueris; uni tibi et cum singulis res erit'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> cum rex simul ira infensus periculoque
                    conterritus circumdari ignes minitabundus iuberet, <milestone unit="section"
                        n="13"/> nisi expromeret propere, quas insidiarum sibi minas per ambages
                    iaceret, 'en tibi' inquit, 'ut sentias, quam vile corpus sit iis, qui magnam
                    gloriam vident', dextramque accenso ad sacrificium foculo inicit. quam cum velut
                    alienato ab sensu torreret animo, prope attonitus miraculo rex cum ab sede sua
                    prosiluisset amoverique ab altaribus iuvenem iussisset, <milestone
                        unit="section" n="14"/> 'tu vero abi' inquit, 'in te magis quam in me
                    hostilia ausus. iuberem macte virtute esse, si pro mea patria ista virtus
                    staret; nunc iure belli liberum te intactum inviolatumque hinc dimitto.'
                        <milestone unit="section" n="15"/> tunc Mucius quasi remunerans meritum
                    'quando quidem' inquit 'est apud te virtuti bonos, ut beneficio tuleris a me,
                    quod minis nequisti: trecenti coniuravimus principes iuventutis Romanae, ut in
                    te hac via grassaremur. <milestone unit="section" n="16"/> mea prima sors fuit;
                    ceteri, ut cuiusque exciderit primi, quoad te opportunum fortuna dederit, suo
                    quisque tempore aderunt.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Mucium dimissum, cui postea Scaevolae a clade
                    dextrae manus cognomen inditum, legati a Porsinna Romam secuti sunt; <milestone
                        unit="section" n="2"/> adeo moverat eum et primi periculi casus, a quo nihil
                    se praeter errorem insidiatoris <pb n="p.84"/> texisset, et subeunda dimicatio
                    totiens, quot coniurati superessent, ut pacis condiciones ultro ferret Romanis.
                        <milestone unit="section" n="3"/> iactatum in condicionibus nequiquam de
                    Tarquiniis in regnum restituendis, magis quia id negare ipse nequiverat
                    Tarquiniis, quam quod negatum iri sibi ab Romanis ignoraret. <milestone
                        unit="section" n="4"/> de agro Veientibus restituendo inpetratum,
                    expressaque necessitas obsides dandi Romanis, si Ianiculo praesidium deduci
                    vellent. his condicionibus conposita pace exercitum ab Ianiculo deduxit Porsinna
                    et agro Romano excessit. <milestone unit="section" n="5"/> patres C. Mucio
                    virtutis causa trans Tiberim agrum dono dedere, quae postea sunt Mucia prata
                    appellata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> ergo ita honorata virtute feminae quoque ad
                    publica decora excitatae, et Cloelia virgo, una ex obsidibus, cum castra
                    Etruscorum forte <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul ripa Tiberis locata essent, frustrata custodes, dux agminis
                    virginum inter tela hostium Tiberim tranavit sospitesque omnes Romam ad
                    propinquos restituit. <milestone unit="section" n="7"/> quod ubi regi nuntiatum
                    est, primo incensus ira oratores Romam misit ad Cloeliam obsidem deposcendam:
                    alias <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> magni facere; <milestone unit="section" n="8"/> deinde in admirationem
                    versus supra Coclites Muciosque dicere id facinus esse et prae se ferre, quem ad
                    modum, si non dedatur obses, pro rupto foedus se habiturum, sic deditam <hi
                        rend="italics">intactam</hi> inviolatamque ad suos remissurum. <milestone
                        unit="section" n="9"/> utrimque constitit fides: et Romani pignus pacis ex
                    foedere restituerunt, et apud regem Etruscum non tuta solum sed honorata etiam
                    virtus fuit, laudatamque virginem parte obsidum se donare dixit; <milestone
                        unit="section" n="10"/> ipsa, quos vellet, legeret. productis omnibus
                    elegisse inpubes dicitur, quod et virginitati decorum et consensu obsidum
                    ipsorum probabile erat, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> aetatem potissimum liberari ab hoste, quae maxime opportuna iniuriae
                    esset. <milestone unit="section" n="11"/> pace redintegrata Romani novam in
                    femina virtutem novo genere honoris, statua equestri, donavere: in summa sacra
                    via posita virgo insidens equo. <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> huic tam pacatae profectioni ab urbe regis
                    Etrusci <pb n="p.85"/> abhorrens mos traditus ab antiquis usque ad nostram
                    aetatem inter cetera sollemnia manet bona Porsinnae regis vendendi. <milestone
                        unit="section" n="2"/> cuius originem moris necesse est aut inter bellum
                    natam esse neque omissam in pace aut a mitiore crevisse principio, quam hic prae
                    se ferat titulus bona hostiliter vendendi. <milestone unit="section" n="3"/>
                    proximum vero est ex iis, quae traduntur, Porsinnam discedentem ab Ianiculo
                    castra opulenta convecto ex propinquis ac fertilibus Etruriae arvis commeatu
                    Romanis dono dedisse, inopi <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> urbe ab longinqua obsidione; <milestone unit="section" n="4"/> ea
                    deinde, ne populo inmisso diriperentur hostiliter, venisse bonaque Porsinnae
                    appellata, gratiam muneris magis significant titulo quam auctionem fortunae
                    regiae, quae ne in potestate quidem populi Romani esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> omisso Romano bello Porsinna, ne frustra in ea
                    loca exercitus adductus videretur, cum parte copiarum filium Arruntem Ariciam
                    oppugnatum mittit. <milestone unit="section" n="6"/> primo Aricinos res
                    necopinata perculerat; arcessita deinde auxilia et a Latinis populis et a Cumis
                    tantum spei fecere, ut acie decernere auderent. proelio inito adeo concitato
                    impetu se intulerant Etrusci, ut funderent ipso incursu Aricinos; <milestone
                        unit="section" n="7"/> Cumanae cohortes arte adversus vim usae declinavere
                    paululum effuseque praelatos hostes conversis signis ab tergo adortae sunt: ita
                    in medio prope iam victores caesi Etrusci. <milestone unit="section" n="8"/>
                    pars perexigua duce amisso, quia nullum propius perfugium erat, Romam inermes et
                    fortuna et specie supplicum delati sunt. <milestone unit="section" n="9"/> ibi
                    benigne excepti divisique in hospitia. curatis volneribus alii profecti domos
                    nuntii hospitalium beneficiorum; multos Romae hospitum urbisque caritas tenuit.
                    his locus ad habitandum datus, quem deinde Tuscum vicum appellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Lucretius et P. Valerius Publicola, Sp.
                    Larcius inde et T. Herminius consules facti. eo anno postremum legati a Porsinna
                    de reducendo in regnum Tarquinio venerunt. quibus cum responsum esset missurum
                    ad regem senatum legatos, missi confestim <pb n="p.86"/> honoratissimus quisque
                    e patribus: <milestone unit="section" n="2"/> non quin breviter reddi responsum
                    potuerit, non recipi reges, ideo potius delectos patrum ad eum missos, quam
                    legatis eius Romae daretur responsum, sed ut in perpetuum mentio eius rei
                    finiretur, neu in tantis mutuis beneficiis in vicem animi sollicitarentur, cum
                    ille peteret, quod contra libertatem populi Romani esset, Romani, nisi in
                    perniciem suam faciles esse vellent, negarent, cui nihil negatum vellent.
                        <milestone unit="section" n="3"/> non in regno populum Romanum, sed in
                    libertate esse. ita induxisse in animum, hostibus potius quam regibus portas
                    patefacere; ea esse vota omnium, ut, qui libertati erit in illa urbe finis, idem
                    urbi sit. <milestone unit="section" n="4"/> proinde, si salvam esse vellet
                    Romam, ut patiatur liberam esse, orare. </p>
                <p> rex verecundia victus ' <milestone unit="section" n="5"/> quando id certum atque
                    obstinatum est' inquit, 'neque ego obtundam saepius eadem nequiquam agendo, nec
                    Tarquinios spe auxilii, quod nullum in me est, frustrabor. alium hinc, seu bello
                    opus est seu quiete, exilio quaerant locum, ne quid meam vobiscum pacem
                    distineat.' <milestone unit="section" n="6"/> dictis facta amiciora adiecit:
                    obsidum quod reliquum erat reddidit, agrum Veientem foedere ad Ianiculum icto
                    ademptum restituit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> Tarquinius spe omni reditus incisa exulatum ad
                    generum Mamilium Octavium Tusculum abiit. Romanis pax fida ita cum Porsinna
                    fuit. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules M. Valerius P. Postumius. eo anno
                    bene pugnatum cum Sabinis; <milestone unit="section" n="2"/> consules
                    triumpharunt. maiore inde mole Sabini bellum parabant. adversus eos et ne quid
                    simul ab Tusculo, unde, etsi non apertum, suspectum tamen bellum erat, repentini
                    periculi oriretur, P. Valerius quartum T. Lucretius iterum consules facti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> seditio inter belli pacisque auctores orta in
                    Sabinis aliquantum inde virium transtulit ad Romanos. namque Attius Clausus,
                        <milestone unit="section" n="4"/> cui postea Appio Claudio fuit Romae nomen,
                    cum pacis ipse auctor a turbatoribus <pb n="p.87"/> belli premeretur nec par
                    factioni esset, ab Inregillo, magna clientium comitatus manu, Romam transfugit.
                    his civitas data agerque trans Anienem: <milestone unit="section" n="5"/> vetus
                    Claudia tribus additis postea novis tribulibus, qui ex eo venirent agro,
                    appellata. Appius inter patres lectus haud ita multo post in principum
                    dignationem pervenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> consules infesto exercitu in agrum Sabinum
                    profecti cum ita vastatione, dein proelio adflixissent opes hostium, ut diu
                    nihil inde rebellionis timeri posset. triumphantes Romam redierunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/> P. Valerius, omnium consensu princeps belli pacisque
                    artibus, anno post Agrippa Menenio P. Postumio consulibus moritur, gloria
                    ingenti, copiis familiaribus adeo exiguis, ut funeri sumptus deesset: <milestone
                        unit="section" n="8"/> de publico est datus. luxere matronae ut Brutum.
                    eodem anno duae coloniae Latinae, Pometia et Cora, ad Auruncos deficiunt. cum
                    Auruncis bellum initum, fusoque ingenti exercitu, qui se ingredientibus fines
                    consulibus ferociter obtulerat, omne Auruncum bellum Pometiam compulsum est.
                        <milestone unit="section" n="9"/> nec magis post proelium quam in proelio a
                    caedibus temperatum est: et caesi aliquanto plures erant quam capti, et captos
                    passim trucidaverunt; ne ab obsidibus quidem, qui trecenti accepti numero erant,
                    ira belli abstinuit. et hoc anno Romae triumphatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secuti consules Opiter Verginius Sp. Cassius
                    Pometiam primo vi, deinde vineis aliisque operibus oppugnarunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> in quos Aurunci magis iam inexpiabili odio quam spe
                    aliqua aut occasione coorti cum plures igni quam ferro armati excucurrissent,
                    caede incendioque cuncta conplent. <milestone unit="section" n="3"/> vineis
                    incensis, multis hostium vulneratis et occisis consulum quoque alterum—sed utrum
                        <del status="unremarkable">nomen</del> , auctores non adiciunt—gravi vulnere
                    ex equo deiectum prope interfecerunt. <milestone unit="section" n="4"/> Romam
                    inde male gesta re reditum. inter multos saucios consul spe incerta vitae
                    relatus. interiecto deinde haud magno spatio, quod vulneribus curandis
                    supplendoque exercitui satis esset, cum ira maiore <del status="unremarkable"
                        >bellum</del> tum viribus <pb n="p.88"/> etiam auctis Pometiae arma inlata.
                        <milestone unit="section" n="5"/> et cum vineis refectis aliaque mole belli
                    iam in eo esset, ut in muros evaderet miles, deditio est facta. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ceterum nihilo minus foeda dedita urbe, quam si capta
                    foret, <choice>
                        <corr>Aurunci</corr>
                        <sic>Auunci</sic>
                    </choice> passi: principes securi percussi, sub corona venierunt coloni alii;
                        <milestone unit="section" n="7"/> oppidum dirutum, ager veniit. consules
                    magis ob iras graviter ultas quam ob magnitudinem perfecti belli triumpharunt.
                        <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequens annus Postumum Cominium et T.
                    Larcium consules habuit. <milestone unit="section" n="2"/> eo anno Romae, cum
                    per ludos ab Sabinorum iuventute per lasciviam scorta raperentur, concursu
                    hominum rixa ac prope proelium fuit, parvaque ex re ad rebellionem spectare res
                    videbatur. super belli Latini metum id quoque accesserat, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quod triginta iam coniurasse populos concitante
                    Octavio Mamilio satis constabat. <milestone unit="section" n="4"/> in hac
                    tantarum expectatione rerum sollicita civitate dictatoris primum creandi mentio
                    orta. sed nec quo anno, nec quibus consulibus, quia ex factione Tarquiniana
                    essent—id quoque enim traditur—, parum creditum sit, nec quis primum dictator
                    creatus sit, satis constat. <milestone unit="section" n="5"/> apud veterrimos
                    tamen auctores T. Larcium dictatorem primum, Sp. Cassium magistrum equitum
                    creatos invenio. consulares legere: ita lex iubebat de dictatore creando lata.
                        <milestone unit="section" n="6"/> eo magis adducor, ut credam Larcium, qui
                    consularis erat, potius quam M.' Valerium M. filium Volesi nepotem, qui nondum
                    consul fuerat, moderatorem et magistrum consulibus appositum; <milestone
                        unit="section" n="7"/> quin, si maxime ex ea familia legi dictatorem
                    vellent, patrem multo potius M. Valerium spectatae virtutis et consularem virum
                    legissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> creato dictatore primum Romae, postquam
                    praeferri secures viderunt, magnus plebem metus incessit, ut intentiores essent
                    ad dicto parendum. neque enim, ut in consulibus, qui pari potestate essent,
                    alterius auxilium, neque provocatio erat neque ullum usquam nisi in cura parendi
                    auxilium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Sabinis etiam creatus Romae dictator eo magis,
                        <pb n="p.89"/> quod propter se creatum crediderant, metum incussit. itaque
                    legatos de pace mittunt. <milestone unit="section" n="10"/> quibus orantibus
                    dictatorem senatumque, ut veniam erroris hominibus adulescentibus darent,
                    responsum, ignosci adulescentibus posse, senibus non posse, qui bella ex bellis
                    sererent. actum tamen est de pace, <milestone unit="section" n="11"/>
                    inpetrataque foret, si, quod inpensae factum in bellum erat, praestare Sabini —
                    id enim postulatum erat—in animum induxissent. bellum indictum; tacitae indutiae
                    quietum annum tenuere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules Ser. Sulpicius M'. Tullius; nihil
                    dignum memoria actum; <milestone unit="section" n="2"/> T. Aebutius deinde et C.
                    Vetusius. his consulibus Fidenae obsessae, Crustumeria capta; Praeneste ab
                    Latinis ad Romanos descivit. nec ultra bellum Latinum gliscens iam per aliquot
                    annos dilatum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> A. Postumius dictator T. Aebutius magister
                    equitur magnis copiis peditum <milestone unit="section" n="4"/> equitumque
                    profecti ad lacum Regillum in agro Tusculano agmini hostium occurrerunt et, quia
                    Tarquinios esse in exercitu Latinorum auditum est, sustineri ira non potuit,
                    quin extemplo confligerent. <milestone unit="section" n="5"/> ergo etiam
                    proelium aliquanto quam cetera gravius atque atrocius fuit. non enim duces ad
                    regendam modo consilio rem adfuere, sed suismet ipsi corporibus dimicantes
                    miscuere certamina, nec quisquam procerum ferme hac aut illa ex acie sine
                    vulnere praeter dictatorem Romanum excessit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    in Postumium prima in acie suos adhortantem instruentemque Tarquinius Superbus,
                    quamquam iam aetate et viribus erat gravior, equum infestus admisit ictusque ab
                    latere concursu suorum receptus in tutum est. <milestone unit="section" n="7"/>
                    et ad alterum cornu Aebutius magister equitum in Octavium Mamilium impetum
                    dederat nec fefellit veniens Tusculanum ducem; contra quem et ille concitat
                    equum. tantaque vis infestis venientium hastis fuit, <milestone unit="section"
                        n="8"/> ut bracchium Aebutio traiectum sit, Mamilio pectus percussum. hunc
                    quidem in secundam aciem Latini recepere; <milestone unit="section" n="9"/>
                    aebutius cum saucio bracchio tenere telum non posset, <pb n="p.90"/> pugna
                    excessit. <milestone unit="section" n="10"/> Latinus dux nihil deterritus
                    vulnere proelium ciet et, quia suos perculsos videbat, arcessit cohortem exulum
                    Romanorum, cui L. Tarquini filius praeerat. ea, quo maiore pugnabat ira ob
                    erepta bona patriamque ademptam, pugnam parumper restituit. <milestone
                        unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> referentibus iam pedem ab ea parte Romanis M.
                    Valerius, Publicolae frater, conspicatus ferocem iuvenem Tarquinium ostentantem
                    se in prima exulum acie, <milestone unit="section" n="2"/> domestica etiam
                    gloria accensus, ut, cuius familiae decus eiecti reges erant, eiusdem interfecti
                    forent, subdit calcaria equo et Tarquinium infesto spiculo petit. Tarquinius
                    retro in agmen suorum infenso cessit hosti. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Valerium temere invectum in exulum aciem ex transverso quidam adortus
                    transfigit, nec quicquam equitis vulnere equo retardato moribundus Romanus
                    labentibus super corpus armis ad terram defluxit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> dictator Postumius postquam cecidisse talem virum, exules ferociter
                    citato agmine invehi, <milestone unit="section" n="5"/> suos perculsos cedere
                    animadvertit, cohorti suae, quam delectam manum praesidii causa circa se
                    habebat, dat signum, ut, quem suorum fugientem viderint, pro hoste habeant. ita
                    metu ancipiti versi a fuga Romani in hostem et restituta acies. <milestone
                        unit="section" n="6"/> cohors dictatoris <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> primum proelium iniit; integris corporibus animisque fessos adorti
                    exules caedunt. <milestone unit="section" n="7"/> ibi alia inter proceres coorta
                    pugna. imperator Latinus ubi cohortem exulum a dictatore Romano prope
                    circumventam vidit, ex subsidiariis manipulos aliquot in primam aciem secum
                    rapit. <milestone unit="section" n="8"/> hos agmine venientes T. Herminius
                    legatus conspicatus interque eos insignem veste armisque Mamilium noscitans
                    tanto vi maiore, quam paulo ante magister equitum, cum hostium duce proelium
                    iniit, <milestone unit="section" n="9"/> ut et uno ictu transfixum per latus
                    occiderit <choice>
                        <corr>Mamilium</corr>
                        <sic>Maamilium</sic>
                    </choice> et ipse inter spoliandum corpus hostis veruto percussus, cum victor in
                    castra esset relatus, inter primam curationem exspiraverit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> tum ad equites dictator advolat obtestans, <pb
                        n="p.91"/> ut fesso iam pedite descendant ex equis et pugnam capessant.
                    dicto paruere: desiliunt ex equis, provolant in primum et pro antesignanis
                    parmas obiciunt. <milestone unit="section" n="11"/> recipit extemplo animum
                    pedestris acies, postquam iuventutis proceres aequato genere pugnae secum partem
                    periculi sustinentes vidit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> demum inpulsi Latini, perculsaque inclinavit acies. equiti admoti
                    equi, ut persequi hostem posset; secuta et pedestris acies. ibi nihil nec
                    divinae nec humanae opis dictator praetermittens aedem Castori vovisse fertur ac
                    pronuntiasse militi praemia, qui primus, qui secundus castra hostium intrasset;
                    tantusque ardor fuit, <milestone unit="section" n="13"/> ut eodem impetu, quo
                    fuderant hostem Romani, castra caperent. hoc modo ad lacum Regillum pugnatum
                    est. dictator et magister equitum triumphantes in urbem rediere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> triennio deinde nec certa pax nec bellum fuit.
                    consules Q. Cloelius et T. Larcius, inde A. Sempronius et M. Minucius. his
                    consulibus aedis Saturno dedicata, Saturnalia institutus festus dies. <milestone
                        unit="section" n="2"/> A. deinde Postumius et T. Verginius consules facti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> hoc demum anno ad Regillum lacum pugnatum apud
                    quosdam invenio: A. Postumium, quia collega dubiae fidei fuerit, se consulatu
                    abdicasse; dictatorem inde factum. <milestone unit="section" n="4"/> tanti
                    errores inplicant temporum <hi rend="italics">rationem</hi> aliter apud alios
                    ordinatis magistratibus, ut nec qui consules secundum quos, nec quid quoque anno
                    actum sit, in tanta vetustate non rerum modo sed etiam auctorum digerere possis. </p>
                <p> Ap. Claudius deinde et P. Servilius consules facti. <milestone unit="section"
                        n="5"/> insignis hic annus est nuntio Tarquinii mortis. mortuus Cumis, quo
                    se post fractas opes Latinorum ad Aristodemum tyrannum contulerat. eo nuntio
                    erecti patres, erecta plebes. <milestone unit="section" n="6"/> sed patribus
                    nimis luxuriosa ea fuit laetitia; plebi, cui ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem summa ope inservitum erat, iniuriae a primoribus fieri coepere.
                        <milestone unit="section" n="7"/> eodem anno Signia colonia, quam rex
                    Tarquinius deduxerat, suppleto numero colonorum iterum deducta est. Romae <pb
                        n="p.92"/> tribus una et <choice>
                        <corr>uiginti</corr>
                        <sic>virginti</sic>
                    </choice> factae. aedes Mercuri dedicata est idibus Maiis. <milestone
                        unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum Volscorum gente Latino bello neque pax
                    neque bellum fuerat; nam et Volsci conparaverant auxilia, quae mitterent
                    Latinis, ni maturatum ab dictatore Romano esset, et maturavit Romanus, ne
                    proelio uno cum Latino Volscoque contenderet. <milestone unit="section" n="2"/>
                    hac ira consules in Volscum agrum legiones duxere. Volscos consilii poenam non
                    metuentes necopinata res perculit; armorum inmemores obsides dant trecentos
                    principum a Cora atque Pometia liberos: ita sine certamine inde abductae
                    legiones. <milestone unit="section" n="3"/> nec ita multo post Volscis levatis
                    metu suum rediit ingenium; rursus occultum parant bellum Hernicis in societatem
                    armorum adsumptis. <milestone unit="section" n="4"/> legatos quoque ad
                    sollicitandum Latium passim dimittunt; sed recens ad Regillum lacum accepta
                    cladis Latinos ira odioque eius, quicumque arma suaderet, ne ab legatis quidem
                    violandis abstinuit: conprehensos Volscos Romam duxere. ibi traditi consulibus,
                    indicatumque est Volscos Hernicosque parare bellum Romanis. <milestone
                        unit="section" n="5"/> relata re ad senatum adeo fuit gratum patribus, ut et
                    captivorum sex milia Latinis remitterent et de foedere, quod prope in perpetuum
                    negatum fuerat, rem ad novos magistratus reicerent. enimvero <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tumr</sic>
                    </choice> Latini gaudere facto; <milestone unit="section" n="6"/> pacis auctores
                    in ingenti gloria esse. coronam auream Iovi donum in Capitolium mittunt. cum
                    legatis donoque, qui captivorum remissi ad suos fuerant, magna circumfusa
                    multitudo venit. <milestone unit="section" n="7"/> pergunt domos eorum, apud
                    quem quisque servierant; gratias agunt liberaliter habiti cultique in calamitate
                    sua; inde hospitia iungunt. numquam alias ante publice privatimque Latinum nomen
                    Romano imperio coniunctius fuit. <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sed et bellum Volscum imminebat, et civitas
                    secum ipsa discors intestino inter patres plebemque flagrabat odio, maxime
                    propter nexos ob aes alienum. fremebant se foris pro libertate <milestone
                        unit="section" n="2"/> et imperio dimicantes <pb n="p.93"/> domi a civibus
                    captos et oppressos esse, tutioremque in bello quam in pace et inter hostis quam
                    inter civis libertatem plebis esse; invidiamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> sua sponte gliscentem insignis unius calamitas accendit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> magno natu quidam cum omnium malorum suorum
                    insignibus se in forum proiecit. <milestone unit="section" n="4"/> obsita erat
                    squalore vestis, foedior corporis habitus pallore ac macie perempti; ad hoc
                    promissa barba et capilli efferaverant speciem oris. noscitabatur tamen in tanta
                    deformitate, et ordines duxisse aiebant aliaque militiae decora vulgo miserantes
                    eum iactabant; ipse testes honestarum aliquot locis pugnarum cicatrices adverso
                    pectore ostentabat. <milestone unit="section" n="5"/> sciscitantibus, unde ille
                    habitus, unde deformitas, cum circumfusa turba esset prope in contionis modum,
                    Sabino bello ait se militantem, quia propter populationes agri non fructu modo
                    caruerit, sed villa incensa fuerit, direpta omnia, pecora abacta, tributum
                    iniquo suo tempore imperatum, aes alienum fecisse. <milestone unit="section"
                        n="6"/> id cumulatum usuris primo se agro paterno avitoque exuisse, deinde
                    fortunis aliis, postremo velut tabem pervenisse ad corpus; ductum se ab
                    creditore non in servitium, sed in ergastulum et carnificinam esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> inde ostentare tergum foedum recentibus vestigiis
                    verberum. ad haec visa auditaque clamor ingens oritur. non iam foro se tumultus
                    continet, sed passim totam urbem pervadit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    nexi, vincti solutique, se undique in publicum proripiunt, inplorant Quiritium
                    fidem. nullo loco deest seditionis voluntarius comes; multis passim agminibus
                    per omnes vias cum clamore in forum curritur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> magno cum periculo suo, qui forte patrum in
                    foro erant, in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> turbam inciderunt; <milestone unit="section" n="10"/> nec temperatum
                    manibus foret, ni propere consules, P. Servilius et Ap. Claudius, ad
                    conprimendam seditionem intervenissent. at in eos multitudo versa ostentare
                    vincula sua deformitatemque aliam. <milestone unit="section" n="11"/> haec se
                    meritos dicere exprobrantes suam quisque alius alibi militiam; postulare multo
                    minaciter magis quam suppliciter, ut senatum vocarent, <pb n="p.94"/> curiamque
                    ipsi futuri arbitri moderatoresque publici consilii circumsistunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/> pauci admodum patrum, quos casus obtulerat,
                    contracti ab consulibus; ceteros metus non curia modo sed etiam foro arcebat,
                    nec agi quicquam per infrequentiam poterat senatus. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> vero eludi atque extrahi se multitudo putare, et patrum qui abessent,
                    non casu, non metu, sed inpediendae rei causa abesse, et consules ipsos
                    tergiversari, nec dubie ludibrio esse miserias suas. <milestone unit="section"
                        n="14"/> iam prope erat, ut ne consulum quidem maiestas coerceret iras
                    hominum, cum incerti, morando an veniendo plus periculi contraherent, tandem in
                    senatum veniunt; frequentique <del status="unremarkable">tandem</del> curia non
                    modo inter patres sed ne inter consules quidem ipsos satis conveniebat.
                        <milestone unit="section" n="15"/> Appius, vehementis ingenii vir, imperio
                    consulari rem agendam censebat: uno aut altero adrepto quieturos alios;
                    Servilius, lenibus remediis aptior, concitatos animos flecti quam frangi putabat
                    cum tutius <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> facilius esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec maior alius terror: Latini equites
                    cum tumultuoso advolant nuntio Volscos infesto exercitu ad urbem oppugnandam
                    venire. quae audita—adeo duas ex una civitate discordia fecerat—longe aliter
                    patres ac plebem adfecere. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>exsultare</corr>
                        <sic>exultare</sic>
                    </choice> gaudio plebes, ultores superbiae patrum adesse dicere deos; alius
                    alium confirmare, ne nomina darent: cum omnibus potius quam solos perituros;
                    patres militarent, patres arma caperent, ut penes eosdem pericula belli, penes
                    quos praemia essent. <milestone unit="section" n="3"/> at vero curia maesta ac
                    trepida ancipiti metu et ab cive et ab hoste Servilium consulem, cui ingenium
                    magis populare erat, orare, ut tantis circumventam terroribus expediret rem
                    publicam. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> consul misso senatu in contionem prodit. ibi curae esse patribus
                    ostendit, ut consulatur plebi; ceterum deliberationi de maxima quidem illa, sed
                    tamen parte civitatis metum pro universa re publica intervenisse. nec posse,
                        <milestone unit="section" n="5"/> cum hostes prope ad portas essent, bello
                    praeverti quicquam, nec, si sit laxamenti aliquid, aut <pb n="p.95"/> plebi
                    honestum esse, nisi mercede prius accepta arma pro patria non cepisse, aut
                    patribus satis decorum per metum potius quam postmodo voluntate adflictis civium
                    suorum fortunis consuluisse. <milestone unit="section" n="6"/> contioni deinde
                    edicto addidit fidem, quo edixit, ne quis civem Romanum vinctum aut clausum
                    teneret, quo minus ei nominis edendi apud consules potestas fieret, neu quis
                    militis, donec in castris esset, bona possideret aut venderet, liberos nepotesve
                    eius moraretur. <milestone unit="section" n="7"/> hoc proposito edicto et qui
                    aderant nexi, profiteri extemplo nomina, et undique ex tota urbe proripientium
                    se ex private, cum retinendi ius creditori non esset, concursus in forum, ut
                    sacramento dicerent, fieri. <milestone unit="section" n="8"/> magna ea manus
                    fuit, neque aliorum magis in Volsco bello virtus atque opera enituit. consul
                    copias contra hostem educit; parvo dirimente intervallo castra ponit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> proxima inde nocte Volsci discordia Romana
                    freti, si qua nocturna transitio proditiove fieri posset, temptant castra.
                    sensere vigiles, excitatus exercitus, signo dato concursum est ad arma;
                        <milestone unit="section" n="2"/> ita frustra id inceptum Volscis fuit;
                    relicum noctis utrimque quieti datum. postero die prima luce Volsci fossis
                    repletis vallum invadunt. <milestone unit="section" n="3"/> iamque ab omni parte
                    munimenta vellebantur, cum consul, quamquam cuncti undique, et nexi ante omnes,
                    ut signum daret, clamabant, experiendi animos militum causa parumper moratus,
                    postquam satis apparebat ingens ardor, dato tandem ad erumpendum signo militem
                    avidum certaminis emittit. <milestone unit="section" n="4"/> primo statim
                    incursu pulsi hostes; fugientibus, quoad insequi pedes potuit, terga caesa;
                    eques usque ad castra pavidos egit. mox ipsa castra legionibus circumdatis, cum
                    Volscos inde etiam pavor expulisset, capta direptaque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> postero die ad Suessam Pometiam, quo
                    confugerant hostes, legionibus ductis, intra paucos dies oppidum capitur, captum
                    praedae datum. <milestone unit="section" n="6"/> inde paulum recreatus egens
                    miles. consul cum maxima gloria sua <pb n="p.96"/> victorem exercitum Romam
                    reducit. decedentem Romam Ecetranorum Volscorum legati, rebus suis timentes post
                    Pometiam captam, adeunt. his ex senatus consulto data pax, ager ademptus.
                        <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> confestim et Sabini Romanos territavere;
                    tumultus enim fuit verius quam bellum. nocte in urbem nuntiatur est exercitum
                    Sabinum praedabundum ad Anienem amnem pervenisse; ibi passim diripi atque
                    incendi villas. <milestone unit="section" n="2"/> missus extemplo eo cum omnibus
                    copiis equitum A. </p>
                <p> Postumius, qui dictator bello Latino fuerat; secutus consul Servilius cum
                    delecta peditum manu. <milestone unit="section" n="3"/> plerosque palantes eques
                    circumvenit, nec advenienti peditum agmini restitit Sabina legio; fessi cum
                    itinere <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> populatione nocturna, magna pars in villis repleti cibo vinoque, vix
                    fugae quod satis esset virium habuere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> nocte una audito perfectoque bello Sabino
                    postero die in magna iam spe undique partae pacis legati Aurunci senatum adeunt,
                    ni decedatur Volsco agro, bellum indicentes. <milestone unit="section" n="5"/>
                    cum legatis simul exercitus Auruncorum domo profectus erat; cuius fama <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul iam ab Aricia visi tanto tumultu concivit Romanos, ut nec
                    consuli ordine patres nec pacatum responsum arma inferentibus arma ipsi
                    capientes dare possent. Ariciam infesto agmine itur, <milestone unit="section"
                        n="6"/> nec procul inde cum Auruncis signa conlata proelioque uno debellatum
                    est. <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> fusis Auruncis victor tot intra paucos dies
                    bellis Romanus promissa consulis fidemque senatus expectabat, cum Appius et
                    insita superbia animo et ut collegae vanam faceret fidem, quam asperrime
                    poterat, ius de creditis pecuniis dicere. deinceps et, qui ante nexi fuerant,
                    creditoribus tradebantur et nectebantur alii. <milestone unit="section" n="2"/>
                    quod ubi cui militi inciderat, collegam appellabat. concursus ad Servilium
                    fiebat; illius promissa iactabant; illi exprobrabant sua quisque belli merita
                    cicatricesque acceptas. postulabant, ut aut referret ad senatum, aut auxilio
                    esset consul civibus suis, imperator militibus. movebant consulem haec, sed
                    tergiversari res cogebat; <milestone unit="section" n="3"/>
                    <pb n="p.97"/> adeo in alteram causam non collega solum praeceps erat, sed omnis
                    factio nobilium. ita medium se gerendo nec plebis vitavit odium nec apud patres
                    gratiam iniit. <milestone unit="section" n="4"/> patres mollem consulem et
                    ambitiosum rati, plebes fallacem; brevique apparuit aequasse eum Appii odium. <choice>
                        <corr>certamen</corr>
                        <sic>(Certamen</sic>
                    </choice> consulibus inciderat, <milestone unit="section" n="5"/> uter dedicaret
                    Mercuri aedem. senatus a se rem ad populum reiecit: utri eorum dedicatio iussu
                    populi data esset, eum praeesse annonae, mercatorum collegium instituere,
                    sollemnia pro pontifice iussit suscipere. <milestone unit="section" n="6"/>
                    populus dedicationem aedis dat M. Laetorio, primi pili centurioni, quod facile
                    appareret non tam ad honorem eius, cui curatio altior fastigio suo data esset,
                    factum quam ad consulum ignominiam. <milestone unit="section" n="7"/> saevire
                    inde utique consulum alter patresque; sed plebi creverant animi, et longe alia
                    quam primo instituerant via <choice>
                        <corr>grassabantur.</corr>
                        <sic>grassabantur.)</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="8"/> desperato enim consulum senatusque auxilio,
                    cum in ius duci debitorem vidissent, undique convolabant. neque decretum
                    exaudiri consulis prae strepitu et clamore poterat, neque, cum decresset,
                    quisquam obtemperabat. <milestone unit="section" n="9"/> vi agebatur, metusque
                    omnis et periculum, cum in conspectu consulis singuli a pluribus violarentur, in
                    creditores a debitoribus verterant. </p>
                <p> super haec timor incessit Sabini belli; <milestone unit="section" n="10"/>
                    dilectuque decreto nemo nomen dedit, furente Appio et insectante ambitionem
                    collegae, qui populari silentio rem publicam proderet et ad id, quod de credita
                    pecunia ius non dixisset, adiceret, ut ne dilectum quidem ex senatus consulto
                    haberet: <milestone unit="section" n="11"/> non esse tamen desertam omnino rem
                    publicam neque proiectum consulare imperium; se unum et suae et patrum
                    maiestatis vindicem fore. cum circumstaret cotidiana <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> licentia accensa, <milestone unit="section" n="12"/> arripi unum
                    insignem ducem seditionum iussit. ille cum a lictoribus iam traheretur,
                    provocavit; nec cessisset provocationi consul, quia non dubium erat populi
                    iudicilm, nisi aegre victa pertinacia foret consilio magis <pb n="p.98"/> et
                    auctoritate principum quam populi clamore; adeo supererant animi ad sustinendam
                    invidiam. <milestone unit="section" n="13"/> crescere inde malum in dies non
                    clamoribus modo apertis, sed, quod multo perniciosius erat, secessione
                    occultisque conloquiis. tandem invisi plebi consules magistrate abeunt,
                    Servilius neutris, Appius patribus mire gratus. <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> A. Verginius inde et T. Vetusius consulatum
                    ineunt. tum vero plebs incerta, quales habitura consules esset, coetus
                    nocturnes, pars Esquiliis, pars in Aventino facere, ne in foro subitis
                    trepidaret consiliis et omnia temere ac fortuito ageret. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eam rem consules rati, ut erat, perniciosam ad patres
                    deferunt, sed de ea tum consulere ordine non licuit; adeo tumultuose excepta est
                    clamoribus undique et indignatione patrum, si, quod imperio consulari
                    exsequendum esset, invidiam eius consules ad senatum reicerent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> profecto, si essent in re publica magistratus, nullum
                    futurum fuisse Romae nisi publicum consilium; <milestone unit="section" n="4"/>
                    nunc in mille curias contionesque, cum alia <del status="unremarkable">in</del>
                    Esquiliis, alia in Aventino fiant concilia, dispersam et dissipatam esse rem
                    publicam. unum hercule virum—id enim plus esse quam consulem—, qualis Ap.
                    Claudius fuerit, momento temporis discussurum illos coetus fuisse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> correpti consules cum, quid ergo se facere vellent,
                    nihil enim segnius molliusve, quam patribus placeat, acturos, percunctarentur,
                    decernunt, ut dilectum quam acerrimum habeant: otio lascivire plebem. </p>
                <p> dimisso senatu consules in tribunal escendunt; <milestone unit="section" n="6"/>
                    citant nominatim iuniores. cum ad nomen nemo responderet, circumfusa multitudo
                    in contionis modum negare ultra decipi plebem posse; <milestone unit="section"
                        n="7"/> numquam unum militem habituros, ni praestaretur fides publica;
                    libertatem unicuique prius reddendam esse quam arma danda, ut pro patria
                    civibusque, non pro dominis pugnent. <milestone unit="section" n="8"/> consules,
                    quid mandatum esset a senatu, videbant, sed eorum, qui intra parietes curiae
                    ferociter loquerentur, neminem adesse invidiae suae participem. <pb n="p.99"/>
                    et apparebat atrox cum plebe certamen. <milestone unit="section" n="9"/> prius
                    itaque quam ultima experirentur, senatum iterum consulere placuit. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> vero ad sellas consulum propere convolavere minimus quisque natu
                    patrum, abdicare consulatum iubentes et deponere imperium, ad quod tuendum
                    animus deesset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> utraque re satis experta tum demum consules:
                    'ne praedictum negetis, patres conscripti, adest ingens seditio. postulamus, ut
                    ii, qui maxime ignaviam increpant, adsint nobis habentibus dilectum. acerrimi
                    cuiusque arbitrio, quando ita placet, rem agemus.' redeunt in tribunal;
                        <milestone unit="section" n="2"/> citari nominatim unum ex iis, qui in
                    conspectu erant, dedita opera iubent. cum staret tacitus et circa eum aliquot
                    hominum, ne forte violaretur, constitisset globus, lictorem ad eum consules
                    mittunt. <milestone unit="section" n="3"/> quo repulso tum vero indignum facinus
                    esse clamitantes, qui patrum consulibus aderant, devolant de tribunali, ut
                    lictori auxilio essent. <milestone unit="section" n="4"/> sed ab lictore nihil
                    aliud quam prendere prohibito cum conversus in patres impetus esset, consulum
                    intercursu rixa sedata est, in qua tamen sine lapide, sine telo plus clamoris
                    atque irarum quam iniuriae fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> senatus tumultuose vocatus tumultuosius
                    consulitur quaestionem postulantibus iis, qui pulsati fuerant, decernente
                    ferocissimo quoque non sententiis magis quam clamore et strepitu. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tandem cum irae resedissent, exprobrantibus
                    consulibus nihilo plus sanitatis in curia quam in foro esse, ordine consuli
                    coepit. <milestone unit="section" n="7"/> tres fuere sententiae. P. Verginius
                    rem non vulgabat; de iis tantum, qui fidem secuti P. Servili consulis Volsco,
                    Aurunco Sabinoque militassent bello, agendum censebat. T. Larcius non id tempus
                    esse, <milestone unit="section" n="8"/> ut merita tantummodo exsolverentur;
                    totam plebem aere alieno demersam esse, nec sisti posse, ni omnibus consulatur;
                    quin, si alia aliorum sit condicio, accendi magis discordiam quam sedari.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Ap. Claudius, et natura inmitis et
                    efferatus hinc plebis odio, illinc patrum laudibus, non <pb n="p.100"/> miseriis
                    ait, sed licentia tantum concitum turbarum, et lascivire magis plebem quam
                    saevire. <milestone unit="section" n="10"/> id adeo malum ex provocatione natum;
                    quippe minas esse consulum, non imperium, ubi ad eos, qui una peccaverint,
                    provocare liceat. ' <milestone unit="section" n="11"/> agedum' inquit
                    'dictatorem, a quo provocatio non est, creemus, iam hie, quo nunc omnia ardent,
                    conticiscet furor. <milestone unit="section" n="12"/> pulset <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> mihi lictorem, qui sciet ius de tergo vitaque sua penes unum illum
                    esse, cuius <choice>
                        <corr>maiestatem</corr>
                        <sic>maiesataam</sic>
                    </choice> violarit.' <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multis, ut erat, horrida et atrox videbatur
                    Appi sententia; rursus Vergini Larcique exemplo haud salubres, uti Larci
                    putabant esse ear, quae totam fidem tolleret. medium maxime et moderatum utroque
                    consilium Vergini habebatur; <milestone unit="section" n="2"/> sed factione
                    respectuque rerum privatarum, quae semper offecere officientque publicis
                    consiliis, Appius vicit, ac prope fuit, ut dictator ille idem crearetur;
                        <milestone unit="section" n="3"/> quae res utique alienasset plebem
                    periculosissimo tempore, cum Volsci Aequique et Sabini forte una omnes in armis
                    essent. <milestone unit="section" n="4"/> sed curae fuit consulibus et
                    senioribus patrum, ut imperio suo vehemens <hi rend="italics">magistratus</hi>
                    mansueto permitteretur ingenio. M.' Valerium dictatorem Volesi filium creant.
                        <milestone unit="section" n="5"/> plebes etsi adversus se creatum dictatorem
                    videbat, tamen, cum provocationem fratris lege haberet, nihil ex ea familia
                    triste nec superbum timebat. <milestone unit="section" n="6"/> edictum deinde a
                    dictatore propositum confirmavit animos Servili fere consulis edicto conveniens;
                    sed et homini et potestati melius rati credi omisso certamine nomina dedere.
                    quantus nunquam ante exercitus, <milestone unit="section" n="7"/> legiones decem
                    effectae; ternae inde datae consulibus, quattuor dictator usus. <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>Nec</sic>
                    </choice> iam poterat bellum differri. <milestone unit="section" n="8"/> aequi
                    Latinum agrum invaserant. oratores Latinorum ab senatu petebant, ut aut
                    mitterent subsidium aut se ipsos tuendorum finium causa capere arma sinerent.
                        <milestone unit="section" n="9"/> tutius visum est defendi inermes Latinos
                    quam pati retractare arma. Vetusius consul missus est. is finis populationibus
                        <pb n="p.101"/> fuit. cessere Aequi campis locoque magis quam armis freti
                    summis se iugis montium tutabantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> alter consul in Volscos profectus, ne et ipse
                    tereret tempus, vastandis maxime agris hostem ad conferenda propius castra
                    dimicandumque acie excivit. <milestone unit="section" n="11"/> medio inter
                    castra campo ante suum quisque vallum infestis signis constitere. multitudine
                    aliquantum Volsci superabant; itaque effusi et contemptim pugnam iniere. consul
                    Romanus nec promovit aciem, <milestone unit="section" n="12"/> nec clamorem
                    reddi passus defixis pilis stare suos iussit: ubi ad manum venisset hostis, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> coortos tota vi gladiis rem gerere. <milestone unit="section" n="13"/>
                    Volsci cursu et clamore fessi cum se velut stupentibus metu intulissent Romanis,
                    postquam inpressionem sensere ex adverso factam et ante oculos micare gladios,
                    haud secus, quam si in insidias incidissent, turbati vertunt terga; et ne ad
                    fugam quidem satis virium fuit, quia cursu in proelium ierant. <milestone
                        unit="section" n="14"/> Romani contra, quia principio pugnae quieti
                    steterant, vigentes corporibus, facile adepti fessos et castra impetu ceperunt
                    et castris exutum hostem Velitras persecuti uno agmine victores cum victis in
                    urbem inrupere; <milestone unit="section" n="15"/> plusque ibi sanguinis
                    promiscua omnium generum caede quam in ipsa dimicatione factum. paucis data
                    venia, qui inermes in deditionem venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Volscis geruntur, dictator
                    Sabinos, ubi longe plurimum belli fuerat, fundit fugatque, exuit castris.
                        <milestone unit="section" n="2"/> equitatu inmisso mediam turbaverat hostium
                    aciem, quam, dum se cornua latius pandunt, parum apte <hi rend="italics"
                        >instructis</hi> introrsum ordinibus <del status="unremarkable">aciem</del>
                    firmaverant; turbatos pedes invasit. eodem impetu castra capta debellatumque
                    est. <milestone unit="section" n="3"/> post pugnam ad Regillum lacum non alia
                    illis annis pugna clarior fuit. dictator triumphans urbem invehitur. super
                    solitos honores locus in circo ipsi posterisque ad spectaculum datus, sella eo
                    loco curulis posita. </p>
                <p> Volscis devictis Veliternus ager ademptus; <milestone unit="section" n="4"/>
                    Velitras coloni ab urbe missi; et * colonia deducta. cum Aequis <pb n="p.102"/>
                    post aliquando pugnatum est' invito quidem consule, quia loco iniquo subeundum
                    erat ad hostes; <milestone unit="section" n="5"/> sed milites extrahi rem
                    criminantes, ut dictator, priusquam ipsi redirent in urbem, magistratu abiret,
                    inritaque, sicut ante consulis, promissa eius caderent, perpulere, ut forte
                    temere in adversos montes agmen erigeret. <milestone unit="section" n="6"/> id
                    male commissum ignavia hostium in bonum vertit, qui, priusquam ad coniectum teli
                    veniretur, obstupefacti audacia Romanorum relictis castris, quae munitissimis
                    tenuerant locis, in aversas valles desiluere; ubi satis praedae et victoria
                    incruenta fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> ita trifariam re bello bene gesta, de
                    domesticarum rerum eventu nec patribus nec plebi cura decesserat; tanta cum
                    gratia tum arte praeparaverant faeneratores, quae non modo plebem, sed ipsum
                    etiam dictatorem frustrarentur. <milestone unit="section" n="8"/> namque
                    Valerius post Vetusi consulis reditum omnium actionum in senatu primam habuit
                    pro victore populo rettulitque, quid de nexis fieri placeret. <milestone
                        unit="section" n="9"/> quae cum reiecta relatio esset, 'non placeo' inquit
                    'concordiae auctor; optabitis, mediusfidius, propediem, ut mei similes Romana
                    plebes patronos habeat. quod ad me attinet, neque frustrabor ultra cives meos
                    neque ipse frustra dictator ero. <milestone unit="section" n="10"/> discordiae
                    intestinae, bellum externum fecere, ut hoc magistratu egeret res publica; pax
                    foris parta est, domi inpeditur; privatus potius <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quaml</sic>
                    </choice> dictator seditioni interero.' ita curia egressus dictatura se
                    abdicavit. <milestone unit="section" n="11"/> apparuit causa plebi, suam vicem
                    indignantem magistratu abisse: itaque velut persoluta fide, quoniam per eum non
                    stetisset, quin praestaretur, decedentem domum cum favore ac laudibus prosecuti
                    sunt. <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <choice>
                        <corr>timor</corr>
                        <sic>Timor</sic>
                    </choice> inde patres incessit, ne, si dimissus exercitus foret, rursus coetus
                    occulti coniurationesque fierent. itaque, quamquam per dictatorem dilectus
                    habitus esset, tamen, quoniam in consulum verba iurassent, sacramento teneri
                    militem rati, per causam renovati ab Aequis belli educi ex urbe legiones
                    iussere. quo <pb n="p.103"/> facto maturata est seditio. <milestone
                        unit="section" n="2"/> et primo agitatum dicitur de consulum caede, ut
                    solverentur sacramento; doctos deinde nullam scelere religionem exsolvi, Sicinio
                    quodam auctore iniussu consulum in Sacrum montem secessisse—trans Anienem amnem
                    est, tria ab urbe milia passuum; <milestone unit="section" n="3"/> ea
                    frequentior fama est quam, cuius Piso auctor est, in Aventinum secessionem
                    factam esse —; <milestone unit="section" n="4"/> ibi sine ullo duce vallo
                    fossaque communitis castris quieti, rem nullam nisi necessariam ad victum
                    sumendo, per aliquot dies neque lacessiti neque lacessentes sese tenuere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Pavor ingens in urbe, metuque mutuo suspensa
                    erant omnia. timere relicta ab suis plebes violentiam patrum; timere patres
                    residem in urbe plebem, incerti, manere eam an abire mallent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> quamdiu autem tranquillam, quae secesserit,
                    multitudinem fore? <milestone unit="section" n="7"/> quid futurum deinde, si
                    quod externum interim bellum existat? nullam profecto nisi in concordia civium
                    spem reliquam ducere; <milestone unit="section" n="8"/> eam per aequa, per
                    iniqua reconciliandam civitati esse. placuit igitur oratorem ad plebem mitti
                    Menenium Agrippam, facundum virum et, quod inde oriundus erat, plebi carum. is
                    intromissus in castra prisco illo dicendi et horrido modo nihil aliud quam hoc
                    narrasse fertur: <milestone unit="section" n="9"/> tempore, quo in homine non,
                    ut nunc, omnia in unum consentientia, sed singulis membris suum cuique
                    consilium, suus sermo fuerit, indignatas reliquas partes sua cura, suo labore ac
                    ministerio ventri omnia quaeri, ventrem in medio quietum nihil aliud quam datis
                    voluptatibus frui; <milestone unit="section" n="10"/> conspirasse inde, ne manus
                    ad os cibum ferrent, nec os acciperet datum, nec dentes conficerent. hac ira dum
                    ventrem fame domare vellent, ipsa una membra totumque corpus ad extremam tabem
                    venisse. <milestone unit="section" n="11"/> inde apparuisse ventris quoque haud
                    segne ministerium esse, nec magis aliquam alere eum, reddentem in omnis corporis
                    partes hunc, quo vivimus vigemusque, divisum pariter in venas, maturum confecto
                    cibo sanguinem. <pb n="p.104"/> conparando hinc, <milestone unit="section"
                        n="12"/> quam intestina corporis seditio similis esset irae plebis in
                    patres, flexisse mentes hominum. <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> agi deinde de concordia coeptum concessumque
                    in condiciones, ut plebi sui magistratus essent sacrosancti, quibus auxilii
                    latio adversus consules esset, neve cui patrum capere eum magistratum liceret.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ita tribuni plebei creati duo, C. Licinius
                    et L. Albinus. hi tres collegas sibi creaverunt; in his Sicinium fuisse <hi
                        rend="italics">constat,</hi> seditionis auctorem; de duobus, qui fuerint,
                    minus convenit: <milestone unit="section" n="3"/> sunt, qui duos tantum in Sacro
                    monte creatos tribunos esse dicant ibique sacratam legem latam. </p>
                <p> per secessionem plebis Sp. Cassius et Postumus Cominius consulatum inierant.
                        <milestone unit="section" n="4"/> his consulibus cum Latinis populis ictum
                    foedus. ad id feriendum consul alter Romae mansit; alter ad Volscum bellum
                    missus Antiates Volscos fundit fugatque, conpulsos in oppidum Longulam
                    persecutus moenibus potitur. <milestone unit="section" n="5"/> inde protinus
                    Poluscam, item Volscorum, cepit; tum magna vi adortus est Coriolos. </p>
                <p> erat tum in castris inter primores iuvenum Cn. Marcius, adulescens et consilio
                    et manu promptus, cui cognomen postea Coriolano fuit. <milestone unit="section"
                        n="6"/> cum subito exercitum Romanum Coriolos obsidentem atque in oppidanos,
                    quos intus clausos habebat, intentum sine ullo metu extrinsecus inminentis belli
                    Volscae legiones profectae ab Antio invasissent, eodemque tempore ex oppido
                    erupissent hostes, forte in statione Marcius fuit. <milestone unit="section"
                        n="7"/> is cum delecta militum manu non modo impetum erumpentium retudit,
                    sed per patentem portam ferox inrupit in proxima urbis caedeque facta ignem
                    temere arreptum inminentibus muro aedificiis iniecit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> clamor inde oppidanorum mixtus muliebri puerilique ploratu ad
                    terrorem, ut solet, primum orto et Romanis auxit animum et turbavit Volscos,
                    utpote capta urbe, cui ad ferendam opem venerant. <milestone unit="section"
                        n="9"/> ita fusi Volsci Antiates, <pb n="p.105"/> Corioli oppidum captum;
                    tantumque sua laude obstitit famae consulis Marcius, ut, nisi foedus cum Latinis
                        <hi rend="italics">in</hi> columna aenea insculptum monumento esset, ab Sp.
                    Cassio uno, quia collega afuerat, ictum, Postumum <choice>
                        <corr>Cominium</corr>
                        <sic>Cominiume</sic>
                    </choice> bellum gessisse cum Volscis memoria cessisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> eodem anno Agrippa Menenius moritur, vir omni
                    vita pariter patribus ac plebi carus, post secessionem carior plebi factus.
                        <milestone unit="section" n="11"/> huic interpreti arbitroque concordiae
                    civium, legato patrum ad plebem, reductori plebis Romanae in urbem sumptus
                    funeri defuit; extulit eum plebs sextantibus conlatis in capita. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules deinde T. Geganius P. Minucius facti.
                    eo anno, cum et foris quieta omnia a bello essent et domi sanata discordia,
                        <milestone unit="section" n="2"/> aliud multo gravius malum civitatem
                    invasit, caritas primum annonae ex incultis per secessionem plebis agris, fames
                    deinde, qualis clausis solet. <milestone unit="section" n="3"/> ventumque ad
                    interitum servitiorum utique et plebis esset, ni consules providissent dimissis
                    passim ad frumentum coemendum non in Etruriam modo dextris ab Ostia litoribus
                    laevoque per Volscos mari usque ad Cumas, sed <del status="unremarkable"
                        >quaesitum</del> in Siciliam quoque; adeo finitimorum odia longinquis
                    coegerant indigere auxiliis. <milestone unit="section" n="4"/> frumentum Cumis
                    cum coemptum esset, naves pro bonis Tarquiniorum ab Aristodemo tyranno, qui
                    heres erat, retentae sunt; in Volscis Pomptinoque ne emi quidem potuit;
                    periculum quoque ab impetu hominum ipsis frumentatoribus fuit; <milestone
                        unit="section" n="5"/> ex Tuscis frumentum Tiberi venit; eo sustentata est
                    plebs. incommodo bello in tam artis commeatibus vexati forent, ni Volscos iam
                    moventes arma pestilentia ingens invasisset. <milestone unit="section" n="6"/>
                    ea clade conterritis hostium animis, ut etiam, ubi ea remisisset, terrore aliquo
                    tenerentur, et Velitris auxere numerum colonorum Romani et Norbam in montis
                    novam coloniam, quae arx in Pomptino esset, miserunt. </p>
                <p> M. Minucio deinde <milestone unit="section" n="7"/> et A. Sempronio consulibus
                    magna <pb n="p.106"/> vis frumenti ex Sicilia advecta, agitatumque in senatu,
                    quanti plebi daretur. <milestone unit="section" n="8"/> multi venisse tempus
                    premendae plebis putabant recuperandique iura, quae extorta secessione ac vi
                    patribus essent. <milestone unit="section" n="9"/> in primis Marcius Coriolanus,
                    hostis tribuniciae potestatis, 'si annonam' inquit 'veterem volunt, ius
                    pristinum reddant patribus. cur ego plebeios magistratus, cur Sicinium potentem
                    video sub iugum missus, tamquam ab latronibus redemptus? <milestone
                        unit="section" n="10"/> egone has indignitates diutius patiar quam necesse
                    est? Tarquinium regem qui non tulerim, Sicinium feram? secedat nunc, avocet
                    plebem; patet via in Sacrum montem aliosque colles. rapiant frumenta ex agris
                    nostris, quem ad modum tertio anno <hi rend="italics">ante</hi> rapuere;
                    fruantur annona, quam furore suo fecere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    audeo dicere hoc malo domitos ipsos potius cultores agrorum fore, quam ut armati
                    per secessionem coli prohibeant.' <milestone unit="section" n="12"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> tam facile dictu est, faciendumne fuerit, quam potuisse arbitror
                    fieri, ut condicionibus laxandi annonam et tribuniciam potestatem et omnia
                    invitis iura inposita patres demerent sibi. <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et senatui nimis atrox visa sententia est, et
                    plebem ira prope armavit: fame se iam sicut hostes peti, cibo victuque fraudari;
                    peregrinum frumentum, quae sola alimenta ex insperato fortuna dederit, ab ore
                    rapi, nisi Cn. Marcio vincti dedantur tribuni, nisi de tergo plebis Romanae
                    satisfiat. eum sibi carnificem novum exortum, qui aut mori aut servire iubeat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> in exeuntem e curia impetus factus esset,
                    ni peropportune tribuni diem dixissent. ibi ira est suppressa: se iudicem
                    quisque, se dominum vitae necisque inimici factum videbat. <milestone
                        unit="section" n="3"/> contemptim primo Marcius audiebat minas tribunicias:
                    auxilii, non poenae ius datum illi potestati, plebisque non patrum tribunos
                    esse. sed adeo infensa erat coorta plebs, ut unius poena defungendum esset
                    patribus. <milestone unit="section" n="4"/> restiterunt tamen adversae invidiae
                    usique sunt qua suis quisque, qua totius ordinis viribus. ac primo temptata res
                    est, si dispositis clientibus absterrendo <pb n="p.107"/> singulos a coitionibus
                    conciliisque disicere rem possent. <milestone unit="section" n="5"/> universi
                    deinde processere—quidquid erat patrum, reos diceres—precibus plebem
                    exposcentes, unum sibi civem, unum senatorem, si innocentem absolvere nollent,
                    pro nocente donarent. <milestone unit="section" n="6"/> ipse cum die dicta non
                    adesset, perseveratum in ira est. damnatus absens in Volscos exulatum abiit
                    minitans patriae hostilesque iam tum spiritus gerens. </p>
                <p> Venientem Volsci benigne excepere benigniusque in dies colebant, quo maior ira
                    in suos eminebat, crebraeque nunc querellae, nunc minae percipiebantur. hospitio
                    utebatur Atti Tulli. <milestone unit="section" n="7"/> longe is tum princeps
                    Volsci nominis erat Romanisque semper infestus. ita cum alterum vetus odium,
                    alterum ira recens stimularet, consilia conferunt de Romano bello. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>hand</sic>
                    </choice> facile credebant plebem suam inpelli posse, ut totiens infeliciter
                    temptata arma caperent: multis saepe bellis, pestilentia postremo amissa
                    iuventute fractos spiritus esse; arte agendum in exoleto iam vetustate odio, <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>utI</sic>
                    </choice> recenti aliqua ira exacerbarentur animi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ludi forte ex instauratione magni Romae
                    parabantur. instaurandi haec causa fuerat: ludis mane servum quidam pater
                    familiae nondum commisso spectaculo sub furca caesum medio egerat circo; coepti
                    inde ludi, velut ea res nihil ad religionem pertinuisset. <milestone
                        unit="section" n="2"/> haud ita multo post T. Latinio, de plebe homini,
                    somnium fuit: visus Iuppiter dicere sibi ludis praesultatorem displicuisse;
                        <milestone unit="section" n="3"/> nisi magnifice instaurarentur ii ludi,
                    periculum urbi fore; iret, ea consulibus nuntiaret. quamquam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>hand</sic>
                    </choice> sane liber erat religione animus, verecundia tamen maiestatis
                    magistratuum <hi rend="italics">cum</hi> timore vicit, ne in ora hominum pro
                    ludibrio abiret. <milestone unit="section" n="4"/> magno illi ea cunctatio
                    stetit; filium namque intra paucos dies amisit. cuius repentinae cladis ne causa
                    dubia esset, aegro animi eadem illa in somnis obversata species visa est
                    rogitare, satin magnam spreti numinis haberet mercedem; maiorem instare, ni eat
                    propere ac nuntiet <pb n="p.108"/> consulibus. <milestone unit="section" n="5"/>
                    iam praesentior res erat. cunctantem tamen ac prolatantem ingens vis morbi
                    adorta est debilitate subita. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> enimvero deorum ira admonuit. fessus igitur malis praeteritis
                    instantibusque consilio propinquorum adhibito cum visa atque audita et
                    obversatum totiens somno Iovem, minas irasque caelestes repraesentatas casibus
                    suis exposuisset, consensu inde <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubio omnium, qui aderant, in forum ad consules lectica defertur.
                        <milestone unit="section" n="7"/> inde in curiam iussu consulum delatus
                    eadem illa cum patribus ingenti omnium admiratione enarrasset, ecce aliud
                    miraculum: <milestone unit="section" n="8"/> qui captus omnibus membris delatus
                    in curiam esset, eum functum officio pedibus suis domum redisse traditum
                    memoriae est. <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ludi quam amplissimi ut fierent, senatus
                    decrevit. ad eos ludos auctore Attio Tullio vis magna Volscorum venit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> priusquam committerentur ludi, Tullius, ut
                    domi compositum cum Marcio fuerat, ad consules venit; dicit esse, quae secreto
                    agere de re publica velit. arbitris remotis 'invitus' inquit, <milestone
                        unit="section" n="3"/> 'quod sequius sit, de meis civibus loquor, non tamen
                    admissum quicquam ab iis criminatum venio, sed cautum, ne admittant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> nimio plus quam vellem nostrorum ingenia sunt
                    mobilia. <milestone unit="section" n="5"/> multis id cladibus sensimus, quippe
                    qui non nostro merito, sed vestra patientia incolumes simus. magna hic <choice>
                        <corr>nunc</corr>
                        <sic>nune</sic>
                    </choice> Volscorum <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> est; ludi sunt; spectaculo intenta civitas erit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> memini, quid per eandem occasionem ab Sabinorum
                    iuventute in hac urbe commissum sit; horret animus, ne quid inconsulte ac temere
                    fiat. haec nostra vestraque causa prius dicenda vobis, consules, ratus sum.
                        <milestone unit="section" n="7"/> quod ad me attinet, extemplo hinc domum
                    abire in animo est, ne cuius facti dictive contagione praesens violer.' haec
                    locutus abiit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> consules cum ad patres rem dubiam sub auctore
                    certo detulissent, auctor magis, ut fit, quam res ad praecavendum vel ex
                    supervacuo movit; factoque senatus consulto, ut urbe excederent Volsci,
                    praecones <pb n="p.109"/> dimittuntur, qui omnes eos proficisci ante noctem
                    iuberent. <milestone unit="section" n="9"/> ingens pavor primo discurrentis ad
                    suas res tollendas in hospitia perculit; proficiscentibus deinde indignatio
                    oborta, se ut consceleratos contaminatosque ab ludis, festis diebus, coetu
                    quodam modo hominum deorumque abactos esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum prope continuato agmine irent, praegressus
                    Tullius ad caput Ferentinum, ut quisque veniret, primores eorum excipiens
                    querendo indignandoque, et eos ipsos sedulo audientes secunda irae verba et per
                    eos multitudinem aliam in subiectum viae campum deduxit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ibi in contionis modum orationem exorsus veteres
                    populi Romani iniurias cladesque gentis Volscorum <hi rend="italics"
                        >commemoravit. turn</hi> 'ut omnia' inquit 'obliviscamini alia, hodiernam
                    hanc contumeliam quo tandem animo fertis, qua per nostram ignominiam ludos
                    commisere? <milestone unit="section" n="3"/> an non sensistis triumphatum hodie
                    de vobis esse? vos omnibus, civibus peregrinis, tot finitimis populis spectaculo
                    abeuntes fuisse, vestras coniuges, vestros liberos traductos per ora hominum?
                        <milestone unit="section" n="4"/> quid eos, qui audivere vocem praeconis,
                    quid, qui nos videre abeuntus, quid eos, qui huic ignominioso agmini fuere
                    obvii, existimasse putatis, nisi aliquod profecto nefas esse, quod, si
                    intersimus spectaculo, violaturi simus ludos piaculumque merituri, ideo nos ab
                    sede piorum, coetu concilioque abigi? <milestone unit="section" n="5"/> quid
                    deinde? illud non succurrit, vivere nos, quod maturarimus proficisci? si hoc
                    profectio et non fuga est. et hanc urbem vos non hostium ducitis, ubi si unum
                    diem morati essetis, moriendum omnibus fuit? <milestone unit="section" n="6"/>
                    bellum vobis indictum est, magno eorum malo, qui indixere, si viri estis.' ita
                    et sua sponte irarum pleni et incitati domos inde digressi sunt instigandoque
                    suos quisque populos effecere, ut omne Volscum nomen deficeret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> imperatores ad id bellum de omnium populorum
                    sententia lecti Attius Tullius et Cn. Marcius, exul Romanus, in quo aliquanto
                    plus spei repositum. <milestone unit="section" n="2"/> quam <pb n="p.110"/> spem
                    nequaquam fefellit, ut facile appareret ducibus validiorem quam exercitu rem
                    Romanam esse. Cerceios profectus primum colonos inde Romanos expulit liberamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> urbem Volscis tradidit; <milestone unit="section" n="3"/> inde in
                    Latinam viam transversis tramitibus transgressurus Satricum, Longulam, Poluscam,
                    Coriolos, Mugillam—haec Romanis—oppida ademit; <milestone unit="section" n="4"/>
                    inde Lavinium recepit'; tum deinceps Corbionem, Vitelliam, Trebium, Lavicos,
                    Pedum cepit. <milestone unit="section" n="5"/> postremum ad urbem a Pedo ducit
                    et ad fossas Cluilias quinque ab urbe milia passuum castris positis populatur
                    inde agrum Romanum custodibus inter populatores missis, <milestone
                        unit="section" n="6"/> qui patriciorum agros intactos servarent, sive
                    infensus plebi magis, sive ut discordia inde inter patres plebemque oreretur.
                        <milestone unit="section" n="7"/> quae profecto orta esset—adeo tribuni iam
                    ferocem per se plebem criminando in primores civitatis instigabant—, sed
                    externus timor, maximum concordiae vinculum, quamvis suspectos infensosque inter
                    se iungebat animos. id modo non conveniebat, <milestone unit="section" n="8"/>
                    quod senatus consulesque nusquam alibi spem quam in armis ponebant, plebes omnia
                    quam bellum malebat. </p>
                <p> Sp. Nautius iam et Sex. <milestone unit="section" n="9"/> Furius consules erant.
                    eos recensentes legiones, praesidia per muros aliaque, in quibus stationes
                    vigiliasque esse placuerat, loca distribuentis multitudo ingens pacem poscentium
                    primum seditioso clamore conterruit, deinde vocare senatum, referre de legatis
                    ad Cn. Marcium mittendis coegit. acceperunt relationem patres, <milestone
                        unit="section" n="10"/> postquam apparuit labare plebis animos, missique de
                    pace ad Marcium oratores. atrox responsum rettulerunt: <milestone unit="section"
                        n="11"/> si Volscis ager redderetur, posse agi de pace; si praeda belli per
                    otium frui velint, memorem se et civium iniuriae et hospitum beneficii
                    adnisurum, ut appareat exilio sibi inritatos, non fractos animos esse.
                        <milestone unit="section" n="12"/> iterum deinde iidem missi non recipiuntur
                    in castra. sacerdotes quoque suis insignibus velatos isse supplices ad castra
                    hostium traditum est; nihilo magis quam legatos flexisse animum. <pb n="p.111"/>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum matronae ad Veturiam, matrem Coriolani,
                    Volumniamque uxorem frequentes coeunt. id publicum consilium an muliebris timor
                    fuerit, parum convenit; <milestone unit="section" n="2"/> pervicere certe, ut et
                    Veturia, magno natu mulier, et Volumnia duos parvos ex Marcio ferens filios
                    secum in castra hostium irent, et, quoniam armis viri defendere urbem non
                    possent, mulieres precibus lacrimisque defenderent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> ubi ad castra ventum est nuntiatumque
                    Coriolano est adesse ingens mulierum agmen, primo, ut qui nec publica maiestate
                    in legatis nec in sacerdotibus tanta offusa oculis animoque religione motus
                    esset, multo obstinatior adversus lacrimas muliebres erat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> dein familiarium quidam, qui insignem maestitia inter
                    ceteras cognoverat Veturiam inter nurum nepotesque stantem, 'nisi me
                    frustrantur' inquit oculi, mater tibi coniunxque et liberi adsunt'. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Coriolanus prope ut amens consternatus ab sede sua
                    cum ferret matri obviae <choice>
                        <corr>complexum</corr>
                        <sic>conplexum</sic>
                    </choice> , <choice>
                        <corr>mulier</corr>
                        <sic>muller</sic>
                    </choice> in iram ex precibus versa 'sine, priusquam <choice>
                        <corr>complexum</corr>
                        <sic>conplexum</sic>
                    </choice> accipio, sciam' inquit, 'ad hostem an ad filium venerim, captiva
                    materne in castris tuis sim. <milestone unit="section" n="6"/> in hoc me longa
                    vita et infelix senecta traxit, ut exulem te, deinde hostem viderem? potuisti
                    populari hanc terram, quae te genuit atque aluit? <milestone unit="section"
                        n="7"/> non tibi quamvis infesto animo et minaci <del status="unremarkable"
                        >perveneras</del> ingredienti fines ira cecidit? non, cum in conspectu Roma
                    fuit, succurrit 'intra illa moenia domus ac penates mei sunt, <milestone
                        unit="section" n="8"/> mater, coniunx liberique'? ergo ego nisi peperissem,
                    Roma non oppugnaretur; nisi filium haberem, libera in libera patria mortua
                    essem. sed ego nihil iam pati nec tibi turpius nec mihi miserius possum nec, ut
                    sim miserrima, diu futura sum; <milestone unit="section" n="9"/> de his videris,
                    quos, si pergis, aut inmatura mors aut longa servitus manet.' uxor deinde ac
                    liberi amplexi, fletusque ab omni turba mulierum ortus et conploratio sui
                    patriaeque fregere tandem virum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>complexus</corr>
                        <sic>conplexus</sic>
                    </choice> inde suos dimittit; ipse retro ab urbe castra movit. <pb n="p.112"/>
                    <choice>
                        <corr>abductis</corr>
                        <sic>Abductis</sic>
                    </choice> deinde legionibus ex agro Romano invidia rei oppressum perisse tradunt
                    alii alio leto. apud Fabium, longe antiquissimum auctorem, usque ad senectutem
                    vixisse eundem invenio; <milestone unit="section" n="11"/> refert certe hanc
                    saepe eum exacta aetate usurpasse vocem, multo miserius seni exilium esse. non
                    inviderunt laude sua mulieribus viri Romani—adeo sine obtrectatione gloriae
                    alienae vivebatur— <milestone unit="section" n="12"/> , monumentoque quod esset,
                    templum Fortunae muliebri aedificatum dedicatumque est. </p>
                <p> rediere deinde Volsci adiunctis Aequis in agrum Romanum, sed Aequi Attium
                    Tullium <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ultra tulere ducem. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <choice>
                        <corr>hinc</corr>
                        <sic>hine</sic>
                    </choice> ex certamine, Volsci Aequine imperatorem coniuncto exercitui darent,
                    seditio, deinde atrox proelium ortum. ibi fortuna populi Romani duos hostium
                    exercitus haud minus pernicioso quam pertinaci certamine confecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <choice>
                        <corr>consules</corr>
                        <sic>Consules</sic>
                    </choice> T. Sicinius et C. Aquilius. Sicinio Volsci, Aquilio Hernici—nam ii
                    quoque in armis erant — provincia evenit. eo anno Hernici devicti; cum Volscis
                    aequo Marte discessum est. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Sp. Cassius deinde et Proculus Verginius
                    consules facti. cum Hernicis foedus ictum; agri partes duae ademptae. inde
                    dimidium Latinis, dimidium plebi divisurus consul Cassius erat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> adiciebat huic muneri agri aliquantum, quem publicum
                    possideri a privatis criminabatur. id multos quidem patrum, ipsos possessores,
                    periculo rerum suarum terrebat; sed et publica patribus sollicitudo inerat,
                    largitione consulem periculosas libertati opes struere. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turm</sic>
                    </choice> primum lex agraria promulgata est, numquam deinde usaue ad hanc
                    memoriam sine maximis motibus rerum agitata. <milestone unit="section" n="4"/>
                    consul alter largitioni resistebat auctoribus patribus nec omni plebe
                    adversante, quae primo coeperat fastidire munus vulgatum: <milestone
                        unit="section" n="5"/> a civibus abisse in socios; saepe deinde et Verginium
                    consulem in contionibus velut vaticinantem audiebat, pestilens collegae munus
                    esse, agros illos servitutem <pb n="p.113"/> iis, qui acceperint, laturos, regno
                    viam fieri. quid ita enim adsumi socios et nomen Latinum? <milestone
                        unit="section" n="6"/> quid attinuisse Hernicis, paulo ante hostibus, capti
                    agri partem tertiam reddi, nisi ut eae gentes pro Coriolano ducem Cassium
                    habeant? </p>
                <p> popularis iam esse dissuasor <milestone unit="section" n="7"/> et intercessor
                    legis agrariae coeperat. uterque deinde consul certatim plebi indulgere.
                    Verginius dicere passurum se adsignari agros, dum ne cui nisi civi Romano
                    adsignentur; <milestone unit="section" n="8"/> Cassius, quia in agraria
                    largitione ambitiosus in socios eoque civibus vilior erat, ut alio munere sibi
                    reconciliaret civium animos, iubere pro Siculo frumento pecuniam acceptam
                    retribui populo. <milestone unit="section" n="9"/> id vero haud secus quam
                    praesentem mercedem regni aspernata plebes; adeo propter suspicionem insitam
                    animis hominum regni, velut abundarent omnia, munera eius respuebantur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> quem, ubi primum magistratu abiit,
                    damnatum necatumque constat. sunt, qui patrem auctorem eius supplicii ferant:
                    eum cognita domi causa verberasse ac necasse peculiumque filii Cereri
                    consecravisse; signum inde factum esse et inscriptum 'ex Cassia familia datum.'
                        <milestone unit="section" n="11"/> invenio apud quosdam, idque propius fidem
                    est, a quaestoribus Caesone Fabio et L. Valerio diem dictam perduellionis,
                    damnatumque populi iudicio, dirutas publice aedes. ea est area ante Telluris
                    aedem. ceterum, <milestone unit="section" n="12"/> sive illud domesticum sive
                    publicum fuit iudicium, damnatur Ser. Cornelio Q. Fabio consulibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haud diuturna ira populi in Cassium fuit.
                    dulcedo agrariae legis ipsa per se dempto auctore subibat animos, accensaque ea
                    cupiditas est malignitate patrum, qui devictis eo anno Volscis Aequisque militem
                    praeda fraudavere. <milestone unit="section" n="2"/> quidquid captum ex hostibus
                    est, vendidit Fabius consul ac redegit in publicum. invisum erat Fabium nomen
                    plebi propter novissimum consulem; tenuere tamen patres, ut cum L. Aemilio Caeso
                    Fabius consul crearetur. <milestone unit="section" n="3"/> eo infestior facta
                    plebes seditione domestica bellum externum excivit. bello deinde civiles <pb
                        n="p.114"/> discordiae intermissae. uno animo patres ac plebs rebellantes
                    Volscos et Aequos duce Aemilio prospera pugna vicere. <milestone unit="section"
                        n="4"/> plus tamen hostium fuga quam proelium absumpsit: adeo pertinaciter
                    fusos insecuti sunt equites. <milestone unit="section" n="5"/> Castoris aedes
                    eodem anno idibus Quintilibus dedicata est. vota erat Latino bello a Postumio
                    dictatore; filius eius duumvir ad id ipsum creatus dedicavit. </p>
                <p> sollicitati <milestone unit="section" n="6"/> et eo anno sunt dulcedine agrariae
                    legis animi plebis. tribuni plebi popularem potestatem lege populari
                    celebrabant; patres satis superque gratuiti furoris in multitudine credentes
                    esse, largitiones temeritatisque invitamenta horrebant. acerrimi patribus duces
                    ad resistendum consules fuere. <milestone unit="section" n="7"/> ea igitur pars
                    rei publicae vicit nec in praesens modo, sed in venientem etiam annum M. Fabium,
                    Caesonis fratrem, et magis invisum alterum plebi accusatione Sp. Cassi, L.
                    Valerium, consules dedit. certatum eo quoque anno cum tribunis est. <milestone
                        unit="section" n="8"/> vana lex vanique legis auctores iactando inritum
                    munus facti. Fabium inde nomen ingens post tres continuos consulatus unoque
                    velut tenore omnes expertos tribuniciis certaminibus habitum; itaque, ut bene
                    locatus, mansit in ea familia aliquamdiu honos. bellum inde Veiens initum, et
                    Volsci rebellarunt. <milestone unit="section" n="9"/> sed ad bella externa prope
                    supererant vires, abutebanturque iis inter semet ipsos certando. <milestone
                        unit="section" n="10"/> accessere ad aegras iam omnium mentes prodigia
                    caelestia, prope cotidianas in urbe agrisque ostentantia minas; motique ita
                    numinis causam nullam aliam vates canebant publice privatimque nunc extis nunc
                    per aves consulti, quam haud rite sacra fieri. <milestone unit="section" n="11"
                    /> qui terrores tamen eo evasere, ut Oppia virgo Vestalis damnata incesti poenas
                    dederit. <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Q. Fabius inde et C. Iulius consules facti. eo
                    anno non segnior discordia domi et bellum foris atrocius fuit. ab Aequis arma
                    sumpta; Veientes agrum quoque Romanorum populantes inierunt. quorum bellorum <pb
                        n="p.115"/> crescente cura K. Fabius et Sp. Furius consules fiunt. Ortonam,
                    Latinam urbem, Aequi oppugnabant; <milestone unit="section" n="2"/> Veientes
                    pleni iam populationum Romam ipsam se oppugnaturos minabantur. </p>
                <p> qui terrores cum <choice>
                        <corr>compescere</corr>
                        <sic>conpescere</sic>
                    </choice> deberent, <milestone unit="section" n="3"/> auxere insuper animos
                    plebis; redibatque non sua sponte plebi mos detractandi militiam, sed Sp.
                    Licinius tribunus plebis, venisse tempus ratus per ultimam necessitatem legis
                    agrariae patribus iniungendae, susceperat rem militarem impediendam. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ceterum tota invidia tribuniciae potestatis versa in
                    auctorem est, nec in eum consules acrius quam ipsius collegae coorti sunt,
                    auxilioque eorum dilectum consules habent. <milestone unit="section" n="5"/> ad
                    duo simul bella exercitus scribitur; ducendus Fabio in Veientes, in Aequos Furio
                    datur. et in Aequis quidem nihil dignum memoria gestum est; <milestone
                        unit="section" n="6"/> Fabio aliquanto plus negotii cum civibus quam cum
                    hostibus fuit. unus ille vir, ipse consul, rem publicam sustinuit, quam
                    exercitus odio consulis, quantum in se fuit, prodebat. nam cum consul praeter
                    ceteras imperatorias artes, <milestone unit="section" n="7"/> quas parando
                    gerendoque bello edidit plurimas, ita instruxisset aciem, ut solo equitatu
                    emisso exercitum hostium funderet, insequi fusos pedes noluit; <milestone
                        unit="section" n="8"/> nec illos, etsi non adhortatio invisi ducis, suum
                    saltem flagitium et publicum in praesentia dedecus, postmodo periculum, si
                    animus hosti redisset, cogere potuit gradum accelerare aut, si aliud nihil,
                    stare instructos. <milestone unit="section" n="9"/> iniussu signa referunt
                    maestique—crederes victos—, <choice>
                        <corr>exsecrantes</corr>
                        <sic>execrantes</sic>
                    </choice> nunc imperatorem nunc navatam ab equite operam, redeunt in castra.
                        <milestone unit="section" n="10"/> nec huic tam pestilenti exemplo remedia
                    ulla ab imperatore quaesita sunt; adeo excellentibus ingeniis citius defuerit
                    ars, qua civem regant, quam qua hostem superent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> consul Romam rediit non tam belli gloria
                    aucta quam inritato exacerbatoque in se militum odio. obtinuere tamen patres, ut
                    in Fabia gente consulatus maneret; M. Fabium consulem creant, Fabio collega Cn.
                    Manlius datur. <pb n="p.116"/>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et hic annus tribunum auctorem legis agrariae
                    habuit. <choice>
                        <corr>Tib.</corr>
                        <sic>Ti.</sic>
                    </choice> Pontificius fuit. is eandem viam, velut processisset Sp. Licinio,
                    ingressus dilectum paulisper inpediit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    perturbatis iterum patribus Ap. Claudius victam tribuniciam potestatem dicere
                    priore anno, in praesentia re, exemplo in perpetuum, quando inventum sit suis
                    ipsam viribus dissolvi. <milestone unit="section" n="3"/> neque enim umquam
                    defuturum, qui et ex collega victoriam sibi et gratiam melioris partis bono
                    publico velit quaesitam; et plures, si pluribus opus sit, tribunos ad auxilium
                    consulum paratos fore, et unum vel adversus omnes satis esse. darent modo et
                    consules et primores patrum operam, <milestone unit="section" n="4"/> ut, si
                    minus omnes, aliquos tamen ex tribunis rei publicae ac senatui conciliarent.
                        <milestone unit="section" n="5"/> praeceptis Appii moniti patres et universi
                    comiter ac benigne tribunos appellare, et consulares, ut cuique eorum privatim
                    aliquid iuris adversus singulos erat, partim gratia partim auctoritate
                    obtinuere, ut tribuniciae potestatis vires salubres vellent rei publicae esse;
                        <milestone unit="section" n="6"/> novemque tribunorum adversus unum
                    moratorem publici commodi auxilio dilectum consules habent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> inde ad Veiens bellum profecti, quo undique ex
                    Etruria auxilia convenerant, non tam Veientium gratia concitata, quam quod in
                    spem ventum erat discordia intestina dissolvi rem Romanam posse. <milestone
                        unit="section" n="8"/> principesque in omnium Etruriae populorum conciliis
                    fremebant aeternas opes esse Romanas, nisi inter semet ipsi seditionibus
                    saeviant. id unum venenum, eam labem civitatibus opulentis repertam, ut magna
                    imperia mortalia essent. <milestone unit="section" n="9"/> diu sustentatum id
                    malum partim patrum consiliis partim patientia plebis, iam ad extrema venisse.
                    duas civitates ex una factas, suos cuique parti magistratus, suas leges esse.
                        <milestone unit="section" n="10"/> primum in dilectibus saevire solitos,
                    eosdem in bello tamen paruisse ducibus. qualicumque urbis statu manente
                    disciplina militari sisti potuisse; iam non parendi magistratibus morem in
                    castra quoque Romanum militem sequi. <milestone unit="section" n="11"/> proximo
                    bello <pb n="p.117"/> in ipsa acie, in ipso certamine consensu exercitus
                    traditam ultro victoriam victis Aequis, signa deserta, imperatorem in acie
                    relictum, iniussu in castra reditum. profecto, si instetur, suo milite vinci
                    Romam posse. nihil aliud opus esse quam indici ostendique bellum; <milestone
                        unit="section" n="12"/> cetera sua sponte fata et deos gesturos. hae spes
                    Etruscos armaverant multis in vicem casibus victos victoresque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules quoque Romani nihil <del
                        status="unremarkable">praeterea</del> aliud quam suas vires, sua arma
                    horrebant. <milestone unit="section" n="2"/> memoria pessimi proximo bello
                    exempli terrebat, ne rem committerent eo, ubi duae simul acies timendae essent.
                    itaque castris se tenebant, tam ancipiti periculo aversi: diem tempusque
                    forsitan ipsum leniturum iras sanitatemque animis adlaturum. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Veiens hostis Etruscique eo magis praepropere agere;
                    lacessere ad pugnam primo obequitando castris provocandoque, postremo, ut nihil
                    movebant, qua consules ipsos, qua exercitum increpando: <milestone
                        unit="section" n="4"/> simulationem intestinae discordiae remedium timoris
                    inventum, et consules magis non confidere quam non credere suis militibus; novum
                    seditionis genus, silentium otiumque inter armatos. ad haec in novitatem generis
                    originisque qua falsa, qua vera iacere. <milestone unit="section" n="5"/> haec
                    cum sub ipso vallo portisque streperent, haud aegre consules pati; at inperitae
                    multitudini nunc indignatio, nunc pudor pectora versare et ab intestinis
                    avertere malis: nolle inultos hostes, nolle successum non patribus, non
                    consulibus; externa et domestica odia certare in animis. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tandem superant externa; adeo superbe insolenterque
                    hostis eludebat. frequentes in praetorium conveniunt; poscunt pugnam, postulant,
                    ut signum detur. <milestone unit="section" n="7"/> consules velut deliberabundi
                    capita conferunt, diu <choice>
                        <corr>conloquuntur.</corr>
                        <sic>conlocuntur.</sic>
                    </choice> pugnare cupiebant, sed retro revocanda et abdenda cupiditas erat, ut
                    adversando remorandoque incitato semel militi adderent impetum. <milestone
                        unit="section" n="8"/> redditur responsum inmaturam rem agi, nondum tempus
                    pugnae esse; castris se tenerent. edicunt inde, ut abstineant <pb n="p.118"/>
                    pugna: si quis iniussu pugnaverit, ut in hostem animadversuros. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ita dimissis, quo minus consules velle
                    credunt, crescit ardor pugnandi. accendunt insuper hostes ferocius multo, ut
                    statuisse non pugnare consules cognitum est: <milestone unit="section" n="10"/>
                    quippe inpune se insultaturos, non credi militi arma, rem ad ultimum seditionis
                    erupturam, finemque venisse Romano imperio. his freti occursant portis, ingerunt
                    probra, aegre abstinent, quin castra oppugnent. enimvero non ultra contumeliam
                    pati Romanus posse; <milestone unit="section" n="11"/> totis castris undique ad
                    consules curritur; non iam sensim, ut ante, per centurionum principes postulant,
                    sed passim omnes clamoribus agunt. matura res erat; tergiversantur tamen.
                        <milestone unit="section" n="12"/> Fabius deinde, ad crescentem tumultum iam
                    metu seditionis collega concedente, cum silentium classico fecisset: 'ego istos,
                    Cn. Manli, posse vincere scio; <milestone unit="section" n="13"/> velle ne
                    scirem, ipsi fecerunt. itaque certum atque decretum est non dare signum, nisi
                    victores se redituros ex hac pugna iurant. consulem Romanum miles semel in acie
                    fefellit, deos numquam fallet.' centurio erat M. Flavoleius, inter primores
                    pugnae flagitator. ' <milestone unit="section" n="14"/> victor' inquit, 'M.
                    Fabi, revertar ex acie.' si fallat, Iovem patrem Gradivumque Martem aliosque
                    iratos invocat deos. idem deinceps omnis exercitus in se quisque iurat. iuratis
                    datur signum; arma capiunt; eunt in pugnam irarum speique pleni. nunc iubent
                    Etruscos probra iacere, <milestone unit="section" n="15"/> nunc armati sibi
                    quisque lingua promptum hostem offerri. <milestone unit="section" n="16"/>
                    omnium illo die, qua plebis, qua patrum, eximia virtus fuit; Fabium nomen <del
                        status="unremarkable">Fabia gens</del> maxime enituit. multis civilibus
                    certaminibus infensos plebis animos illa pugna sibi reconciliare statuunt.
                        <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> instruitur acies, nec Veiens hostis
                    Etruscaeque legiones detractant. prope certa spes erat non magis secum
                    pugnaturos, quam pugnaverint cum Aequis; maius quoque aliquod in tam inritatis
                    animis et occasione ancipiti haud desperandum esse facinus. <milestone
                        unit="section" n="2"/> res <pb n="p.119"/> liter longe evenit; nam non alio
                    ante bello infestior Romanus—adeo hinc contumeliis hostes, hinc consules mora
                    exacerbaverant—proelium iniit. <milestone unit="section" n="3"/> vix explicandi
                    ordines spatium Etruscis fuit, cum pilis inter primam trepidationem abiectis
                    temere magis quam emissis pugna iam in manus, iam ad gladios, ubi Mars est
                    atrocissimus, venerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> inter primores genus Fabium insigne spectaculo
                    exemploque civibus erat. ex his Q. Fabium—tertio hic anno ante consul
                    fuerat—principem in confertos Veientes euntem ferox viribus et armorum arte
                    Tuscus, incautum inter multas versantem hostium manus, gladio per pectus
                    transfigit; telo extracto praeceps Fabius in vulnus cadit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sensit utraque acies unius viri casum, cedebatque
                    inde Romanus, cum M. Fabius consul transiluit iacentis corpus obiectaque parma
                    'hoc iurastis' inquit, 'milites, fugientes vos in castra redituros? <milestone
                        unit="section" n="6"/> adeo ignavissimos hostis magis timetis quam Iovem
                    Martemque, per quos iurastis? at ego iniuratus aut victor revertar aut prope te
                    hic, Q. Fabi, dimicans cadam.' consuli tum K. Fabius, prioris anni consul:
                    'verbisne istis, frater, ut pugnent, te impetraturum credis? dii impetrabunt,
                    per quos iuravere; <milestone unit="section" n="7"/> et nos, ut decet proceres,
                    ut Fabio nomine est dignum, pugnando potius quam adhortando accendamus militum
                    animos!' sic in primum infestis hastis provolant duo Fabii totamque moverunt
                    secum aciem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> proelio ex parte una restituto nihilo segnius
                    in cornu altero Cn. Manlius consul pugnam ciebat, ubi prope similis fortuna est
                    versata. <milestone unit="section" n="2"/> nam ut altero in cornu Q. Fabium, sic
                    in hoc ipsum consulem Manlium iam velut fusos agentem hostis et inpigre milites
                    secuti sunt et, ut ille gravi vulnere ictus ex acie cessit, interfectum rati
                    gradum rettulere; <milestone unit="section" n="3"/> cessissentque loco, ni
                    consul alter cum aliquot turmis equitum in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> partem citato equo advectus, vivere clamitans collegam, se victorem
                    fuso altero cornu adesse, rem inclinatam <pb n="p.120"/> sustinuisset.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Manlius quoque ad restituendam aciem se
                    ipse coram offert. duorum consulum cognita ora accendunt militum animos. simul
                    et vanior iam erat hostium acies, dum abundante multitudine freti subtracta
                    subsidia mittunt ad castra oppugnanda. <milestone unit="section" n="5"/> in quae
                    haud magno certamine impetu facto, dum praedae magis quam pugnae memores
                    tererent tempus, triarii Romani, qui primam inruptionem sustinere non potuerant,
                    missis ad consules nuntiis, quo loco res essent, conglobati ad praetorium
                    redeunt et sua sponte ipsi proelium renovant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> et Manlius consul revectus in castra ad omnes
                    portas milite opposito hostibus viam clauserat. ea desperatio Tuscis rabiem
                    magis quam audaciam accendit. nam cum incursantes, quacumque exitum ostenderet
                    spes, vano aliquotiens impetu issent, globus iuvenum unus in ipsum consulem
                    insignem armis invadit. <milestone unit="section" n="7"/> prima excepta a
                    circumstantibus tela; sustineri deinde vis nequit. consul mortifero vulnere
                    ictus cadit, fusique circa omnes. <milestone unit="section" n="8"/> Tuscis
                    crescit audacia; Romanos terror per tota castra trepidos agit, et ad extrema
                    ventum foret, ni legati rapto consulis corpore patefecissent una porta hostibus
                    viam. <milestone unit="section" n="9"/> ea erumpunt; consternatoque agmine
                    abeuntes in victorem alterum incidunt consulem. ibi iterum caesi fusique passim.
                    victoria egregia parta, tristis tamen duobus tam claris funeribus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> itaque consul decernente senatu triumphum, si
                    exercitus sine imperatore triumphare possit, pro eximia eo bello opera facile
                    passurum respondit; se, familia funesta Q. Fabi fratris morte, re publica ex
                    parte orba, consule altero amisso, publico privatoque deformem luctu lauream non
                    accepturum. <milestone unit="section" n="11"/> omni acto triumpho depositus
                    triumphus clarior fuit; adeo spreta in <choice>
                        <corr>tempore</corr>
                        <sic>ternpore</sic>
                    </choice> gloria interdum cumulatior redit. funera deinde duo deinceps collegae
                    fratrisque ducit, idem in utroque laudator, cum concedendo illis suas laudes
                    ipse <pb n="p.121"/> maximam partem earum ferret. <milestone unit="section"
                        n="12"/> neque inmemor eius, quod initio consulatus inbiberat, reconciliandi
                    animos plebis, saucios milites curandos dividit patribus. Fabiis plurimi dati
                    nec alibi maiore cura habiti. inde populares iam esse Fabii nec hoc ulla re nisi
                    salubri rei publicae arte. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> igitur non patrum magis quam plebis studiis K.
                    Fabius cum T. Verginio consul factus neque belli neque dilectus neque ullam
                    aliam priorem curam agere, quam ut iam aliqua ex parte inchoata concordiae spe
                    primo quoque tempore cum patribus coalescerent animi plebis. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque principio anni censuit, priusquam quisquam
                    agrariae legis auctor tribunus existeret, occuparent patres ipsi suum munus
                    facere, captivum agrum plebi quam maxime aequaliter darent: <milestone
                        unit="section" n="3"/> verum esse habere eos, quorum sanguine ac sudore
                    partus sit. aspernati patres sunt; questi quoque quidam nimia gloria luxuriare
                    et evanescere vividum quondam illud Caesonis ingenium. nullae deinde urbanae
                    factiones fuere. vexabantur incursionibus Aequorum Latini. <milestone
                        unit="section" n="4"/> eo cum exercitu Caeso missus in ipsorum Aequorum
                    agrum depopulandum transit. Aeque se in oppida receperunt murisque se tenebant.
                    eo nulla pugna memorabilis fuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>at</corr>
                        <sic>At</sic>
                    </choice> a Veiente hoste clades accepta temeritate alterius consulis, actumque
                    de exercitu foret, ni K. Fabius in tempore subsidio venisset. ex eo tempore
                    neque pax neque bellum cum Veientibus fuit; res proxime formam latrocinii
                    venerat: <milestone unit="section" n="6"/> legionibus Romanis cedebant in urbem;
                    ubi abductas senserant legiones, agros incursabant bellum quiete, quietem bello
                    in vicem eludentes. ita neque omitti tota res nec perfici poterat. et alia bella
                    aut praesentia instabant, ut ab Aequis Volscisque, non diutius, quam <hi
                        rend="italics">dum</hi> recens dolor proximae cladis transiret,
                    quiescentibus, aut mox moturos esse apparebat Sabinos semper infestos
                    Etruriamque omnem. <milestone unit="section" n="7"/> sed Veiens hostis, adsiduus
                    magis quam gravis, <pb n="p.122"/> contumeliis saepius quam periculo animos
                    agitabat, quod nullo tempore neglegi poterat aut averti alio sinebat. </p>
                <p> Tum Fabia gens senatum adiit. <milestone unit="section" n="8"/> consul pro gente
                    loquitur: 'adsiduo magis quam magno praesidio, ut scitis, patres conscripti,
                    bellum Veiens eget. vos alia bella curate, Fabios hostis Veientibus date.
                    auctores sumus tutam ibi maiestatem Romani nominis fore. <milestone
                        unit="section" n="9"/> nostrum id nobis velut familiare bellum privato
                    sumptu gerere in animo est; res publica et milite illic et pecunia vacet.'
                        <milestone unit="section" n="10"/> gratiae ingentes actae. consul e curia
                    egressus comitante Fabiorum agmine, qui in vestibulo curiae senatus consultum
                    expectantes steterant, domum redit. iussi armati postero die ad limen consulis
                    adesse; domos inde discedunt. <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Manat tota urbe rumor; Fabios ad caelum
                    laudibus ferunt: familiam unam subisse civitatis onus,Veiens bellum in privatam
                    curam, in privata arma versum. si sint duae roboris eiusdem in urbe gentes,
                        <milestone unit="section" n="2"/> deposcant haec Volscos sibi, illa Aequos,
                    populo Romano tranquillam pacem agente omnes finitimos subigi populos posse.
                    Fabii postera die arma capiunt; quo iussi erant, conveniunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> consul paludatus egrediens in vestibulo gentem omnem
                    suam instructo agmine videt; acceptus in medium signa ferri iubet. numquam
                    exercitus neque minor numero neque clarior fama et admiratione hominum per urbem
                    incessit: <milestone unit="section" n="4"/> sex et trecenti milites, omnes
                    patricii, omnes unius gentis, quorum neminem ducem sperneres, egregius
                    quibuslibet temporibus senatus, ibant, unius familiae viribus Veienti populo
                    pestem minitantes. <milestone unit="section" n="5"/> sequebatur turba, propria
                    alia cognatorum sodaliumque, nihil medium, nec spem nec curam, sed inmensa omnia
                    volventium animo, alia publica sollicitudine excitata, favore et admiratione
                    stupens. <milestone unit="section" n="6"/> ire fortes, ire felices iubent,
                    inceptis eventus pares reddere; consulatus inde ac triumphos, omnia praemia ab
                    se, omnes honores sperare. <milestone unit="section" n="7"/> praetereuntibus <pb
                        n="p.123"/> Capitolium arcemque et alia templa, quidquid deorum oculis,
                    quidquid animo occurrit, precantur, ut illud agmen faustum atque felix mittant,
                    sospites brevi in patriam ad parentes restituant. <milestone unit="section"
                        n="8"/> in cassum missae preces. infelici via, dextro Iano portae
                    Carmentalis, profecti ad Cremeram flumen perveniunt. is opportunus visus locus
                    communiendo praesidio. </p>
                <p> L. Aemilius inde et C. Servilius consules facti. <milestone unit="section" n="9"
                    /> et donec nihil aliud quam in populationibus res fuit, non ad praesidium modo
                    tutandum Fabii satis erant, sed tota regione, qua Tuscus ager Romano adiacet,
                    sua tuta omnia, infesta hostium vagantes per utrumque finem fecere. <milestone
                        unit="section" n="10"/> intervallum deinde haud magnum populationibus fuit,
                    dum et Veientes accito ex Etruria exercitu praesidium Cremerae oppugnant, et
                    Romanae legiones ab L. Aemilio consule adductae comminus cum Etruscis dimicant
                    acie. quamquam vix derigendi aciem spatium Veientibus fuit; <milestone
                        unit="section" n="11"/> adeo inter primam trepidationem, dum post signa
                    ordines introeunt subsidiaque locant, invecta subito ab latere Romana equitum
                    ala non pugnae modo incipiendae, sed consistendi ademit locum. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ita fusi retro ad saxa rubra—ibi castra
                    habebant—pacem supplices petunt; cuius impetratae ab insita animis levitate ante
                    deductum Cremera Romanum praesidium paenituit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> rursus cum Fabiis erat Veienti populo sine
                    ullo maioris belli apparatu certamen, nec erant incursiones modo in agros aut
                    subiti impetus <hi rend="italics">in</hi> incursantes, sed aliquotiens aequo
                    campo conlatisque signis certatum, gensque una populi Romani saepe ex
                    opulentissima, <milestone unit="section" n="2"/> ut tum res erant, Etrusca
                    civitate victoriam tulit. <milestone unit="section" n="3"/> id primo acerbum
                    indignumque Veientibus est visum; inde consilium ex re natum insidiis ferocem
                    hostem captandi; gaudere etiam multo successu Fabiis audaciam crescere.
                        <milestone unit="section" n="4"/> itaque et pecora praedantibus aliquotiens,
                    velut casu incidissent, obviam acta, et agrestium fuga vasti relicti agri, et
                    subsidia armatorum ad arcendas <pb n="p.124"/> populationes missa saepius
                    simulato quam vero pavore refugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> iamque Fabii adeo contempserant hostem, ut sua
                    invicta arma neque loco neque tempore ullo crederent sustineri posse. haec spes
                    provexit, ut ad conspecta procul a Cremera magno campi intervallo pecora,
                    quamquam rara hostium apparebant arma, decurrerent. <milestone unit="section"
                        n="6"/> et cum inprovidi effuso cursu insidias circa ipsum iter locatas
                    superassent palatique passim vaga, ut fit pavore iniecto, raperent pecora,
                    subito ex insidiis consurgitur, et adversi et undique hostes erant. <milestone
                        unit="section" n="7"/> primo clamor circumlatus exterruit, dein tela ab omni
                    parte accidebant; coeuntibusque Etruscis iam continenti agmine armatorum saepti,
                    quo magis se hostis inferebat, cogebantur breviore spatio et ipsi orbem
                    colligere, quae res <milestone unit="section" n="8"/> et paucitatem eorum
                    insignem et multitudinem Etruscorum multiplicatis in arto ordinibus faciebat.
                    tum omissa pugna, <milestone unit="section" n="9"/> quam in omnes partes parem
                    intenderant, in unum locum se omnes inclinant. eo nisi corporibus armisque
                    rupere cuneo viam. <milestone unit="section" n="10"/> duxit via in editum
                    leniter collem. inde primo restitere; mox, ut respirandi superior locus spatium
                    dedit recipiendique a pavore tanto animum, pepulere etiam subeuntes; vincebatque
                    auxilio loci paucitas, ni iugo circummissus Veiens in verticem collis evasisset.
                        <milestone unit="section" n="11"/> ita superior rursus hostis factus. Fabii
                    caesi ad unum omnes praesidiumque expugnatum. trecentos sex perisse satis
                    convenit, unum prope puberem aetate relictum, stirpem genti Fabiae dubiisque
                    rebus populi Romani saepe domi <choice>
                        <corr>bellique</corr>
                        <sic>Lbellique</sic>
                    </choice> vel maximum futurum auxilium. <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haec accepta clades est, iam C. Horatius
                    et T. Menenius consules erant. Menenius adversus Tuscos victoria elatos
                    confestim missus. <milestone unit="section" n="2"/> tum quoque male pugnatum
                    est, et Ianiculum hostes occupavere; obsessaque urbs foret super bellum annona
                    premente—transierant enim Etrusci Tiberim—, ni Horatius consul | ex Volscis
                    esset revocatus. adeoque id bellum ipsis <pb n="p.125"/> institit moenibus, ut
                    primo pugnatum ad Spei sit aequo Marte, iterum ad portam Collinam. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ibi quamquam parvo momento superior Romana res fuit,
                    meliorem tamen militem recepto pristino animo in futura proelia id certamen
                    fecit. </p>
                <p> A. Verginius et Sp. Servilius consules fiunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    post acceptam proxima pugna cladem Veientes abstinuere acie; populationes erant,
                    et velut ab arce Ianiculo passim in Romanum agrum impetus dabant; <milestone
                        unit="section" n="5"/> non usquam pecora tuta, non agrestes erant. capti
                    deinde eadem arte sunt, qua ceperant Fabios. secuti dedita opera passim ad
                    inlecebras propulsa pecora praecipitavere in insidias. <milestone unit="section"
                        n="6"/> quo plures erant, maior caedes fuit. ex hac clade atrox ira maioris
                    cladis causa atque initium fuit. traiecto enim nocte Tiberi castra Servili
                    consulis adorti sunt oppugnare. inde fusi magna caede in Ianiculum se aegre
                    recepere. <milestone unit="section" n="7"/> confestim consul et ipse transit
                    Tiberim, castra sub Ianiculo communit. postero die luce orta nonnihil et
                    hesterna felicitate pugnae ferox, magis tamen quod inopia frumenti quamvis in
                    praecipitia, dum celeriora essent, agebat consilia, temere adverso Ianiculo ad
                    castra hostium aciem erexit foediusque inde pulsus, <milestone unit="section"
                        n="8"/> quam pridie pepulerat, interventu collegae ipse exercitusque est
                    servatus. <milestone unit="section" n="9"/> inter duas acies Etrusci, cum in
                    vicem his atque illis terga darent, occidione occisi. ita oppressum temeritate
                    felici Veiens bellum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> urbi cum pace laxior etiam annona rediit et
                    advecto ex Campania frumento et, postquam timor sibi cuique futurae inopiae
                    abiit, eo, quod abditum fuerat, prolato. <milestone unit="section" n="2"/> ex
                    copia deinde otioque lascivire rursus animi et pristina mala, postquam foris
                    deerant, domi quaerere. <milestone unit="section" n="3"/> tribuni plebem agitare
                    suo veneno, agraria lege; in resistentes incitare patres nec in universos modo,
                    sed in singulos. Q. Considius et T. Genucius, auctores agrariae legis, T.
                    Menenio diem dicunt. invidiae erat amissum Cremerae praesidium, cum haud procul
                    inde <pb n="p.126"/> stativa consul habuisset; <milestone unit="section" n="4"/>
                    ea oppressit, cum et patres haud minus quam pro Coriolano adnisi essent, et
                    patris Agrippae favor hauddum exolevisset. <milestone unit="section" n="5"/> in
                    multa temperarunt tribuni; cum capitis anquisissent, duo milia aeris damnato
                    multam dixerunt. ea in caput vertit. negant tulisse ignominiam aegritudinemque;
                    inde morbo absumptum esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> alius deinde reus Sp. Servilius, ut consulatu
                    abiit, C. Nautio et P. Valerio consulibus, initio statim anni ab L. Caedicio et
                    T. Statio tribunis die dicta non, ut Menenius, precibus suis aut patrum, sed cum
                    multa fiducia innocentiae gratiaeque tribunicios impetus tulit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> et huic proelium cum Tuscis ad Ianiculum erat
                    crimini. sed fervidi animi vir, ut in publico periculo ante, sic tum in suo, non
                    tribunos modo, sed plebem oratione feroci refutando exprobrandoque T. Meneni
                    damnationem mortemque, cuius patris munere restituta quondam plebs eos ipsos,
                    quibus tum saeviret, magistratus, eas leges haberet, periculum audacia
                    discussit. iuvit et Verginius collega, <milestone unit="section" n="8"/> testis
                    productus, participando laudes; magis tamen Menenianum—adeo mutaverant
                    animi—profuit iudicium. <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> certamina domi finita; Veiens bellum exortum,
                    quibus Sabini arma coniunxerant. P. Valerius consul accitis Latinorum
                    Hernicorumque auxiliis cum exercitu Veios missus castra Sabina, quae pro
                    moenibus sociorum locata erant, confestim adgreditur tantamque trepidationem
                    iniecit, ut, dum dispersi alii alia manipulatim excurrunt ad arcendam hostium
                    vim, ea porta, cui signa primum intulerat, caperetur. <milestone unit="section"
                        n="2"/> intra vallum deinde caedes magis quam proelium esse. tumultus e
                    castris et in urbem penetrat; tamquam Veis captis, ita pavidi Veientes ad arma
                    currunt. pars Sabinis eunt subsidio, pars Romanos toto impetu intentos in castra
                    adoriuntur. <milestone unit="section" n="3"/> paulisper aversi turbatique sunt;
                    deinde et ipsi utroque versis signis resistunt, et eques ab consule inmissus
                    Tuscos fundit fugatque; eademque hora <pb n="p.127"/> duo exercitus, duae
                    potentissimae et maximae finitimae gentes superatae sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> dum haec ad Veios geruntur, Volsci Aequique in
                    Latino agro posuerant castra populatique fines erant. eos per se ipsi Latini
                    adsumptis Hernicis sine Romano aut duce aut auxilio castris exuerunt; <milestone
                        unit="section" n="5"/> ingenti praeda praeter suas reciperatas res potiti
                    sunt. missus tamen ab Roma consul in Volscos C. Nautius; mos, credo, non
                    placebat sine Romano duce exercituque socios propriis viribus consiliisque bella
                    gerere. <milestone unit="section" n="6"/> nullum genus calamitatis
                    contumeliaeque non editum in Volscos est, nec tamen perpelli potuere, ut acie
                    dimicarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Furius inde et C. Manlius consules. Manlio
                    Veientes provincia evenit. non tamen bellatum; indutiae in annos quadraginta
                    petentibus datae frumento stipendioque imperato. <milestone unit="section" n="2"
                    /> paci externae confestim continuatur discordia domi. agrariae legis
                    tribuniciis stimulis plebs furebat. consules, nihil Meneni damnatione, nihil
                    periculo deterriti Servilii, summa vi resistunt. abeuntes magistrat Cn. Genucius
                    tribunus plebis arripuit. </p>
                <p> L. Aemilius et Opiter Verginius consulatum ineunt; <milestone unit="section"
                        n="3"/> Vopiscum Iulium pro Verginio in quibusdam annalibus consulem
                    invenio. hoc anno—quoscumque consules habuit—rei ad populum Furius et Manlius
                    circumeunt sordidati non plebem magis quam iuniores patrum. suadent, <milestone
                        unit="section" n="4"/> monent, honoribus et administratione rei publicae
                    abstineant; consulares vero fasces, praetextam curulemque sellam nihil aliud
                    quam pompam funeris putent; <milestone unit="section" n="5"/> claris insignibus
                    velut infulis velatos ad mortem destinari. quod si consulatus tanta dulcedo sit,
                    iam nunc ita in animum inducant, consulatum captum et oppressum ab tribunicia
                    potestate esse; <milestone unit="section" n="6"/> consuli, velut apparitori
                    tribunicio, omnia ad nutum imperiumque tribuni agenda esse; si se commoverit, si
                    respexerit patres, si aliud quam plebem esse in re publica crediderit, exilium
                    Cn. Marci, Meneni damnationem et mortem sibi proponat ante oculos. </p>
                <pb n="p.128"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> his accensi vocibus patres consilia inde non
                    publica, sed in privato seductaque a plurium conscientia habuere. ubi cum id
                    modo constaret, iure an iniuria eripiendos esse reos, atrocissima quaeque maxime
                    placebat sententia, nec auctor quamvis audaci facinori de erat. <milestone
                        unit="section" n="8"/> igitur iudicii die, cum plebs in foro erecta
                    expectatione staret, mirari primo, quod non descenderet tribunus; dein, cum iam
                    mora suspectior fieret, deterritum a primoribus credere et desertam ac proditam
                    causam publicam queri; <milestone unit="section" n="9"/> tandem, qui obversati
                    vestibulo tribuni fuerant, nuntiant domi mortuum esse inventum. quod ubi in
                    totam contionem pertulit rumor, sicut acies funditur duce occiso, ita dilapsi
                    passim ali alio. praecipuus pavor tribunos invaserat, quam nihil auxilii
                    sacratae leges haberent, morte collegae monitos. nec patres satis moderate ferre
                    laetitiam; <milestone unit="section" n="10"/> adeoque neminem noxiae paenitebat,
                    ut etiam insontes fecisse videri vellent, palamque ferretur malo domandam
                    tribuniciam potestatem. <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub hanc pessimi exempli victoriam dilectus
                    edicitur, paventibusque tribunis sine intercessione ulla consules rem peragunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> tum vero irasci plebs tribunorum magis
                    silentio quam consulum imperio et dicere actum esse de libertate sua, rursus ad
                    antiqua reditum; cum Genucio una mortuam ac sepultam tribuniciam potestatem.
                    aliud agendum ac cogitandum, quo modo resistatur patribus; <milestone
                        unit="section" n="3"/> id autem unum consilium esse, ut se ipsa plebs,
                    quando aliud nihil auxilii habeat, defendat. quattuor et viginti lictores
                    apparere consulibus et eos ipsos plebis homines; nihil contemptius neque
                    infirmius, si sint, qui contemnant; sibi quemque ea magna atque horrenda facere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> his vocibus alii alios cum incitassent, ad
                    Voleronem Publilium, de plebe hominem, quia, quod ordines duxisset, negaret se
                    militem fieri debere, lictor missus est a consulibus. <milestone unit="section"
                        n="5"/> Volero appellat tribunos. cum auxilio nemo esset, consules spoliari
                    hominem et virgas expediri <pb n="p.129"/> iubent. 'provoco' inquit 'ad populum'
                    Volero, 'quoniam tribuni civem Romanum in conspectu suo virgis caedi malunt quam
                    ipsi in lecto suo a vobis trucidari.' quo ferocius clamitabat, eo infestius
                    circumscindere et spoliare lictor. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Volero, et praevalens ipse et adiuvantibus advocatis repulso lictore,
                    ubi indignantium pro se acerrimus erat clamor, eo se in turbam confertissimam
                    recipit clamitans 'provoco et fidem plebis inploro. <milestone unit="section"
                        n="7"/> adeste cives, adeste commilitones; nihil est, quod expectetis
                    tribunos, quibus ipsis vestro auxilio opus est.' <milestone unit="section" n="8"
                    /> concitati homines veluti ad proelium se expediunt; apparebatque omne
                    discrimen adesse, nihil cuiquam sanctum non publici fore, non privati iuris.
                    huic tantae tempestati cum se consules obtulissent, <milestone unit="section"
                        n="9"/> facile experti sunt parum tutam maiestatem sine viribus esse.
                    violatis lictoribus, fascibus fractis e foro in curiam conpelluntur, incerti,
                    quatenus Volero exerceret victoriam. <milestone unit="section" n="10"/>
                    conticiscente deinde tumultu cum in senatum vocari iussissent, queruntur
                    iniurias suas, vim plebis, Voleronis audaciam. <milestone unit="section" n="11"
                    /> multis ferociter dictis sententiis vicere seniores, quibus ira patrum
                    adversus temeritatem plebis certari non placuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Voleronem amplexa favore plebs proximis
                    comitiis tribunum plebi creat in eum annum, qui L. Pinarium P. Furium consules
                    habuit. <milestone unit="section" n="2"/> contraque omnium opinionem, qui eum
                    vexandis prioris anni consulibus permissurum tribunatum credebant, post publicam
                    causam privato dolore habito, ne verbo quidem violatis consulibus, rogationem
                    tulit ad populum, ut plebei magistratus tributis comitiis fierent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> haud parva res sub titulo prima specie minime atroci
                    ferebatur, sed quae patriciis omnem potestatem per clientium suffragia creandi,
                    quos vellent, tribunos auferret. <milestone unit="section" n="4"/> huic actioni
                    gratissimae plebi cum summa vi resisterent patres, nec, quae una vis ad
                    resistendum erat, ut intercederet aliquis ex collegio auctoritate aut consulum
                    aut principum adduci posset, res tamen suo ipsa molimine gravis <pb n="p.130"/>
                    certaminibus in annum extrahitur. <milestone unit="section" n="5"/> plebs
                    Voleronem tribunum reficit; patres, ad ultimum dimicationis rati rem venturam,
                    Ap. Claudium, Appi filium, iam inde a paternis certaminibus invisum infestumque
                    plebi, consulem faciunt. collega ei T. Quinctius datur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> principio statim anni nihil prius quam de lege
                    agebatur. sed ut inventor legis Volero, sic Laetorius, collega eius, auctor cum
                    recentior, tum acrior erat. ferocem faciebat belli gloria ingens, <milestone
                        unit="section" n="7"/> quod aetatis eius haud quisquam manu promptior erat.
                    is, cum Volero nihil praeterquam de lege loqueretur, insectatione abstinens
                    consulum, ipse accusationem Appi familiaeque superbissimae ac crudelissimae in
                    plebem Romanam exorsus, <milestone unit="section" n="8"/> cum a patribus non
                    consulem, sed carnificem ad vexandam et lacerandam plebem creatum esse
                    contenderet, rudis in militari homine lingua non suppetebat libertati animoque.
                        <milestone unit="section" n="9"/> itaque deficiente oratione 'quando quidem
                    non <hi rend="italics">tarn</hi> facile loquor' inquit, 'Quirites, quam, quod
                    locutus sum, praesto, crastino die adeste. ego hic aut in conspectu vestro
                    moriar aut perferam legem.' </p>
                <p> occupant tribuni templum postero die; <milestone unit="section" n="10"/>
                    consules nobilitasque ad inpediendam legem in contione consistunt. submoveri
                    Laetorius iubet, praeterquam qui suffragium ineant. <milestone unit="section"
                        n="11"/> adulescentes nobiles stabant nihil cedentes viatori. tum ex his
                    prendi quosdam Laetorius iubet. consul Appius negare ius esse tribuno in
                    quemquam nisi in plebeium; <milestone unit="section" n="12"/> non enim populi,
                    sed plebis eum magistratum esse; nec illum ipsum submovere pro imperio posse
                    more maiorum, quia ita dicatur 'si vobis videtur, discedite,. Quirites.' facile
                    contemptim de iure disserendo perturbare Laetorium poterat. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ardens igitur ira tribunus viatorem mittit ad
                    consulem, consul lictorem ad tribunum, privatum esse clamitans, sine imperio,
                    sine magistratu; <milestone unit="section" n="14"/> violatusque esset tribunus,
                    ni et contio omnis atrox coorta pro tribuno in consulem esset, et concursus
                    hominum in forum, ex tota <pb n="p.131"/> urbe concitatae multitudinis, fieret.
                    sustinebat tamen Appius pertinacia tantam tempestatem; <milestone unit="section"
                        n="15"/> certatumque haud incruento proelio foret, ni Quinctius, consul
                    alter, consularibus negotio dato, ut collegam vi, si aliter non possent, de foro
                    abducerent, ipse nunc plebem saevientem precibus lenisset, nunc orasset
                    tribunos, ut concilium dimitterent; <milestone unit="section" n="16"/> darent
                    irae spatium: non vim suam illis tempus adempturum, sed consilium viribus
                    additurum, et patres in populi et consulem in patrum fore potestate. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> aegre sedata ab Quinctio plebs, multo aegrius
                    consul alter a patribus. <milestone unit="section" n="2"/> dimisso tandem
                    concilio plebis senatum consules habent. ubi cum timor atque ira in vicem
                    sententias variassent, quo magis spatio interposito ab impetu ad consultandum
                    avocabantur, eo plus abhorrebant a certatione animi, adeo ut Quinctio gratias
                    agerent, quod eius opera mitigata discordia esset. <milestone unit="section"
                        n="3"/> ab Appio petitur, ut tantam consularem maiestatem esse vellet,
                    quanta esse in concordi civitate posset. dum tribuni consulesque ad se quisque
                    omnia trahant, nihil relictum esse virium in medio; distractam laceratamque rem
                    publicam; magis quorum in manu sit, quam <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>nt</sic>
                    </choice> incolumis sit, quaeri. <milestone unit="section" n="4"/> Appius contra
                    testari deos atque homines rem publicam prodi per metum ac deseri, non consulem
                    senatui, sed senatum consuli deesse; graviores accipi leges, quam in Sacro monte
                    acceptae sint. victus tamen patrum consensu quievit. lex silentio perfertur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum primum tributis comitiis creati tribuni
                    sunt. numero etiam additos tres, perinde ac duo antea fuerint, Piso auctor est.
                        <milestone unit="section" n="2"/> nominat quoque tribunos, Cn. Siccium, L.
                    Numitorium, M. Duillium, Sp. Icilium, L. Mecilium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Volscum Aequicumque inter seditionem Romanam
                    est bellum coortum. vastaverant agros, ut, si qua secessio plebis fieret, ad se
                    receptum haberet; conpositis deinde rebus castra retro movere. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Ap. Claudius in <pb n="p.132"/> Volscos missus,
                    Quinctio Aequi provincia evenit. eadem in militia saevitia Appi, quae domi,
                    esse, liberior, quod sine tribuniciis vinculis erat. <milestone unit="section"
                        n="5"/> odisse plebem plus quam paterno odio: se victum ab ea, se unico
                    consule electo adversus tribuniciam potestatem perlatam legem esse, quam minore
                    conatu, nequaquam tanta patrum spe, priores inpedierint consules. <milestone
                        unit="section" n="6"/> haec ira indignatioque ferocem animum ad vexandum
                    saevo imperio exercitum stimulabat. nec ulla vi domari poterat; tantum certamen
                    animis inbiberant. <milestone unit="section" n="7"/> segniter, otiose,
                    neglegenter, contumaciter omnia agere; nec pudor nec metus coercebat; si citius
                    agi vellet agmen, tardius sedulo incedere; si adhortator operis adesset, omnes
                    sua sponte motam remittere industriam; <milestone unit="section" n="8"/>
                    praesenti vultus demittere, tacite praetereuntem execrari, ut invictus ille odio
                    plebeio animus interdum moveretur. <milestone unit="section" n="9"/> omni
                    nequiquam acerbitate prompta nihil iam cum militibus agere, a centurionibus
                    corruptum exercitum dicere, tribunos plebei cavillans interdum et Volerones
                    vocare. <milestone unit="chapter" n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nihil eorum Volsci nesciebant instabantque eo
                    magis sperantes idem certamen animorum adversus Appium habiturum exercitum
                    Romanum, quod adversus Fabium consulem habuisset. <milestone unit="section"
                        n="2"/> ceterum multo Appio quam Fabio violentior fuit; non enim vincere
                    tantum noluit, ut Fabianus exercitus, sed vinci voluit. productus in aciem turpi
                    fuga petit castra nec ante restitit, quam signa inferentem Volscum munimentis
                    vidit foedamque extremi agminis caedem. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> expressa vis ad pugnandum, ut victor iam a vallo submoveretur hostis,
                    satis tamen appareret capi tantum castra militem Romanum noluisse, alibi gaudere
                    sua clade atque ignominia. <milestone unit="section" n="4"/> quibus nihil
                    infractus ferox Appii animus cum insuper saevire vellet contionemque advocaret,
                    concurrunt ad eum legati tribunique monentes, ne ubique experiri vellet
                    imperium, cuius vis omnis in consensu oboedientium esset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> negare vulgo milites se ad contionem ituros,
                    passimque exaudiri voces postulantium, <pb n="p.133"/> ut castra ex Volsco agro
                    moveantur. hostem victorem paulo ante prope in portis ac vallo fuisse,
                    ingentisque mali non suspicionem modo sed apertam speciem obversari ante oculos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> victus tandem, quando quidem nihil praeter <choice>
                        <corr>tempus</corr>
                        <sic>ternpus</sic>
                    </choice> noxae lucrarentur, remissa contione iter in insequentem diem
                    pronuntiari cum iussisset, prima luce classico signum profectionis dedit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> cum maxime agmen e castris explicaretur,
                    Volsci, ut eodem signo excitati, novissimos adoriuntur. a quibus perlatus ad
                    primos tumultus eo pavore signaque et ordines turbavit, ut neque imperia
                    exaudiri neque instrui acies posset. nemo ullius nisi fugae memor. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ita effuso agmine per stragem corporum armorumque
                    evasere, ut prius hostis desisteret sequi quam Romanus fugere. <milestone
                        unit="section" n="9"/> tandem collectis ex dissipato cursu militibus consul,
                    cum revocando nequiquam suos persecutus esset, in pacato agro castra posuit;
                    advocataque contione invectus <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> falso in proditorem exercitum militaris disciplinae, <milestone
                        unit="section" n="10"/> desertorem signorum, ubi signa, ubi arma essent,
                    singulos rogitans, <milestone unit="section" n="11"/> inermes milites, signo
                    amisso signiferos, ad hoc centuriones duplicariosque, qui reliquerant ordines,
                    virgis caesos securi percussit; cetera multitudo sorte decumus quisque ad
                    supplicium lecti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> contra ea in Aequis inter consulem ac milites
                    comitate ac beneficiis certatum est. et natura Quinctius erat lenior, et
                    saevitia infelix collegae, quo is magis gauderet ingenio suo, effecerat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> huic tantae concordiae ducis exercitusque
                    non ausi offerre se Aequi, vagari populabundum hostem per agros passi; nec ullo
                    ante bello latius inde acta praeda. <milestone unit="section" n="3"/> ea omnis
                    militi data est. addebantur et laudes, quibus haud minus quam praemio gaudent
                    militum animi. cum duci tum propter ducem patribus quoque placatior exercitus
                    redit, sibi parentem, alteri exercitui dominum datum ab senatu memorans. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Varia fortuna belli atroci discordia domi
                    forisque <pb n="p.134"/> annum exactum insignem maxime comitia tributa
                    efficiunt, res maior victoria suscepti certaminis quam usu; <milestone
                        unit="section" n="5"/> plus enim dignitatis comitiis ipsis detractum est
                    patribus ex concilio submovendis, quam virium aut plebi additum est aut demptum
                    patribus. <milestone unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> turbulentior inde annus excepit L. Valerio T.
                    Aemilio consulibus, cum propter certamina ordinum de lege agraria <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> propter iudicium Ap. Claudi, cui, <milestone unit="section" n="2"/>
                    acerrimo adversario legis causamque possessorum publici agri tamquam tertio
                    consuli sustinenti, M. Duillius et Cn. Siccius diem dixere. <milestone
                        unit="section" n="3"/> numquam ante tam invisus plebi reus ad iudicium
                    vocatus populi est, plenus suarum, plenus paternarum irarum. <milestone
                        unit="section" n="4"/> patres quoque non temere pro ullo aeque adnisi sunt:
                    propugnatorem senatus maiestatisque vindicem suae, ad omnes tribunicios
                    plebeiosque oppositum tumultus, modum dumtaxat in certamine egressum, iratae
                    obici plebi. <choice>
                        <corr>unus</corr>
                        <sic>Unus</sic>
                    </choice> e patribus, <milestone unit="section" n="5"/> ipse Ap. Claudius, et
                    tribunos et plebem et suum iudicium pro nihilo habebat. <choice>
                        <corr>illum</corr>
                        <sic>ilium</sic>
                    </choice> non minae plebis, non senatus preces perpellere umquam potuere, non
                    modo ut vestem mutaret aut supplex prensaret homines, sed ne ut ex consueta
                    quidem asperitate orationis, cum ad populum agenda causa esset, aliquid leniret
                    atque submitteret. <milestone unit="section" n="6"/> idem habitus oris, eadem
                    contumacia in vultu, idem in oratione spiritus erat, adeo ut magna pars plebis
                    Appium non minus reum timeret, quam consulem timuerat. <milestone unit="section"
                        n="7"/> semel causam dixit, quo semper agere omnia solitus erat, accusatorio
                    spiritu; adeoque constantia sua et tribunos obstupefecit et plebem, ut diem ipsi
                    sua voluntate prodicerent, trahi deinde rem sinerent. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ita multum interim temporis fuit; ante tamen, quam prodicta dies
                    veniret, morbo moritur. <milestone unit="section" n="9"/> cuius cum laudationem
                    tribuni plebis inpedire conarentur, plebs fraudari sollemni honore supremum diem
                    tanti viri noluit et laudationem tam aequis auribus mortui audivit, quam vivi
                    accusationem audierat, et exequias frequens celebravit. <pb n="p.135"/>
                    <milestone unit="chapter" n="62"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno Valerius consul cum exercitu in
                    Aequos profectus cum hostem ad proelium elicere non posset, castra oppugnare est
                    adortus. prohibuit foeda tempestas cum grandine ac tonitribus caelo deiecta.
                        <milestone unit="section" n="2"/> admirationem deinde auxit signo receptui
                    dato adeo tranquilla serenitas reddita, ut velut numine aliquo defensa castra
                    oppugnare iterum religio fuerit. omnis ira belli ad populationem agri vertit. </p>
                <p> alter consul Aemilius in Sabinis bellum gessit. <milestone unit="section" n="3"
                    /> et ibi, quia hostis moenibus se tenebat, vastati agri sunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/> incendiis deinde non villarum modo sed etiam vicorum,
                    quibus frequenter habitabatur, Sabini exciti cum praedatoribus occurrissent,
                    ancipiti proelio digressi postero die rettulere castra in tutiora loca.
                        <milestone unit="section" n="5"/> id satis consuli visum, cur pro victo
                    relinqueret hostem, integro inde decedens bello. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="63"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter haec bella manente discordia domi
                    consules T. Numicius Priscus A. Verginius facti. <milestone unit="section" n="2"
                    /> non ultra videbatur latura plebes dilationem agrariae legis, ultimaque vis
                    parabatur, cum Volscos adesse fumo ex incendiis villarum fugaque agrestium
                    cognitum est. ea res maturam iam seditionem ac prope erumpentem repressit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> consules, coacti extemplo ab senatu, ad
                    bellum educta ex urbe iuventute tranquilliorem ceteram plebem fecerunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> et hostes quidem, nihil aliud quam
                    perfusis vano timore Romanis, citato agmine abeunt; <milestone unit="section"
                        n="5"/> Numicius Antium adversus Volscos, Verginius contra Aequos profectus.
                    ibi ex insidiis prope magna accepta clade virtus militum rem prolapsam
                    neglegentia consulis restituit. <milestone unit="section" n="6"/> melius in
                    Volscis imperatum est; fusi primo proelio hostes fugaque in urbem Antium, ut <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> res erant, opulentissimam acti. quam consul oppugnare non ausus
                    Caenonem, aliud oppidum nequaquam tam opulentum, ab Antiatibus cepit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> dum Aequi Volscique Romanos exercitus tenent, Sabini
                    usque ad portas urbis populantes incessere. deinde ipsi paucis post diebus ab
                    duobus exercitibus, utroque per iram consule ingresso <pb n="p.136"/> in finis,
                    plus cladium, quam intulerant, acceperunt. <milestone unit="chapter" n="64"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> extremo anno pacis aliquid fuit, sed, ut
                    semper alias, sollicitae pacis certamine patrum et plebis. irata plebs interesse
                    consularibus comitiis noluit; <milestone unit="section" n="2"/> per patres
                    clientesque patrum consules creati T. Quinctius Q. Servilius. similem annum
                    priori consules habent, seditiosa initia, bello deinde externo tranquilla.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Sabini Crustuminos campos citato agmine
                    transgressi cum caedes et incendia circum Anienem flumen fecissent, a porta
                    prope Collina moenibusque pulsi ingentes tamen praedas hominum pecorumque egere.
                        <milestone unit="section" n="4"/> quos Servilius consul infesto exercitu
                    insecutus ipsum quidem agmen adipisci aequis locis non potuit, populationem adeo
                    effuse fecit, ut nihil bello intactum relinqueret multiplicique capta praeda
                    rediret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> et in Volscis res publica egregie gesta cum
                    ducis <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> militum opera. primum aequo campo signis conlatis pugnatum ingenti
                    caede utrimque, plurimo sanguine. <milestone unit="section" n="6"/> et Romani,
                    quia paucitas damno sentiendo propior erat, gradum rettulissent, ni salubri
                    mendacio consul fugere hostes ab cornu altero clamitans concitasset aciem.
                    impetu facto, dum se putant vincere, vicere. <milestone unit="section" n="7"/>
                    consul metuens, ne nimis instando renovaret certamen, signum receptui dedit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> intercessere pauci dies, velut tacitis
                    indutiis utrimque quiete sumpta, per quos ingens vis hominum ex omnibus Volscis
                    Aequisque populis in castra venit, haud dubitans, si senserint, Romanos nocte
                    abituros. <milestone unit="section" n="9"/> itaque tertia fere vigilia ad castra
                    oppugnanda veniunt. <milestone unit="section" n="10"/> Quinctius sedato tumultu,
                    quem terror subitus exciverat, cum manere in tentoriis quietum militem
                    iussisset, Hernicorum cohortem in stationem educit, cornicines tubicinesque in
                    equos inpositos canere ante vallum iubet sollicitumque hostem ad lucem tenere.
                        <milestone unit="section" n="11"/> relicum noctis adeo tranquilla omnia in
                    castris fuere, ut somni quoque Romanis copia esset. Volscos species armatorum
                    peditum, quos et plures <pb n="p.137"/> esse et Romanos putabant, fremitus
                    hinnitusque equorum, qui et insueto sedente equite et insuper aures agitante
                    sonitu saeviebant, intentos velut ad impetum hostium tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="65"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi inluxit, Romanus integer satiatusque somno
                    productus in aciem fessum stando et vigiliis Volscum primo impetu perculit;
                        <milestone unit="section" n="2"/> quamquam cessere magis quam pulsi hostes
                    sunt, quia ab tergo erant clivi, in quos post principia integris ordinibus tutus
                    receptus fuit. consul, ubi ad iniquum locum ventum est, sistit aciem. miles
                    aegre teneri, clamare et poscere, ut perculsis instare liceat. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ferocius agunt equites; circumfusi duci vociferantur
                    se ante signa ituros. dum cunctatur consul virtute militum fretus, loco parum
                    fidens, conclamant se ituros, clamoremque res est secuta. fixis in terram pilis,
                    quo leviores ardua evaderent, cursu subeunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    Volscus effusis ad primum impetum missilibus telis saxa obiacentia pedibus
                    ingerit in subeuntes turbatosque ictibus crebris urget ex superior loco. sic
                    prope oneratum est sinistrum Romanis cornu, ni referentibus iam gradum consul
                    increpando simul temeritatem simul ignaviam pudore metum excussisset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> restitere primo obstinatis animis; deinde, ut
                    obtinentes locum vires refecerant, audent ultro gradum inferre et clamore
                    renovato commovent aciem; <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> rursus impetu capto enituntur atque exsuperant iniquitatem loci. iam
                    prope erat, <milestone unit="section" n="6"/> ut in summum clivi iugum
                    evaderent, cum terga hostes dedere effusoque cursu paene agmine uno fugientes
                    sequentesque castris incidere. <milestone unit="section" n="7"/> in eo pavore
                    castra capiuntur. qui Volscorum effugere potuerunt, Antium petunt. Antium et
                    Romanus exercitus ductus. paucos circumsessum dies deditur, nulla oppugnantium
                    nova vi, sed quod iam inde ab infelici pugna castrisque amissis ceciderant
                    animi. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
